<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - Tumataas na naman bilang ng kidnapan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MARAMI na sana ang natutuwa dahil kamakailan lang ay sinabi ng Philippine National Police (PNP) na bumaba ang mga nagaganap na krimen sa Metro Manila dahil sa maigting nilang pagbabantay at paglalagay ng checkpoints. Totoo naman ang sinabi ng PNP sapagkat sa gabi ay nagsasagawa ng pagrekisa sa mga kahina-hinalang motorista ang mga pulis. Target nila ‘yung mga nambibiktima sa mga 24-hour stores at iba pang establisimento na kara&amp;shy;niwang sinasalakay ng mga sandatahang lalaki na nakauniporme ng pulis at mahahaba ang armas. Totoong napigilan nila sa Metro Manila pero kama&amp;shy;kalawa, sa probinsiya naman sumalakay ang grupo. Isang mall sa Sta. Cruz Laguna ang hinoldap at nalimas ang maraming mamahaling paninda. Ang pangyayari ay nagpapakitang bumabalik na naman ang mga masasamang loob. Nagpalamig lamang para mailigaw din ang mga awtoridad. Pero ang isang nakababahala sa kasalukuyan ay ang paglobo muli ng kidnapping at hindi lamang mga Chinese-Pilipino ang binibiktima kundi pati mga Indian at Korean. Ayon kay Teresita Ang-See, pinuno ng Movement for Restoration of Peace and Order, 40 insidente ng kidnapping ang naganap mula January hanggang March 2009. Ito umano ay kalahati ng mga naganap na kidnapping noong 2008. Ibig sabihin mas maraming nakidnap noong 2008. Pero, tatlong buwan pa lamang ang nalalagas sa 2009 at may natitira pang siyam na buwan. Hindi kaya mas marami pa ang maganap sa nalalabing mga buwan? Sabi ni Ang-See ang financial crisis na nangyayari sa kasalu&amp;shy;kuyan ang itinuturo niyang dahilan kaya tumataas ang bilang ng kidnapping. Habang tumataas ang kidnapan sa Metro Manila, patuloy pa rin namang hawak ng mga teroristang Abu Sayyaf ang tatlong Red Cross Workers na kinidnap noon pang January 15. Kahapon, nagbanta ang Sayyaf na pupugutan ng ulo ang mga bihag. Balik sa dati ang sitwasyon at tila mas lalo pang sumasama sapagkat patuloy na tumataas ang bilang ng nakikidnap. Dapat magpakita pa ng husay ang PNP para lubusang madurog o mapulbos ang kidnapping for ransom. Kapag hindi napulbos ang mga ito, huwag nang asahang may dadalaw pang turista sa bansa. Kahit ano pang promosyon sa turismo ang gawin, wala ring epekto kung patuloy ang kidnapping. Ipakitang kaya nila ang problemang ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=453954&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - SSS nakapapriso</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka kanhi tag-iya’g eskuwelahan didto sa Quezon City ang nakombikto tungod sa kasong non-remittance kon wala pagremit sa kontribusyon sa iyang mga empleyado ngadto sa Social Security System (SSS). Gihukman nga bilangguon og pito ka tuig ang maong employer ug pabayron pa gyud og P50,000 nga multa. Kining pagkakombikto sa gihisgutang kanhi school owner makahatag og leksiyon ngadto sa ubang mga opisyal sa mga establisamento nga dili moremit sa kontribusyon sa ilang mga kawani ngadto sa SSS. Manghinaut kita nga hugtan pa gayud sa SSS ang ilang kampanya batok sa mga dagkong opisyal sa mga establisamento nga magpahimulos sa ilang mga inosenteng empleyado.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=454256&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang iyang nakita</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka tawo ang nikompisal nga sa matag higayon nga makita niya ang usa ka tawo nga iyang silingan siya gyud maglagot ug molikay. Sa katapusan siya nakaamgo nga ang kinaiya sa maong tawo ang nagsalamin sa iyang kaugalingong kahuyangan. Pamalandong Diha sa atong kasal-anan ug kahuyangan mahimo natong makita ang atong mga gasa....Ang pag-angkon sa atong kaugalingong kaalaut maoy sinugdanan sa atong kaayohan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=454262&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sindakan in Pandacan</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sinampahan ng reklamo sa Ombudsman ang mga Konsehal ng Maynila na sumuporta sa Manila draft ordinance 7177 na magpananatili ng mga oil depot sa Pandacan. Ang basis nila ay ang naunang desisyon ng Korte Suprema. Kinilala dito ang kapangyarihan ng Konsehong patalsikin ang mga oil depot sa pamamagitan ng pag-reclassify sa kinatatayuan nito mula industrial sa commercial zone. In bad faith daw at in bad taste ang sinusubukang gawin ng mga Konsehal na baliktarin ang desisyon. I-disqualify na daw sila habang buhay sa panunungkulan. Isa na naman itong halimbawa ng kailangang harapin ng lingkod bayan sa araw-araw nilang pag-ganap ng katungkulan. Ang masampahan ng kaso ay isang “occupational hazard” ng serbisyo publiko. Hindi dapat indahin ng mga konsehal ang reklamo dahil: (1) Una sa lahat ay wala pa silang pinapasang ordi&amp;shy;nansa. Sa ngayon ay nasa 3rd reading pa lang ang panukala at hindi pa napapagbotohan ng pinal. Nasa half-way mark pa lang sila! Hindi pare-pareho ang katwiran ng konsehal sa kung bakit ito pumapayag na pag-usapan ang panukala sa sesyon. Maaring nais lang niya paking&amp;shy;gan ang ibat ibang pananaw bago gumawa ng desisyon; o nais lamang nitong iambag ang mga argumento sa edukasyon ng publiko. Basta hanggat hindi pa ginagawa ang huling boto ay wala pang masasabing aksyon ang konseho na maaring gawing batayan ng reklamo. (2) Hindi rin maaring hadlangan ang Konseho na bu&amp;shy;moto para muling i-reclassify ang Pandacan bilang Industrial zone dahil lang may nauna nang ordinansa dito. Ang kapangyarihang mag-amyenda ng lehislasyon ay hindi maaring ipagkait ng isang konseho sa mga susunod na konseho. Kung payagan ito’y hahantong sa punto na wala nang maa&amp;shy;ring maisabatas dahil na-cover na lahat ng mga nau&amp;shy;nang konseho. Mawawala ang sigla at kalusugan ng pambabatas kapag ang mga nakaupo ay wala nang maitutugon sa hinihiling ng panahon. Ano man ang personal na damdamin sa isyu ng Pandacan zoning reclassification, hindi dapat had&amp;shy;langan ang mga konsehal sa kanilang sinumpaang katungkulan. Kapag may nagawa silang taliwas, andyan lahat ng meka&amp;shy;nis&amp;shy;mo upang sila’y parusahan. Subalit habang sila’y hindi pa kumikilos, ang hangga&amp;shy;nan lang ng pag-pressure sa kanila ay sa pamama&amp;shy;gitan ng pakiusap ng salita, hindi ang paninindak ng habla.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=454682&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mga drayber gipahimatngonan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang mga concerned citizens miawhag sa mga drayber sa bus ug minibus nga nagbiyahian dili lang sa South kundili usab sa North sa pagmatngon sa ilang pagmaneho sa sakyanan ning panahon sa Semana Santa. Ang maong concerned citizens, sa e-mail nga ilang gipada sa publisher ning mantalaan, nagkanayon: “Naandan na sa mga drayber nato, ilabi na kadtong nagmaneho’g sakyanan nga nagbiyahian dinhi sa amo (South Cebu), ang pagpakusog sa dagan sa ilang sakyanan ilabi na panahon sa Semana Santa diin libuan ka mga Sugbuanon ang mamauli atol sa maong okasyon.” Angay’ng pahinumdoman kining mga kaskaserong drayber nga atol sa ilang pag-drayeb anaa sa ilang mga kamot ang kinabuhi sa ilang mga pasahero. Ang mga operator ning maong mga sakyanan de pasahero kinahanglang mosilsil sa utok sa ilang mga drayber sa responsibilidad niini ngadto sa ilang mga pasahero kun sa kinabuhi niini.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=454956&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Tiyakin ang kaligtasan ng LRT commuters</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NOON pa man marami nang pagpuna, batikos at suhestiyon ang pinaaabot ng mga concerned citizens at grupo sa pamunuan ng Light Rail Transit para matiyak ang kaligtasan ng mga pasahero. Isa na riyan ay ang suhestiyon na lagyan ng harang ang gilid o platapormang malapit sa riles para walang masagi o madagil na pasahero. Pero tay&amp;shy;ngang kawali ang LRT management. Walang pag&amp;shy;babago sa sistema kaya naman malapit sa dis&amp;shy;grasya ang sinumang tao na nasa LRT station. Kung may harang ang gilid, hindi sana nakatalon sa riles ang isang babae na balak magpasagasa sa paparating na train. Tumalon ang babae pero suwer&amp;shy;teng hindi nasagasaan. Gasgas lamang sa braso ang natamo ng babae na nakilalang si Teresa Tagle. Umano’y hindi malaman ni Tagle kung bakit siya nagtungo sa Tayuman Station. Unang nireport na kakasuhan ng LRT si Tagle pero binawi rin ito. Uma&amp;shy;no’y may signs ng depression si Tagle kaya naga&amp;shy;wang tumalon sa riles. Ang himalang pagkakaligtas ni Tagle ay magan&amp;shy;dang paalala sa pamunuan ng LRT para bigyan ng proteksiyon ang mga pasahero. Isang paalala na lagyan ng harang ang gilid para walang makababa o kaya ay makatalon na pasahero. Ang masaklap, ang pasahero pa pala ang kakasuhan sakaling siya ay malaglag sa riles. Mahigpit daw na ipinagbabawal ang pagpunta sa riles. E paano nga kung aksi&amp;shy;denteng nahulog doon dahil wala namang harang? Ayon sa pamunuan ng LRT, P50,000 ang multa sa sinumang tao na tumawid sa riles o tumalon doon. Araw-araw, maraming pasahero ang LRT. Sa dami ng pasahero ay umaapaw at siyempre, malaki rin ang perang kinikita. Subalit ang tanong, ligtas ba ang mga pasahero habang sila ay nag-aabang sa mga station? Sigurado bang hindi sila mapapa&amp;shy;hamak sakaling magkaroon ng pagsisiksikan o pag-aagawan? Kumikita ang LRT pero nasa panganib ang mga pasahero. Dapat lagyan ng harang ang gilid o rampa para masigurong walang pasaherong mahuhulog doon kapag nagkatulakan o nagkagitgitan. Maglaan ng espasyo para sa pintuan lamang ng train at kahit magtulakan, walang mahuhulog. Huwag nang hintayin pa ng LRT management na may mahulog, tumalon para magpakamatay sa riles. Baguhin ang lumang sistema sa LRT.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=454987&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gigamit sa pamolitika?</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Niadtong ikaduhang semana sa bulan sa Hulyo nakadawat ko’g daghang reklamo gikan sa lainlaing magbabasa ning lindog. Ang ilang reklamo nga gipaagi sa text mahitungod sa iregularidad sa pagpang-apud-apod sa NFA rice sa tagsatagsa nila ka dapit. Ang reklamo naggikan sa mga texters nga nagpuyo sa lainlaing kalungsoran ug kabarangayan nga nahisakop sa lalawigan sa Sugbu. Nahibulong ang mga reklamante nganong nihit ang mapalit nga NFA rice nga nakakita man sila sa daghang bugas nga gi-deliver sa taga NFA ngadto sa retailer. Ang uban gibaligya (kuno) isip commercial rice. Dili makapalit ang katawhan&amp;nbsp;kay gibaligya man ang NFA rice sa retailer ngadto sa laing negosyante. May mireklamo sab kay gipili lang sa retailer ang baligyaan sa NFA rice. Kadto ra kunong mga tawo sa kapitan o konsehal maoy baligyaan. Sa laktod, gigamit sa pamolitika ang bugas sa NFA! Kining maong mga iregularidad angay susihon, panid-an ug imbestigahon sa kadagkoan sa NFA. Hinaot unta nga&amp;nbsp;mabadlong ang tanang nagbuhat og ingon niini. * * * Ang naggamit sa cell. no. &amp;nbsp;0922-4040857 mi-text nako niadtong July 12, 2008 (Sent:06:22:16am) ug mipahibalo nga diha sa brgy. Cambaro, Mandaue City adunay gihimong dalan pero walay drainage. Wala iklaro sa atong texter kun bag-o lang gi-develop ang maong dalan o karaan na ang maong dalan ug karon gitrabaho na kini aron monindot na’g maayo. Pero iyang gihulagway nga “ang tubig nagpundo ug daghan na kaayong lamok” sa nabara nga tubig gumikan kay walay drainage. Mas maayo tingali nga mabuhatan og lutsanan ang nagluyo nga tubig kay peligro kini nga kaitlogan sa mga lamok nga nagdala sa dengue. Midugang ang atong texter nga daghan sab kunong rugby boys sa maong dapit ug wala gyud makabadlong niini ang mga tanod. Bugalbugalan ra gani kuno sa mga rugby boys ang mga tanod. Pastilan! Aksiyoni ni ninyo, uy! * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=455297&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang pagdaug</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ABRIL 5, 2009: &amp;nbsp;Domingo sa pasyon sa atong Ginoo Mga Pagbasa: Is. 50:4-7/Film. 2:6-11/Mk. 15:1-39 Sa rito sa pagbendisyon sa mga lukay atong madungog nga pagabasahon ang madaugong pagsulod sa atong Ginoo sa siyudad sa Jerusalem dinuyogan sa mga singgit sa pagdawat gikan sa mga tawo. Apan human niini ang maong mga singgit mapulihan sa singgit sa panghimaraot batok sa Mesiyas. Ang pagsulod sa Jerusalem, napulihan naman hinuon sa pagsulod sa dalan padulong sa kalbaryo. Ang kamatayon ni Kristo dili kapildihan kundili usa ka pagdaug. Ang iyang kamatayon naghatag og kinabuhi alang kanatong iyang mga alagad. Sama siya sa kordero nga gidala sa ihawanan. Iya ang kamatayon ato ang kinabuhi. Ning sinugdanan sa Semana Santa gidapit kita aron mamahimong mga tawong mahigugmaon sa Krus. Ang krus unta maoy magdasig kanato sa pagpaningkamot diha sa pagpugong sa kaugalingon aron dili makasala. Ang krus unta maoy magdapit kanato nga modupa kita sa atong mga kamot aron mamahimo kitang manggihatagon nga nagkinahanglang tabangan nato diha sa pagpas-an nila sa ilang krus.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=455299&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Job fair sa isla</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Madridejos, Bantayan Island – Kun gusto kang mahibawo unsa kalisod ang pagpasiugda og job fair, pangutan-a si Konsehal Emie Mates-Gabito sa Madridejos, nga bag-o lang nakahilwas sa labing unang local ug overseas job fair sa ilang lungsod. Matod ni Emie labihang bug-ata gyod sa kalihokan nga diriyot na siya motahan—kun di pa tungod sa pagdasig nilang Dole Provincial Director Grace Diaz ug Liloan Peso Manager Dicdic Reuyan. O pangutan-a mi. Kansang duha ka local ug overseas job fair nakahatag sa tanang mga kawani sa DYAB Abante Bisaya ug ABS-CBN Cebu og mga gabiing way kinatulgan ug mga adlaw’ng way kinutoban ang mga gimbuhaton. * * * Di kapahigayon og job fair ang usa ka local government unit o pribadong kompaniya kun way pagtugot gikan sa Dole. Si Ma’am Grace, nga mao say pangu sa employment promotions division, maoy mosusi kun takos bang mga tigpasiugda. O nagkiat-kiat lang. Si Emie mao say Peso Manager sa Madridejos busa sayon rang nahatagan og pagtugot. Mas lisod sa among bahin. Kay di pa man mi accredited nga Peso, giawhag ming Ma’am Grace pakiglambigit sa Peso sa Dakbayan sa Mandaue diin nahimutang ang among sibyaanan. Nakahimong mas lisud mao nga niadtong higayona si Teddy Ouano pay mayor. Kinsa nilangay pag-ayo sa paglab-as sa among business permit, nga napugos na mi pagpangita og kabalhinan. * * * Apan labaw sa mga tolda nga gipahuwaman apan gibawi ug mga porma nga nagnihit, mas dakong gimbuhaton ang pagdapit sa tanang local employers ug overseas placement agencies, paghapsay sa nidagsang nga mga aplikante ug ang mas dakong gasto sa pagkaon ug ubang panginahanglan. Maayo na lang kay duna mi alas—si Fidel Magno sa DMDP sa Dakbayan sa Sugbo. Uban ni Acting Cebu City Mayor Michael Rama, si Magno ang nagpasiugda sa labing unang job fair sa kasaysayan sa Pilipinas. Ang iyang lapad nga kasinatian nakahitsura sa unang duha namo ka job fair ug nakahimong mas gaan sa nisunod nga mga job fair nga among gipasiugdahan o giapilan. * * * Ang akong punto mao ni: Kun nakapasiugda na silang Mayor Salvador dela Fuente, Konsehal Emie ug ubang kadagkoan sa Madridejos og local ug overseas job fair, unsa pa may gipaabot sa ubang kalungsoran ug mga dakbayan sa Sugbo nga mas naigo sa kalibotanong krisis? Hinaot nga ang ubang mga mayor ug mga konsehal makamatngon nga ang job fair maoy usa sa labing maayong panagang sa krisis—kay mag-abot sa usa lang ka dapit ug higayon ang mga aplikante, nga kahatagan sa tanang kahigayonan pag-aplay sa tanang bakanteng mga trabaho nga haom sa iyang edukasyon ug kasinatian, ug ang mga kompaniya, nga mag-piyesta sa kadaghan sa mga aplikante ug makapatuyang pagpili sa labing takos nga mga kawani. * * * Email:leo_lastimosa@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=455302&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Masakit tanggapin na 'bansa ng mga alipin'</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ILANG taon na ang nakararaan, nailagay sa isang I\dictionary na ang kahulugan daw ng “Filipino” ay “domestic helper”. Pinrotesta ang napakasamang pagkakaturing ng mga ito sa mga Pinoy. Noong nakaraang taon, binatikos ang isang dayuhang programa sa television kung saan, isang Pinay domestic helper ang pinaglalaruan o sinalaula ng kanyang amo. Hiniling na mag-public apology ang sumulat ng script ng naturang TV program. Noong nakaraang March 27, 2009, isang column sa Hong Kong magazine ang nang-insulto na naman sa mga Pilipino. Tinawag ng columnist na “bansa ng mga alipin” ang Pilipinas. Nag-ugat ang pang-iinsultong ito dahil sa isyu ng pinag-aagawang Spratly Islands. Sinabi umano ng columnist na si Chip Tsao na mayroon siyang maid na Pilipina na nagnga&amp;shy;ngalang “Luisa”. Sinermunan daw niya ito at ipina&amp;shy;alam na dapat malaman ng mga Pilipino na ang Spratlys ay pag-aari ng China. Kapag daw nagkaroon ng iringan ang China at Pilipinas dahil sa pag-aagawan sa Spratlys, palalayasin niya ang maid na Pinay. At karugtong noon, sinabi ni Chip Tsao na ang Pilipinas ay “bansa ng mga alipin”. Ang layo ng koneksiyon — isyu sa Spratlys at pagiging “alipin”. Hindi kataka-taka na maraming mag-react at magalit sa columnist na ayon sa balita ay isa raw mahusay na manunulat sa Hong Kong. Nagpaumanhin ang HK magazine pero hindi ang columnist. At wala raw balak itong humingi ng public apology. Noong Martes, napag-alaman na hindi naman pala niya maid ang Pinay na nagngangalang “Luisa” kundi ng kamag-anak niya. Masakit marinig at mahirap tanggapin ang sinabi ng columnist. Pero sa isang banda, maaari namang maging hamon ang pang-iinsulto ng columnist para unti-unting baguhin ang ganitong kalagayan ng mga Pilipina na ang ninanais ay mag-Hong Kong at magpaalila. Sana sa paulit-ulit na pang-iinsulto at paglait sa mga Pilipino ay makagawa ng paraan ang gobyerno na ma-reduce hanggang sa unti-unting mawala ang mga “nagpapaalilang Pinay” sa Hong Kong at iba pang bansa. At ito ay magkakaroon lamang ng katuparan kung magkakaroon ng magan&amp;shy;dang pagkakakitaan sa Pilipinas. Lutasin ang unemployment para hindi mabansagang “bansa ng mga alipin”.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=455353&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Arroyo balak daw manatili sa poder</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KASABIHAN sa ancient China: Ang taong sumakay sa tigre ay takot nang bumaba. Angkop ito kay Gloria Macapagal Arroyo. Sumakay siya sa tigre nang dayain ang 2004 presidential election; nang ipakana ang sunod-sunod na katiwalian sa Northrail, Southrail, NBN-ZTE deal, Diwalwal-ZTE deal, fertilizer scam, swine scam, NIA scam, World Bank roadwork overpricing; at nang ipapatay sa mahigit 800 militante. Ngayon pa lang binabalak nang ipagharap siya ng kasong plunder at mass murder, kapwa walang bail. Isasangkot sa mga kaso ang mga kamag-anak, cronies at galamay. Para makaiwas sa kaso, binabalak nina Arroyo, pamilya at alipores sa pulitika na manatili sa puwesto. Tanging pagpapalawig sa puwesto ang option ni Arroyo. Bakit? Kasi, walang mangyayari kung sumuporta siya sa isang “presidentiable” na mangangakong hindi siya tutugisin. Mapapailalim ang susunod na Presidente sa matinding pressure na ipatupad ang hustisya sa labis na katiwalian at patayan sa ilalim ni Arroyo. Hindi nito mata&amp;shy;tanggihan ang hinaing ng bayan. Para makatakas sa kasong plunder, maaring magtago si Arroyo sa ibang bansa kung saan walang extradition treaty ang Pilipinas. Pero kung ang kaso ay mass murder, United Nations mismo ang tutugis sa kanya, saan mang bansa, kaya wala siyang pagtataguan. Dadakipin siyang parang daga sa lungga, ala Saddam Hussein. Gan’un ang nangyari kay dating presidente Alberto Fujimori ng Peru. Nu’ng corruption lang ang kaso niya, nakakalipad siya sa iba’t ibang bansa habang naghahandang bumalik sa puwesto. Pero nang isakdal siya sa kasong death squads, ipinadampot siya ng Korte Suprema ng Chile, at ibinalik sa Peru para humarap sa kaso. Bagamat natagalan, nagsimula na sa wakas ang paglilitis sa war criminal sa Bosnia-Serbia, Cambodia, at Africa. Halatang pagpapalawig sa puwesto ang balak ni Arroyo. Itinatago na sa mga piling crony companies ang lihim na yaman. Pumu&amp;shy;pu&amp;shy;sisyon na sa energy at tele&amp;shy;coms sectors. Isinusulong ang paspasang parliamentary shift para maging Prime Minister ng bagong anyo ng gobyerno.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=455590&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paano namatay ang Apostoles?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>TIYAK may aral sa kung paano namatay ang mga Apos&amp;shy;toles: Si Matthew ay minartir sa Ethiopia, sinaksak ng espada. Pinakaladkad sa kabayo si Mark sa mga daan ng Alexandria, Egypt. Ibinitay si Luke sa Greece habang kino-convert ang mga naliligaw. Nilublob si John sa kumukulong tubig sa Roma. Nang mahimalang naligtas, itinapon siya sa minahan sa islang Patmos, kung saan inakda niya ang Book of Revelation. Kinalaunan pinalaya siya, at naging obispo ng Edessa, Turkey. Kaisa-isa siyang Apostol na mapayapang pumanaw. Ipinakong patiwarik sa krus si Peter. Ito’y dahil sinabi niya sa mga nananakit na hindi siya karapat-dapat i-krus nang katulad ng Panginoon. Hinagis si James the Just, hepe ng Simbahan sa Jerusalem, mahigit 100 piye mula tuktok ng Templo, dahil ayaw talikuran si Hesukristo. Nang mabuhay, pinagma&amp;shy; maso siya. (Sa tuktok din ng Templo na iyon sinubukang tuksuhin ni Satanas si Kristo.) Mangingisda si James the Great, anak ni Zebedee, nang sumapi kay Kristo. Kilalang lider Kristiyano, pinu&amp;shy;gutan siya sa Jerusalem. Mangha sa tapang ni James ang bantay na Roman centurion. Nag-Kristiyano ito sa harap ng huwes, at nagpapugot sa tabi ni James. Misyonaryo sa Asya si Bartholomew, kilala rin bilang Nathaniel: ikinalat ang Salita sa Turkey; nilatigo hanggang mamatay sa Armenia. Ikinrus din si Andrew, matapos latiguhin ng pitong sundalo. Nang papatayin na, nagsabi siya: “Matagal kong inasam ang maligayang oras na ito. Sagrado ang Krus sa katawan ni Kristo na isinabit dito.” Dalawang araw pa siyang nangaral mula sa krus hanggang mamatay. Sinibat si Thomas sa India habang kinakalat ang Salita. Pinagpapana si Jude dahil ayaw talikuran ang Salita ng Diyos. Pinagpupukol ng bato saka pinugutan si Matthias, kapalit ni Hudas. Pinagbabato rin si Bar&amp;shy;nabas sa Salonica, nang magturo sa Cyprus. At si Paul ay pinahirapan bago papugutan ng malupit na Emperor Nero sa Roma nu’ng 67 A.D. Sa ku&amp;shy;lungan si- nu&amp;shy;l&amp;shy;at ang ma&amp;shy;raming Epistles.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=455898&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga promo sa text</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Naay daghang promo karon nga gipaagi lang sa text. Mga panghaylo nga kun atong patolan, posibleng maghatag natog kalagot kay misteryoso man kaayong mahanaw ang atong load. Mao nga mas maayo tingaling dili kita mo-entertain sa mga promo diha sa cellphone kay mo-avail man kita niini o dili, suyopon ang atong load. Ang pipila ka promo sa text mao ang sama niining mosunod: 1. &amp;quot;Maagang Pamasko para sa inyo. Ipasa lamang ito sa 25 subscribers at i-activate namin ang inyong SIM. For free texting in one month.&amp;quot; 2. &amp;quot;Free tips. Follow a strict budget. Have a weekly allowance sa wallet.&amp;nbsp;Don't overspend more. Text tipid to 206.&amp;quot; 3. &amp;quot;Win load today! Text Carla to 3262. May P100K cash pa puwedeng mapasaiyo kada tawag.&amp;quot; Pipila lang ni sa mga haylo o promo pinaagi sa text. Samtang walay dakong garantiya nga tinuod ni, ang labing&amp;nbsp;dakong posibilidad nga misiwil mao nga posibleng mahanaw ang atong load nga wala gamita sa higayon nga mo-text ta ngadto sa designated nga 3 or 4-digit numbers. Laing kamatuoran nga misiwil mao nga patolan nato kining maong mga haylo, nag-usik-usik lang ta sa atong load. Tiaw ba nga aron maka-avail sa promo ipasa pa man nato ang text ngadto sa 25 ka subscriber. Dili ba P25 na sab kana? O sa designated number nga tag P2.50 o P5.00 ang kaltas matag text. Klaro baya ning binuanga! Ang gusto sa nagpasiugda niini mao nga mahurot og dali ang atong load aron mag-load na sab kita pag-usab. Sa ingon, mokita silag dako gikan kanato! Pastilan! * * * &amp;quot;Hala! Hayahaya ni (ngalan gipugngan sa editor) uy. Nakapalit man og lote sa protected area. Hala, bongga! Basta alyadong PGMA haruhay ang pagpuyo.&amp;quot; -- 0920-4961953 Klareks! PGMA na god na! Maong daghang mosipsip! Bahala nag ingnong turutot, itoy o pating. Sagdi lang. May iya man nga panahon ang matag panghitabo. May mga hitabo nga kabubut-on sa Dios. May panghitabo sab nga bisan dili Iyang kabubut-on apan Iyang gitugot nga mahitabo. &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522). &amp;nbsp; &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=456084&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Corruption sa RP, daming winawasak</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGSALITA na si Supreme Court Chief Justice Reynato Puno ukol sa namamayaning corruption sa bansa. Ito ang kauna-unahang pagkakataon na ang chief justice ay nagsalita ukol sa katiwalian. Aniya, isa nang “pariah” ang tingin ng international communities sa Pilipinas dahil sa malawak na corruption sa pamahalaan. Kahit saan daw lugar sa pamahalaan ay laganap ang katiwalian, maging sa publiko at pribado. Nagsalita si Puno sa paglulunsad ng moral force movement sa Manila Episcopal Area of the United Methodists Church (UMC) in the Philippines kung saan isa siyang miyembro. Hindi na nakatiis ang chief justice at mariing sinabi na maraming winawasak ang corruption sa bansa. Kabilang aniya rito ang lahat ng institutions, pinahi&amp;shy;hina ang seguridad at dahilan para bumagal ang pag-unlad ng ekonomiya. Hinahadlangan ng corruption ang mga hakbangin ng bansa. At sabi pa ni Puno, malulutas lamang ang problemang ito ng gobyerno sa pamamagitan ng moral force. Dapat aniyang mag&amp;shy;kaisa ang lahat para malabanan ang corruption. Ang problemang corruption ay matagal nang namamayani sa Pilipinas. Tama ang sinabi ni Puno na sinisira nito ang institutions at pinahihina ang pundasyon kaya naman hindi makagalaw ang eko&amp;shy;nomiya. Ang corruption din ang dahilan kaya mara&amp;shy;ming naghihirap sa kasalukuyan. Sinisimot ng mga matatakaw ang pera sa kaban at wala nang natitira para gamitin sa kapakinabangan ng taum&amp;shy;bayan. Maraming maysakit na namamatay na lamang na hindi makatikim ng gamot, hindi rin sila madala sa ospital sapagkat walang maipangdedeposito. Kailangan pang pumila ang mga maysakit para maadmit sa mga ospital ng gobyerno. Nagkakaroon naman ng mga imbestigasyon ang Senado ukol sa nangyayaring corruption pero hang&amp;shy;gang imbestigasyon lamang at walang makitang tiwaling opisyal na naitatapon sa kulungan. Pawang nakalulusot ang mga “matatakaw na buwaya” at mag&amp;shy; papalamig lamang para muling sumalakay sa kaban. Pabalik-balik lang sila. Paitlog-itlog. Walang pagkaubos. Tama ang sinabi ni Puno na dapat magkaisa at laba&amp;shy;nan sa pamamagitan ng moral force ang kati&amp;shy;walian. Pero mas mabuti kung magiging marahas ang batas laban sa mga tiwali. Katulad sa ibang bansa, na isina&amp;shy;salang sa bitayan ang mga magnanakaw. Madaling nililitis ang kaso at ilang buwan lang ay iniaakma na ang lubid sa leeg o ang espada na ibabagsak sa ulo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=456166&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Nganong wa may kisikisi?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Grabe natong nakakisikisi ug pakagut sa atong bag-ang dihang usa ka kolumnista sa Hong Kong mitawag kanato nga “a nation of servants.”Apan dihang pabalik-balik tang ginganlan og “the most corrupt nation” wa tay kusganong reklamo nga nadungog. Ambot kaha ngano. Apan usa ka suki tang magbabasa nagkanayon: “Ako sayud nganong morag OK ra kanato nga nganlan ang Pilipinas og ‘most corrupt nation’. Kini gong kurapsiyon kun pangurakot morag nahimo naman ning ‘way of life’ kanato.” Dunay punto ang atong magbabasa ug kami mopuno sa pag-ingon nga naandan na nato’g paminaw nga grabe ang kurapsiyon sa atong nasud. Ug tungod niini baliwala na lang kun madungog natong “most corrupt nation” kita.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=456404&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Walang katapusang pagpapasan ng krus</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NARARAMDAMAN na ang epekto ng global financial crisis. Mas marami ngayon ang walang trabaho at umano’y maaari pang lumobo dahil sa pagsa&amp;shy;sara ng mga kompanya. Maraming kompanya ang nagbabawas ng kanilang empleado. Mas piniling magbawas kaysa naman tuluyang magsara. Sa United States, ay mas marami ang apektado ng crisis at ayon sa report, dinadagsa ang mga pawnshops at iba pang bahay sanglaan. Mas maraming kapos sa pera roon dahil sa pagbagsak ng kanilang ekono&amp;shy;miya. Maski ang mga newspaper publications ay apektado at marami rin ang magsasara. Dito sa Pilipinas, ang kadahupan ng buhay ng naka&amp;shy;ra&amp;shy;raming mamamayan ay karaniwan na lamang. Matagal na nilang nararanasan ang kahirapan. Matagal nang may sugat ang kanilang balikat dahil sa walang katapusang pagpapasan ng krus. Lulubha pa at lalong bibigat ang dalang krus sapagkat marami pang kompanya at pabrika ang nagbabawas ng manggagawa. Isang malaking company na gumagawa ng computer parts ang magsa&amp;shy;sara sa susunod na mga buwan. Nang interbyuhin ang ilan sa mga empleado ng kompanya, hindi raw nila kung saan tutungo kapag tuluyan nang nagsara ang kanilang pinapasukan. Iniisip nila ang magiging kalagayan ng kanilang nagsisipag-aral. Karamihan sa mga empleado ay mahigit nang 20 taon sa kom&amp;shy;panya. Noong December, nagsara na rin ang FedEx sa Subic. Umano’y malaki na ang pagkalugi kaya walang nagawa kundi isara ang kompanya rito sa Pilipinas. Sa talaan ng Department of Labor and Employment (DOLE), tinatayang 46,000 ang nawalan ng trabaho mula noong Pebrero. Pero kung paniniwalaan naman ang pamahalaan, sinasabi nilang mas maraming Pinoy daw ang na-hired kaysa na-fired sa kabila na nararanasan ng mundo ang financial crisis. Sabi ni Secretary Domingo Panganiban ng National Anti-Poverty Commission, mahigit daw 75,000 manggagawa ang na-hired sa ilalim ng Comprehensive Livelihood and Emergency Employment Program (CLEEP). Mula raw Pebrero 25 hanggang Marso 23 ng kasalukuyang taon, nasa 11,000 aplikante ang na-hired. Sana nga ay totoo ang sinabi ni Panganiban na mas marami ang na-hired kaysa nawalan ng trabaho. Dapat lamang na tuparin ng pamahalaan ang sinabi noon pa na lilikha nang milyong trabaho. Kung matu&amp;shy;tupad ang sinabing maraming trabaho, hindi na magsu&amp;shy;sugat ang balikat ng mga Pinoy sa bigat ng kanilang pasanin. Kung merong trabaho, magka&amp;shy;karoon na rin ng pagkain sa hapag.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=456433&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Brain attacks at heart attacks</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elicao Jr.</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MINSANG magkausap kami ng aking kaibigan na si Dr. Joven Cuanang, president ng Stroke Society of the Philippines, nakakuha ako ng mga mahahalagang impormasyon kaugnay sa tinatawag niyang “cardiovascular events” o “attacks” dahil sa interruption o pagtigil ng pagdaloy ng dugo sa vital organs kagaya ng puso at utak. Ang atake sa puso o ang “myocardial infarctions” (M.I.) ay kinapapalooban ng pagbigat at pagsakit ng dibdib na animo’y may nakadagan at magdudulot ng pagtigil ng tibok ng puso at maaaring ikamatay. Ang stroke o brain attack ay ang pagkamatay ng brain tissue na nagiging dahilan nang napakahinang daloy ng dugo at oxygen sa utak. Ang stroke ay tinatawag ding cerebrovascular accident at maaaring magdulot ng paralysis, disability at biglaang pag&amp;shy;kamatay. Sinabi ni Dr. Cuanang, na ang atake sa puso ay isa sa mga nangungunang dahilan ng pagkamatay ng mga Pinoy sa kasalukuyan subalit sinabi rin niya ang stroke ay tila nalalampasan na ang atake sa puso. Marami nang nag&amp;shy;kakaroon ng stroke hindi lamang sa Pilipinas kundi sa maraming panig ng mundo. Tumataas, ayon kay Dr. Cuan&amp;shy;ang ang bilang ng mga nagkakaroon ng stroke. Gayunman, sinabi pa ni Dr. Cuanang, na may mga pag-aaral nang ginagawa para mapigilan ang stroke. Sinabi niya ang tungkol sa paggamit ng anti-hypertensive drug based on Perindopril (generic name) ay nakapagdudulot para ma-reduced ang incidence ng stroke. Hindi lamang umano ang brain attaks ang napipigilan kundi pati na rin ang heart attacks. Ipinayo rin naman ni Dr. Cuanang na para maiwasan ang pagkakasakit, dapat itigil ang paninigarilyo, magbawas ng timbang, uminom ng katamtamang alak, mag-ehersisyo ng regular at umiwas sa mga mamantika at maaalat na pagkain. Kumunsulta lagi sa doktor. Lagi pong isaisip ang kahalagahan ng kalusugan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=456758&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Karaang bugkos</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Hong Kong — Siya'y labing unang nipabati nako sa “Yesterday” ug “Obladi-Oblada” sa Beatles, “First of May” sa Bee Gees, “American Pie” ni Don McLean, “Hotel California” sa Eagles, “You’ve Got A Friend” ni James Taylor, “Pumapatak Na Naman ang Ulan” sa Apo Hiking Society ug “Rhythm of the Falling Rain” sa Cascades ug daghan pang uban. Isip kamaguwangan, siya'y nipaila namong mga manghod sa hapit tanang bag-ong butang. Siya'y unang nipakita sa cassette tapes ug recorder (niadtong katuigan nga wa pay MP3 ug internet). Ako'y iyang gipa-record sa mga awit sa iyang kinaham nga mga banda sa DYNC FM kun di siyang kauli og ma-udto gikan sa tulonghaan. * * * Siya'y naghatag nako sa unang kahigayonan pag-eksperimento. Sa way pagpananghid niya, akong giputlan ang blangko nga cassette tapes, gisumpay-sumpay ang mga pinutol ginamit ug gi-record ang akong kinaham nga mga awit. Nagamit ang nakuhang katakos dihang nagtrabaho na ko sa DYLA diin nag-splice mi’g mas dagkong tapes alang sa voice clips sa mga balita. Kay wa may asong makumkom, nasakpan ko niyang nanghilabot sa tapes. Wa na kong kahinumdom giunsa ko niya pagkasaba. Apan wa ko niya bugnawa pagsuway sa ubang bag-ong mga butang. Nga maoy nakapaturok sa akong gugma pagbugtaw unsay bag-o ug pagsugod sa mga wa pa masuwayi. * * * Akong maguwang nga si Buoy ang usa sa akong gianhi. Wa na mi maghisgot sa cassette tapes apan nagsulti gihapon sa bag-ong mga butang ug mga gimbuhaton-iya ug ako. Gipakita ko niya sa bag-ong applications sa iyang iPhone. Gisayran nako siya sa bag-ong kalamboan sa akong mga kaso. Nangumusta siya sa among kamanghoran sa Qatar ug sa among inahan sa Opon. Nangumusta ko sa iyang kamaguwangan nga nagtrabaho na ug sa iyang ikaduhang hapit na mogradwar. Giingnan ko niyang mouli siya sa Sugbo sa sumad sa adlaw'ng natawhan sa among inahan sunod tuig. Gipahibawo nako siyang ang mga pabrika sa Opon ug Mandaue maoy labing naigo sa krisis. Wa mi maghandom sa among kagahapon; pulos naglantaw sa ugma. * * * Gibalitaan nako siya sa kamatayon sa among paryente tungod sa kanser. Giingnan ko niyang dugay na siyang wa kapa-checkup. Magpahiling unta dihang nasakit sa niaging tuig apan kay naayo ra man sab dayon wa na lang. Pulos mi naglikay sa karne sa among panihapon sa Biyernes Santo. Apan naglisod na siya’g pasabot sa puasa sa mas gagmay niyang mga bata. Nipis nang among buhok. Maglisod na’g hiyak. Managlahi ang bag-o namong mga kalibotan. Apan nagpabilin ang karaang bugkos. Salamat sa bag-ong teknolohiya, makabati ug makakita pa siya sa akong mga sibya. Salamat sa karaang kauyonan nga wa namo umola ni hisguti, kahibawo ming sa panahon sa labing lisud nga mga pagsuway makadangop mi sa usa’g-usa. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=457082&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Segunda mano 10x mahal kaysa bago</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>BILANG patuloy ng kolum ko kahapon, magbibigay pa ako ng ilang halimbawa ng abusadong presyuhan sa gobyerno. Nabanggit na ang ZTE scam, kung saan mas malaki ang kickback ($200 milyon) kaysa produkto ($129 milyon) ng $329-milyong kontrata. Marami pang kalokohan sa pambansa at lokal na kontratahan. Halimbawa ang halos P3.4 bilyong flagship infrastructures ng Arroyo admin sa Mountain Province at Kalinga, Cordillera region. Halos P700 milyon ang nawawala sa gobyerno sa overpricing at ghost works. Isa ring ehemplo ang pagbili ng second-hand dump trucks ng isang bayan sa Iloilo. Nabili ng supplier nang tig-P200,000 lang ang segunda manong trucks, pero ibinenta ito nang P2.1 milyon bawat isa. Siyempre, pumarte ang mayor, municipal engineer, tresurero at auditor sa overprice. Ibinunyag nu’ng Marso ni Sen. Mar Roxas ang iregular na bidding ng National Irrigation Administration para sa P1.4 bilyong backhoes. Nagsingit ng maanomalyang alituntunin ang ahensiya para ma-etsa-puwera ang dalawang pinaka-malalaking heavy equipment distributors. Bigla pang inilipat ang pook ng bidding nang walang pormal na abiso. Ang nangyari tuloy, nabale-wala ang bid ng isang malaking distributor, na mas mura nang P300 milyon kaysa nanalong bidders. Ang katiwalian sa NIA ay sa ilalim ng agriculture department, kung saan naganap din ang P728-milyong fertilizer scam at P2-bilyong swine scam. Naghihirap ang ating mga magsasaka dahil ninanakaw ng mga ganid ang pondong dapat mapunta sa pagpapasagana ng ani. Binanggit ko kahapon ang pinaka-ganid na senador. Habang ang karamihan ng kasapi ng chamber ay pa-20-25% kung kumikback, 55% ang “kalakaran” ng naturang senador: 50% para sa sarili at 5% para sa chief of staff.Kung ang pinopondohan ng senador mula sa pork barrel ay kalsada o school building, ano na lang ang mabubuo ng kon&amp;shy;tratista kung maglalaan siya ng 55% tong-pats? Ano na lang ang magiging bisa ng gamot o gatas, o nilalaman ng libro kapag ganyan kalaki ang hinihinging parte ng senador?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=457317&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Uwaw sa Summit</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Di si Pres. Arroyo ang tuyo sa mga demonstrador nga nisung sa Pattaya. Nga maoy hinungdan nga gipa-ikyas ang mga pangu sa sakop nga kanasuran pinaagi sa mga helikopter, nauswag ang Asean Summit ug nanlipaghong sa kauwaw ang Thailand. Di hinuon makapataas sa iyang agtang si Arroyo. Nauswag sang Asean Summit sa Sugbo niadtong 2007, nga gipasangil ni Arroyo sa bagyo nga gawas nga hinay nang daan apan nihungaw pa gyod, nga maoy nakaluwas sa mga ulo sa mga pangu sa kanasuran gikan sa nagtulo nga atop sa CICC. Mas makauuwaw kay sa pagkanselar sa summit sa Pattaya ang mga proyekto sa summit sa Sugbo nga giingong naputos sa minilyon ka pesos nga kahiwian. * * * Di sab angay’ng mahugno ang Thailand sa paglampos sa nagprotesta niyang mga molupyo paghasol sa summit. Ang hapsay nga summit sa Sugbo di tungod kay wa magprotesta ang mga Sugbuanon. Di lang tingali sama kaisog ug kadaghan sa mga demonstrador sa Thailand. Ug si Thai Prime Minister Abhisit Vejjajiva di lang tingali sama kamat-an ni Arroyo. Si Abhisit wa magpakaaron ingnon. Wa siya mopakatap og makalilisang puwersa sa kapolisan ug militar pagpalayo sa mga demonstrador, sukwahi sa pagselyo ni Arroyo sa Shangrila, CICC ug ubang venues gikan ni bisan kinsang nanimahong militante. Wa sab igdungog ang Thailand nga nagkarakarag panaod og suga ug panapak og nipis nga aspalto sa ruta sa summit pinasagdan ang mas gubaong kadalanan nga di maagian sa mga delegado. * * * Si Abhisit nideklarar dayon og state of emergency sa Pattaya ug kasilinganang mga dapit nga naigo sa mga protesta. May sukaranan ang mga pagduda kinsay nagtambag niya paghimo sa kusganong lakang. Gitataw hinuong Abhisit nga ang deklarasyon gitumong lang alang sa kaluwas nilang Arroyo ug ubang heads of state. Ang bisan unsang pagduda sa katuyoan ni Abhisit napapas dihang gilibkas dayon niyang state of emergency. Kun lain pa untang pangu ang nihimo sa lakang, sibaw na untang mga pagduda, nga di sab malalis nga may mga sukaranan, nga pasiuna sa martial law ug hanig sa paglugway sa pagpabilin sa gahom. * * * Ang kahanap sa politikanhong kaugmaon ni Abhisit gibasol sa kapakyas sa Asean pagpalig-on sa mga lakang pagbatok sa kalibotanong krisis. Gidudahan pa gani mahinayon bang pagduma sa Thailand sa summit nga gisugyot nga ipahigayon unya sa Agosto. Apan natinuod nang tanang pagduda sa pasalig sa mga tigpasiugda nga ang pinatuyangan nga gasto sa summit sa Sugbo duha ka tuig nang nilabay mabawi ra ug motubo pa tungod sa magbaha unyang langyaw’ng puhonan ug mga turista human sa summit. Angay’ng paninglan silang Arroyo ug kaubanan hain nang ekonomikanhong kalamboan human sa ilang ulug-ulog nga nisidlak ang Sugbo sa kalibotanong mapa. Maayo na lang may krisis silang matulisok. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=457463&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kamanduan ni Gwen gibaliwala?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sa dihang gihugon-hugon pa lang nga adunay bikini show nga ipahigayon didto sa Sta. Fe, Bantayan Island, si Gob. Gwen Garcia mipagawas dayon og pulong nga batok siya niini ug gani mipakanaug og warning kon pasidaan ngadto sa mga organizer niini sa dili pagpadayon sa ilang plano. Apan suma sa nakita sa telebisyon, nahimo gayud ang maong bikini show bisan pa sa denial sa sekretarya sa mayor sa maong lungsod. Naa say nag-ingon nga napahigayon ang bikini show apan dili gyud kadto matawag nga bikini show kay ang mga babaye wa man misul-ob og bikini kundili short-shorts. Angay kining susihon. Susihon kun dunay kalapasan sa kamanduan sa gobernador. Dili mahimong isalikway ang maong kamanduan ug ibaliwala ang tingog sa labing hataas nga opisyal sa lalawigan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=457588&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sobra na!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KUNG meron mang dapat unahing puksain ang pamahalaan, iyan ay walang iba kundi ang Abu Sayyaf. Ipag-utos sa Armed Forces of the Philippines (AFP) ang opensiba sa mga teroristang Sayyaf sa oras na mapalaya ang dalawa pang natitirang bihag na mga miyembro ng International Red Cross workers. Wala nang dapat pang sayanging panahon ang gobyerno sa pagpuksa sa mga terorista na sobra na ang kalupitan ang ginagawa sa kapwa. Kung wala lang mapipinsalang sibilyan sa Lamitan, Basilan at sa Jolo, Sulu, mas magandang gawin ng AFP ay bagsakan ng bomba ang strongholds ng Sayyaf. O di kaya’y gamitan ng pamamaraan na tulad ng ginawa ng mga Amerikano sa kasagsagan ng giyera sa Vietnam kung saan ang “agent orange” ay kanilang ginamit. Sa mga paraang ito, tiyak na hindi na mabubuhay ang mga teroristang mahigit nang isang dekadang nagpapalumpo sa Basilan at Sulu. Maaaring magwakas na ang kasamaan ng mga ito na hindi na maituturing na tao kundi masahol pa sa hayop. Noong Biyernes Santo, walang awang pinugutan ng ulo ang isa sa dalawang lalaki na kanilang hinos&amp;shy;tage sa Sitio Arco, Lamitan. Tahimik na nagdarasal ang mga residente ng nasabing sitio bilang pag&amp;shy;gunita sa kamatayan ni Jesus sa krus nang biglang sumalakay ang may 40 Sayyaf. Pito katao ang hinostage at kabilang dito sina Cosme Aballes at Eman Chavez. Si Aballes ang pinugutan ng ulo. Natagpuan ang kanyang katawan na bahagya pang nakadikit ang ulo nito. Sabi ng military, hindi nila malaman kung noong Biyernes Santo, pinugutan si Aballes. Linggo nang matagpuan sa Lamitan ang bangkay. Isa pang lalaki ang walang awang pinag&amp;shy;babaril ng Abu Sayyaf nang salakayin ang sitio. Marami nang napugutan ang Sayyaf at kabilang diyan ang Amerikanong si Guillermo Sobero. Si Sobero ay kabilang sa mga dinukot sa Dos Palmas Resort sa Palawan. Dalawang guro sa Lamitan ang pinu&amp;shy;gutan na rin ng Abu Sayyaf noon. Pagkatapos pugutan, ikinalat ang mga ulo sa palengke. Sobra na ang ginagawa ng Sayyaf. Pumapatay ng mga sibilyan. Naghahasik ng lagim sa mga tahimik na mamamayan. Dapat nang matapos ang kanilang kasamaan. Huwag nang tigilan ang Sayyaf&amp;nbsp;para mapuksa na lahat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=457651&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Balik-trabaho</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>BALIK-TRABAHO. Ito ang daing nang marami matapos ang ilang araw na bakasyon nitong Semana Santa. At balik-trabaho na nga, pati sa mga iniwan nating sandali na mga isyu. Umpisahan natin sa Ombudsman. Mukhang aandar na ang impeachment na kaso laban kay Ombudsman Merceditas Gutierrez sa Mababang Kapulungan. Ang payo nga ni Risa Hontiveros kay Gutierrez ay magbitiw na kaysa harapin pa ang kahihiyan ng pagpapatalsik. Pero kung babasahin ko ang mga kilos ng Ombudsman ngayon, hindi ito mangyayari. Lalaban at lalaban ang Ombudsman, kahit tila malakas ang kaso laban sa kanya. Pero huwag nating kalimutan na ang lugar kung saan magaganap ang bakbakan ay teritoryo ng administrasyon! Babalikan din natin ang imbistigasyon kay Celso de los Angeles at ang kanyang Legacy Group of companies. Marami na ring kaso ang sinampa laban sa halimaw na ito, pero hindi pa tapos ang imbestigasyon ng Senado sa ilalim ng komite ni Sen. Mar Roxas sa kanya at ang kanyang posibleng mga padrino sa gobyerno. Hindi pa natutukoy ang mga iyon. Nandiyan din ang patuloy na imbestigasyon ukol sa suhulan at paboran sa mga proyektong pinondohan ng World Bank. Pero ngayon pa lang ay may nagbabantay na kay Unang Ginoo na si Mike Arroyo. Nagpahayag na si Sen. Miriam Santiago na haharangin niya ang anumang kilos para ibalik sa Senado si Mike Arroyo, dahil wala naman daw ebidensiya na nasasangkot siya sa anomalya. Galing naman. May guwardiya kaagad! At magsisimula na rin ang Ethics Committee sa pag-imbestiga sa singit at taga na naganap sa isang proyektong kalye. Dalawangdaang milyong piso lang naman ang pinag-uusapang halaga, na ayon kay Sen. Alan Peter Cayetano ay maning-mani at barya lang kay Sen. Manny Villar. Mahalaga na hindi nalilihis ang ating atensyon sa mga isyung ito na wala pang pagtatapos sa imbistigasyon. Isama na rin natin ang Cha-cha, na tila ahas kung gumapang. Hindi mo mamamalayan, nasa may paanan mo na pala! Walang gugustuhin pa ang administrasyong ito kundi mabaon na sa limot ang mga isyung ito at iba pa. Sa katunayan, hinihintay na lang ng gobyerno na tayo mismo ang magsawa sa kakabantay sa mga isyu. Kapag nangyari iyan, panalo na kaagad sila. Balik-trabaho, balik-bantay!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=457656&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Saka bisan tidlom</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nitidlom ang presyo sa lana sa merkado sa kalibotan ngadto sa $49 matag baril. Kini tungod sa pahibawo sa International Energy Agency (IEA) nga motidlom pag-ayo ang konsumo sa lana karong tuiga, mahimong mas ubos og kapin sa duha ka milyon ka baril kun itandi sa niaging tuig, atubangan sa labing grabeng krisis sa kalibotanong ekonomiya sukad sa 1930s. Apan wa ning kapugong sa mga kompaniya sa lana sa Pilipinas pagpahamtang na sab og dakong usbaw sa presyo sa ilang diesel, gasolina ug kerosene. Wa sila’y bisan gamay’ng kaikog nga nisukwahi ang ilang gihimo sa kalibotanong merkado. Sama sa naandan, inutil ang kagamhanan sa pagbadlong sa ilang binuang. * * * Tungod sa laing pagsaka sa presyo sa lana, nagkahanap ang kahigayonan nga mahatag ang gipangayo sa mga pasahero nga mas ubos nga minimum nga plitehan sa PUJs ug buses ug sa flag down rates sa taxis. Mahimo ganing mangisog ang transport groups nga pausbawan na sab ang plitehan, bisan kun wa pang kaabot sa iyang labing makiangayon nga ang-ang. Sama sa naandan, ang mga pasahero way laing mahimo gawas sa pagduko ug pagpaawot. Salamat sa kahuyang sa ilang kahugpongan sa kaulohan ug ubang bahin sa nasud, wa gyod gani pundok nga manalipod nila dinhi sa Sugbo, wa gyo’y makabaraw sa lain na sang makauuwaw nga pagpuga sa nihit-nang-daan-nisamot-pa-pagdaot-tungod-sa-krisis nilang kita. * * * Salamat sab sa mga buhatan sa kagamhanan nga gitahasan unta pagpanalipod sa publiko. Apan sa matag lakang mao na hinuoy nahimong kahimanan pagsamot pagduot nila sa suok. Gikan sa mga buhatan nga nagpatuyang pagbunal og makalilisang nga buhis sa lana ug elektrisidad ngadto sa mga buhatan nga nilansang sa tag-as nga plitehan, bahala na sa kaubos sa presyo sa lana ug sa mas ubos nilang mga suholan, way laing kapilian ang mga konsumidor gawas sa pagtakilid pagtagbaw sa tanang nagpahimus sa ilang pagkabuakbuak. * * * Nagpadayon ang Kapamilya Relief Campaign alang sa mga biktima sa mga sunog nga niigo sa tulo ka barangay sa Dakbayan sa Sugbo—ang San Antonio, Sta. Cruz ug Inayawan. Ang labing gikinahanglan sa mga pamilya nga nawad-an sa ilang pinuy-anan ug ubang kabtangan mao ang bugas, pagkaon, sapot, gamit sa panimay ug mga tambal. Sa makausa pa, bisan di takos, manuktok na sab mi sa malumo nimong kasingkasing pagpakigsawo sa imong grasya, bisan unsa kagamay, sa labing nagkinahanglan natong mga kapamilya nga nabiktima sa katalagman. Palihug ihatod ang imong hinabang sa ABS-CBN Regional Broadcast Complex sa Jagobiao, Mandaue City. Sa mga nakahatag na sa ilang mga hinabang, daghang salamat. Alang sa mga mohatod pa sa ilang mga hinabang, daghang salamat daan. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=457931&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Betaloc: Gamot sa palpitation, puso at high blood</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ALAM mo ba na sa bawat araw ay tumitibok ng 100,000 na beses ang iyong puso? Ang puso natin ay napaka&amp;shy;halaga at walang kapaguran. Dapat nating alagaan ang puso dahil kung masira ito ay puwedeng manganib ang ating buhay. Ang sabi ko nga ay: Mawala na ang lahat, huwag lang ang puso. Kapag walang tibok ang puso, wala na ring buhay! May isang mabisang gamot na napakaganda para sa puso. Personal ko itong ginagamit ng may 15 taon na. Natuklasan ko ang Betaloc (generic name ay Meto&amp;shy;prolol) 50 mg, na nakatulong sa aking nararam&amp;shy;daman na palpitation sa puso. Betaloc para sa mga sakit na ito: 1. Para sa palpitation – Pinakakalma ng Betaloc ang malakas na pagtibok ng puso. Kung mabilis ang tibok ng puso mo (lampas sa 90 na tibok bawat minuto), baka makatulong sa iyo ang Betaloc. 2. Para sa sakit sa puso – Kapag may bara ang ugat mo sa puso, ang tawag diyan ay coronary heart disease. Isa sa gamot na ibinibigay ko ay ang Betaloc para bumagal ang tibok ng puso. Kapag napabagal natin ang tibok sa mga 55-60 na tibok bawat minuto, mas hindi mahihirapan ang iyong puso. Mababawasan din ang sakit sa dibdib o angina kung tawagin. 3. Para sa high blood – Kung medyo mataas ang iyong presyon, mga 140-150 ang systolic (unang numero) at 90-100 ang diastolic (pangalawang numero), pwede sa iyo ang gamot na Betaloc. Ang kadalasang dosis ay Betaloc 50 mg da&amp;shy;lawang beses sa mag&amp;shy;hapon. Bumaba na ang presyo ng Betaloc: At may good news na ngayon sa mga umiinom ng Betaloc tulad ko. Nagbibi&amp;shy;gay na ng 30% discount ang Astra Zeneca. Ang da&amp;shy;ting 50 mg tableta na P10 ay nagka&amp;shy;kahalaga na nga&amp;shy;yon ng P7 na lang. At ang maganda sa Betaloc ng Astra Zeneca Company, ay matigas at de kalidad ang kanilang Meto&amp;shy;prolol. Puwede mong hatiin ang tableta nang hindi na&amp;shy;dudurog. Ang karaniwang dosis ng Betaloc 50 mg, _ tablet o 1 tablet na iniinom ng 2 beses sa maghapon. Itanong sa inyong doctor kung babagay sa iyo ang Metoprolol. Good luck po! (E-mail: drwillieong@gmail.com)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=457987&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang iyang anak</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka apohan ang maluloy-on kaayo sa iyang apo. Daw sa mobalik na gyud siya sa iyang pagkaginikanan kaniadto. Ang iyang anak lalaki tua, nagpunay og dula sa basketball dayon hakop sa kinitaan sa ginagmay’ng tinda aron i-mahjong lang niya. Pamalandong Usahay gamiton ang bata ingon nga puhonan sa walay hunong pagpangilad sa usa ka tapolan nga ginikanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=458231&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Dagat, basurahan lang sa Pilipinas</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NANG manalasa ang bagyong Milenyo noong Sept. 28, 2006, maraming pananim ang nawasak at mga billboard na bumagsak. Pero ang mas naka&amp;shy;gugulat ay ang napakaraming basura na isinuka ng dagat. Ilang trak ng basura ang nakuha sa baybayin ng Manila Bay. Ang mga basurang itinapon ng mga walang disiplinang mamamayan ay ibinalik muli. Ang Manila Bay ang basurahan nang mga residente mula sa Cavite, Maynila, Malabon, Navotas at iba pang bayan na nakapaligid sa lawa. Hindi nakapagtataka kung maging ikalawa ang Pilipinas sa may pinakaramaraming basura sa dagat. Ang nangunguna ay Amerika na may pinakamara&amp;shy;ming basura sa dagat at ikatlo naman ang Costa Rica. Ayon sa Ocean Concervancy, 1,355,236 na pira&amp;shy;so ng basura ang nakuha sa baybaying dagat ng Pilipinas. Ang Amerika ay 3,945,855 piraso saman&amp;shy;talang ang Costa Rica ay 1,017,621 piraso. Noong nakaraang taon, sinabi ni President Arro&amp;shy;yo na ang Manila Bay ay dating malinis at ma-ra&amp;shy;ming nakukuhang isda. Inilarawan pa ng presi&amp;shy;dente ang mga sariwa at malalaking isda na nahuhuli sa dagat. Nang mga panahong iyon ay ang ama pa ni President Arroyo na si President Diosdado Maca&amp;shy;pa&amp;shy;gal ang nanunungkulan sa bansa. Hindi raw maka&amp;shy;kalimutan ni Mrs. Arroyo ang mga nahuhuling isda sa malinis na Manila Bay. Ngayon ay kabalik&amp;shy;taran na. Hindi na isda kundi mga basura ang mahu&amp;shy;huli sa Manila Bay. Ilang buwan na ang nakararaan, ipinag-utos ng Supreme Court sa Metro Manila Development Authority, Department of Environment and Natural Re&amp;shy;sources, Philippine National Police at marami pang iba na linisin ang Manila Bay. Ang kautusan ay kaug&amp;shy;nay sa isinampang reklamo ng isang abo&amp;shy;gado sa Supreme Court na tungkulin ng pamahalaan na linisin ang Manila Bay. Ang tanong ay kung kailan magkakaroon ng ngi&amp;shy;pin ang mga kautusan. Kailan magkakaroon ng katu&amp;shy;paran ang mga ipinag-uutos. Sa kasalukuyan, walang nakikitang pagkilos sa mga ahensiyang inatasan ng Korte Suprema para linisin ang Manila Bay. Sana hindi bulaklak lamang ng dila ang sina&amp;shy;sabing kam&amp;shy;panya na linisin ang dagat. Panahon na para pag-ukulan ng atensiyon ang sinasalaulang dagat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=458322&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sugyot alang kang Erap</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Pipila sa mga Kongresista ang miawhag kang kanhi Presidente Erap Estrada sa paghatag og kahigayonan sa pagsilbe sa nasud isip Pangulo. Ang mga Kongresista mipadayag sa ilang awhag ug panahom dihang mipasabot si Erap nga modagan siya pagkapangulo unya sa Mayo 2010. Iya pa gani nga gibutyag ang mga tawo ang gusto niya mahisakop sa iyang tiket. Human na ang iyang panahon -- panahon sa pagsilbe sa nasud apan wala niya ampingi ang iyang pagkapangulo maoy hinungdan nga natagak siya ug wa makatiwas sa iyang termino. Dunay mga sugyot nga undangon na ni Erap ang iyang&amp;nbsp;tinguha nga mag Presidente pag-usab, hinuon iyang suportahan kadtong mga tawo nga gustong mag-senador ubos sa papel nga “kingmaker.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=458602&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lihok pinasagad</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Daghan kaayo ang nakasaway sa mga polis nga mihimo og imbestigasyon ug follow-up operation sa nahitabo sa asawa sa broadcaster nga si Ted Failon. Bitaw, kun tan-awon nimo ang footage sa mga TV reports, makita nimo nga gilapas sa kapolisan ang balaud ilabi na ang lagda sa Rules on Criminal Procedures. Dunay lagda nga gilatid sa Rule 113, section 5, diha sa Rules on Criminal Procedures kun kanus-a ang usa ka tawo mahimong dakpon nga dili kinahanglan ang warrant of arrest. Aw buyno, bisan og debatihonon pa kun nasubay pa sa lagda ang ilang pag-pick-up sa mga tawo nga kunohay ila ra nga giimbitar, apan wala nila tumana ang angay unta nga himoon. Ang tukma nga pagpasakay sa patrol car sa mga tawo nga dakpon apil kadtong pik-apon aron sukit-sukiton, tapin-an pa gani ang ulo sa palad aron nga dili kini maparok. Apan kadtong mipik-ap sa mga paryente sa asawa ni Ted Failon, apil na sa mga katabang, “mipaslak” ra nila sa patrol car. Ako nga nagtan-aw, nakapanglingo-lingo ko uy. Usa kini sa akong giingon nga angay g’yod nga ang mga law enforcers mobasa g’yod sa mga balaud ug sa mga tukma nga lagda nga aron malikayan nga makahimo sila og sayop. Unya, bisan og nasayod na sila niini, sigi gihapon sila og sukit-sukit sa mga tawo nga gi-pick-up nga walay abogado. Nakalapas kini sa lagda sa Republic Act 7438. Kining maong balaud mao ang local version sa nabantog na kaayo nga “Miranda doctrine” didto sa Estados Unidos. Daghang polis ang igo lang moingon nga “miranda doctrine” ug wala masayod nga ang Pilipinas may balaud na kabahin sa “custodial investigation.” * * * Mobalik na kuno si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a sa Sugbo karong sunod buwan. Maayo nuon para dili na kaayo ma-busy si Bise Mayor Mike Rama. Lahi man god og estelo si Rama kay ni Tommy. Kaming mga reporters usahay dili maka-interview niya ug daghang bisita nga dili niya matagad sa opisina kay sigi lang “out of office.” Hinuon, nasabtan nako nga gipalabi ni Rama nga mogawas kanunay para mosamot nga siya makit-an sa katawhan kay nangambisyon man siya sa mas taas nga posisyon. Mayor man g’yod ang daganan aning Rama, ug gisalikway niya ang sugyot nga mag-kongresista sa south district. Aw kay mag-mayor man g’yod si Mike, maisip nato nga ang labing lig-on karon nga kandidato unya sa south district mao g’yod si Jonathan Guardo. Nakadungog ko og report nga bisan og napilde si Guardo kaniadtong eleksyon sa tuig 2007, apan wala kini maluya ug hinoon, gidugangan pa ang iyang pakigsuod sa katawhan sa south district. Sayonan ka nga kadtong mga kabus nga wala g’yod intawo’y ikaabot pagpalit og lungon, hatagan diay ni Guardo og lungon aron nga dili na maproblema. Buyno, si konsehal Gerry Carillo mora’g nagplano man kuno nga molansar pagka kongresista diha sa south district, daku-daku pa g’yod ang problema nimo nga atubangon Sir. Alang nako, ang mga tawo nga angay’ng ibutang sa pwesto sa kagamhanan mao kadtong andam moalagad alang sa katawhan, ilabi na ang paghatag kanila og health services. Ang uban nga gihugon-hugonan nga modagan diha sa south district mao sila si Konsehal Bebot Abellanosa ug Press Secretary Cerge Remonde. Sige lang, usbon nako, kadtong mga maayo og programa alang sa kaayohan sa katawhan maoy angay nato nga suportahan. Dunay uban diha maayo lang sa pasalig. Hain na kaha ang giingon ni Kongresista Tony Cuenco nga tukoran niya og flyover ang eskena sa V. Rama ug Natalio Bacalso Avenue. Hapit na lang mahuman ang iyang termino.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=458605&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nagpakamatay o pinatay?</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MALAKING&amp;nbsp;palaisipan ngayon sa mga tagahanga ni ABS-CBN radio/television newscaster Ted Failon (Mario Teodoro Etong) kung suicide o pinatay ang&amp;nbsp;asawa na si Trinidad “Trina” Etong matapos madiskubre ng mga pulis na malinis na ang crime scene.&amp;nbsp;Nagmistulang hilong talilong ang mga pulis nang pasukin ang bahay ni Failon sa 27 General Aquino St., Tierra Pura Subd., Tandang Sora, Quezon City noong Miyerkules ng hapon. Malinis ang lahat kaya umuusok ang ilong ng mga pulis dahil hindi nila malaman kung papaano sisimulan ang imbestigasyon. Naging maluwag din umano ang pamilya Failon sa lahat ng mga kakilala nito na labas masok sa naturang bahay kung kaya hindi na preserba ang mga finger print na kailangan sa pag-imbestiga sa naturang bahay. Maging ang Mitsubishi Pajero na ginamit ay malinis na kaya malabo nang makunan ng mga ebidensiya ng Scene of the Crime Operatives (SOCO). Nakaabala sa mga pulis ang pagtanggi umano ni Failon sa sumama sa kanilang himpilan upang makunan ng statement. Umabot kasi ng walong oras ang pagkumbinsi ni Supt. Franklin Mabanag, hepe ng QCPD Criminal Investigation and Detection Unit (DICU) kay Failon na magtungo sa kanilang himpilan upang magpahayag ng salaysay. Dakong 12:30 ng hatinggabi dumating si Failon kasama ang kanyang anak na panganay na si Kaye at tatlong bodyguards sakay ng kanyang kotseng Honda Civic sa QCPD-DICU headquarter sa Camp Karingal. Naging closed door&amp;nbsp;ang isinagawang pagbigay salayasay ni Failon sa tanggapan ni Supt. Gerardo Ratuita na ang tanging nakakapasok lamang ay ang kanyang mga piling-piling kasamahan sa trabaho at mga&amp;nbsp;abogado habang katabi ang kanyang anak na si Kaye. Inabot na ng umaga si Failon sa naturang himpilan&amp;nbsp;bago siya nakalabas ng CIDU matapos makatulugan ni Ratuita ang pipirmahang sworn statement nito. Kaya nang makalabas ito ay dali-daling nagtungo sa New Era General Hospital upang atupagin naman ang kanyang asawa na nakaratay sa Intensive Care Unit (ICU). Subalit hindi pa man nakararating si Failon sa kinaroroonan ng asa-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; wang si Trina ay nagsiklab sa galit si SSupt. Elmo San Diego na pakiwari’y tinakasan sila nito. He-he-he! Ngunit mga suki! Hindi po tumakas si Failon sa mga pulis dahil ang pakay niya ay pangasiwaan ang kalagayan ng kanyang asawa. Sa ngayon ay lalong naging masalimuot ang sitwasyon ni Failon dahil lahat ng kanyang mga kasambahay ay inaresto na sa kasong Obstruction of Justice. Maging ang kanyang dalawang hipag ay isinama na rin sa mga akusado. Ang masakit pa, habang todo bantay ang mga pulis sa Fiscal’s Office na babasahan ng kaso ang kanyang mga kasambahay at hipag ay nalagutan ng hininga ang asawang si Trina. Kahapon, lumabas sa paraffin test na negatibo sa powder burns si Trina. Sa ngayon abot-abot na ang problema ni Failon sa kanyang asawa, kasambahay, hipag at sarili. Sa ngayon marami ang katanungang umuugong sa tunay na motibo ng kamatayan ni Mrs. Trinidad Etong. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=458643&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Jueteng operation sa Batangas bukas na!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ISANG active member ng Philippine National Police at sinasabing Senior Supt. pa daw ang pasimuno ng dayaan bolahan sa Batangas. Sabi nga, jueteng! Totoo kaya ito? Mukhang hindi ito natiktikan ni PNP Region 4 director Palad.&amp;nbsp;Ano ang masasabi mo dito talbog? Sinabi ng source, ang nabanggit na koronel ay da&amp;shy;ting ng nagpasugal sa probinsiya ni Batangas Governor Vilma Santos Recto. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, nasibak si koronel ng magbago ang bossing sa Region. Ano kaya ang masasabi ng gobernadora dito? Mukhang dehins alam ito ni Archbishop Arguelles dahil kung makakarating sa kanya ang balitang ito tiyak sagrado este mali sarado ang pa-jueteng ni Colonel. Sabi nga, lagot! Sa San Juan, Batangas, isang Salud at ang burungoy kupitan na si Nelson ang nagpalarga ng jueteng sa bendisyon daw ni koronel. Naku ha! Sa 1st district ng probinsiya ay isang alyas Miyo ang nagpapalaro ng dayaan bolahan. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kausap ng jueteng operator ang isang alyas ‘puti’ sa Batangas kaya namayagpag ngayon ang operasyon nito sa teritoryo ni Governor Recto. Bukod sa mga gambling lord na ito ay sinasabing kasosyo rin daw ang jueteng lord ng Pangasinan na may pangalan Boy bata. Ang grupo ng mga kamote ay kilalang - kilala ng mga bugok na mga opisyal ng Local Government sa Philippines my Philippines dahil may padulas na nakalaan para sa kanila kaya ayaw mag-imikan ang mga hantik este mali lintik pala. Ayon sa asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, matigas ang grupo nina koronel, ka Miyo, Boy bata, burungoy kawatan Nelson at Salud. Abangan. Eng. Renz ang jueteng lord sa kyusi MABIGAT ang isang Eng. Renz sa kyusi dahil dala niya ang pangalan ng National Bureau of Investigation todits. Paging NBI Director Nestor Mantaring, may sumisira sa pangalan ninyo sa kyusi. Tinitiyak ng mga kuwago ng ORA MISMO, oras na mabasa ni Nestor ang sinasabi natin siguradong may paglalagyan si Eng. Renz. Pinayagan daw ito ng mga tulisan este mali&amp;nbsp;mga bugok na lespiak sa kyusi dahil dala ng bagong jueteng lord ang pangalan ng NBI. Sabi nga, pinanakot. Batang sarado daw ng NBI si Renz kaya malakas ang loob ng gasgasin ang pangalan ng nasabing ahensiya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=458661&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga lay-up ships sa Davao Gulf</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGING paboritong destinasyon na ngayon ang Pilipinas ng mga foreign shipping companies para sa kanilang mga barko na kailangan munang mag-‘lay up’ o parking dahil nga sa kakulangan ng kalakalan dala ng pangkasalu&amp;shy;kuyang global financial crisis. Ito yong mga barkong walang biyahe dahil nga wala namang cargo na madadala. Lumabas kasi na pag ikumpara sa ibang bansa&amp;nbsp;ang Pilipinas ang may pinakamura na charges bawat lay-up ship. Ayon sa Maritime Authority Industry Administration (MARINA), may $91 hanggang $117 kada araw ang charges ng Pilipinas sa kada barko depende sa laki nito.&amp;nbsp; Mura nga masyado ang Pilipinas dahil ang ibang bansa gaya ng Hong Kong ay nagcha-charge ng $1,000 hanggang $1,500 kada araw bawat barko na dumadaong sa kanila for lay-up purposes. At ang isang barko ay tinatayang nakadaong ng tatlo hanggang anim na buwan. Hinihikayat nga ng MARINA ang ibat-ibang shipping agencies na dito na nila gawin ang lay-up ng kanilang barko. At ang Davao Gulf, partikular na ang Malalag Bay sa Malalag, Davao Del Sur; Pujada Bay at Bunawan Bay sa Davao Oriental, ang tinuturing na mga lay-up sites dahil nga sa lawak ng tubig sa nasabing mga area. At pangkasalukuyan ngang may mga laid-up ships na ngayon sa Malalag Bay. Ngunit heto ang problema. Napag-alaman kong ang mga kasali sa incentives na pang-engganyo ng MARINA sa mga foreign shipping companies ay ang luwagan ang formalities na kailangan sa pagdating ng barko na gaya ng customs, immigration, quarantine at pati na security (CIQS). Tila pinipilit ata ng MARINA na isuspend nga ang nararapat na formalities para lang mapagsilbihan ang mga shipping lines. Ayaw raw ng mga opisyales ng MARINA na paakyatin ang mga tauhan ng immigration, customs, quarantine at maging ang coast guard sa tuwing may dadaong na barko. Hindi yan pupuwede! Dapat sikapin ng MARINA&amp;shy; na ma-involve ang ibang agencies sa processing ng formalities para masigurong ligtas sa anumang kapahamakan ang padaong ng barko. Oo, kailangan ng gobyerno ng dagdag na kita at ang lay-up shipping sites ang isa sa puwede nating&amp;nbsp;maging revenue source ngunit kung ang nakataya ay ang seguridad ng bansa, para ano pa ang kakaunting kikitain sa mga laid-up ships na iyan kung problema lang din ang dala nila. Malay ba natin kung may mga kargamento palang nakatago sa loob ng mga barko gaya ng ammunition. At isa pa, dapat ang mga nararapat na customs duties ay mabayaran din kung sakali ngang may ibababang kargamento ang barko. At importante ring papasukin ang mga immigration representatives sa barko tuwing may arrival upang magawan nga ng nararapat na formalities ang mga dokumento ng mga tripulante ng barko. Oo, may kikitain nga ang MARINA sa lay-up ships ngunit ano naman ang liability nito pag may mangyari? Tiyak, tatawagin ng MARINA ang ibang CIQS agencies at maging ang local government unit upang tumulong. Sana itong bagay na ito ay mapag-usapan at mahanapan ng paraan sa agencies na involved sa CIQS dito dahil ito ay hindi pupuwe&amp;shy;deng solohin lang ng MARINA.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=458934&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Desenteng kiniatkiat</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Daghan ang midayeg kang Cebu Governor Gwendolyn Garcia sa iyang lakang pagdili sa mga bikini show sa probinsiya. Apan dunay wala usab nanumbaling sa iyang mando pag-ban sa maong pasundayag. &amp;nbsp;Tungod niini, grabe nga miulbo sa kasuko ang gobernador sa dihang usa ka bikini show ang gipahigayon didto sa lungsod sa Santa Fe kaniadtong Semana Santa.&amp;nbsp;Gani, iya nang gipasakaan og kaso ang mga nag organisar niini. Ang maong pasundayag gitambongan sa pipila ka artista sa kaulohan sama sa sexy starlet nga si Maui Taylor ug Paolo Paraiso. Gani nakuhaan kini og video sa GMA-7 nga maoy nahimong basihan ni Gobernador Garcia pagpasaka sa kaso.&amp;nbsp; Sa meeting didto sa Kapitolyo kaniadtong Miyerkules, gidabodabohan og kasaba sa gobernador ang mga opisyal sa maong lungsod ingon man usab sa kapolisan tungod kay wala sila kabadlong sa mga tigpasiugda sa maong bikini show. Hinuon human sa lakang sa Kapitolyo, si Santa Fe Mayor Jennifer Ilustrisimo mipasaka na usab og kaso batok sa organizer sa maong pasundayag nga si Elton Tio ug Rommel Salomon, ang tag-iya sa Rommel Beach Resort, ang venue sa maong bikini show. Matud sa reklamo ni Illustrisimo nga ang maong pasundayag nakalapas sa ordinansa sa lungsod nga nag-regulate sa mga kalihokan panahon sa Semana Santa. Hinuon misangpot na karon sa legal nga mga aksiyon ang maong isyu, ug bahala na ang korte nga maoy mosulbad niini. Kun mapamatud-an gayud nga nakalapas gayud ang mga organizer sa balaod, nan angay lamang usab silang silotan. Apan sa akong tan-aw, wala man siguro makalapas sa balaod ang mga organizer sa maong bikini show. Kini bisan pa siguro kun atong basihan ang aspeto sa moralidad. Sa akong nakita sa video footage sa GMA-7, walay gipakita nga malaw-ay ang mga kontestant sa maong pasundayag. Igo lamang silang nagsayaw nga nag-bikini. Ug dili siguro nato matawag silang mga imoral gumikan kay bikini show man kadtong ilang giapilan. Apan kun naghubo kadtong mga kontestant sa ilang bikini samtang nagsayaw-sayaw sa entablado, nan makaingon ko nga lain na kana nga estorya.&amp;nbsp;Makalapas na kana sa balaud ug angay lamang manubag ang mga organizer ug kontestant sa maong pasundayag.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang bikini show sa Santa Fe kaniadtong Semana Santa walay kalainan sa mga fashion show. Dili ba usahay atong makita sa mga fashion show nga adunay mga model nga magbikini nga magpaso sa entablado? Siguro ang nakalahi sa usa ka fashion show ug sa usa ka bikini open mao nga ang nahiuna nag-promote sa mga underwear sa usa ka clothing company apan ang naulahi nagpakita sa lawasnon nga kagawasan gikan niining panahon sa ting-init. Apan kun atong sabton, pareha lamang kanang duha nga nagpakita sa pribadong bahin sa lawas sa tawo. Hinuon makaingon kita nga mas desente kadtong underwear display sa usa ka fashion show kay sa usa ka bikini contest nga kiniatkiat. Angay natong hinumduman nga ang maong bikini show didto sa Santa Fe gihimo sulod sa usa ka beach resort, nga usa ka pribadong lugar nga layo sa mga mata sa publiko, ilabina sa mga bata. Ug kini walay kalainan sa mga gipasundayag sa mga beach sa Boracay ug sa uban pang mga beach resort sa Pilipinas panahon sa ting-init.&amp;nbsp; Kay kun sa kalsada o sa usa ka public park pa gipasundayag ang maong bikini show sa maong lungsod, siguradong magtingkagol gayud sa bilanggoan ang mga nagpaluyo niini. Kini gumikan kay makalapas kini sa balaod pagdili sa mga indecent show sa pampublikong lugar.&amp;nbsp; Hinuon dakong sayop sa mga organizer ang pagpahigayon sa maong bikini show atol sa Semana Santa. Kini tungod kay makaingon ang publiko nga walay pagtahod ang maong mga organizer sa pagbangotan sa mga Katoliko nunot sa ilang pag-obserbar sa kamatayon ni Kristo. Email: yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=458955&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Dagdag na diskuwento sa mga senior citizen</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAMAKAILAN, may nalathalang report na may ilang drugstores at fastfood chains sa probinsiya na hindi ino-honor ang mga discount card ng senior citizens. May mga sutil na hindi iginagalang ang ipinagkaloob na karapatan ng mga matatanda. Kaya hindi masisisi ang mga senior citizen na magpahayag ng kanilang sama ng loob. Hinihiling nila sa gobyerno na tulungan sila laban sa mga mapag-abusong may-ari ng drugstores at fastfood. Para ano pa at may batas na nilikha para sa mga senior citizen? Twenty percent ang discount ng mga senior citizen kapag bibili ng gamot, kakain sa restaurant at mamamasahe. Pero sa panukalang batas ni Sen. Ramon “Bong” Revilla Jr. tiyak na magkakaroon ng sigla ang mga senior citizen sapagkat itataas ang discount sa gamot ng mga senior citizen. Mula 20 percent ay gagawin nang 32 percent. Positibo si Revilla na maipapasa ang ang kanyang Senate Bill 3153 para magkaroon ng kagaanan ang mga senior citizen kapag bibili ng gamot. Malaking tulong lalo pa sa panahong ito na marami ang nagkakasakit at kailangan ang gamot. Ang 20 percent na discount ng mga senior citizen sa kasalukuyan ay maliit at halos wala ring mapaki&amp;shy;nabang ang mga matatanda. Kinakain lamang ng value added tax (VAT) ang 20 percent na discount. Sa batas ni Revilla, maaaring magkaroon ng kasagu&amp;shy;tan ang matagal nang dalangin ng mga matatanda na sana’y gumaan ang kanilang pasanin sa pagbili ng gamot. Kapag naipasa nang mas maaga ang SB 3153, maaaring mauna pa itong mapakinabangan ng mga matatanda kaysa Cheaper Medicine Bill na ipinasa na noon pang nakaraang taon subalit hanggang ngayon, wala pang napapakinabang kahit singko ang mamamayan. Maraming nagtataka kung bakit nawala na ang mainit na isyu sa Cheaper Medicine Bill. Mapa&amp;shy;pakinabangan pa raw ba ito o tuluyan nang isang pangarap lamang. Sa kasalukuyan, ang bansa ay apektado ng financial crisis at marami nang nawalan ng trabaho, mara&amp;shy;ming nagkakasakit at wala namang maibili ng gamot. Maraming matatanda ang iginugupo ng karamdaman at kailangan ng gamot o pampaospital. Ang problema ay ang mahal na gamot. Sana nga ang batas ni Revilla ay maipasa para maraming matatanda ang maki&amp;shy;nabang — habang may lakas pa sila at tinatanggap pa ng katawan ang gamot.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=459299&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Panambak na dugo...'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>“DUGUAN NANG MAKITA KO ANG AKING AMA. Tadtad siya ng tama ng bala. Yung kaibigan niya ay nakahandusay at patay sa kalsada at may dalawa pang nasugatan ang isa dito ay babae,” mga katagang paiyak na sinabi sa amin ng isang ginang. Siya ay si Joan Placido, 29 taong gulang, anim ang anak. Ang kanyang ama na si Lazaro Clemente Placido o mas kilala sa palayaw na “Bagyo” ay biktima ng walang awang pamamaril. Abril 19, 2008 mga alas 7:30 ng gabi sa Cayetano Boulevard, Barangay Tipas, Taguig City ng biglang nagkaroon ng pagtatalo sa pagitan nila Felizario Esparago o “Jon Jon”&amp;nbsp;at Mecia Nava at Erick de Luna. Sina Mecia at ang asawa nitong si Jesus Nava ay nagpapagawa ng bahay. May mga order silang panambak upang magamit sa construction. Kapag nagdedeliver ng lupa walang pakundangan inilalaglag ito sa daan na ikinagalit nitong si Jon-Jon dahil natatabunan ang mga alaga nitong halaman. Matapos ang konting palitan ng hindi magandang salita minabuti na ni Lazaro (Bagyo) na umiwas na lang at niyaya ang kanyang kaibigan na si Danilo Dizon na taga Bagong Calzada, Tipas, Taguig City na umalis na. Akala umano nila na tapos na ang lahat ngunit sinundan pala sila nitong si Eric na maangas na naghahamon ng away. May dala itong tubo at hinampas si Jon Jon. Nakaiwas naman si Jon-Jon at hindi nata&amp;shy;maan. Dumipensa umano si Jon Jon at nagkagulo na dahil nakialam naman ang kasama nitong si Jesus nang umuwi ng bahay at pagbalik nito ay may dala ng baril. Bigla na lamang namaril si Jesus at una ng tinamaan si Jon-Jon na agad nitong ikinamatay at si Lazaro (Bagyo) naman ay malubhang nasugatan. Si Danny naman ay tinamaan sa hita. Ang asawa naman ni Jon-Jon na si Simeona o Monay sa balikat naman ang tama, Itinakbo sila sa Rizal Medical Center sa Pasig City. Makalipas ang dalawang araw namatay si Lazaro (Bagyo) sa ospital. Ayon sa ‘Medico Legal Certificate’ na ipinakita sa amin ni Joan ang dahilan ng pagkamatay ng kanyang ama ay,.. ‘Multiple gun shot wounds, point of entry, left preauricular area, point of exit, right cheek, s/p “e” wound, exploration, e tracheostomy; cp arrest sec. to MI;&amp;nbsp;Multiple organ failure sec. to massive blood loss sec. to MGSW’ SA ISANG sinumpaang salaysay na ibinigay ni Danny Dizon idinetalye niya ang mga pangyayari. “Ganito sir ang nangyari, nag-uusap-usap kami nila Jon Jon at Bagyo tungkol nga Sir sa mga panambak ni Jesus Nava na nakaharang sa daanan. Ang ginawa naming tatlo ay nilapitan namin yong asawa ni Jesus na si Mecia at Erick pati na rin yong mga nagbababa ng panambak at kinakausap na huwag namang iharang sa daanan yong mga panambak nilang ibinababa.&amp;nbsp;Matapos namang masabi ito kay Mecia at Erick ay umalis na kami at bumalik kami sa aking bahay. Ilang sandali lamang ay nilusob na kami nila Jesus, asawa niyang si Mecia at Erick kasunod nito ay hinahamon na kami ng away nila Jesus at Erick. Tapos ay nasundan na ng pamamaril sa aming lahat. Matapos akong tamaan sa kanang hita ay bumagsak ako samantalang yong mga kasama kong sina Jon Jon at Bagyo ay napuruhan at namatay sa dami ng sunod sunod na putok na baril na ginawa sa amin. Pati yung asawa ni Jon Jon na si Monay ay tinamaan din.” Ayon sa sinumpaang salaysay ni Danny kay SPO1 Conrado P. Mapili noong May 22, 2008 sa Taguig City Police Station. Tumestigo rin ang asawa ni Danilo na si Marilou na nakakita ng pangyayari. Nakatayo siya sa harap ng bahay nila ng maganap ang pamamaril. Sinumpaan niya ang kanyang salaysay ay ibinigay kay SPO1 Conrado Mapili noong April 20, 2008 ng mga alas 12:30 ng madaling araw sa Investigation and Detective Management Section, ganito ang nilalaman. “Ganito po ang nangyari sir, nandun ako sa labas ng aming bahay at nakita ko yung pagtatalo ni Jon Jon at Jesus Nava. Narinig kong nagtatalo sila&amp;nbsp;tungkol sa mga panambak na ibinababa nila Jesus Nava o mas kilalang Jess na kung saan ay natabunan yong mga pananim ni Jon Jon. Ilang sandali lang ay umalis na itong si Jesus Nava at naiwan nga si Erick de Luna na naghahamon ng away kila Jon Jon, Bagyo at asawa kong si Danilo. Makalipas ang limang minuto ay bumalik itong si Jesus Nava aka Jess at pinagbabaril na sila Jon Jon, Bagyo, asawa kong si Danilo at pati yung asawa ni Jon Jon na si Simeona na aawat sana ay binaril din niya. Nang makita kong duguan at sugatan na sila Jon Jon, Bagyo, Simeona at asawa kong si Danilo ay agad akong humingi ng saklolo sa aming mga kapitbahay kaya tinulungan nila ako magdala yong mga tinamaan ng baril sa hospital pero si Jon Jon ay namatay na sa lugar na pinagbarilan sa kanya.” Hindi daw ito ang unang pagkakataon na nasangkot sa madugong away itong si Jess. Ayon kay Joan nakapatay na umano si Jess at ito ang dahilan kung bakit lumipat sila sa Tipas, Taguig City. May record daw ito ng pagpatay sa San Fernando, Masbate. Sanay na raw pumatay ng tao itong si Jess at balewala na para sa kanya umano ang buhay ng tao. SA NGAYON nasa Prosecutor’s Office ng Taguig at sumasailalim sa isang Preliminary Investigation. Binigyan namin siya ng ‘referral’ sa tanggapan ni Senior State Prosecutor Archie Manabat, ang City Prosecutor ng Taguig upang mailabas na ang resolusyon ng kasong ito na kahapon ay isang taon na ang nakararaan. Bukod sa bigat ng dibdib na mawalan ng ama si Joan nagsisi siya na hindi sila naging ganun ka magkalapit ng kanyang ama. Maaga kasi itong nabuntis na ikinagalit ng kanyang ama. Dala na rin ng hiya at takot ang ginawa ni Joan ay bumukod silang mag-asawa at ang kanilang mga anak. Matagal nang binabalak ni Joan na lumapit sa ama para maibalik ang dating init ng pagmamahalan ng isang anak na babae sa kanyang ama. “Huli na ang lahat. Hindi ko na masasabi sa kanya ang lahat ng gusto kong sabihin sana nung nabubuhay siya. Alam ko kung nasaan man siya ngayon, alam ng aking ama kung gaano ko siya ka mahal. Ipakikita ko sa kanya ito sa pakikipaglaban na makamit niya ang hustisya sa brutal na pagkamatay na sinapit niya,” mariing sinabi ni Joan. PARA SA MGA BIKTIMA ng krimen o may legal problems maari kayong tumawag sa 6387285, o magtext sa 09213263166 o sa 09198972854. Maari din kayong pumunta 5th Floor, CityState Center Building, Shaw Boulevard, Pasig City. (KINALAP NI ANNE MACTAL) * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=459304&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>QC police insensitivity</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Namatay gayod ang asawa ni brodkaster Ted Failon bisan pa man sa pag improved sa iyang medical conditions sa milabay nga 24 oras. Apan ang doctor nga nag-atiman kaniya miingon nga miubos ang condition sa iyang pasyente sa dihang nagkaguliyang ang tambalanan human pugsa sa pagdala sa mga police ang igsoon niining si Pamela aron imbestigahan sa kasong obstruction of justice. &amp;nbsp;Dugang pa sa doctor nga bisan nagcomatose ang usa ka pasyente makadungog kini ug makahibawo unsay nahitabo sa iyang palibot. Sa laktod, naapektohan ang kondisyon sa iyang pasyente tungod sa gihimo sa mga police. Wa man tuod ipaklaro sa doktor ang iyang kahisagmuyo ngadto sa mga police apan klaro kaayo nato kining nakita sa iyang dagway sa dihang nahinabi sa mga tigbalita. Pagkasayang sa kinabuhi nga nawagtang tungod lang sa pagka insensitive sa mga police sa Quezon City. Tungod sa ilang pagka insensitive ug pagka over-acting, kinabuhi nga aduna pa untay purohan nga maluwas, nakalas. Kun wa pa lang unta maglangas ang mga police sa ilang imbestigasyon ug pag aresto kang Pamela, buhi pa unta seguro karon si Trinidad. Wa unta ron maglisod ang mga police sa pagsulbad sa kaso tungod kay buhi man si Trinidad * * * Aduna karoy mga pagduda nga kining lihok sa mga police sa pag-imbestigar ni Ted Failon diktar sa Malakanyang tungod sa iyang pagka-kritiko ngadto sa administrasyong Arroyo. Dili ko motuo nga gidiktahan sa Malakanyang ang mga police hinuon, ako nagtuo nga ang gihimo sa mga police pa sip-sip lang ngadto sa pangulo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=459525&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Inihap ra ang katuigan</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka tawo ang gipangutana kun nganong kanunay siya’ng magdali. Ang tawo mitubag: “Kinahanglan gyud higala kay inihap ra ang mga tuig sa atong pagpuyo. Hapit na ta mamatay apan wala pa nato masugdi ang pagkinabuhi.” PAMALANDONG Alang nako mas maayong puy-an ang Pilosopiya nga nagkanayon: “Pagpuyo nga sa daw mamatay ka na ugma ug tagda ang si bisan kinsa nga himatyon na.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=459529&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Palpak nga pulis</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sigurado ko, usa ka sa mga tawo nga nagduda nga si Ted Failon ang nipatay sa iyang kaugalingon nga asawa.&amp;nbsp;Apan dihang nanggawas na ang mga tawo nga nagpamatuod nga dugay nang giplanuhan ni Trinidad Etong, asawa sa broadcaster ang pagpakamatay, hinay-hinay nang napapas ang imong pagduda nga may kalabutan sa duguong krimen ang sikat nga media personality.&amp;nbsp;Ug su'd sa tulo ka adlaw nahimo 'tang saksi sa lahi nga anggulo sa kinabuhi sa tawo nga kanunay natong ika-uban sa TV Patrol World o madungog sa radyo ang iyang hait nga mga pulong sa komentaryo. Sa lahi nga aspeto, mas nailhan nato ang pagkatawo ni Failon. Su'd sa baynte singko ka tuig sa media ug sa duha ka dekada atubangan sa telebisyon, di' na maihap ang mga tawo nga natabangan ni Failon ug di' na 'sab maihap ang mga pulis, opisyal sa gobiyerno o bisan sa pribadong sector ang naligsan sa iyang mga banat ug komentaryo.&amp;nbsp;Apan luyo ning tanan, wa' ta mahibawo unsang matang nga pagkabana o pagka-amahan si Ted hangtod nga gibuksan ang ganghaan sa iyang pribadong kinabuhi sa usa ka pait ug wa' damha nga trahedya—ang paghikog sa iyang asawa.&amp;nbsp;Giingong salapi ang hinungdan nga nadispalko sa iyang kapikas ug giingong grabeng kauwaw ang naangkon sa iyang misis sa iyang nahimong kasaypanan nga mas gipili pa niyang magpakamatay inay moatubang sa iyang bana nga nahimong inosente sa tanan. Apan human 'ta naglibog ug gi-ukay ang atong huna-huna sa daghang mga pangutana nga may kalambigitan sa pagkamatay sa asawa ni Failon, mas nabuhos ang atong kalagot ug pagsaway sa gihimo sa mga pulis. Gawas sa mga taga Quezon City Police District, wa' na koy lain pang nadunggan nga nipabor sa gihimong pagbira, pagguyod, pagkohilyo ug labaw sa tanan pagpaka-uwaw nga gihimo sa mga pulis.&amp;nbsp;Nagkahiusa ang mga tawo sa pag-ingon, sobra na ug di' na makatarunganon ang gihimo sa mga pulis.&amp;nbsp;Apan ang mas nakapakugang kanako mao ang pagtubag sa mga opisyal nga normal lang nga proseso ang ilang gihimo ug ang nakalahi mao nga adunay mga camera nga nag-atubang kanila samtang ilang gihimo ang pagpanakop.&amp;nbsp;Pagkapait kun o galing normal man lang gani sa mao nga mga pulis ang ilang pagtratar sa mga tawo nga suspek palang sa usa ka krimen. Di' mahimuyo ang katawhan kun o galing ibutang lang sa limot ang gihimo sa taga QCPD.&amp;nbsp;Wa'y lalis, ang maong hut-ong sa mga pulis ang labing sikat sa nasud tungod kay susamang dapit ang gigikanan sa mga pulis nga nirakrak 'sab sa giingong suspetsadong mga tulisan sa EDSA.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang tanang nahitabo kaniadto, nakuha sa camera sa ABS-CBN ug si Failon ang usa sa labing kritikal nga media nga nisaway o nibatikos kaniadto sa mao nga mga pulis.&amp;nbsp;Di' pwede basulon ang&amp;nbsp;publiko nga nabaling na ang atensyon karon sa pagsilot sa mga pulis nga niabuso na sa ilang gihimo ug gikalimtan nalang ang emosyon sa pamilya kinsa may miyembro nga nagpinal nga naggunit sa pipila ka gutlo sa iyang kinabuhi.&amp;nbsp;Di' mapasaylo sa pamilya ang mga pulis nga giingong maoy nakaingon nga nadali ang pagkamatay ni Trina. Kun ang mga kritiko ug ubang mga politiko ang pangutan-on, giingong may mando gikan sa mas taas pang mga opisyal ang gihimo sa QCPD.&amp;nbsp;Tungod ba kay kritikal ang mga sama ni Ted sa mga badlungong pulis?&amp;nbsp;Tungod ba kay nahimong sentro sa diskusyon ug init nga komentaryo ang mga pulis nga badlungon sa katilingban?&amp;nbsp;Nganong pugos nga gipalutaw ang anggulong si Ted mismo ang ni-unay sa pagpusil sa iyang asawa?&amp;nbsp;Tungod ba ka'y nilutaw ang&amp;nbsp;panga'n sa mga personalidad nga posibleng modagan sa pagka-senador sunod tuig?&amp;nbsp;Apan sa kadaghan sa mga nanglutaw nga mga teyoriya ug mga pagduda, usa lang ang tataw sa pagkakaron, mediaman si Failon ug ang mga panghitabo sa iyang kinabuhi nga matud pa sa iyang kamaguwangan nga anak, pribado pugos nga gisaw-an sa mga tawo nga nagkinahanglan sa publisidad.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Usa lang ang tataw sa pagkakaron, delikado kun ang usa ka mediaman nga may lapad nga impluwensya sama ni Ted, mabutang sa di' ordinaryong senaryo tungod kay pwede kang magamit o maabuso sa otoridad. Panimawos man o di' ang gihimo sa taga QCPD, usa lang ang sigurado, may pamilyang nabulabog tungod sa palpak na 'sab nga mga pulis. * * * email: mailto:rico_lucena@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=459533&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tubag sa alarma</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Kun maong mabilanggo diay ta kun di dayon makataho sa kapolisan sa masaksihang krimen, unsa may silot sa kapolisan nga di dayon makatubag sa mga alarma nga atong itawag? Ang trahedya sa pamilya ni Ted Failon nakapahinumdom sa dako natong gimbuhaton pagpahibawo sa kapolisan kun dunay makitang kalapasan sa balaod. Ang kasong kriminal nga giatubang karon nilang Failon, iyang mga katabang ug sa kaparyentihan sa namatay niyang asawang si Trina nakapugwat nato sa kabug-at sa silot sa atong pagpabaya. Mas seryusong kalapasan ang kapakyas sa kapolisan pagtubag dayon sa mga alarma. Apan lahi nilang Ted ug kaubanan, way nangahas pagbunlot ni pagkiha nila. * * * Ang daling lusot sa kapolisan pagbalibad sa itawag nga mga alarma mao nga wa silay sakyanan, wa silay kahimanan, kuwang sila’g mga sakop, may mas dakong kaso nga ilang giatiman, o mas maayong ang biktima na lay moadto sa presinto. Inay ikauwaw, giisip sa kagamhanan ang mga hinungdan sa pagpabaya nga makiangayon ug gipaabot ang katawhan nga mosabot nga di mahimong maatiman dayon sa kapolisan ang tanang alarma. Nganong di man sila sama kamapasayluon nilang Ted ug kaubanan ug kasarangang mga sibilyan? Mas mahinungdanong pangutana, labi na atubangan sa ilang pakauwaw sa kasong Ted, nganong wa man silay gihimo pagpalambo sa katakos sa kapolisan pagtubag sa mga alarma sa krimen? * * * Bisan way direktang nanulisok, apan tungod sa sibaw nga mga huhongihong, nikisikisi ang Malakanyang nga way labot si Pres. Arroyo sa pagpanghasi nga nahiagoman nilang Ted ug kaubanan. Nanghunaw sang palasyo sa away nilang Justice Secretary Raul Gonzalez ug Chief Public Attorney Persida Acosta, kinsa gitawag ni Gonzalez nga buang tungod sa pagtabang ni Ted. Mahimo bang mohunong si Arroyo pagpalaban sa dakong planggana sa palasyo matag higayon dunay moulbong eskandalo? Iyang responsibilidad ang bulilyaso sa kapolisan ug bugno sa iyang mga tinudlo. Samang paspas siyang nakapangangkon og kadungganan sa kadaogan nilang Nonito Donaire ug Brian Viloria. * * * Kay wa man gyoy ebidensiya ni testimoniya nga si Ted ang nagpusil sa iyang asawa, ang Quezon City Police District&amp;nbsp;&amp;nbsp; (QCPD) nisentro na sa ilang pakisusi sa anggulo sa paghikog. Bisan ang National Bureau of Investigation (NBI) nisubay na sa kausaban sa kalihokan ni Trina pila ka adlaw dayon niyang kamatay. Kun kapamatud-ang naghikog, unsaon man pagbakwi sa kapolisan ang ilang pagtunglo dayong Ted? Nga wa pa gani kasugod ang imbestigasyon bukas na nilang gipasanginlan nga nipusil sa iyang asawa sa sakyanan ug gida sa banyo aron paglibog sa mga imbestigador? Ug unsa may mahitabo sa ilang kasong obstruction of justice kun makaplagan nga wa diay angay’ng manubag sa krimen? Kay samtang krimen ang paghikog, mamatay man ang responsibilidad uban sa kriminal ug biktima kun magmalampuson siya? * * * Email:mailto:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=459534&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Wala nga bang bayaran ng ransom?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MARIIN ang sinabi ng gobyerno: no ransom policy? Kapag daw nagbigay ng ransom, para na ring kinunsinti ang Abu Sayyaf at magbibigay muli ng tapang sa mga ito para mangidnap muli. Kaya walang ransom na ibibigay sa mga terorista kahit na ano pa ang mangyari. Hindi susunod ang pamahalaan sa kagustuhan ng mga Abu Sayyaf. Noon pa ay ganito na ang patakaran ng gob&amp;shy;yerno kapag may makikidnap, hindi magbibigay kahit singkong ransom. Pero sa pagkakalaya ng isang volunteer ng International Committee of the Red Cross sa kamay ng Abu Sayyaf, umugong ang balita na nagbayad ng ransom. Ang biglang paglaya ng Swiss na si Andreas Notter noong Sabado ay lubhang naka&amp;shy;gulat sapagkat iniwan na lamang umano ang bihag habang hinahabol ng mga sundalo ang mga kidnappers. Napakabilis daw ng mga pangyayari at nalaman na lamang ng Swiss na wala na ang mga kidnapper at nasagip na siya ng mga sundalo. Para raw talagang iniwan siya ng mga kidnapper. Subalit makaraan iyon, kumalat ang balita sa Mindanao na nagbayad daw ng ransom kaya napalaya ang bihag. Ang tatlong volunteer ng ICRC ay dinukot ng Abu Sayyaf na pinamumunuan ni Albader Farrad noong Enero makaraang magsagawa ng medical mission sa isang bilangguan sa Indanan, Sulu. Napalaya na ang isa sa bihag na si Jean Lacaba noong Abril 4, na umano’y walang ibinigay na ransom sa Abu Sayyaf. At noong Sabado nga, si Notter naman ang pinalaya. Ang natitirang hostage na Eugenio Vagni, isang Italian ay maysakit diumano. Trabaho ng Abu Sayyaf ang mangidnap at saka ipatutubos. Ganyan ang ginawa nila nang dukutin sa Sipadan, Malaysia ang 24 na dayuhan. Ipinatubos ang mga ito ng $30-milyon na ang nagbayad ay ang gob&amp;shy;yerno ng Libya. Mula nang makatikim nang ma&amp;shy;laking ransom, sunud-sunod na ang ginawang pangi&amp;shy;ngid&amp;shy;nap. Kahit napatay&amp;nbsp;na ang mga pinuno ng Sayyaf, patuloy pa rin sila sa pangingidnap at pag&amp;shy;patay. Kung totoong nagransom para mapalaya ang Swiss na si Notter, e di mag-ransom na rin para ma&amp;shy;palaya ang natitirang hostage na si Vagni. Mas lalong kaila&amp;shy;ngan niyang mapalaya dahil mayroon siyang sakit. Subalit kapag napalaya na ang natitirang hostage, ipagpatuloy ng military ang opensiba para mawa&amp;shy;kasan na ang Abu Sayyaf. Bawiin din ang perang pinang-ransom para naman magkaroon ng hustisya sa ginagawang kasamaan ng Abu Sayyaf. Mag-ransom pero pilitin silang wasakin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=459642&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P400-M noodles ubos sa isang kainan lang</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MAY bagong kampanya si anti-”sick books” crusader Dr. Antonio Calipjo Go. Kinukutya niya ngayon ang Department of Education sa pagbili nu’ng Marso ng 19,418,880 pakete ng instant noodles nang P427,215,360. Luma&amp;shy;labas na P22 kada pakete, gayong P5-P15 lang ang tingi, depende sa tatak at flavor. Para sa Dep-Ed feeding program ang pagbili; tuma&amp;shy;talas ang isip sa masustansiyang pagkain. Pero tama si Go: aksaya ang pagbili. Mahigit 19 milyon ang public school pupils, kaya ubos ang noodles sa isang kainan. Miski ba “fortified instant noodles with fresh eggs and malunggay,” hindi sapat ang isang meryenda para humu&amp;shy;say sa klase ang mahirap na bata. &amp;nbsp;At di ba lahat ng noodles ay may itlog, giit ni Go, kaya bakit sinabi pang “fresh eggs” sa bidding notice? Bibigyan ba ng sariwang itlog bawat bata? Lumitaw ang sagot sa isang panayam sa DZMM nu’ng Miyerkoles. Anang isang talunang bidder, isiningit ang “eggs” para ma-disqualify sila lahat, maliban sa isang paboritong supplier — na siyempre pinapanalo. &amp;nbsp;May anomalya sa halaga, ani Go. Dapat may bulk discount ang pagbili ng Dep-Ed. Pero ang P22 unit cost ay apat na beses mas mahal kaysa presyong tindahan. Ika&amp;shy;lawang pagbili na ito ng Dep-Ed. Nu’ng Okt. 2007 umorder ng P284,127,840 instant noo&amp;shy;dles&amp;shy; — malamang overpriced din. Nu’ng Agosto 2008 bumili ang Dep-Ed ng 50 milyong tableta ng ferrous sulfate sa halagang P5 milyon, 500 oto&amp;shy;scopes sa P1 milyon, at 75,000 sachet ng “chrorella” shampoo (ano ‘yun?) sa P900,000 — ka&amp;shy;bu&amp;shy;uang P6.9 milyon. Kumon&amp;shy;trata rin ang Dep-Ed nang P10,150,000 ng pa&amp;shy;rehong items nu’ng Dis&amp;shy;yembre 2007. Sa na&amp;shy;unang pagbili, P900,000 din ang 150,000 sachet ng chrorella shampoo, o P6 ang isa. Kaya ang tanong ni Go, bakit dumoble ang presyo sa P12 ang isa makalipas lang ang walong buwan? Kabuuang P728 milyon ang winaldas ng Dep-Ed sa apat na pagbili—animo’y P728-milyong fertilizer fund scam nu’ng 2004 elections. Pero ang punto ni Go ay: “Ano ang kinalaman nito sa edukasyon? Mapapalitan ba ng makintab na itim na buhok ang ulo na walang utak? Di ba dapat ang nilalamanan ng Dep-Ed ay utak at hindi tiyan?”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=459652&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi sa lahat ng oras ay maaring umapela sa presidente</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KASO ito ng PSPC na nagpoproseso ng laman ng alimango at iba pang lamang-dagat na pang-export sa labas ng Pilipinas. Nakarehistro ito sa BOI sa ilalim ng (Certificate of Registration) No. EP 93-219. Anim na taon itong pinayagan na hindi mag&amp;shy;bayad ng buwis mula Hulyo 1993 hanggang Hulyo 1999 dahil nakapuwesto ang kompanya sa isang hindi pa maunlad na lugar.&amp;nbsp;Nagbigay pa nga ng dagdag na palugit sa kompanya hanggang Agosto 2000. Noong Hulyo 21, 1997, nakuha ng PSPC ang karapatan na gamitin ang mga pasilidad ng kapwa kompanya nito, ang PSPI. Pansamantalang nasuspinde ang operasyon ng PSPI kaya’t ang PSPC muna ang gumamit ng lahat ng planta at maki&amp;shy;narya ng una sa Cebu City. Inilipat ng PSPC ang opisina nito mula Ba&amp;shy;colod City at nagsumite ng panibagong aplikasyon sa BOI. Binig&amp;shy;yan ng BOI ang PSPC ng apat na taong pribilehiyo sa pagbabayad ng buwis sa ilalim ng CR VI EP 2000-02. Kaya lang, sa sumunod nitong sulat noong Setyembre 25, 2003, ipina&amp;shy;alam ng BOI sa PSPC na ang nasabing pribilehiyo ay mula lamang Agosto 13, 1999 hanggang Oktubre 21, 1999. Humi&amp;shy;ngi ng rekonsiderasyon ang PSPC ngunit hindi ito pinagbigyan. Ina&amp;shy;pela ng PSPC ang desisyon sa opisina ng Presidente ng Pilipinas. Noong Setyembre 22, 2004, hindi pinagbigyan ng opisina ng Presidente ang nasabing apela. Wala raw itong kapangyarihan na magdesisyon sa kaso. Nang humingi ng rekonsiderasyon at hindi pa rin pinagbigyan, nag-apela na ang PSPC sa CA noong Abril 5, 2005. Kinuwestiyon nito ang pakakabasura ng apela sa opisina ng Presidente. Hindi rin inaksyunan ng CA ang apela ng kompanya. Lampas na raw sa oras nang magsumite ng apela ang kompanya bukod pa sa maling paraan ang ginamit. Ginigiit naman ng PSPC na may kapangyarihan ang Presidente na pakialaman at baguhin ang mga desisyon ng mga ahensiya ng gobyerno tulad ng BOI. Tama ba ang PSPC?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; MALI. Ang karapatang&amp;nbsp;umapela ay hindi isang karapatang likas, katutubo o ipinagkaloob ng ating Saligang Batas.&amp;nbsp;Ito’y isang pribilehiyo lamang na pagkaloob ng batas. Sama&amp;shy;katuwid, makakapag-apela lamang kung pinapayagan&amp;nbsp;ito ng nasabing batas.&amp;nbsp; Ang BOI ay isang ahensiya ng gobyerno na nangangasiwa sa pagbibigay ng mga benepisyo alinsunod sa EO 226 o ang tina&amp;shy;tawag natin na Omnibus Investments Act. Ito ang nagde&amp;shy;desisyon sa mga aplikasyon, pagkansela, pagsuspinde at pati na rin pagresolba ng mga kontrobersiya na may kinalaman sa nasabing batas.&amp;nbsp;Sa ilalim ng nasabing batas, dalawa lamang ang paraan para makapag-apela sa desisyon ng BOI, una, umapela sa opisina ng Presidente ng Pilipinas sa ilalim ng Art. 7 at 36 o kung ang usapin ay may kinalaman sa pagre&amp;shy;rehistro ng kompanya. Ang pangalawang paraan naman ay dumirekta agad sa korte alinsunod sa Art. 50 at 52. Malinaw na walang ibinigay na paraan sa E.O.226 kung paano umapela sakali at tanggalin ng BOI ang mga pribilehiyong ibinigay nito. Sa kasong ito, dapat na nag-apela ang PSPC direkta sa CA. Hindi sa lahat ng&amp;nbsp;oras ay maaaring pakialaman ng OP ang mga desisyon ng ahensiya sa ilalim ng pamamahala nito (Philips Seafood Corp. vs. BOI, G.R. 175787, February 4, 2009).&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=459663&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa sunod sugat</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nagkagubot ang mga tawo sa ilang pagpanglabnot sa mga bulak nga gibutang sa caroza sa nabanhaw’ng Kristo. Ang pari nakahukom na lang nga sa sunod Sugat pohon butangan gihapon og mga bulak hinuon bombil na lang ang gamiton nila. Pamalandong Daw nahimong kataw-anan ang atong pagbansay sa Semana Santa kay ato man lang hinuong tan-awon ang mga balansayong eksternal kay sa tinud-anay nga kahulogan sa maong pangilin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=459898&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Angay buhaton</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Hangtod karon kanunay tang makadawat og text reklamo nga may kalabotan sa panarbaho. Daghan na ang mga text messages nga atong gihatagan og luna nga mapatik dinhi sa atong lindog ug sa samang higayon, ato sab nga gitubag pinaagi sa pagsugyot kun unsa ang angay nilang buhaton. Tungod kay nagpusotpusot ang nagkadaiyang reklamo pinaagi sa text, maglisod gyod ta pagpatik sa tanan. Busa ako nalang tingbon pagtubag ang tanan, labina kadtong susama rag mga problema. Dunay daghang mireklamo kay hapit nalang moabot ang Disyembre, 2008 pero wala pa sila makadawat sa ilang 13th month pay niadtong Disyembre, 2007. Ang maayo ninyong buhaton mao ang pagdangop ngadto sa Department of Labor. Bahin sa SSS, dili mahimong dili i-remit ni bisan kinsang employer ang SSS contribution ni bisan kinsang members. Dako sila’g tulubagon kun ila kining himoon sa higayon nga mokisi-kisi ang mga members nga ilang buhatan sa ingon. Puydeng kasohan og estafa ang employer nga dili mo-remit sa SSS contribution sa iyang trabahante ngadto sa buhatan sa SSS. Alang niadtong wala hatagig tukmang suweldo segon sa gilatid sa balaod, gipatrabahog labaw sa walo ka oras pero walay overtime pay, gipatrabaho atol sa holiday pero walay holiday pay, wala hatagig holiday premium ug service incentive pay, ang buhatan sa labor gihapon ang angay ninyong dangpan. Isang-at ninyo ang reklamo nga underpayment of wages, non-payment of overtime, holiday pay, holiday premium ug service incentive pay. Ayaw mo kahadlok nga dumtan mo sa inyong employer. Kun magpadaog mo sa kahadlok, sama ra nga inyong gidawat ang kamatuoran nga kamo mahimo lang abusohan sa dakong kasayon sa inyong mga employer. *&amp;nbsp; *&amp;nbsp; * Usa ka security guard nga naggamit sa cell. no. 0928-5821423 mi-text nako niadtong Hunyo 23, 2008 (Sent: 11:53:51pm) ug mitaho nga ang GAS (inisyal) nga security agency nagsigeg deduct sa iyang suweldo para sa SSS ug Philhealth contribution pero wala kini i-remit. Ang maong agency naa sa T. Padilla. Three years na siyang nagtrabaho ubos sa maong ahensiya. Maayo untag i-remit na sa maong employer ang iyang SSS ug Philhealth contribution. &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=460184&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Halad sa Dalaguete</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Laing lungsod sa habagatang Sugbo ang motanyag og tibuok adlaw nga piyesta sa libreng mga pangalagad. Ang lokal nga mga opisyal sa Dalaguete nga gipangulohan ni Mayor Andrade Alcantara mopasiugda sa Halad sa Kapamilya sa Dalaguete karong Sabado, Abril 25, aron pagtabang sa mga molupyo pagsagubang sa kalibotanong krisis sa ekonomiya. Dason ni sa Halad sa Kapamilya sa Sibonga nga gipasiugdahan nilang Mayor Lionel Bacaltos ug kaubanan sayo karong tuiga. Sundan sab ni sa Halad sa Kapamilya sa Liloan nga pasiugdahan nilang Mayor Duke Frasco ug kaubanan paglusad sa tibuok buwan nilang kapiyestahan karong Mayo 9. Hinaot nga ang ubang lokal nga mga opisyal sa Sugbo motanyag sab sa tanang matang sa pangalagad nga makahimong mas sayon sa kinabuhi sa katawhan. * * * Ang Halad sa Kapamilya sa Dalaguete maglakip sa mosunod nga mga pangalagad: • Libreng konsultasyon ug pagpanambal, libreng ibot ug limpiyo sa ngipon ug libreng tuli pinaagi sa mga doktor sa Provincial Health Office, Philippine Air Force Medical Team, RHU I &amp;amp; II ug pribadong mga boluntaryo; • Local ug Overseas Job Fair uban sa 30 ka lokal nga employers ug overseas placement agencies nga motanyag og kaliboan ka kahigayonan sa trabaho (nagpadayon na karon ang rehistrasyon sa munisipyo); • One-Stop Shop sa mga pangalagad sa Department of Foreign Affairs (ang mga aplikante sa pasaporte makakuha na sa application forms sa buhatan ni Mayor Andrade Alcantara), National Statistics Office, National Bureau of Investigation, Philippine Overseas Employment Administration, Overseas Workers Welfare Administration ug Philippine Health Insurance; ug • Agro-Livelihood Fair (salmotan sa 10 ka kahugpongan sa mga mag-uuma ug sa mga manghimoay og lumad nga mga pagkaon ug magpasundayag sa labing lab-as ug lamian nga mga utanon). * * * Ang Halad sa Kapamilya gisugdan sa ABS-CBN Cebu isip tinuig nga kalihokan sa Plaza Independencia sa Dakbayan sa Sugbo. Dayon nahimo ning makaduha sa usa ka tuig, sa matag Hunyo ug Nobyembre. Ang labing uwahing duha ka “Halad” napahigayon sa dakong wanang sa UP Cebu College sa Lahug. Ang “Halad” maoy kabos namong pagsuway nga mamahimong taytayan sa pagtabang—tali sa mga naa sa posisyon sa pagtabang ug sa labing tabanganan nga mga hut-ong sa katilingban. Nagpasalamat ming mas daghan na ang nakakita sa kapuslanan sa kalihokan. * * * Dungan sa Halad sa Kapamilya sa Dalaguete karong Sabado mao ang Kapamilya Backyard Gardening Field Trip. Nga mosuroy sa labing malampuson ug malambuong mga umahan sa Mantalungon ug ubang mga barangay sa Dalaguete. Magpagamit sa bus sa Basak, Pardo si Kapitan Dave Tumulak. Kun gusto kang mokuyog, o ba kaha magpahuwam sab sa imong sakyanan aron makasakay tanan, di gyod mi mobalibad kun magpalista ka pinaagi sa pagtawag sa DYAB Abante Bisaya sa 4221953. Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=460195&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tamang bayad sa right of way</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>TUNGKOL ang kaso sa pitong may-ari ng lupa sa Bulacan na ang kabuuang sukat ay 62,426.50 metro kuwadrado. Noong Nobyembre 7, 1997, nagsampa ng kaso sa korte ang Napocor upang legal na makuha ang right of way sa iba’t ibang parsela ng lupa na sakop ng apat na bayan ng Bulacan. Magpapatayo ang kompanya ng mga transmission lines at kakailanganin nitong maglagay ng mga kawad ng kuryente na gagamitin sa 500 KV Transmission Line Project nito sa Northern Luzon. Sangkot sa kaso ang PFI, kompanyang may hawak na malaking babuyan sa lugar, ang SDC at MRI na parehong real estate developer at ilang pribadong may-ari ng lupa. Sa naging sagot ng mga ito, ang unang konsiderasyon nila ay kung magkano ang ibabayad sa lupa at pangalawa, kung ang layunin ng Napocor ay para sa ikabubuti ng publiko. Ang ginawa ng korte ay kumuha ng mga ‘‘commissioners’’ na mag-aaral sa dapat na ibayad sa lupa. Nag-inspeksyon sa lupa ang naturang mga commissioner pagkatapos ay nagsumite ng ulat sa Korte tungkol sa karampatang bayad ng lupang kakamkamin, Gumawa ng desisyon ang korte noong Setyembre 17, 2001 base sa ulat na isinumite. Ipinag-utos ng korte na kunin ang mga lupa mula sa mga may-ari sa halagang P600 kada-metro kuwadrado para sa mga lupa ng MRI at P400 kada-metro kuwadrado para sa ibang lupa sa interes na 6 percent hang&amp;shy; gang maging pinal ang desisyon at 12 percent mula sa pagiging pinal ng desisyon hanggang sa tuluyan na itong mabayaran. Sinang-ayunan ng CA ang desisyon ng korte. Kinuwestiyon ng Napocor ang desisyong ito ng CA lalo at umasa lang naman daw ito diumano sa naging ulat ng mga commissioner. Kapirasong lupa lang naman daw ang kailangan upang gawing tirikan ng mga poste kaya’t ang dapat lang daw nilang bayaran ay 10 percent ng presyong umiiral sa mer&amp;shy;kado. Ito raw ay base sa Section 3A ng RA 6395 at ng batas na nagsisilbing implemen&amp;shy; tasyon ng RA 8974. Tama ba ang Napocor? MALI. Totoong walang&amp;nbsp;&amp;nbsp; ka&amp;shy;rapatang binibigay sa Na&amp;shy;po&amp;shy;&amp;shy;cor maliban sa hinihinging daanan o right of way at ang karapatan sa kabuuan ng lupa ay nananatili pa rin sa may-ari nito. Ngunit dahil maapek&amp;shy;tuhan ng right of way ang mis&amp;shy;mong paggamit ng kabuuan ng lupa, dapat lamang na ba&amp;shy;ya&amp;shy;ran ito sa tamang hala-ga o tinatawag nating ‘‘fair’’&amp;nbsp;market value.’’ Ang pagkamkam ng lupa ay hindi nangangahulugan na kukunin ang posesyon nito o kinakailangan pa na angkinin ang titulo, tulad nito, itinuturing din na kinamkam ang lupang dinadaanan ng mga kawad&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng kuryente. Sa mga ganitong kaso ng pagkamkam ng lupa ng gob&amp;shy;yerno o sa tinatawag nating ‘‘expropriation’’, ang sinusu&amp;shy;nod natin ang pagbabayad ng ‘‘market value’’. Ang market value ay ang presyong umiiral sa merkado kung saan payag ang isang tao na bilhin ang lupa at payag din naman ang may-ari na ibenta ito ng ku&amp;shy;sang loob at hindi pinipilit. Kung kapiraso lang ng lupa ang kakamkamin ng gobyer&amp;shy; no, ang dapt na bayad ay hin&amp;shy;di lamang market value kundi pati rin ang danyos na aabutin ng may-ari (kung mayroon&amp;nbsp;man), bawas ang halaga ng kung anumang benepisyo na ma&amp;shy; tatanggap nila dahil sa pang&amp;shy;yayari. Kahit pa sinabi ng Sec. 3A ng RA6395 at ng RA8974 na 10 percent lang ang dapat ibayad, hindi naman obliga&amp;shy;dong sumunod dito ang korte. Ang hukuman ang magpa&amp;shy;pas&amp;shy;ya kung magkano ang ta&amp;shy;mang bayad na dapat ibigay. Ikokonsidera lang ng huku&amp;shy;man ang mga ito ngunit sa huli, hukuman pa rin ang magpa&amp;shy; pasya kung tama ang gaga&amp;shy;wing pagkamkam ng lupa at kung magkano ang dapat iba&amp;shy;yad bilang kapalit nito. (Napo&amp;shy;cor vs. Purefoods et. Al., G.R. 160725, September 12, 2008).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=460207&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa kalit lang gyud</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka tawo ang nakalitan sa dihang siya diay ang nasangonan sa usa ka gimbuhaton nga dili unta alang kaniya. Bisan pa man sa tumang pagbagutbot naningkamot gihapon siya nga iyang mahimo ang angayang buhaton. Walay personalan, trabaho lang. PAMALANDONG Alang sa hapsay nga trabaho, mas maayo nga dunay tukmang komunikasyon nga nagsukad sa usa ka inspirasyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=460476&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tatlong mahalagang leksiyon sa buhay</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NU’NG final exam ko sa philosophy sa college, kakaiba ang huling tanong: “Ano ang pangalan ng janitress natin.” Nang i-submit namin ang papeles, tinanong ng isang kaklase kung counted ‘yung huling tanong. “Siyempre may points,” anang propesor. Nabatid na halos lahat kami’y walang sagot. “Marami kayong makikilalang tao sa buhay niyo,” patuloy ng propesor, “bawat isa sa kanila ay may sariling halaga sa inyo. Kapalit nu’n, bigyan ninyo sila ng atensiyon, miski isang ngiti o kumusta man lang.” Hindi ko nalimutan ang pangaral. At ang pangalan ng aming janitress ay Mariana. Isang gabing bumabagyo sa America nu’ng dekada-60, may isang Negra sa tabi ng highway. Nasiraan ng kotse at basang-basa ang damit, kumakaway siya ng tulong sa mga dumaraan. Hinintuan siya ng isang bina&amp;shy;tang puti, na tila walang pakialam sa racial tension ng pana&amp;shy;hong ‘yon. Inihatid siya sa bayan, tumawag ng mekaniko, at isinakay siya sa taxi. Nagmamadali ang babae, pero hindi niya kinalimutang kunin ang address ng sumaklolo. Makalipas ang isang linggo, may kumatok sa apartment ng binata. Delivery ng isang giant color TV. Kalakip ang liham: “Maraming salamat sa pagtulong mo sa akin nu’ng gabing ‘yon. Halos malusaw na ng ulan ang pag-asa ko, nang dumating ka. Dahil sa iyo, inabot ko pang buhay ang naghihingalo kong asawa. Pagpalain ka ng Diyos. Sincerely yours, Mrs. King Cole.” Noong mura pa ang ice cream, may pumasok na bata sa parlor at nagtanong sa waitress kung magkano ang special sundae. “Singkuwenta sentimos.” Tiningnan ng bata ang mga barya sa bulsa at marahang binilang. “E kung regular ice cream lang, magkano po?” tanong niya. Naiinip ‘yung waitress at humahaba na ang pila ng customers, kaya medyo&amp;nbsp;pa&amp;shy;singhal ang sagot ni&amp;shy;yang, “Trenta’y singko sen&amp;shy;timos, bilisan mo nang pumili.” Umorder ang bata ng regular at kumain. Nang baya&amp;shy;ran niya ang bill, ini&amp;shy;wan niya ang buong sing&amp;shy;kuwenta sentimos. Napa&amp;shy;luha ang waitress nang mabatid: Kaya pala regular na lang imbis na sundae ang inor&amp;shy;der ay para ma&amp;shy;bigyan siya ng tip na kinse sentimos.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=460546&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tulo ka batan-on</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka nagpailang concerned citizen mitaho kanako nga milihok karon ang mga hold-aper nga magmotorsiklo. Tulo kini sila nga pulos pa mga batan-on. Sagad silang molihok panahon sa kagabhion, ilabi na sa kaadlawon. Ang kasagaran sa mga dapit diin adto mag-operate kining maong mga hold-aper mao ang Fuente Rotonda, Plaza Independencia ug ang mga dapit nga buhi panahon sa kagabhion gumikan sa nightlife. Magbagdoy kining maong tulo ka batan-on panahon sa kagabhion sakay sa kaugalingon nilang motorsiklo aron pagpangita og biktimahon. Kun makakita gani sila og tukmang tayming, duolon dayon nila ang makursonadahan nilang biktimahon ug tionan kinig hinagiban dungan ang pagdeklarar og hold-ap. Daghan na ang nabiktima niining maong mga suspek. Pagbantay kamo niini. Maayo usab unta kun mapanid-an kini sa atong kapolisan aron nga masikop kining maong mga batan-on. Sa usa ka gula sa Banat News maoy item ning akong lindog ang bahin sa uapt ka mangunguot nga anha maghulat sa ilang biktimahon sa may eskina sa Manalili ug Legaspi. Ang maong kasayoran gihatod kanako sa texter nga tag-iya sa cellphone number 0918-5040644. Gumikan sa mao kong sinulat, may laing nagpakabanang indibidwal nga mi-text kanako ug mikompirmar nga tinuod ang maong kasayoran. Ang lain pa natong texter (0910-8585700) nagpaila nga usa ka security guard. Sa iyang text kanako, iyang gikompirmar nga tinuod gayod nga naay mga mangunguot diha sa may eskina sa Manalili ug Legaspi. Upat gyod sila ka tawo. Sumala sa atong texter, maayong hiposon kanang mga tawhana. Pagbantay kamo niini! * * * Sa laing bahin: &amp;quot;Hi...! Ngano man kanang Globe nga sige man og paghatag og ringtone bisan wala ta mangayo. Unya kuhaan ang atong load.&amp;quot; -- 0915-2507553 Sa akong nasayran, ang mga network provider nag-andam og dugang mga serbisyo aron paghatag og katagbawan sa ilang mga subscriber. Usa na niini ang ringtone ug logo nga puyde nilang ipadala pinaagi ra sab sa cellphone. Siyempre, makuhaan ang load kun mo-avail ka niini. Pero kun tinuod man, dili maayong padad-an pod nila’g ringtone or logo ang subscriber nga wala mag-request ug unya makuhaan pa gayod ang load niini. Angay kining hunongon. * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=460846&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Recruiter at lender ng 137 Pinoy drivers sa Dubai di-palulusutin ni Jinggoy</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HINDI makalulusot sa imbestigasyon ng Senado sina Connie Paloma, operations manager ng CYM International Services and Placement Agency at si Elmer Lim ng RJJL Lacaba Financing na umano’y nanlinlang sa 137 Pinoy drivers sa Dubai. Ito ang idineklara ng aking panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development, at ng joint Congressional Oversight Committee on Labor and Employment, matapos hindi sumipot sa kanyang ipinatawag na Senate hearing ang dalawa. Ang kompanya nina Paloma at Lim ang dahilan ng pagka-stranded ng mga driver sa Dubai sa loob ng tatlong buwan mula noong Enero ng kasalukuyang taon, pero mabuti na lang at nagtapos na ang trahedyang sinapit nila. Dumalo sa hearing ang 22 sa mga driver at isinalaysay nila ang ginawa umanong panlilinlang sa kanila ng naturang mga kompanya. Ni-recruit sila ng CYM para magtrabahong truck drivers sa Dubai government Roads and Transport Authority (RTA) na nagha-hire umano ng 4,000 truck drivers na ang bawat isa ay pasusuwelduhin ng 5,200 dirhams o katumbas ng halos P62,400 kada buwan. Ang bawat driver ay kinulektahan umano ng CYM ng P150,000 placement and processing fees at para rito ay pinag-loan sila sa RJJL at pinapirma sa mga walang pet&amp;shy;sang tseke na pambayad sa utang sa loob ng 15 buwan na magiging P405,000. Pero pagdating nila sa Dubai ay wala palang nag&amp;shy;hi&amp;shy;hintay na trabaho sa kanila sa RTA, at dahil wala na silang pera ay napilitan silang ma&amp;shy;mu&amp;shy;lot ng maka&amp;shy;kain at mga mabebentang bagay sa garbage dumpsite roon. Problema ngayon ng mga driver kung paano ma&amp;shy;kakan&amp;shy;sela ang kontrata ng utang&amp;nbsp;na pinirmahan at inis&amp;shy;yuhan nila ng pambayad na “undated checks.” Hindi natunton ng mga oto&amp;shy;ridad ang kinaroroonan nina Paloma at Lim dahil nagsara na ang mga kum&amp;shy;panya ng mga ito. Pero ayon kay Jing&amp;shy;goy, gagawa ng paraan ang Senado para mahanap at ma&amp;shy;papanagot ang dalawa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=460925&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nagpupursigi raw si Rosales na palitan si Gen. Verzosa</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HINDI pa nga umiinit ang puwit ni NCRPO director Chief Supt. Roberto “Boysie” Rosales sa puwesto, aba inulan na siya ng intriga, kasama na rito ang pagpursigi umano niya na palitan si PNP chief Dir. Gen. Jesus Verzosa. Siyempre, ang lahat ng opisyales ng PNP ay pangarap na maging PNP chief. At isa na si Rosales diyan. Subalit malaki ang paniniwala ni Rosales na ang ganitong balita ay gawa-gawa lamang ng mga kapwa niya opisyal na gusto silang pag-awayin ni Verzosa. At sa pag-uusap nila ni Verzosa, ipinangako ni Rosales na siya ang magiging No. 1 supporter ng una at panay trabaho lang ang gagawin niya. Kapag nag-retire naman si Verzosa sa Disyembre 2010, magpapasalamat daw si Rosales sa kanya kapag inindorso niya ito bilang kapalit niya. Kung hindi naman mangyari ang inaasahan niya, Ok lang ke Rosales. Kaya’t hayan, dapat matigil na ang ganitong intriga na nagkalat matapos ianunsiyo na si Rosales&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang magiging NCRPO chief nga kapalit ni Dir. Pol Ba-taoil. Hehehe! Weather-weather lang ‘yan! At ang masaya pa, itong pagpakamatay umano ng asawa ng broadcaster na si Ted Failon ay ginamit pa ng ilang intrigero para siraan si Rosales. Itong si Ro&amp;shy; sales daw ay ginagamit ng Malaca&amp;ntilde;ang para diktahan ang mga imbestigador sa QCPD kung saan patutungo ang kaso. Ito kasing si Failon o Teodoro Etong ay ka&amp;shy;sama sa sena&amp;shy;toriables ng Oposisyon at ang suspetsa ng mga kritiko ng Malaca&amp;ntilde;ang ginagamit ang isyu para masira ang imahe niya.&amp;nbsp;Me sisirain pa ba rito sa broadcaster na si Failon? Hehehe! Imbes na ang pag&amp;shy;kamatay&amp;nbsp;&amp;nbsp; ni Trinidad Etong ang im&amp;shy;bestigahan aba ba&amp;shy;liktad ang nangyari at mga pulis sa QCPD ang iniimbes&amp;shy;tigahan sa ngayon at ilan sa kanila ay suspen&amp;shy;dido pa. Ipinaliwanag ni Rosales sa isang radio interview na hindi dapat siya maa&amp;shy;kusa-han na pinahihirapan itong si Ted dahil sa mata&amp;shy;gal na niya itong kilala dahil naging mag&amp;shy;kapitbahay sila sa Las Pi&amp;ntilde;as City. Es&amp;shy;tudyante pa lang si Ted ay nakadahop-palad na niya, aniya. Subalit dahil si Ted nga ay nandoon sa ba&amp;shy;hay nila sa Quezon City kung saan natagpuang duguan si Mrs. Etong, aba dapat lang na maimbes&amp;shy;tigahan siya. Ayon kay Ro&amp;shy;sales, sa mahi&amp;shy;git 30 anyos niya sa ser&amp;shy;bis-yo, ang track record niya ang magsasabi kung ano ang pagkatao niya . “I treated all the cases under me with fairness and transparency and I don’t intend to change that at this time. The case of Ted would be treated fairly,” ani Ro&amp;shy;sales. Sinabi pa ni Rosales na hindi nga niya malaman kung dadalaw sa burol ni Mrs. Etong sa Arlington funeral homes sa Araneta Ave. dahil baka kung ano ang sasabihin ng samba&amp;shy;yanan kapag nakita siya roon. Ipinaliwanag pa ni Ro&amp;shy;sales na kaya siya na- ging NCRPO chief ay dahil sa merit at mga accomplishment niya. Si Rosales ang humuli kay dating Panu&amp;shy;kulan, Que&amp;shy;zon Mayor Rony Mitra na nakumpiskahan ng aabot 500 kilos ng shabu at na&amp;shy;ngu&amp;shy;na sa pag-raid ng mga shabu lab sa Cavite. At bago ma&amp;shy;ging NCRPO chief, naging hepe si Rosales ng Southern at Manila Police Districts kung saan nagpakita siya ng kagalingan hindi lang sa larangan ng kampanya la-ban sa kriminalidad kundi maging sa pag-ayos ng mga gusali roon. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=460926&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Nabawasan nga ba ang mga naghihirap?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SINO ba naman ang hindi matutuwa kung naba&amp;shy;wasan ang bilang ng mga naghihirap sa bansang ito? Katanggap-tanggap ang balitang 47 porsiyento ng pamilyang Pinoy ay nagsabing hindi sila nag&amp;shy;hihirap sa buhay. Ang datos na ito ay ayon sa pinaka&amp;shy;huling survey na ginawa ng Social Weather Stations noong Enero hanggang Marso 2009. Ayon pa sa SWS survey, 27 percent naman ang nagsabi na sila ay nasa “borderline” at 26 percent naman ang nagsabi na “hindi sila mahirap”. Di ba medyo maganda ang resulta ng survey lalo pa nga’t iisiping ngayon ay nasa krisis ang mundo at kasamang tinatamaan ang Pilipinas. Ngayon lamang nangyari na positibo ang resulta ng SWS. Sa mga nakaraan, pawang negatibo ang resulta ng SWS na nagsasabing marami ang naghi&amp;shy;hirap at patuloy pa ang pagdami ng mamamayang nagsasabing walang nangyayari sa kanilang buhay. Ang magandang resulta na nabawasan ang nag&amp;shy;hihirap ay nakapagtataka nga sapagkat duma&amp;shy;ranas ngayon ng financial crisis ang bansa. Sa kato&amp;shy;to&amp;shy;ha&amp;shy;nan, marami nang kompanya ang nagsipagsara at umano’y madadagdagan pa. Marami nang overseas worker ang pinauwi ng kanilang employer dahil sa matinding pagkalugi. Kabilang sa mga kompan&amp;shy;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; yang nagsara na dahil apektado ng krisis ay ang FedEx at isang computer chips company. Maganda naman sana kung totoo ang SWS survey pero tila mahirap paniwalaan na 47 porsiyento ng respondents ay nagsabing hindi sila “naghihirap”. Nakikita ang katotohanan na maraming walang hanapbuhay sa kasalukuyan. Dagsa ang mga nag-aaplay ng trabaho pero wala namang maibigay ang gobyerno. Nadagdagan pa ang mga nagpapalimos sa kalye at mapapansin din ang pagdami ng mga nangangailangan ng serbisyo mula sa gobyerno. Sa mga pampublikong ospital ay maraming maysakit na hindi na kayang tugunan ng gobyerno. Patuloy din naman ang paglobo ng populasyon at isa ito sa mga dahilan kung bakit patuloy ang paghihirap. Dahil maraming populasyon, nagsiksikan na sa mga lungsod ang mga tao at wala nang mati&amp;shy; rahan. Habang parami nang parami ang mga tao, pakonti naman nang pakonti ang lupang taniman sapagkat inagaw na ng mga mayayamang land developer para pagtayuan ng malls, resort at golf course. Mahirap paniwalaan na kumonti na ang nagsa&amp;shy;sabing sila ay hindi na mahirap o hindi na nakara&amp;shy;ra&amp;shy;nas magutom. Masdan lang ang kapaligiran sa kasalukuyan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=461228&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lumipad na</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KUNG gaano kabilis ang desisyon ng Court of Appeals na absuweltuhin si Lance Cpl. Daniel Smith para sa panggagahasa kay “Nicole”, mas mabilis pa ang pag-alis nito mula sa bansa na ikinagagalit naman nang marami. Halos walang opisyal ang may alam na nakaalis na ang sundalong Amerikano. Nagulat na lang ang marami nang magbigay ng pahayag ang embahada ng Amerika na nakaalis na raw ng bansa si Smith. Maging ang Pilipinong abogado ni Smith ay hindi alam na nakaalis na! Lahat na lang ng kilos na may kinalaman sa taong ito ay patago, mabilis at ayon din sa marami, ilegal! Pero ano naman ang magagawa natin? Amerika ang pinag-uusapan natin, na nagbibigay ng tulong militar sa Pilipinas at kung ano pang mga “suhol” para magkaroon ng utang ng loob ang lahat ng Pilipino, pati na iyong mga hindi pa pinapanganak! Sa kasong ito makikita ang nangingibabaw na kapang&amp;shy;yarihan ng Amerika sa atin, at ang walang kasilbihan ng administrasyong Arroyo. Bakit hindi siya ikinulong sa Bilibid nung nahatulang may sala? Bakit hindi man lang nakapalag ang gobyerno nang dalhin din siya nang patago mula sa kulungan ng Makati patungong embahada ng Amerika, at doon daw ikukulong habang inaapela ang kaso? Marami tayong nakikitang dayuhan na ikinukulong man lang sa mga selda natin habang dinidinig ang mga kaso. Ito, may desisyon na pero kumportable pa rin sa sinapupunan ng kanyang embahada! Napakasama ng kinatapusan nitong kasong ito. Nagkaisa ang bansa sa likod ni “Nicole”, dahil eto ang isang halimbawa ng pambabastos ng mga dayuhan sa isang bansang maliit at mahirap katulad natin. Eto ang halimbawa ng kawalan ng respeto ng mga sundalo sa bansang binibisita nila. Ganito rin ang problema ng Amerikanong base militar sa Okinawa. May nagaga&amp;shy;hasang mga Haponesa rin doon, at sa pagkakaalam ko, napapawalang-sala rin ang mga sangkot na sundalo. Kung kelan pa naman babae ang Ambassador ng Amerika sa Pilipinas, mangyayari ang ganitong masa&amp;shy;mang krimen. Pero sa halip ng lahat ng nangyari, sigura&amp;shy;dong hindi magagalaw ang VFA. Sa totoo lang, iyan ang tunay na salarin kung bakit ganito ang nangyari sa kaso ni Smith at “Nicole”. Kelan ba nagpatalo ang Amerika?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=461232&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kasaulogan sa Kaplag mahinungdanon</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang kasaulogan sa Kaplag 2009 angay’ng hatagan og dakong importansiya kanatong mga Sugbuanon, ilabi na niadtong mga deboto ni Sr. Sto. Ni&amp;ntilde;o. Ang Kaplag gisaulog matag tuig aron sa pagpaila sa kamahinungdanon sa usa ka bahin kun tipik sa kasaysayan sa Sugbu isip lingkuranan sa Kristiyanismo dili lang sa Sugbu kundili usab sa tibuok Asia. Ang maong mahinungdanong tipik mao ang pagkakaplag kon pagkakita sa imahen ni Sr. Sto. Ni&amp;ntilde;o mga 400 na ka tuig nga ninglabay. Atong hunahunaon nga ang pagkaplag&amp;nbsp;sa imahen mao gayo’y sinugdanan niining tanan natong paghatag og pasidungog ni Sr. Sto. Ni&amp;ntilde;o, lakip na ang Fiesta Se&amp;ntilde;or ug Sinulog festival. Kun wala pa hikaplagi ang karon giilang milagrosong imahen, unsa kahay matang sa atong kapistahan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=461266&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kanom</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nahimong nabatasan namo niadtong seminarista pa kami ang paghimo og KANOM (Kaon ug Inom). Daghan ang mga panghitabo diha sa maong proseso. Gawas nga kini nakahatag og kabusganan sa tiyan, naghatag pud kini og kabusganan sa kalambigitan ingon nga mga tawong nakigkukabildo sa isigkatawo. Ning atong ebanghelyo karon ning pagpakita sa atong Ginoo ngadto sa iyang mga tinun-an, mihimo siya og usa ka mahinungdanon kaayong pagdugtong. Gidugtong niya ang relasyon nga nahuyang tungod sa iyang dugoon nga kamatayon. Labaw na gidugtong niya ang iyang mga tinun-an pinaagi sa pakigsalo kanila diha sa pagkaon. Ang panahon sa Pasko sa Pagkabanhaw maoy tukmang higayon diin mahitabo gayud ang usa ka dakong pasalig nga inig-abot sa katapusang panahon, kita makigsalo sa atong nagmadaugon ug nabanhaw’ng Ginoo. Samtang nia pa kita ning kalibutan padayon kitang maningkamot nga mamahimong kahimanan ning panagtagbo sa atong isigkaingon maingon nga si Kristo padayong nakigtagbo kanato diha sa mga Sakramento labina diha sa Eyukaristiya nga gipanag-ambitan natong tanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=461275&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>MMDA Chairman Fernando, basahin niyo 'to!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MALAKI ang pakinabang ng mga footbridges para sa kaligtasan ng mga pedestriyang tumatawid sa kalsada at naisasaayos din ang daloy ng trapiko. Subalit ang katotohanan, sa kabila ng epektibong proyektong ito ng Metropolitan Manila Development Authority, ginagamit ito ng ilang malokong kalalakihan sa kanilang bastos na gawain. Ang tinutukoy ng BITAG ay ang mga mambobosong pasimpleng pumupuwesto sa ilalim ng footbridge upang manilip ng mga kababaihang naka-short&amp;nbsp;at nakapalda na umaakyat at bumababa ng footbridge. Napakadali na nga lang naman isagawa ito, e sa lalaki at luluwang ng mga pagitan o awang ng hagdanan ng MMDA footbridge talagang kita na ang kaluluwa ng mga kababaihang tumatawid dito. Dahil dito patuloy na nakakatanggap ang BITAG ng mga sumbong at reklamo ng mga kababaihang pedes&amp;shy;triyan tuwing sila’y nasisilipan. Inumpisahan na ng BITAG ang panawagang ito noong 2005 kay MMDA chairman Bayani Fernando. Gagawan nga raw nila ng paraang na malagyan ng harang ang malalaking butas ng hagdanan. Taong 2009 na ngayon, pagsilip ng BITAG sa mga pangu&amp;shy;nahing kalsada sa Metro Manila kung saan may MMDA Footbridge, wala pa ring pagbabago. Ang siste, nadagdagan pa nga ang pagpupuwestu-han ng mga bosero. May mga nakatayo nang public urinal para sa mga kalalakihan sa ilalim mismo ng mga hag&amp;shy;danan ng MMDA footbridge. Ang estilo ng ilang mam&amp;shy;boboso, kunwari ay gagamit ng mga public urinals na ito subalit mamaya-maya lang, makikita mong nakatingala na at haping-hapi sa panono&amp;shy;od este paninilip sa mga bu&amp;shy;mababa. Sa imbestigasyon ng BI&amp;shy;TAG, naikumpara naming ang mga MMDA footbridge sa over&amp;shy; pass at footbridge ng lokal na pamahalaan ng Quezon City. May takip naman ang pa&amp;shy;gitan ng mga hagdanan nito at kung ang dahilan ng MMDA footbridge sa kanilang mala&amp;shy;laking uwang ay upang mada&amp;shy;ling linisin, nagawan naman ng paraan ito ng Quezon city. Solid steel pa nga ang ka&amp;shy;nilang mga gamit, may butas-butas na sinlaki ng holen la&amp;shy;mang ito para madaling mali&amp;shy;nis at hindi maipon ang tubig. Hangga’t nagbibingi-bingi&amp;shy;han at nagbubulag-bulagan si MMDA Chairman Bayani Fernando sa problemang ito, asahang dadami pa ang mag&amp;shy;sasamantalang bastos na tatambay sa ilalim ng footbridge na ang gawain lamang ay mamboso! Ikaw&amp;nbsp;ba, matitiis mo bang padaanin ang mga mahal mo sa buhay na kababaihan na tatawid sa footbridge na ito kung sila’y naka-bestida, na&amp;shy;kapalda o naka-short lamang?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=461502&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Palamboon ang boy/girl scouting</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Niay usa ka balita&amp;nbsp;nga makapabalaka: Matud ni Environment and Natural Resources Secretay Lito Atienza, mikunhod ang interes ngadto sa boy scouting dinhi sa Pilipinas. Makapabalaka. Tungod kay ang boy ug girl scouting usa ka kalibutanong movement kon kalihokan diin ang tumong niini mao ang pagpalambo sa maayong kaugmaon sa atong kabatan-onan. Ning panahon diin nagkadaghan ang mga nahisalaag tang kabataan, ang boy ug girl scouting kinahanglan hatagan og kusganong pagduso sa kagamhanan pinaluyohan sa mga ginikanan. Manghinaot kita nga dili magpadayon ang pag-us-os sa interes ngadto sa scouting dinhi sa atong nasud. Palamboon nato ang boy ug girl scouting alang sa mahayag nga kaugmaon sa atong kabatan-onan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=461867&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Swine flu</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ISANG sakit ang nanganganib na namang umikot sa mundo at magbigay ng malaking problema, katulad ng dulot ng SARS at Bird Flu. Ngayon naman ay Swine Flu na pumatay na ng higit otsentang tao sa Mexico, at nagbigay ng sakit sa isang libong katao na rin! Tila kumakalat ang sakuna, patungong Amerika! Mismo ang World Health Organization o WHO ang nangangamba na mataas ang potensyal ng sakit na kumalat sa buong mundo kung hindi maaagapan ang pagkalat nito. Sa Mexico, pinag-iingat na ang lahat ng mamamayan, at hinihi&amp;shy;kayat na umiwas sa maraming tao, pati sa halikan para maiwa&amp;shy;san ang pagkalat ng sakit! Marami na ang naglalakad ng siyudad na naka-maskara. Ganun na katindi ang takot at pa&amp;shy;ngamba ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Swine Flu sa Mexico. Nakukuha ang sakit na Swine Flu mula sa baboy na may sakit nito. Kaya ang mga nahahawang tao ay ang mga nag-aalaga o nagpapalaki ng baboy, pati na mga matadero at kung sino pa ang humahawak ng baboy sa anumang kondisyon. Lumilipat ang sakit sa pamamagitan ng pagkamot sa mata o ang pagpunas ng bibig kapag nakahawak ng baboy na may sakit. Nalilipat rin ito sa ibang tao sa pamamagitan ng pag-ubo at pag-bahing. Hindi ito nakukuha sa pagkain ng baboy na may sakit, basta’t sapat ang pagluto ng karneng baboy. Wala naman sigurong&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ku&amp;shy;makain ng hilaw na baboy na parang sushi! Basta pina-kuluan o pinrito ng husto, ligtas na ang karne. At dapat&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; nag&amp;shy;huhugas palagi ng kamay, lalo na mga humahawak ng pagkain. Pero ganun pa man, naghahanda at nag-iingat na rin ang lahat ng bansa, kasama na ang Pilipinas. Pinagbaba-wal na ng gobyerno ang pagpasok ng baboy mula sa Mexi-co at Amerika. At patuloy pa rin ang pagsusuring thermal sa lahat ng pasa&amp;shy;herong pumapasok sa bansa. Kung sinoman ang pu&amp;shy; mapasok na may lagnat, iimbistigahan kaagad ito kung may relasyon sa Swine Flu. Parang binebweltahan tayo ng inang kalikasan. Para siyang gumaganti sa ating mga tao, dahil siguro sa pag&amp;shy;wawalang-hiya rin natin sa kanya. Swine Flu, Bird Flu, Foot and Mouth Disease, Dengue – lahat galing sa mga hayop. Mabuti sana kung mga baboy na lulong sa kati&amp;shy;walian at anomalya ang tinata&amp;shy;maan! Kaya lang pati mga inosente damay. Dapat may ganung sakit, kapag nasa&amp;shy;sangkot sa katiwalian ay tatamaan na lang ng matinding sakit. Ang problema, sila ang mga may pera para labanan ang anu&amp;shy;mang sakit na tumama sa kanila!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=461909&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa paghimo og balay</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa sa akong higalang makamao modisenyo ang nihatag kanako ning maong pahimangno: “Diha sa pagbuhat og balay, mas haom nga panindoton nimo kining duha nga mao ang kuwarto diin ikaw mopahulay ug ang kusina diin ikaw mokaon kuyog sa imong pamilya.” Pamalandong Ingon usab niini unta ang atong pagsabot sa kinabuhing Kristohanon. Ang sagrada Eyukaristiya angay nga panindoton aron mga tawo ang mas madani pa gayud diha sa pagpaduol sa Ginoo diha sa talad kan-anan sa pagkaon nga langitnon. Kay diha sa pagkaon anaa ang dakong kahigayonan nga ang nanambong magdiskusyon sa mga mahinungdanong hilisgutan sa kinabuhi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=462137&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga babag sa misyon FR. JERRY ORBOS, SVD</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Si Padre Orbos ang mihisgot ning mosunod nga mga babag kun nganong makalimot ang tawo sa iyang misyon ingon nga binunyagan. Ug kini naglambigit ning mosunod: “Komisyon, Konsumisyon,&amp;nbsp;ug Intermisyon.” &amp;nbsp;PAMALANDONG Daghan nato ang nahimong mga tawong moalagad kay nagpaabot og bugti sa atong kahago. Sa ato pa, nagpaabot nga bayran. Ikaduha, ang problema kun konsomisyon maoy nakapabuta kanato nga duna diay bulok ang kinabuhi luyo sa kalisud. Ikatulo, ang kadaghanan kanato buot mamahimong mopakita sa kaugalingon ingon nga mas bililhon pa kaysa uban mao nga buot mohimo gayud og mga intermisyon aron masud-ong sa tanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=462482&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kuwento ni ex-Pugo, La Union Mayor Balloguing</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MAGIGING parehas kaya ang kapalaran nina dating Zamboanga del Norte Rep. Romeo Jalosjos at dating Pugo, La Union Mayor Orlando Balloguing? Kaya ko natanong ‘yan mga suki dahil parehas ang kaso nina Jalosjos at Balloguing. Si Jalosjos ay nang-rape ng 16-anyos saman&amp;shy;talang si Balloguing ay 15-anyos naman. Ang pinagka&amp;shy;ibahan lang mga suki, si Jalosjos ay nagdusa na ng ilang taon sa kulungan at kamakailan lang nakalabas, saman&amp;shy;talang si Balloguing ay pagala-gala pa sa kanyang bayan dahil hindi umuusad ang kaso niya. Kaya tinatawagan ko ang women’s group tulad ng Gabriela para bigyang hustisya ang 15-anyos na biktima na nagtatago sa ngayon dahil sa banta sa buhay niya. Hehehe! Ano ba ‘yan? Ang biktima pa ang nagtatago habang ang suspect naman ay pagala-gala lang sa kalye. Tatawagin ko ang biktima sa pangalang Joy. Sa kanyang sinumpaang salaysay sa NBI sa Baguio City noong Sept. 23, 2008, sinabi ni Joy na nagtatrabaho siya sa Hot Babes KTV sa Pugo at noong nakaraang Mayo dumating ang grupo ni Balloguing. Kinuha ni Balloguing ang serbisyo niya at isa pang kasama na si Liza. Matapos ang kasayahan at inuman lalo na ang sayawan kung saan pinag-suot sila ng mini-skirt o shorts, dinala na sila ng tropa ni Balloguing sa farm niya, na halos 30 minuto lang ang layo, sakay ng isang pulang Mitsubishi pick-up. Nang nandoon na sila sa farm, pinainom sila ni Liza ng GSM blue sa veranda, ani Joy. Siyempre nalasing si Joy&amp;nbsp;at humina ang pakiramdam nya at nahihilo pa siya. Na&amp;shy;ramdaman na lang ni Joy na may humawak sa kamay niya at hinatak siya papunta sa isang kuwarto. May tumanggal umano ng damit niya at inihiga siya sa kama. Ayon pa kay Joy, inutusan umano siya ng lalaking ka-boses ni Balloguing na laruin ang ari niya hanggang na maram&amp;shy;daman niyang me humahalik sa labi at suso niya. At ang lalaki nga ay pumatong sa kanya at hinalay siya. Si Joy ay ipinanganak noong Okt. 3, 1993 kaya maliwanag na 15-anyos siya ng mayurak ang pagkababae niya. Ano ba ‘yan? Kinabukasan, ginising ni Balloguing si Joy. Pinulot ng biktima ang mga damit niya na nagkalat sa sahig at nagbihis. Bago umalis, nakita ni Joy na may P2,000 sa loob ng bag niya. Kasama si Liza, inihatid sila ni Balloguing sa Hot Babes KTV kung saan halos maiyak siya sa sinapit niya. Naulit pa ang karanasan ni Joy sa kamay ni Balloguing ng makalipas ang isang buwan. Subalit hindi na sa farm ng suspect kundi sa Aquarium Hotel sa Agoo, La Union at sa isang suite pa ha? Tulad ng unang sistema, nilasing din siya ni Balloguing, ani Joy sa statement niya sa NBI. Matapos ang ilang minuto, inutusan siya ni Balloguing na dalhan siya ng alak sa kuwarto niya at sinunod naman niya. At ‘yon nga ang pagkakamali ni Joy dahil naulit ang pagka&amp;shy;disgrasya sa kanya ni Balloguing. At sa pagkataon na ‘yon, P1,000 ang nakita niya sa bag niya. Hindi lang sa NBI nakarating ang kaso ni Joy. Pati DSWD ay pumasok na. Subalit si Joy sa ngayon ay nagtatago dahil sa pananakot ng asawa ni Balloguing na mayor sa ngayon ng Pugo, La Union. Gabriela saan kayo? Kung malaking papel ang ginampanan ng Gabriela sa kaso ni Jalosjos at Lance Corporal Daniel Smith, bakit sa kaso ni Joy hindi nila pinapansin? Dahil mahirap lang siya? Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=462521&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>