<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - Mga botika'y i-monitor sa 50% cut ng mga gamot</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SA Agosto 15, 2009 magkakabisa ang Executive Order 821 na nag-uutos ibaba ng 50 porsiyento ang presyo ng mga gamot. Ipinalabas na ng Department of Health ang mga gamot na nakapaloob sa Maximum Drug Retail Price (MDRP). Kabilang sa mga gamot na may 50 percent cut ay ang para sa high blood pressure, anti-cholesterol at anti-cancer. Ang paglagda sa EO ay ginawa ni Mrs. Arroyo, isang araw makaraan ang kanyang State of the Nation Address (SONA) noong Lunes. Sa kanyang SONA, ipi&amp;shy;nagmalaki ng Presidente ang mga pagsisikap para lubusang mapababa ang presyo ng mga gamot. Karugtong ng kanyang pagmamalaki sa isyu ng mga gamot, pinasaringan naman niya ang kanyang mga kritiko na wala namang nagagawa para pababain ang mga ga- mot at sa halip sumasakay lang sa isyu. Sapol sa banat niya si Senador Mar Roxas na aktibo ang kampanya para sa mababang gamot para sa mahi&amp;shy;hirap. Tatakbo si Roxas sa 2010 elections. Bagamat hindi lahat ng mga gamot na inilista ng DOH ay naibaba ang presyo, malaking tulong sa mga mahihirap na maysakit ang pagbaba ng mga gamot. Nakapagtataka rin naman na sa dami ng mga inilista ng DOH ay 21 lamang na mga gamot ang ibababa ang presyo. Hindi malinaw kung bakit may mga ga&amp;shy;mot din na kailangang-kailangan ng mamamayan na hindi naisama at kabilang diyan ang para sa tuberculosis. Ang tuberculosis ay isa sa dahilan ng kama&amp;shy;tayan ng mga Pilipino. Ganoon man, kahit na may 50 percent cut, mananatili rin naman ang 20 percent discount ng mga senior citizen. Ang pag-iimplementa na lamang sa batas ang dapat bantayan ng mga awtoridad, particu-lar na ang DOH. Hindi naman lingid sa mamama&amp;shy;yan na kahit na malinaw na mayroon nang kau&amp;shy;tusan marami pa rin ang hindi sumusunod at mas&amp;shy;yadong nagagaha&amp;shy;man. Dapat bantayan ng DOH ang mga botikang magsasamantala. Dapat din namang ireport ng consumers ang mga botikang hindi susunod. Hindi dapat makapanaig ang mga ganid na may-ari ng botika.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=491969&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Trabaho at di-bulsa ang unahin mo Col. Diosdado Ramos!</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>IMBES na trabaho ang atupagin, ang bulsa niya ang inuuna ni Sr. Supt. Diosdado Ramos, OIC ng Bulacan PNP. Kaya ko nasabi ‘yan kasi abala sa ngayon ang mga tauhan ni Ramos para gipitin ang mga Small Town Lottery (STL) operators sa Bulacan. Hindi kasi nagkasundo ang emissary niyang si Eming Macasaet sa lingguhang tara para sa mga bookies operators. Si Macasaet kasi, na pangalan ni Ramos ang binabanggit, ay nakipagkita sa STL bookies operators sa Metro Manila kamakailan. Subalit hindi sila nagkasundo sa pitsa dahil masyadong mataas ang gusto ni Macasaet sa utos din ni Ramos. Kaya’t kaliwa’t kanan ang panghaharabas ng mga tauhan ni Ramos ngayon para puwersahin ang bookies operators sa kagustuhan nilang maitaas ang papasok sa bulsa ni Bulacan provincial director. Ang siste lang, pati ang mga legitimate STL operators ay sinasaktan nila. Gawin kong halimbawa ang raid na isinagawa kamakailan ni Supt. David Pokay sa isang STL operation sa Bgy. Burol sa Balagtas, Bulacan. Halos 21 katao ang naaresto sa raid bilang katugunan sa verbal instructions ni Ramos. Subalit pinakawalan din ang 21 katao matapos lumutang sina Franie Palma at Boy Vinas para patunayan na mga STL workers sila at hindi taga-bookies. Isinauli rin ng mga tauhan ni Ramos ang mga STL paraphernalia na nakumpiska nila. Maliwanag na na-Wow mali ang police raiders.&amp;nbsp;Ganyan talaga kapag pera ang nasa isip mo at hindi ang trabaho. Itong STL sa Bgy. Burol ay halos tatlong taon na. Kaya naman na-Wow mali ang police raiders eh dahil hindi sila nakipag-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; coordinate sa mga local na pulis. Ang hindi lang maintindihan&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng mga kausap ko ay bakit nagkamali pa ang mga tauhan ni Ramos samantalang maliwanag naman na ang mga STL offices ay may signages at ang mga empleado ay may mga IDs? Para sa kaalaman ni Ramos, ang bangka at management ng STL bookies o dili kaya’y jueteng sa San Miguel, San Ilde&amp;shy;fonso, San Rafael, Baliuag, Pulilan at Sta. Maria ay si Abet Viceo. Ang mga local manager naman ay si Bgy. Chairman Gener Lopez sa San Miguel; Bgy. Chairman Meming River at ABC pres. Rening Salao at Boy Bakulaw na pinsan ni Mayor Galvez sa San Ildefonso; Caloy Garcia sa Baliuag; Rolando Cruz sa Pulilan, at Andy Ramos sa Sta. Maria. Sa Hagonoy ang bangka at management ay si Joe Lazaro habang sa bayan ng Bulacan ang local manager ay si Cocoy del Rosario. O Hayan! Sila ang habulin mo Col. Ramos para mapuno ang bulsa mo sa lingguhang intelihensiya. Bitbit pa naman ng Iglesia ni Cristo si Ramos tapos pitsa-pitsa lang ang lakad. Kapag nagpatuloy ang pressure ng mga tauhan ni Ra-mos sa jueteng o STL bookies operations kuno sa Bulacan baka mapetisyon siya sa puwesto n’ya. Kapag tumining na ang jueteng o STL bookies sa Bulacan, ibig sabihin n’yan nag&amp;shy; ka&amp;shy;sundo na sila sa presyo ni Macasaet. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=491976&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walang natumbok si Ate Glue sa SONA</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SA hinaba-haba ng SONA ni Ate Glue, ni isa man lang sa 10 mala&amp;shy;laking problema ng bansa ay wala siyang natumbok at nabanggit na solusyon. Ano ang mga ito? 1. Massive graft and corruption. (Ang first letters nito ay MGC na pareho lang ng first letters ng Mike and Gloria and Collaborators); &amp;nbsp;2. Widespread poverty. (Ayon sa mga mapag&amp;shy;katiwalaang mga surveys, 50% of the 80 million Filipinos or 4 out of 8, live below the poverty line); &amp;nbsp;3. Tsunami of crimes. (Hindi na crime wave lamang ang pinag-uusapan dito, kundi tsunami na. Walang pinipili ang mga kriminal, maging kongresista ka man o gobernador o mayor o ordinaryong mamamayan tepok ka. Akyat-bahay rito, cellphone snatching roon, estafa at iba pa ay laganap); &amp;nbsp;4. Filipino Diaspora o yung dispersal ng 10 million Filipinos overseas para maghanapbuhay dahil dito sa Pinas 14 million na ang jobless, 20 million na ang under&amp;shy;employed; &amp;nbsp;5. Deterioration of moral values. Pati ang mga kabataan hilung-hilo na kung ano ang right and wrong. Maliwanag na puro nakawan ang ginagawa ng gobyerno ni Ate Glue pero walang nakukulong o napaparusahan; &amp;nbsp;6. Corrosion of the engine of governance. Wala nang separation of powers o checks and balance between the Legislative and the Executive branches. Ang mga kongresista ay mga tuta na ni Ate Glue. Kahit papaano ang Korte Suprema ay naninindigan pa; 7. Environmental decay. Kalbo na ang kabundukan dahil sa illegal logging at mining. Tuloy-tuloy ang pollution ng hangin at mga ilog. Walang nagpapatupad ng batas. Pera-pera lang ang nangyayari; 8. MILF/NPA rebellion. Panay ang sigaw ni Ate Glue na pulbusin sila pero walang nangyayari. Sayang lang ang laway mo Ate Glue. 9. Widening of the gap between the rich and the poor. Lalong yumayaman ang mga may-ari ng mga malls, airlines, mga bangko at iba pa ngunit ang mga manggagawa nila ay sinasahoran lamang ng starvation salaries. Ang iba ay mga contractual lamang na maaring tanggalin after 6 months o 3 months. Walang mga security of tenure. Naba&amp;shy;bale-wala angSaligang Batas hingil sa securtiy of tenure ng mga mangga&amp;shy;gawang Filipino; 10. Anemic bureaucracy. Ang su&amp;shy;weldo ng mga kawani ng gobyerno ay kapiranggot. Kaya karamihan ay mga hilong talilong dahil sa gutom. Ang iba ay napipilitang maging corrupt para matustusan ang mga pangangailangan ng mga mahal sa buhay. Pera na dapat iukol sa burukrasya&amp;nbsp;para gumanda ang pa&amp;shy;nunungkulan ay binubulsa o gina&amp;shy;gasta sa kung anu-anong proyekto kung saan mga 40% ayon sa World Bank ay napupunta sa mga kickback. &amp;nbsp;Ang ibig sabihin ng SONA ay State of the Nation Address. Sa ating wika, Ulat hingil sa Kalagayan ng Bansa. May naalala ba kayong bagay sa isang oras na talumpati ni Ate Glue hinggil sa kala&amp;shy;gayan ng bansa? Mayroon siguro: Ang pambobola niya kay Manny Pacquiao (idol natin lahat si Manny pero ano naman kaya ang relevance niya sa ma&amp;shy;lubhang kalagayan ng bansa?); ang labis niyang pasasalamat sa mga collaborators niyang mga kongresista; ang ganda raw ng ekonomiya dahil sa pamamalakad niya. (Kawawang OFWs, ninakawan pa ni Ate Glue ng credito, tsk, tsk); at iba pang mga kaek-ekan. Wala man lang tayong narinig kay Ate Glue na pasasalamat sa samba&amp;shy;yanang Pilipino dahil sa karangalan at pagkakataong binigay sa kanya na manunungkulan bilang Presidente ng Pilipinas. Ops mali , si Garci lang pala ang dapat niyang pasasalamatan dahil itong pilyong mama lang namang ito ang nagbigay sa kanya ng panguluhan ng Pilipinas. Wala rin tayong narinig sa kanyang siya ay matiwasay na iiwanan ang panguluhan sa 2010. Sa halip, nagbiro pa na “she will step down...from the stage...after her address.” Nawala ang dapat na solemnity at dignity of the occassion. Walang semblance man lang of statesmanship na naipamalas si Ate Glue. Baboy as in pork…barrel is the apt word to describe that SONA.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=492216&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pagdili nga gihangop</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a mipahibawo nga iya nang did-an ang mga estudyante nga wala magpuyo sa siyudad sa pag-eskuyla’g nursing sa CCMC College of Nursing. Wala kaayo’y oposisyon kun pagsupak nga nadungog. Kini tungod kay ang maong prohibisyon lahi kay sa pag-ban sa mayor ngadto sa mga dili siyudadnon sa pagpatambal sa Cebu City Medical Center. Ang bag-ong prohibisyon wala man molambigit og kinabuhi sa mga masakiton. Paghatag man kini og dakong kahigayonan sa taga-siyudad sa pagtungha sa CCMC College of Nursing diin ang kagastohanan dili ingon ka taas sa mga pribadong nursing schools. Gani daghang miuyon sa desisyon sa Mayor ug nasabtan usab kini sa mga ginikanan sa mga estudyante nga atua nanimuyo sa kalungsoran.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=492278&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pipila lamang ang nabulahan</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nagkadaiyang reaksiyon ang mitumaw human sa State of the Nation Address ni Presidente Gloria Macapagal-Arroyo sa miaging semana. Ang uban mipabor ug ang uban miyam-id usab. Daghan ang mibatikos nga bakak kadtong iyang gipamulong atubangan sa Kongreso. Apan daghan usab ang nakadayeg kaniya tungod kuno sa iyang maayong pamalakad sa nasud. Alang sa mga kritiko ug mga kaalyado sa administrasyon, dili gayud mahuman ang lalis sa isyu sa iyang pangagamhanan sulod sa siyam katuig. Dili ikalimod nga daghan gayud ang walay makaayon sa iyang administrasyon. Apan daghan usab ang midayeg sa iyang pangatungdanan. Kini bisan pa man sa mga nagkadaiyang&amp;nbsp;&amp;nbsp; krisis sa ekonomiya ug politika nga midagmal sa Pilipinas ilalum sa iyang administrasyon. Sa iyang katapusan SONA, gibatbat ni Presidente Arroyo ang maayong nakab-ot sa iyang pamunoan. Iyang gihatagan og importansiya ang paglambo sa ekonomiya ilalum sa repormang iyang gipatuman. Ang dakong improvement sa ekonomiya, panghambog pa ni Presidente Arroyo atol sa iyang SONA, mao ang 7.1 percent nga pagtubo sa ekonomiya sa nasud niadtong 2007, ang labing dako sulod sa 30 ka tuig. Iya usab nga gituki ang pagtubo sa mga investment nga misulod sa nasud ilalum sa iyang pangatungdanan. Kini nga mga investment atoa gibubo sa mga industriya sa turismo, information and communication technology, business process outsourcing ug sa inprastraktura. Gani, sumala pa sa rekord sa Department of Labor and Employment, ang sektor sa call center lamang miani na og mosubra sa 600,000 ka mga empleyado sa tibuok nasud. Ug ang maong sektor mihakot og kapin sa $6 billion nga revenue basi kuno sa estatistika.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Hinuon dili kana malalis. Dili gayud nato ikalimod nga mitubo gayud ang ekonomiya sa nasud ilalum sa administrasyon Arroyo. Ug liboan usab ang nabulahan tungod niini. Apan dili usab ikalimod sa kagamhanang Arroyo nga daghan kini og kapalpakan paghatag og serbisyo ngadto sa katawhan. Gani kini ang rason ngano nga grabe karon ka ubos ang satisfaction ratings ni Presidente Arroyo.&amp;nbsp; Liboan ka pamilya tibuok nasud ang nagmulo tungod kay wala kuno miasenso ang ilang kinabuhi ilalum sa administrasyong Arroyo. Matud nila nga misamot na hinuon ang ilang kalisod sukad milingkod si Presidente Arroyo sa iyang katungdanan gumikan kuno sa di maayong pagpadagan niini sa ekonomiya. &amp;nbsp;Hinuon, dili usab nato sila mabasol kun dili gayud nila matulon ang rehimeng Arroyo. Kini tungod kay ilang nakita nga nawad-an na sila’g paglaum nga makabaton og hamogaway&amp;nbsp;nga kinabuhi ilalum niining administrasyon. Dako akong pagtuo nga nagkulang gayud ang administrasyong Arroyo sa obligasyon niini sa katawhan. Ambot lang kun natuman ba kaha ni Presidente Arroyo ang iyang mga saad sa unang adlaw pag-asumer niya sa katungdanan human napalagpot si Erap. In fairness niining maong administrasyon, miasenso gayud ang ekonomiya sa nasud ilalum ni Presidente Arroyo. Butang kana nga dili ikalalis bisan pa sa mga taga oposisyon. Apan adunay dako nga problema nga wala gayud hatagi og dakong importansiya sa pamunoan ni Arroyo. Kini mao ang problema sa populasyon. Klaro kaayo nga ang kagamhanan ni Presidente Arroyo nagkulang gayud pagpatuman og konkretong programa pagpugong sa pagsulbong sa dako nang populasyon sa nasud. Mao nang bisan og unsaon pa og pasiatab sa kagamhanan nga milambo pag-ayo ang ekonomiya sa Pilipinas, wala gihapon mosakdap ang bunga niini ngadto sa labing ubos nga sektor sa sosyodad. &amp;nbsp;Klaro kaayo nga pipila lamang ang nabulahan niining gipanghambog nga economic growth sa gobiyerno. * * * Email: yacilam@yahoo.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=492281&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Salamat sa demokrasya</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Mao pay akong pagkamatngon og buot sa dihang si kanhi Presidente Corazon Aquino nangulo sa minilyon nga mga Pilipino aron padayonon ang kawsa sa iyang bana nga si Ninoy pagkab-ot og balik sa demokrasya sa nasud nga niadtong higayona gidumala sa dektadoryang rehimin ni kanhi Presidente Ferdinand Marcos. Bisan sa ka su-ok ug ka si-ot sa among probinsiya didto sa Masbate nga way usa ka poste sa kuryente nga nagbarog aron pagbanwag sa agi-anan ug sa mga pinuy-anan inig tikyop na sa kangitngit, apan ang kamabayanihon ni Cory wa malilong kanamo. Pinaagi sa nagsagarak na nga karaang “avegon” nga radyo nga gipatingog sa lanay na nga baterya, apan sarang gihapong makapatingog tungod sa pagbuwad niini ilawom sa adlaw, among nahibaw-an ug nadunggan giunsa ni Cory pag-restore ang demokrasya sa nasud nga way bisan usa ka tulo sa dugo nga nibanaw. Tungod niini giila siya dili lang sa Pilipinas kun dili sa tibuok kalibutan nga “democracy icon.” Human sa pagkabungkag sa diktadorya, nanumpa si Cory isip bag-ong presidente sa Pilipinas. Apan bisan sa dakong gahum nga iyang gihuptan kaniadto gipili niya ang paghatag pagbalik sa kagahom ngadto sa katawhan pinaagi sa pagpili og mga delegado nga maoy naglangkob sa mga tawo nga mipanday sa bag-ong Batakang Balaud sa nasud. Inay pahimuslan niya ang gahom nga naangkon aron pagtagbaw sa kaugalingong kahakog sa tawo, si Cory way kusmod nga mibiya sa gahom human sa pagkapupos sa iyang termino. Sa katapusan niyang State of the Nation Address atubangan sa mga Senador ug Kongresista daw sa napanglantawan nang daan ni Cory nga sa mga mosunod nga presidente duna gyu'y posibleng magtinguha paglugway pa sa iyang termino hinungdan nga gipahinumduman na niyang daan si kinsa man kadtong nagtinguha niini nga human na sab ang iyang pangatungdanan ug angayan na siyang manamilit sama sa iyang gihimo. Bisan gitay-og sa labing minus siyam ka mga kudeta, si Cory nagpabiling lig-on ug girespitohan sa kadaghanan. Sa iyang pamunoan wa maduhig ang iyang pangalan sa mga pasangil sa korupsiyon sama sa pagkabulit sa pasangil sa administrasyon ni Presidente Gloria Macapagal Arroyo, Joseph Estrada ug Fidel Ramos. Si Estrada nakonbikto gyud gani sa kasong plunder samtang si Ramos naduhig sab sa kontrobersiya sa PEA-Amari land deal ug uban pa. Apan si Cory nagpabiling ligdong hangtud sa pagkapupos sa iyang termino. Karon nga nanamilit na sa hingpit si Cory hinaut nga ang kabilin sa kamatinud-anon sa pagserbisyo ug kaligdong maoy himuong sumbanan sa mga lider sa atong nasud ug sa mga politiko nga nangambisyon pagpamuno kanato. Bisan tinuod kun sa awahing mga gutlo sa iyang kinabuhi dunay mga lakang si Cory nga wa ikahimuot sa uban labi pa ang iyang pagpakigsuod ug pagpangayo og pasaylo ni Estrada apan wa ni makapapas sa dakong nahimo sa kanhi presidente aron atong mapahimuslan karon ang kagawasan sa daghang mga butang labi na gyud ang kagawasan pagpadayag namo nga mga membro sa media. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=492595&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pamana ni Cory bantayang mabuti</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sino man at saan man. Pulitiko, sibilyan, reli&amp;shy;hiyoso, militar, pulis, oposisyon o maging opisyal ng gobyerno ay nagkakaisang isang huwa&amp;shy;ran ng demokrasya si dating Pangulong Corazon Aquino. Kinikilala natin ang sakripisyong ginawa niya nang mula sa pagiging isang ordinar&amp;shy;yong&amp;nbsp;may&amp;shy;bahay ay pumayag siyang labanan ang isang pasistang diktador at napagbigkis niya ang sam&amp;shy;bayanan para maibagsak ang isang bulok na rehi&amp;shy;men. Isang bansang may lugmok na ekonomiya&amp;nbsp;ang namana ni Cory sa pag-upo niya sa Malakan&amp;shy;yang pero matiyaga niyang ibinangon ito at nanatili siyang matatag sa buong panahon ng kanyang panunungkulan para mai&amp;shy;pagtanggol ang bagong silang na demokrasyang muling natikman ng&amp;nbsp;ma&amp;shy;mamayang Pilipino. &amp;nbsp;Ngayong pumanaw na si Cory, nagpapasalamat tayo sa kanyang ginawa para sa atin. Pero, marahil, mas magiging makabuluhan at malaman kung bibigyang-buhay natin ang pasasalamat nating ito sa kanya sa pamamagitan ng patuloy na pagma&amp;shy;matyag at pagbabantay sa tinatamasa natin nga&amp;shy;yong demokrasya. Isang inspirasyon si Cory para salain natin ang anumang banta sa demokrasyang ito. Sabi nga ng isang mambabatas na dating tagapagsalita ni &amp;nbsp;Cory, dapat ihinto na muna ang anumang balak na susugan ang 1987 Constitution&amp;nbsp;na binalangkas no&amp;shy;ong panahon ng administrasyon nito bilang pag&amp;shy;galang sa alaala ni Gng.&amp;nbsp;Aquino. Ito nga ang sina&amp;shy;sabing Cha-Cha o Charter Change na mahigpit&amp;nbsp;&amp;nbsp; ding tinututulan ni Cory noong nabubuhay pa siya. Ma&amp;shy;ra&amp;shy;mi rin kasing probisyon sa Konstitus-yong ito na nanga&amp;shy;ngalaga sa karapatan ng ma&amp;shy;ma&amp;shy;mayan na ma&amp;shy;aaring magalaw o mawala kung sakaling hayaan na lamang na basta magalaw ang Sali&amp;shy;gang-Batas.&amp;nbsp; At ang aktibong paglahok at pagpapatuloy sa halalan sa susunod na taon ay isa sa magiging dahilan kung bakit natin kailangang maging ma-pag&amp;shy;matyag. Maaaring hindi na natin kapiling dito sa lupa si Cory pero, dahil lalagi siyang laman ng ating isip at puso, magiging inspirasyon siya sa ating pagsisikap na mabantayan at maipagtanggol ang demokrasyang ito.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=492601&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Salamat, Pres. Cory!</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Abi nimo og andam na ang tanan sa pagpanaw ni kanhi presidente Cory Aquino human sa kapin tuig nga pag-antos sa sakit nga colon&amp;nbsp;cancer.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nagtuo ang kadaghanan nga dali rang madawat ang balita sa pagkamatay ni Cory human ang pipila ka semana nga pagka-ospital.&amp;nbsp;Apan sa dihang nibuto ang balita nga namatay na ang inahan sa demokrasya, di’ halos makadawat ang sagad sa mga Pinoy labi na ang mga tawo nga nakasinati sa EDSA People Power Revolution.&amp;nbsp;Sagad sa mga tawo nihunong sa makadiyot aron sa paglitok og mga pulong sa pag-ampo ug pasalamat sa usa ka tawo nga nahimong bayani sa demokrasya ug kagawasan. * * * Pasado alas kuatro sa kaadlawon ko nga nakadawat sa mensahe gikan sa among central news desk sa kaulohan sa pagpanaw ni Cory.&amp;nbsp;Wa’ koy laing gihimo gawas sa paglingkod sa akong higdaanan ug pagtan-aw pagbalik sa mga nahimo ni Cory sa akong kinabuhi ug kinabuhi natong tanan ubos sa usa ka nasud nga Pilipinhon.&amp;nbsp;Wa’y kinutuban ang akong pasalamat tungod kay sa mga higayon nga siya ang nangulo sa nasud, mao lang higayon nga akong gipasigarbo ang akong pagka-Pilipino.&amp;nbsp;Dako ang akong pasalamat tungod kay sama nimo, nahatagan og bag-ong paglaom ang atong nasud gikan sa ngiob nga rehimeng Marcos. * * * Akong gibiyaan ang akong klase sa miaging Sabado aron lang sa pagtutok sa special coverage sa pagpanaw sa kanhi presidente.&amp;nbsp;Atol sa akong adlaw&amp;nbsp;sa tingpa-huway, wa’y laing tawo nga makadisturbo kanako sa pagkatu’g, pagtan-aw og DVD o pagbasa og libro.&amp;nbsp;Apan gawas nga mando sa among kompanya ang special coverage sa pagkamatay ni Cory, akong giisip nga personal nga tampo ang akong pagtrabaho niadtong Sabado sa kinabuhi sa usa ka Cory Aquino.&amp;nbsp;Talagsaon lang ug posibleng wa’ nay lain pang sama ni Cory nga moabot sa sunod nga mga henerasyon.&amp;nbsp;Di’ igo ang simpleng pasalamat o ang pagtrabaho atol sa adlaw sa tingpahuway alang sa usa ka tawo nga nagbukas pagbalik sa katungod sa pagpanibya, katungod sa media nga maoy akong gitrabahuan karon. * * * Bata pa ko dihang nahitabo ang EDSA People Power apan klaro sa akong panumduman ang mga panghitabo atol sa maong mga adlaw sa atong kasaysayan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Gikan sa usa ka ngitngit nga pahina sa atong kasaysayan, daw imposible na alang sa uban nga makalingkawas pa gikan sa pagpanlupig, pagtunob ug pagbuling-buling sa tawhanong katungod sa mga Pilipino kaniadto.&amp;nbsp;Apan adunay usa ka simpleng inahan ug asawa nga nibarug sa panawagan sa katawhan nga mangulo kanila aron makab-ot ang kagawasan.&amp;nbsp;Ang pagsanong ni Cory sa singit sa demokrasya ug kagawasan ang labing dakong kontribusyon nga iyang nahimo sa atong nasud, sa mga henerasyon atol sa people power ug sa mga mosunod pang henerasyon.&amp;nbsp;Kini ang di’ pwedeng makalimtan nga tabang ni Cory kanatong tanan.&amp;nbsp;Siguro, makapangutana ta, unsa ug asa nalang kaha ta karon, kun wa’ pay Cory nga nibarug luyo sa kalibog, luyo sa kagubot ug luyo sa wa’y kasigurohang panahon. * * * Sa usa sa mga interview ni Cory, iyang gipasalamatan ang kahitas-an nga natawo siya nga Pilipino.&amp;nbsp;Usa ka dakong leksyon alang natong tanan nga nakapangutana sa makadaghang higayon nganong natawo pa tang Pinoy nga puno sa kalisdanan, puno sa daghang badlungong lider ug puno sa daghang mga nagpaka-aron ingnon.&amp;nbsp;Apan si Cory, luyo sa nahitabo sa iyang bana ug sa iyang pamilya, gipasalamatan ang kahigayonan nga Pinoy siya nga nakahatag og kontribusyon alang sa bag-ong nawong sa Pilipinas.&amp;nbsp;Karon nga naputos sa daghang problema ang nasud ug nabutang sa wa’y kasigurohan ang dagan sa politika sa nasud, hinaot nga ang gipasalamat ni Cory nga usa siya ka Pilipino mamahimo ‘sab natong isulti sa atong kaugalingon.&amp;nbsp;Wa’ man madato ang nasud atol sa unom ka tuig sa iyang termino sa nasud, apan atol sa maong mga katuigan, atong nasinati unsa ang gitawag nga liderato nga puno sa moralidad ug di’ makwestyon nga intensyon. * * * Aduna pa ba kahay laing Cory?&amp;nbsp;Wala na.&amp;nbsp;Apan ang matang liderato nga iyang gipakita ug ang pagka-matinud-anon nga iyang gipaambit atol sa iyang paghupot sa posisyon, ang labing dakong hagit nga iyang gibilin kanatong tanan.&amp;nbsp;Matod sa iyang mga anak, di’ gawi sa ilang inahan ang pagpanugon unsay buhaton kun mawa’ na siya ning kalibutana.&amp;nbsp;Apan di’ pa igo ang iyang mga nabuhat aron mamahimong tataw nga mensahe unsa’y atong pwedeng mahimo ‘sab sa atong nasud.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=492818&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang proyekto ng MWSS</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>BINAKBAKAN ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang sinasabing ‘secret midnight deal’ between Metropolitan Waterworks and Sewerage System at Laiban Dam construction tungkol ito sa isyu ng pagtaas ng singil ng P15.00 sa bawat litro ng tubig oras na maipa&amp;shy;tupad ang kontrata ng dalawang nabanggit. Kaya kung ipipilit ito tiyak ang madlang people ang maghihirap. Hindi birong pitsa ang pinaguusapan todits billion dollars ang proyekto kaya malamang ang mga kaapo-apohan natin ang magbabayd nito kapag nagkataon. Tinanggihan ni two hundred ka dito este mali ni dating NEDA Director General Romulo Neri pala ang pag-apruba sa proyekto dahil sa kalan este kawalan pala ng public bidding. Bibigyan ng mga kuwago ng ORA MISMO, ng space ang nasabing proyekto sa malayang pamamahayag kasi nga may titiba daw todits na tinatawag na komisyuner sa P48 billion contract between MWSS at San Miguel Bulk Water Company. Sabi nga, kinuyog sila ng mga kuwago ng ORA MISMO,&amp;nbsp;regarding ang Laiban dam project ng MWSS. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO,&amp;nbsp;dapat kalkalin o iluto este mali ihinto pala ang proyekto kasi may mga critics na nagsa&amp;shy; sabing matindi ang anomalya todits dahil nga, labag sa butas este labag pala sa law kasi nga hindi idinaan sa ‘build-operate-transfer law’ o RA 7718 ang pag-award nito sa San Miguel Bulk Water Company. Kaya naman magreresulta&amp;nbsp;ito sa mataas na presyo ng tubig sa Metro Manila sa sandaling matapos ang negosasyon na “secret deal” sa publiko upang makopo ng SMBWC ang proyekto. At kung mangyayari ito siempre sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, na may tataba este mali titiba at magiging “commissioner” sa P48 bilyong gastos para dito dahil nga “very secret” ang usapan ng MWSS at SMBWC. Maganda ang usapan natin dahil ng makalkal ng mga kuwago ng ORA MISMO, dokumentado pala todits at nasa internet pa. Ang nasabing&amp;nbsp;proyekto ay noon pa palang 1979 pinagpla&amp;shy;nuhan. Sabi nga, Marcos time pa! Noon panahon ni Apo Marcos pinag-aralan ng mga bright people niya ito para malaman&amp;nbsp;bilang alternatibong source ng tubig para sa madlang people sa Metro Manila na noon and up to now ay umaasa lang sa Angat Dam. Kahit priority ng government of the Republic of the Philippines daw ito ay itinigil ni Tita Cory ang proyekto noong 1989, “natulog” noong panahon ni FVR pero ang interesting todits ay iniutos ni Erap na ituloy sa bisa ng Memorandum Order 10 na pinirmahan niya noong Agosto 5, 1998, two months matapos siyang manalong panggulo este mali pangulo pala ng Philippines my Philippines. Muntik na palang masabig ang project sa ilalim ni GMA kaya lang nagbabala ng MWSS na “tagilid” na ang palay este mali supply pala ng tubig sa Metro Manila dahil ang inaasahan ng mga taga - Metro ay ang tubig sa Angat Dam kaya naman mahigit 40 taon nagdaan, ibinalik itong muli blang “priority project. Sabi nga, palakpakan ang&amp;nbsp;MWSS! Kung dehins sa MWSS na naging makulit sa pagpipilit na matuloy ang proyekto kahit sangkateba ang kontrabida&amp;nbsp;dahil kung hindi ito pinaniwalaan malamang mapunta tayo sa sitwasyon na hindi natin lahat magugustuhan-ang posibleng “pagkagunaw” ng Angat Dam. May study na ginawa ang mga expert sa Europe last 2002 na kinonsulta ng MWSS na itong Angat Dam ay “naka-angkla” sa Marikina fault line! Naku ha! Totoo kaya ito? Sa report na inilabas ni Dr. Kaare Hoeg ng Norwegian Technical Institute last Nobyembre 29, 2002, sinabi niya na: “…the new information about the Marikina fault and the uncertainties related to future earthquake loads and due to the lack of performance monitoring to evaluate the present conditions of the structures, the level of risk involved is unacceptable.” Kaya naman urgent na ang pangangailangan na mapalitan ang Angat Dam bilang kuhanan ng ating tubig pang araw-araw dahil sa sandaling kumilos dahil sa earthquake malaking problema ito sa Marikina fault line. Abangan. Sibakan sa Bureau of Customs DAPAT huwag ng patumpik-tumpik ang mga official sa Bureau of Customs dahil hindi pa nag-iinit ang puwitan ni Deputy Commissioner Jun Vicencio ay nagka-problema na ang mga people nito under him. Sabi nga, sinibak agad ni BOC Commissioner Boy Morales. Sa anong dahilan? Sila ang dapat sumagot nito! Maraming reklamo sa mga tauhan ni Jun hindi natin alam kung involved umano sila sa pangongotong or what? Basta ang sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, maraming sinipa si Boy na tauhan ni Jun. Sabi nga, karamihan sa kanila itinapon sa ibang opisina ng bureau. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=492844&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Voc Ad sa mga heswita</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>August</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Samtang nibisita ako sa Jesuit Retreat House kaniadto akong nakita kining mosunod: “Jesuit by Vocation, Doctor by Profession.” Kini tungod kay naghimo og usa ka kahugpongan ang mga Heswitang mananambal aron moalagad sa mga nagkinahanglan. Pamalandong Usa sa mga komentaryo sa mga tawo sa higayon nga mapari na ang usa ka seminarista mao man nga siya makuwartahan na. Apan kun buot hunahunaon ang pagkapari dili propesyon nga sa ato pa dili usa ka matang sa panginabuhi. Bokasyon kini nga angayan untang puy-an sa tinud-anay nga paagi. Tungod nga dili ikalimod nga kabahin sa kinabuhing pari ang salapi ug bahandi. Apan diha sa makanunayong paggamit sa bahanding kalibutanon ginamit ang panlantaw nga espirituhanon, nan, mahimong daw bililhon ug mabulokon ang kinabuhi. Mao nga dili haom nga hisgutan kanunay ang ginansiya ug alkanse kay kun buot tan-awon ang usa ka pari walay puhonan nga sarang iyang ikapanghambog atubangan sa Dios ug sa tawo. Kay sama sa uban siya usab huyang ug masalaypon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=493035&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Asan na ang CDO?'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>TAONG 2008 nang magbigay ng pahayag ang Department of Trade and Industry hinggil sa pagpapalabas ng kanilang tanggapan ng ceased and desist order (CDO) sa AOWA at Homesonic Appliance Center. Ang CDO na nabanggit ang umano’y magpapatigil sa gawain ng dalawang notoryus na kompanyang ito. Ang kanilang&amp;nbsp;marketing strategy na isang panlilinlang mabili lamang ang kanilang produkto. Ang siste, mukhang dumaloy lamang sa tubig at lumi-pad sa hangin ang CDO na ipinalabas ng DTI dahil hang&amp;shy;gang sa ngayon, namamayagpag ang panloloko ng dalawang kompanya na ito. Ang masaklap pa, nationwide na ang kanilang ope&amp;shy;rasyon kung kaya’t hindi lamang mga tao sa Metro Manila ang kanilang nagiging biktima kundi mga residente na rin sa Laguna, Cavite, maging sa mga probinsiya sa tawid-dagat. Ang tanong, anong nangyari sa CDO ng DTI laban sa dalawang kompanya na ito? Imbes mawala na sa industriya ng pagnenegosyo, sa halip dumami pa ang kanilang nabibiktima? Isa na rito ang katatapos na pambibiktima sa bise-presidente ng Pilipinas at chief of staff nito. Mga maka&amp;shy;pangyarihan at kilalang tao subalit kanilang naloko. Sa inisyal na pag-iimbestiga ng BITAG, sa kabila ng katakut-takot at gabundok na reklamo sa dalawang kom&amp;shy;panya na ito, naglakas-loob pa ang mga hayupak na umapel raw sa husgado. Hindi na nais pang palawigin ng BITAG ang usaping ito, ayaw muna naming banggitin ang merito ng kaso bilang paggalang sa hukuman. Tsk tsk tsk, ginamit na kasangkapan ng mga notoryus na ito ang usaping legal para mapagtakpan ang kanilang modus at maipagpatuloy ang kanilang pambibik-tima. Nais lamang linawin ng BITAG, hindi namin tinu&amp;shy;tukoy ang kanilang pro&amp;shy;dukto kung ito ay epektibo, kuwalipikado o pasado sa merkado. Ang kuwesti&amp;shy;yo&amp;shy;nable at nakakataas kilay na pamamaraan ng kani&amp;shy;lang paghahanap ng kostu&amp;shy;mer at buyer ang tinutukoy namin na siya rin namang kinukuwestiyon at kino&amp;shy;kundena ng DTI. Sa pinakabagong bikti&amp;shy;mang lumapit sa aming tanggapan, nakaranas ang mga ito ng panggigipit at pagkulong sa kanila sa loob ng outlet ng isa sa kum&amp;shy;pan&amp;shy;yang ito na nasa loob ng mall. Ang susunod na hak&amp;shy;bang na gagawin ng BI&amp;shy;TAG, Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=493064&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Angay nga panaminan</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang grabe ka baga nga duot sa katawhan nga midagsa sa kadalanan sa Manila ug kasikbit nga mga dakbayan sama sa Quezon City ug Makati City atol sa funeral procession ni Presidente Cory Aquino kang kansang haya gibalhin sa Manila Cathedral adtong Lunes mipakita og usa ka mahinungdanong signal. Ug ang signal mao ni: Nga kun maayo ug dalaygon ang pagpadagan sa usa ka Pangulo sa iyang pagpangatungdanan mahalon siya sa katawhan ug ang maong pagmahal ilang ipakita dili lang sa buhi pa siya kundili usab -- ug ilabi na -- sa iyang pagpanaw. Angay kini nga hunahunaon ug panaminan sa uban natong mga lider nga nagkupot og hataas nga katungdanan sa kagamhanan. Ang katawhan makamao kun kinsa ang angay nilang hatagan sa ilang pagmahal ug pagdayeg.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=493334&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Secret deal sa billion peso project ng MWSS</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>VERY, VERY ‘SECRET DEAL,’ ba talaga ang multi-billion peso project ng MWSS? Totoo bang may ilang gago sa go&amp;shy;bierno ng Philippines my Philppines ang nakasahod para kumita? Bakit? Kamote, iyan ang itanong mo sa kanila! Sa record na ipinakita ng mga asset ng mg kuwago ng ORA MISMO, parang walang kalokohan ang nangyari sa transaction sinasabing niluluto. Sabi nga, deep fried. Hehehe! Si dating Prez Ferdinand Endralin Marcos pa lamang ang panggulo este mali sinipang pangulo pala ay 1979 pa lang ay priority project na ito ng kanyang administration dahil mahalaga gawin ang project kasi nga ito ang alternatibong kolektahan este mali kuhanan pala ng tubig sa Metro-Manila kapag nagka-problema ang water supply. Naku ha! Totoo kaya ito? Last 2007, may advertisement ang MWSS na buhayin ang project Internet nga ay makikita na 2007 pa lang, may anunsiyo na ang MWSS na bubuhayin ang proyekto. Five Prez of the Republic of the Philippines ang nakakaalam pala ng project kaya imposibleng itago kaya imposible pa lang magkaroon ‘secret deal’. Ang San Miguel Bulk Water Company na winner sa project ay nagsabing noon pang February sinasabi naka&amp;shy;handa silang gumastos ng P48 billion matuloy lang ang pinagkukuentuhan natin. Maganda pala ang credibility at&amp;nbsp;kilala ang SMC sa buong mundo kaya hindi ito isang fly-by-night company na pag&amp;shy;duduhan kasi nga ready silang maglabas mula sa kanilang bulsa ng billion worth of cash money. &amp;nbsp;Sangkaterbang proyekto ang pinasok ng SMC kaya matindi ang kanilang credibility hindi lang sa Philipppines my Philippines kundi sa buong mundo kaya hindi ito papayag na ayusin ang mga gagong naghihintay ng pitsa para ipasok sa kani-kanilang mga bulsa. Kaya imposibleng bakalan pa ng mga bugok itong si Danding Cojuangco na isa sa top brass Filipino citizen ng Republika ng Pinas. Si Boss Danding, “gagatasan?” Kung bubusisiin, pareho lang intriga sa Laiban dam sa iba pang malalaking proyekto ng mga hindi nanalong bidder. Sa nakikita ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang intriga ngayon sa Laiban dam, “pasingaw” ng mga umuwing “lu&amp;shy;haan” matapos masupalpal ng MWSS ang kanilang mga proposal. May mga balitang umalingawngaw na tataas ang singil sa water supply&amp;nbsp;kapag natapos ang proyekto? Tumpak ang impormasyon dahil hindi rin ito itinatago at itinatanggi ng MWSS. &amp;nbsp;Sabi nga, sa 2015 pa ipatutupa este mali ipatutupad pala. Ang magandang balita todits kung matapos ang Laiban dam sa panahong ito, sagrado este mas sigurado pala ang water supply&amp;nbsp;sa Metro Manila. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, oras na masilat ang project tiyak pa rin na tataas ang presyo ng water. &amp;nbsp;Ang mabigat na problema todits hindi sigurado kung regular pa ang daloy&amp;nbsp;sa mga gripo dahil tiyak na hindi na kakayanin ng Angat Dam ang tinatayang mahigit 5.619 million liters daily na kailangan ng Metro Manila. Sa ngayon ay alam ng madlang people na kritikal na ang water supply&amp;nbsp;sa NCR kasi maliit ang capacity ng Angat Dam ay 4.090 million liters daily at ang iba pa todits ay para sa irigasyon ng NIA at hydro electric plant ng Napocor. &amp;nbsp;Naku ha! Ano ba ito? Sabi nga, whether we like it or not, tataas ang presyo ng water tulad ng ibang bilihin. Ika nga, abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=493395&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang pagkopya sa kinaiya ni Cory</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Duha ka posibleng kandidato nga babaye alang sa pagka-Presidente sa nasud, misaad nga ilang sundon ang kinaiya ni Presidente Cory Aquino ug ang sistema sa pangagamhanan niini. Kun sila o kun hain kanila mapiling Pangulo sa nasud. Nindot nga saad. Ug segurado kami nga gihangop kini sa katawhan. Apan dili sila mapili unsa man. Isalikway na lang ang ilang gisaad? Dili ba mas maayo kun bisan mapakyas sa tinguha nga mag Presidente ipadayon na lang ang pagsunod sa kinaiya ni Cory Aquino sud ug gawas sa kagamhanan? Lisud hinuon kini nga himuon tungod kay ang pagkopya sa kinaiya sa ubang tawo nagkinahanglan og dugay’ng pagtuon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=493620&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Anino ni Cory</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nilampos ang mga anak ni kanhi presidente Cory Aquino sa pagpatigbabaw sa kaligdong sa haya hangtod sa paglubong sa iyang patay’ng lawas. Daghang salamat sa kabilin sa maayong pamatasan nga gibilin sa bantogan nilang inahan. Nga ang ambisyusong mga politiko—sa oposisyon ug sa administrasyon—way laing kapilian gawas sa pagtahud sa ka-solemne sa kinatibuk-ang kalihokan. May pipila nga nisuway paghimo sa lima ka adlaw nga kalihokan nga protesta batok sa pamunoan nga giawhag ni Cory nga pakanaugon. Apan wa magpada ang kinabag-an sa katawhan. Nga nagpauwan ug nagpainit sud sa daghang mga takna aron lang makalili sa iyang lungon sa La Salle, sa Manila Cathedral ug sa kadalanan sa Metro Manila. * * * Apan dunay wa mobilib sa katakos sa katawhan pagsalikway sa pamolitika aron pagbangotan sa kamatayon sa bantogang haligi sa pagkabanhaw sa demokratikanhong mga institusyon sa nasud. Si Pres. Arroyo nanagana pagpakita sa iyang dagway sa haya ug wa gyod gani pakita sa paglubong bisan sa pasalig sa pamilyang Aquino nga hatagan siya sa tukmang pagtahud isip pangu sa republika. Giputol tuod niyang pagduaw sa Estados Unidos, apan si Arroyo maglisod pagpanalipod sa iyang paglangay pagpauli nga mahimo man untang mobalik og mas sayo pagtambong sa haya sa mas tukmang takna, inay nga mangadlawon pagbutho sa kataposang adlaw sa haya. Ang iyang pagboykot sa misa requiem sa Manila Cathedral ug pagpahigayon hinuon og buwag nga misa sa Malakanyang di lang dakong insulto batok ni Cory kun dili sa Simbahang Katoliko usab. * * * May sukaranan hinuon si Arroyo nga managana. Kay lab-as pa alang niya ang kauwawan nga nahiagoman dihang nisuway siya pagpahasubo sa kamatayon sa lain niyang politikanhong kaatbang pila ka tuig nang nilabay: Gikunis-kunis sa mga dumadapig ni Fernando Poe Jr. ang korona sa buwak nga iyang gipada sa haya. Mahimong makasalig siya ni Senador Benigno &amp;quot;Noynoy&amp;quot; Aquino III ug sa ubang mga sakop sa Pamilya Aquino. Apan di siyang kakontrolar sa mamahimong reaksiyon sa katawhan. Kansang pagpasidungog ni Cory mahimong iyang giisip nga pagsalikway sa iyang pamunoan. * * * Mao ni labing dakong kalainan nilang Arroyo ug Aquino—gawas nga wa malambigit si Aquino sa bisan unsang kahiwian atol sa iyang pamunoan. Si Aquino hugot nga mobarug ug mopatuman sa iyang gituohan nga sakto ug makiangayon bisan unsa pay sangpotanan. Apan si Arroyo labihan ka-segurista nga kadudahan na hinuon bisan ang labing lunsay niyang katuyoan. Alang ni Arroyo di paigo ang iyang pagdeklarar og holiday ug napu ka adlaw nga nasudnong pagbangotan aron paghapuhap sa mga dumadapig ni Cory nga sa buhi pa gipakauwawan pag-ayo sa Malakanyang. Nabalaka siya nga ang katawhan di kapasaylo niya bisan sa pila lang ka gutlo sa ilang pagbangotan. Nahadlok si Arroyo sa iyang kaugalingong anino. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=493623&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tungod ni Cory</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Tungod sa kamatayon ni kanhi presidente Corazon Aquino, magparehistro ko alang sa piniliay sa Mayo 2010. Kataposan kong nakabotar sa piniliay sa 1987 sa akong presinto sa CSAT (karon Cebu State College of Science and Technology Main Campus) sa M.J. Cuenco Ave. Human niadto, tungod ba kaha sa akong kalinga sa akong trabaho isip reporter sa DYLA, o tungod ba sa akong nahibaw-an sa pagsunod sa mga panghitabo sa Sugbo ug sa nasud, wa na ko mobotar. Bisan dihang gipasidan-an sa Comelec nga ang di kabotar sa duha ka sunudsunod nga piniliay tangtangon gikan sa listahan sa mga botante, wa na ko mosalmot sa way kapuslanan nga kalihokan. * * * Kay akong nabantayan nga bisan kinsay nagtungkawo sa gahom, ang kahimtang sa kinabag-an sa katawhan nagpabilin nga mao lang gihapon—nagkalisudlisod, wa kaangkon sa ilang makiangayon nga bahin sa bunga sa ilang paningkamot ug gihikawan sa labing batakan nga mga pangalagad nga gibayran na untang daan sa ilang buhis. Wa ko mangandoy og rebolusyon. Ni kudeta. Wa ko mokalawat nga ang puwersa ug duguong gubat ray makabugto sa inhustisya nga gilukdo sa katawhan sukad pa sa ilang katiguwangan. Nawad-an na lang gyod ko’g pagsalig sa piniliay. Hangtod di pa gawasnon sa pagpili ang kinabag-an, wa ko’y nakitang kahigayonan sa tinuoray’ng kausaban gikan sa balota. * * * Nausab ning tanan dihang namatay si Cory. Dihang nakabatyag ko’g di masabot nga pagbangotan sa iyang pagpanaw. Dihang nahibaw-an sa tibuok nasud ug sa tanang katawhan ang iyang kayano ug kamakiangayon sa paggamit sa gahom. Dihang nabantang ang dagko ug makahuloganong kausaban nga iyang nahimo, nga wa mahatagi sa tinuoray’ng gibug-aton atol sa iyang pamunoan. May luna diay ang kaligdong bisan sa labing taas nga ang-ang sa kagamhanan. May luna diay ang kabuotan bisan sa mga naghupot sa labing dagkong gahom. May mga nangatungdanan diay niadto nga tinuoray gyong nagpakabana alang sa labing gagmay ug labing huyang nga hut-ong sa katilingban. * * * Busa nganong moboykot pa man ko? Nganong usikan pa mang balaanong katungod sa pagpili? Gitambagan ko sa taga Comelec nga ID ray ipakita aron magparehistro. Bisan sa kalangay ug kalisod pagparehistro sa Comelec sa Mandaue, determinado kong moapil sa piniliay sunod tuig. Pipila sa mga tigpaminaw sa Arangkada sa DYAB Abante Bisaya nipahibawo sa ilang hukom sa pagpalista sab human sa wa pagpanginlabot sa nangaging piniliay. Nga maoy ilang paagi pagtino nga di makawang ang kabilin ni Cory. Magtutudlo sa USJ-R, Atty. Elaine Bathan, may mas mapuslanong laraw: Iyang ipakita sa mga tinun-an ang pelikula sa pagdaog ni Cory ug sa demokrasya batok sa diktadura sa 1986 aron pagmatuod nga wa magpasagad ang ilang katiguwangan paghimong mas gawasnon ug mas makiangayon sa kalibotan nga ilang masunod. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=493940&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Cory at Erap, from enemiesto best of friends</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MARAMING magagandang salita ang naririnig natin patungkol kay yumaong Presidente Cory Aquino: Icon of democracy; Super Lola sa kanyang mga apo; mapagpa&amp;shy;kumbaba at kung anu-ano pang katangiang naging dahi&amp;shy;lan para mahalin siya ng taumbayan. Totoo ang kababaang loob na naipamalas ng yuma-ong Pangulo hindi lamang nang siya ay pribadong mama&amp;shy;mayan at maybahay ni yumaong Sen. Benigno Aquino Jr.&amp;nbsp;kundi kahit noong naging Pangulo na siya ng Pilipinas, hanggang magbalik siya sa pagiging ordinary citizen.&amp;nbsp;Marunong siyang kumilala ng pagkakamali. Natanto raw ni Tita Cory na ang ginawa niyang pag-su&amp;shy;porta sa ouster ni Presidente Joseph Estrada ay&amp;nbsp; mali. Buong kababaang loob siyang humingi ng tawad mismo kay Estrada nang sila’y magkita sa book launching ni Rep. Joe de Venecia. Well, nakita siguro ni Tita Cory na imbes na bumuti ay lalung lumala ang kalagayan ng bansa sa pamumuno ng Pangulong pumalit. “Lahat naman tayo nagkakamali,” wika ni Tita Cory di lang kay Estrada kundi sa lahat ng dumalo sa book launch ng biography ni dating Speaker Jose de Venecia. “Pata&amp;shy;warin mo na lang ako.” Sabi naman ni Estrada, ito na raw ang pinakama&amp;shy;gan&amp;shy;dang Christmas gift na tinanggap niya sa buong buhay niya. Sabagay, kahit si Erap ay nagpakita ng humility nang sabihing napatawad na niya si de Venecia sa ginawang pagpanig kay GMA noong 2001. Sa pagpanaw ni Cory kamakailan, maluha-luhang sinabi ni Kris sa talk show na The Buzz na hindi sila naka&amp;shy;limutan ni Estrada. “When mom needed a friend, he was a friend. We are thanking him and his family,” ani Kris sa co-host niyang si Boy Abunda. Idinagdag pa nito na walang-bahid ni katiting ng pulitika maging ang pagbisita ni Erap sa kanyang ina sa Makati Medical Center. Dagdag ni Kris “lumaki ang respeto ko kasi nires-peto niya kami bilang family. That made me appreciate him even more. I told him you’ve been so good to Mom. Quietly,&amp;nbsp;&amp;nbsp; you’ve been so good.” All’s well that ends well!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=494010&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nakahanap ng lusot</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KASO ito ni Gerry. Kasal na siya kay Rose ngunit noong Hulyo 31, 2003, muli siyang nagpakasal kay Julie kahit hindi pa napapawalang-bisa ang naunang kasal. Alam din ni Julie na kasal na siya sa iba. Nang malaman ito ni Rose, dinemanda niya ang dala&amp;shy;wa ng bigamya. Naisampa sa korte ang kaso noong Peb-rero 24, 2005 matapos ang paunang imbestigasyon. Noong Marso 1, 2005, pinagtibay ng Korte ang kasong bi&amp;shy;gamya&amp;nbsp;&amp;nbsp; at ipinaaresto ang dalawa upang litisin. Nang hapon din na iyon, kusang sumuko si Gerry sa korte at hiningi na mapababa ang piyansa. Pagkatapos maka&amp;shy;pagpiyansa,&amp;nbsp;hindi na itinuloy ang pagpapalabas ng warrant of arrest. Nang litisin, inamin ni Gerry ang kasalanan. Noong Abril 8, 2005, binawi niya ang pag-amin upang isaalang-alang din daw ng korte ang ginawa niyang kusang pag&amp;shy;suko sa hatol na ipapataw sa kanya. Ito’y kinontra ni Rose at sinabing hindi nakumpleto ang lahat ng elemento sa kusang pagsuko. Hinabol lang din daw ang tungkol sa isyung ito at hindi na dapat pansinin pa ng korte. Noong Hunyo 6, 2005, pinagbigyan ng korte ang mos&amp;shy;yon ni Gerry. Kinunsidera ang kusa niyang pagsuko kaya’t ang naging hatol na lamang sa kanya ay anim na buwan hang&amp;shy; gang apat na taon at dalawang buwan na pagkakabilanggo. Noong Hunyo 8, 2005, nagsumite si Gerry ng papeles upang makakuha ng probation. Inilapit ito ng korte sa nakatalagang probation officer. Kinuwestiyon ni Rose ang desisyon ng korte. Nagsampa siya ng petisyon upang kontrahin ito. Dapat daw hindi na pinansin pa ng korte ang tungkol sa kusang loob na pagsuko ni Gerry dahil may warrant of arrest na para sa kanila. Tama ba si Rose? Nakapanghihinayang man pero mali si Rose ayon sa Korte Suprema. Ang sentensiya na ipinataw sa mga aku&amp;shy;sado ay hindi na maaaring mabago maliban na lamang kung pumayag siya o kaya ay inapela niya ang hatol. Labag din naman sa ating Saligang Batas at sa karapa&amp;shy;tang pantao ng akusado na balikan pa at ulitin ang paglilitis sa kanya. Pangalawa, talagang nagkaroon ng kusang pagsuko sa parte ni Gerry. Ang mga elemento nito ay 1) hindi pa siya naaaresto, 2) sumuko siya sa maykapangyarihan, 3) sumuko siya dahil kinikilala niya ang kanyang kamalian at gusto niyang hindi na maabala pa ang mga awtoridad sa paghahanap at paghuli sa kanya. Lahat ng ito ay masa&amp;shy;sabing nasa kaso ni Gerry. Nang malaman niya na mag-iisyu na ang korte ng warrant of arrest, si Gerry na mismo ang sumuko. Inamin din niya sa korte na talagang ginawa niya ang ibinibintang sa kanya. Walang kinalaman dito kung may nakalabas man na warrant of arrest o wala. (De Vera vs. De Vera, G.R. 172832, April 7, 2009).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=494016&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kabilin ni Cory sagopon</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Atol sa kamatayon ni Presidente Cory Aquino, gihisgutan ug gidayeg sa hapit tanan ang iyang pagkamaayong lungsoranon ug sulundon nga sulugoon sa nasud. Daghan ang nanghinaot nga sagupon ang maong legacy kun kabilin ni Cory Aquino dili lang ning atong henerasyon kun dili sa umaabot pang mga henerasyon. Apan naay pipila ka mga tigpaniid nga nabalaka kun duna bay katumanan ang mga saad nga ipadayon ang pagsagop sa kabilin ni Cory. Kini gumikan sa kinaiya sa daghan natong mga Pilipino nga maayo lang sa sulti apan dili sa buhat. Ug maayong mosaad apan dili tumanon. Bisan pa niini, mopadayon ang atong pagpanghinaot nga ang gikabalak-an sa pipila kanato dili mahitabo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=494270&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kailan lilinisin ang Manila Bay?</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAWALA na nga ang dating ganda ng Manila Bay. Nawala na ang kislap at linis. Sa halip na ang magandang sunset, ngayon ay basura ang masi&amp;shy;silip. Kahapon, kakadiri ang mga basurang naka&amp;shy;tambak sa kahabaan ng Roxas Blvd. Isinuka nang malalaking alon ang basurang nanggaling sa mga bayan na nakapaligid sa dating magandang dagat. Mabuti na lang at nang iluwa ang mga basura ay tapos na ang mahabang funeral procession ni dating President Corazon Aquino na dumaan mismo sa Roxas Blvd. noong Miyerkules. Kung hindi kahiya-hiya sa yumaong Presidente na nangarap ding lini&amp;shy;sin ang dagat. Ang dilaw na kapaligiran sa Roxas Blvd. ay napa&amp;shy;litan ng pangit na tanawin. Tambak ng basura ang sumungaw. Kahiya-hiya sa mga makakakita lalo na sa mga turista o dayuhang bisita. Karaniwang sa mga hotel sa kahabaan ng Roxas Boulevard nakatu&amp;shy;loy ang mga dayuhan. Sa mga restaurant din sa lugar na nabanggit nagsisikain ang karamihan ng mga tao. Paano sila gaganahan kung mga basura na iniluwa ng dagat ang kanilang makikita. Kadiri talaga! Nagkalat ang plastic na botelya ng tubig, tsinelas, plastic na supot, pira-pirasong yero, balat ng sabon, kendi, mga sanga ng kahoy at water lily at marami pang iba. Tantiya ng mga nagdadakot ng basura, baka abutin ng anim na trak o mahigit pa. Nang manalasa ang bagyong Milenyo ilang taon na ang nakararaan, maraming basura rin ang iniluwa ng alon sa Roxas Boulevard. Hinakot din ng trak ang mga basura. Naulit muli ang nangyari at tila mas matindi pa sapagkat anim na trak iyon. Minsang magsalita sa isang pagtitipon si President Arroyo, nabanggit niya ang tungkol sa paglili&amp;shy;nis ng Manila Bay. Naalala pa niya, noong ang kan&amp;shy;yang ama — si Pres. Diosdado Macapagal ang nasa Malaca&amp;ntilde;ang, maraming nahuhuling isda sa Manila Bay. Malinis na malinis umano ang dagat at marami rin ang naliligo. Nabanggit din niya ang kalinisan noon ng Pasig River. Ngayon, sa halip na isda ang ma&amp;shy;bingwit sa Manila Bay at Pasig River, mga basura ang mahuhuli roon. Sampung buwan na lamang sa puwesto si Mrs. Arroyo. Nakapagdududa kung maisasalba pa ang magandang Manila Bay at Pasig River sa pagkala&amp;shy;son dahil sa basurang itinapon ng mga walang paki&amp;shy;alam na mamamayan. O ipamamana pa sa susunod na administrasyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=494305&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Malayang mamamahayag, malaya ring inuutas</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KUNG hindi napabagsak ng people power revolution si dating Ferdinand Marcos, marahil kon&amp;shy;trolado pa niya ang media. Bawal magsulat, mag-broadcast at magpahayag nang laban sa kanya. Kaya nga nang mapatalsik siya at ang pumalit ay si Cory Aquino, lubusan natanggal ang busal ng mga mamamahayag. Napalaya sa mahigit 20 taong pag&amp;shy;kakasikil. Kaya hindi malilimutan ang pamana ng na&amp;shy; mayapang presidente. Nagkaroon ng demo&amp;shy;krasya. Lumaya ang nagpupumiglas na mga mamama&amp;shy;hayag na matagal naging bulag, bingi at pipi. Ma&amp;shy;raming diyaryo ngayon, nabuhay ang radio at TV. Malayang inirereport ang mga nangyayari sa bansa. Wala nang takot sa paglalahad ng katotohanan. Subalit ang pagtatamasa ng kalayaan sa pama&amp;shy;ma&amp;shy;hayag ay pinuputol ngayon ng bala. Maraming ma&amp;shy;mamahayag ang pinatatahimik. Parang mga manok na tinutudla at bumubulagta. Mula nang maibalik ang demokrasya noong 1986, mahigit 100 mamamahayag na ang napapatay. Ang pinaka-latest na napatay ay ang broadcast journalist na si Godo&amp;shy; fredo Linao na pinatay noong July 27, 2009&amp;nbsp;sa Suri&amp;shy;gao del Sur. Komentarista si Linao sa Radyo Natin na nasa Barobo, Surigao. Apat na beses binaril sa likod si Linao ng dalawang lalaki malapit sa opisina ng Radyo Natin. Bumababa siya sa motorsiklo&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; nang pagbabarilin. Hindi pa natatagalan nang isang broadcast journalist sa Occidental Mindoro ang pinagba&amp;shy;baril din hanggang sa mamatay. Ang madalas na pagpatay ay naglagay sa Pilipi&amp;shy;nas bilang isang bansa na lubhang delikado sa mga mamamahayag. Pumangalawa sa mundo dahil sa sunud-sunod na pagpatay. Pinakamaraming napa&amp;shy;tay noong nakaraang taon. Ang nakababahala, walang nahuhuli sa mga pu&amp;shy;matay sa mga mamamahayag. Nabahala naman&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang Unesco sa walang tigil na pagpaslang. Dapat daw kumilos ang pamahalaan para malutas ang pag&amp;shy;pa&amp;shy;tay at nang makakilos nang malaya ang mga ma&amp;shy;ma&amp;shy;mahayag. Sumakabilang buhay na ang Ina ng Demokrasya sa Pilipinas at sana naman hindi masayang ang kanyang sinimulan para hindi maipaglaban ang mga pinapatay na mamamahayag. Hustisya ang sigaw ng mga kaanak ng pinatay na mga mamahayag. Kailan nila makikitang nasa loob ng bilangguan ang “utak” ng mga pagpatay? Kailan mahihinto ang pagpatay sa mga mamamahayag?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=494538&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bistado: Pork barrel pinampopolitika</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NIYAYANIG ng katiwalian ang isang munting bayan sa Iloilo. Maliit lang ang halaga kumpara sa ibang eskan-dalo, pero lalantad sa buong Pilipinas kung paano pinampopolitika ang congressional pork barrel. Maglaan man ng P22-bilyon pork taun-taon, hindi rin uunlad ang bansa. Karamihan kasi ng pondo ay napupunta hindi sa proyekto kundi sa bulsa ng politiko. Sa ulat, tumanggap si Pavia municipal mayor Arcadio Gorri&amp;shy;ceta ng “komisyong” P250,000 mula sa kanyang&amp;nbsp;congressman. Umoo lang siya kay noo’y-Rep. Augusto Syjuco na idaan sa munisipyo ang P5-milyong pork release. Matatapos na nu’ng Hunyo 2004 ang ikalawang termino ni Syjuco pero may natitira pang pork funds “pang-edukasyon” sa 2nd district. Umamin si Gorriceta na kinumbinsi siya ng mambabatas na umaktong tagaba-yad ng P5-milyong pork sa Tagipusuon Foundation. Binanggit umano ni Syjuco na ipagkakaloob sa kanya ang limang porsiyento. Sa utos ni Syjuco nag-memo of agreement si Gorriceta at foundation. Installment ang pagbayad ng munisipyo ng P5 milyon ni Syjuco, batay sa delivery ng foundation ng school uniforms at bags. Nang maibayad nang buo ang pork barrel, nagdala ng tseke kay Gorriceta ang foundation head na si Timoteo Salvilla nu’ng Dec. 2004. Nakasulat ang halagang P250,000, pero blanko ang payee. Ani Gorriceta, sinabi ni Salvilla na ‘yun na ang ipinangako ng boss niya na limang porsiyento ng P5 milyon. Tinanggap ni Gorriceta ang tseke, pero ibinigay sa tresurero ng munisipyo. Niresibuhan ang foundation para sa “financial assistance.” Katiwalian ang naganap, sigaw ni Iloilo provincial administrator Manuel Mejorada, na kaaway sa pulitika nina Syjuco at Gorriceta. Umano, nanuhol ang una, at tumanggap ang huli. “Blanko ang pangalan sa tseke, at ito’y pansuhol,” ani Mejo&amp;shy;rada. Ang pag-amin ng “komisyon” mula sa pork barrel project ang naglantad umano ng ilegal na inten&amp;shy;siyon. SOP sa pork releases ang “komisyon.” Binubul-sa ng congressmen ang pork barrel. Pumopronta ang mga mayor, kapalit ang parte mula rito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=494540&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bugalbugal sa pagka-mayor</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Dili na mabangbang ang panaglagyo sa manag-alyado sa politika sulod na sa dugay’ng mga katuigan bunga sa kalagot ug intriga sa mga kauban sa grupo. Lisud na pahulian si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a sa iyang kasuko ngadto ni Kongresista Antonio Cuenco sa habagatang distrito sa siyudad sa Sugbo maoy hinungdan nga tanang pangdaot buhaton niini. Apan nagtuo ko nga bisan unsang pangdaot nga mogawas sa baba ni Tomas, ang mga tawo mopiyong sa makadiyot aron sa pagtimbangtimbang kun tinuod ba o dili ang iyang gipanulti. Ang nakanindot tingale, si Tomas utrong naghunahuna unsa ka tinuod ang iyang gi-estorya. Dili ko makaingong tinuod o dili ang iyang gipanulti tungod kay pareho lamang ako ninyong mga magbabasa nga ‘observer’ sa dagan sa atong politika. Apan mangutana ko: Unsa man gyuy nagtukmod ni Tomas pagpanaot ni Cuenco? Kinahanglan pa ba gyud nga balikbalikon ni Tomas ang iyang mga pagpanaot? Angayan ba sa usa ka mayor ang magpunay og daot sa iyang kanhi kauban? Kanunay’ng gibalikbalik ni Tomas ang pasangil nga si Cuenco namiya sa mga kandidato sa eleksiyon sa barangay niadtong 2007. Kun akoy biyaan sa akong alyado masuko gyud ko. Apan angayan pa ba nakong ibalikbalik kada adlaw ang akong pagpanaot ngadto sa tawong namiya kanako? Atong ipangutana kang Tomas, angayan pa ba nimong dauton og taman-taman si Cuenco kay lagi gibiyaan inyong alyado sa barangay election? Dili na lang niya ilubong sa kalimot ang amigong namiya ug sa sunod eleksiyon awhagon ang tanang alyado sa dili na pagduol ug pagsuporta nianang tawhana nga makausa namiya kanato? Sa iyang gibuhat, gibugalbugalan ni Tomas ang kasagrado sa iyang “office” isip mayor sa siyudad sa Sugbo. Dili na buhat sa usa ka mayor ang pagpanaot, pagpanglibak, ilabi na ang pagpangakusar sa iyang isig-ka-tawo. Maayong hunahunaon niya nga naghupot siya sa taas nga posisyon sa kagamhanan sa siyudad sa Sugbo, isip chief executive. Busa, kun wala siya'y respeto sa iyang kaugalingon pinaagi sa pagkanaog sa iyang han-ay, maayong tan-awon niya ang iyang pagka-mayor nga nagkinahanglan sa iyang respeto. Human niya sagpaa og mga pasangil si Cuenco, si Cuenco kalma nga nanubag aron ipasabot nga dili tinuod ang mga pasangil sa mayor. Sa press conference sa iyang balay, si Cuenco ang mipasangil nga si Tomas maoy namiya sa wala pa ang barangay election ug dili siya. Gitumbok ni Cuenco nga samtang nang-apud-apod siya og kuwarta sa mga kandidato sa barangay election, usa ka semana si Tomas didto sa Las Vegas, Nevada sa Estados Unidos aron pagtambong sa away ni Manny Pacquiao ug Marco Antonio Barrera. Ang sulti ni Cuenco nga gagmay ra iyang nahatag tungod kay ang 2007 barangay election misunod lamang sa eleksiyon diin siya giatbangan ni Jonathan Guardo ug dako ang iyang nagasto, usa ka ‘gesture’ nga wala diay siya mopasagad sa mga kandidato nga alyado sa BOPK. Akong nasabtan nga tingale nasuko si Tomas kay gigamyan ra ang mga kandidato sa gipanghatag ni Cuenco. Mapugos ba diay nato ang usa ka tawo sa pagpang-apud-apod og kantidad nga dili na niya maabot? Kun ingon niini ang punto ni Tomas, tabla ra nga gitudloan niya si Cuenco sa pagpangurakot sa pundo nga gitagana alang sa mga proyekto sa distrito aron gamiton sa eleksiyon. Kun naanad si Tomas ngadto kang Kongresista Raul del Mar nga ingon niini ang naandan, dili na malalis nganong dunay manghilak kun mausab ang dagan sa habagatang distrito. Wala na usab ko maka-uyon niining maong set-up. Nganong kinahanglan magpanon ang mga kandidato pagka-kapitan ug pagka-kagawad sa balay sa usa ka kongresista pagpangayo og kuwarta atol sa eleksiyon? Unya’g mapilde maghilakhilak dayon? Kun ipadayon og sulti ni Tomas nga ang hinungdan nga nangapilde ang mga kandidato nga alyado sa BOPK tungod sa pagbiya ni Cuenco, ako kining lalison tungod kay ako usab nahibalo sa dagan sa distrito diin mahisakop akong barangay. Una, daghan sa 34 ka barangay sa south district nga adunay tulo ngadto sa lima ka kandidato pagka-kapitan nga pulos alyado sa BOPK. Unsaon pagdaog kun nagka-watak-watak, wala magkahiusa? Sama pananglit sa among barangay, duha ka kandidato – Dodong Casinillo ug Glenna Abellana — ang midagan nga alyado sa BOPK. Ang resulta, ang kontra maoy midaog. Ang wala lang nako ma-uyoni ang pagpadayon niya og tuo nga kuwarta ang hinungdan nganong nangapilde ang mga kandidatong alyado sa BOPK sa mga kapitan nga alyado sa oposisyon. Usa kini ka sagpa natong mga Sugboanon nga padayon niyang gipaka-burigo. Wala niya tan-awa nga wala magkahiusa ang siyudad sa Sugbo ngadto kaniya. Samtang adunay dapig niya, adunay pipila nga wala mo-bilib niya. Nganong ang mga tawo sa barangay Cogon adto man gyud moboto kang Kapitan Eugenio “Jun” Gabuya? Kapitan Lim sa Poblacion Pardo, Kapitan Joe Navarro sa Punta Princesa ug Kapitan Mary Ann delos Santos sa Lahug? Dili man kini sila alyado sa BOPK, apan nganong padayon man moboto kanila ang mga tawo bisan nasayod sila nga ang ilang mayor mapanimaslanon? * * * Magsugod na og panawat og mga interesadong motuon og Japanese martial arts ang Daito Ryu Aiki Jujutsu Rengokai Kogyokan Dojo – Honbu sa Meadowland Subdivision, Pakigne Minglanilla. Ang klase himuon sa matag Martes, Miyerkules ug Huwebes sa alas 7 hangtod sa alas 9 sa gabii. Modawat ang Kogyokan Dojo og mga bata 7-anyos hangtod 12-anyos alang sa children’s curriculum, ug 13-anyos pataas alang sa regular curriculum. Modawat usab ang Kogyojan Dojo og special sessions sa mga tinun-an sa laing martial art schools nga gustong motuon og weapon training sama sa Kenjutsu ug Iaijutsu (Japanese sword), Jojutsu (long stick) ug uban pa. Mahimo kamong mo-text o motawag sa 0915-7817491.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=494619&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Joke joke joke napud?</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Gitugbangan na ni Kongresista Antonio Cuenco ang pamaagi ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a pagpangataki sa iyang mga kontra sa politika. Human sa pagpunay og depensa sa mga pasangil ug pagsaway sa mayor kaniya si Cuenco mibawos paghagit sa mayor nga iladlad atubangan sa publiko ang iyang mga nahimo. Gihimo ni Cuenco ang hagit human sab niya hatagi og kwentada ang publiko kun unsay iyang mga nahimo ug kun pilay iyang nagasto isip hinabang sa mga kandidato sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok Kauswagan sa milabay nga eleksiyon sa barangay. Unang gipagawas ni Cuenco ang paid advertisement sa tanang mga proyekto nga iyang nahimo sa iyang distrito dayon ang kwentada sa iyang natabang sa mga kandidato sa barangay. Giangkon ni Cuenco nga dili hinuon kaayo dako ang iyang nahatag tungod kay dako sab siya og gasto sa iyang re-election. Matud niya nga mihatag siya og tag P5 mil sa ilang mga kaalyado nga kapitan samtang P3 mil sa mga konsehal. Iyang gisumbalik si Osme&amp;ntilde;a pagpangutana kun pilay naamot niini sanglit matud niya ang mayor maoy mikagiw atol sa eleksiyon sa barangay tungod kay miadto kini sa Amerika pagtan-aw sa duwa ni Manny Pacquiao. Sa pagbawos ni Cuenco sa mga ataki sa mayor iyang giablihan ang iyang kaugalingon sa posibling kontrobersiya nga iyang tubagon. Una ang iyang pagpamakak sa iyang statement of election expenditures nga gisubmiter didto sa Commission on Elections. Matud ni Cuenco nga dako siya og nagasto sa iyang re-election apan sigun sa record sa Comelec dyutay ra ang kantidad nga iyang gideklarar. Kun tinud-on siya sa Comelec mamahimo siyang mag-atubang og kaso niini sama sa perjury tungod kay ang iyang statement of expenditures iya mang gisumpaan nga husto ug dili bakak. Angayan sab si Cuenco nga imbistigahon sa iyang pag-angkon nga miamot siya sa kampanya sa mga kandidato sa barangay tungod kay ubos sa atong balaud ang barangay election usa ka non-partisan activity. Ambot og barugan ba kaha ni Cuenco ang iyang pag-angkon kun siya mag-atubang na og imbistigasyon sanglit naila man siya nga way dugokan nga kun maapiki modayon lang og ingon nga “joke joke joke.” Dili kaha nga sama sa iyang pag-angkon kaniadto nga lakip siya sa mga kongresista nga gisubornohan sa Malaca&amp;ntilde;ang og tunga sa milyon ka pesos aron patyon ang impeachment complaint batok ni Presidente Gloria Macapagal Arroyo takwahaw lang pud siya nga moingon nga joke ra ang iyang pag-angkon? Bisan pa sab og pila ka milyon ang gastohon ni Cuenco aron pag-advertise sa iyang mga nahimo kuno sa iyang distrito dili ni makalingla sa katawhan tungod kay hubo ang kamatuoran nga wa gyu'y paglambo nga nakita sa south district. Dayag ang kamatuoran nga ang south district gibiyaan og liboan ka milya sa north district kun development ang hisgutan. Sumala unsa may development nga ikapanghambog ni Cuenco sa iyang distrito, duna ba? Samtang dili na kinahanglang tagsa-tagsaon pa paghingalan ang mga proyekto ug development sa north district kay tataw ni sa publiko. Sa kapin sa dekada o ba kaha dul-an sa duha ka dekada nga pamunoan ni Cuenco sa south district unsa may iyang nahimo gawas sa mga flyovers nga kanding ray moagi? * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=494620&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pabigla-bigla kasi si Willie Revillame</title>
<author>HALA BIRA! Ni danny macabuhay</author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>GALIT na galit ang Pinoys dito sa US sa inasal ni Willie Revillame noong kasalukuyang dinadala ang labi ni President Cory sa Manila Cathedral mula Greenhills. Kitang-kita na pinagagalitan ng TV host ang technical staff. Hindi raw dapat na ipakita iyon habang sila ay nagpo&amp;shy; programa. Nasisira raw ang pagsasaya nila sa Wowowee. Maraming nagalit ditong Pinoy dahil sa ma&amp;shy;gaspang na pananalita ng TV host. Nabigla siguro ang TV host kaya nakapagsalita ng ganoon. Ito na nga ang malaking responsibilidad ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; isang TV host. Dapat ay hindi pabigla-bigla sa pagsasa-lita kung mayroon siyang TV program. Napag-alaman ko, may mga Pinoy dito sa US na naii&amp;shy;nis sa TV host. Masyado raw arogante at may pagka&amp;shy;bastos sa guests, contestants at staff members niya. Hindi raw nila maintindihan kung bakit halatang masama ang loob ng TV host kapag may boyfriend ang mga babaing kasamahan o contestants. Nakapanliliit daw kung paga&amp;shy;litan niya on the air ang mga tauhan kapag nagkakamali. Patuloy ang kampanya dito sa US ng mga Pinoy para patalsikin ang TV host pero gusto nilang manatili ang Wowowee. Ang ayaw nila ay ang TV host. Marami naman daw puwedeng pumalit na may magandang ugali at halimbawa sa mga kabataan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=494877&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sina SPO4 Ramiro Cantor, SPO1 Manolito Estacio, PO3 Eduardo Gregorio at PO1 Feliciano Yu</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MALIGAYANG-MALIGAYA ang mga honor guard na sina Army Pfc. Antonio Cadiente, Airman Second Class Gener Laguindan, Navy Petty Officer 3 Edgardo Rodriguez at PO1 Danilo Maalab sa sunod-sunod na biyayang dumating sa kanila matapos magsilbi ng siyam na oras sa libing ni dating President Corazon Aquino. Nakayanan nila ang siyam na oras na nakatayo, walang pagkain at inumin, walang ihian mula Manila Cathedral hang&amp;shy;gang Manila Memorial Park sa Para&amp;ntilde;aque City. Dahil sa ipina&amp;shy;kita nilang&amp;nbsp;katapatan sa serbisyo, pinabuyaan sila ng tig-P25,000 ng mga negosyante at itinaas ang mga ranggo. Sa ngayon, kabi-kabila pa ang mga parangal na iginagawad ng Armed Forces of the Philippines&amp;nbsp;(AFP) at Philippine National Police (PNP) bilang pagkilala sa&amp;nbsp;serbisyong di matawaran. Sa hanay ng PNP, ipinagmalaki nila ang kabarong si PO1 Maalab. Hindi tulad ng mga pulis sa Las Pinas City na puro kadatungan ang nasa isipan. Mantakin n’yo, habang abala ang AFP at PNP sa pagbibigay ng siguridad sa libing ni Cory, abala naman sina SPO4 Ramiro Cantor, PO3 Eduardo Gre&amp;shy;gorio at PO1 Feliciano Yu sa pag-aabang sa mga motorsiklo sa ka&amp;shy;habaan ng Naga Road, Pulang Lupa, kahit kasagsagan ng malakas na ulan. Walang pinalampas ang mga ito para kotongan. Maraming beses na akong nakatatanggap ng mga rekla-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mo at kabilang dito sina Erick at Gina. Calling Las Pinas City chief Sr. Supt Clifton Empiso, pakihambalos mo sina Cantor, Gregorio at Yu sa kanilang kabastusan. Ayon kasi sa sumbong na nakarating sa akin, madalas nakatambay itong iyong mga tauhan sa kahabaan ng Naga Road hindi para manmanan ang mga terorista o kriminal, kundi abangan ang mga motor&amp;shy;siklo na madali nilang makikilan. Iyan ay kalat na kalat na sa nasa&amp;shy;sakupan ng presinto 8. Walang dalang TVR o paniket ang mga ito kung kaya oras na di maka-areglo ang violators ay kani&amp;shy;lang dinadala sa presinto upang takutin para makahingi ng malaking datung. Hindi ko alam kung kasabwat nila ang kanilang hepe na si Insp. Tilos sa kanilang panghaharabas sa mga naka-motorsiklo dahil hindi naman nila ito kasama sa kanilang pag-aabang sa kanilang mabibiktima. NCRPO chief Gen. Roberto Rosales, paki-aksyunan mo itong reklamo ng mga taga-Las Pi&amp;ntilde;as upang muling manumbalik ang pagtitiwala ng mamamayan sa mga pulis. And speaking of kabastusan ng mga pulis, mukhang sumobra yata ang kaastigan ni SPO1 Manolito Estacio ng Manila Police District Traffic Bureau. Dahil ayon sa reklamo ng biktima niyang si George, sobrang naging mata-pobre kung magturing si Estacio sa isang katulad niya na tumutulong la-mang sa kapatid na nakaaksidente ng isang tricycle. Noong Martes ng madaling araw umano ay nakaaksidentte ang kanyang kapatid na si Robert Ching sa kanto ng Vito Cruz at Roxas Bou&amp;shy;&amp;shy;le&amp;shy; vard, Malate, Manila kung kaya agad siyang nagtungo upang saklolohan ang kanyang kapatid at upang makatulong na rin sa pag-asikaso sa mga biktima. Maayos na&amp;shy;man umano ang pangyayari dahil maliit lang naman ang na-ging pinsala ng aksidente at ang dalawang pasahero ay agad naman nilang dinala sa malapit na hospital upang ipagamot. Mukhang hindi ata nagustuhan ni Estacio ang pagtu-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; long ni George sa kapatid kayat mula sa pinangyarihan ng ak-si&amp;shy;dente ay naging mainit na ang dugo nito hanggang sa himpilan ng traffic sa Port Area. Magagaspang na salita ang narinig ni George mula kay Estacio na hindi dapat na inaasal ng pulis.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=494880&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Mercy, out sa Ombudsman?</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>INAASAHAN papalitan si Chief Ombudsman Merceditas Guiterrez sa kanyang puesto dahil may mga kritiko itong sibakin na sa nasabing tanggapan hangga’t maaga pa. May mga tsimis pa na mismong si First Gentleman Mike Arroyo ang naghahanap para sa puesto ng kanyang batch mate sa Ateneo na itinalaga ni Prez Gloria Macapagal Arroyo noon December 2005. Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, nagmumuni-muni si GMA para sa isang upuan kay Guiterrez sa Korte Suprema bago bumaba sa trono si Gloria sa June, 30, 2010. Naku ha! Totoo kaya ito? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si Acting DOJ Agnes Devenadera, sana ang papalit kay Mercy kaya lang ang problema naitalaga muna ang una sa Department of Justice kasi nga gusto rin nitong huli na umupo sa Supreme Court&amp;nbsp;sa pag - tired este mali retired pala ng ilang Associate Justices. Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may matinding laway este mali away pala si Mercy at Agnes kung anuman ito, tiyak sila lang ang nakakaalam. Ayon sa information ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi daw makakuha ng clearance si Agnes sa Ombudsman kaya ito umano ang sagabal para maka-set siya sa SC? Totoo kaya ito? Si Mercy pala ay nasa US of A, up to now ay hindi pa siya bumabalik sa Philippines my Philippines? Bakit kaya? Baka nasarapan? Naku ha! Totoo kaya ito? Si Mercy, ay mananatili sa Ombudsman up to 2012! May 7 year tenure ang nasabing tanggapan bilang Chief Ombudsman. Powerful ang Ombudsman! Mga official ng Philippine government ang puede nilang delihensiyahan este mali imbestigahan pala. Sabi nga, kahit sino pang matatas na madlang public official. Ika nga, PROTECTOR of the President este mali madlang people pala. Hehehe! Kaya lang ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mukhang itinutulak ng malakanin este mali ni FG pala si LRA aparador este mali Administrator pala Benedicto Ulep pero mukhang umiling at tinanggihan ng huli ang Ombudsman. Bakit kaya? Baka may sakit? Ang problema siguro hindi kaya ni Ulep ang pleasure este pressure pala sa kanyang magiging bagong assignment kapag nagkataon? Ano sa palagay ninyo mga taga-LRA? Si Ulep pala ay dating Huwes sa Kyusi at Pasig City. &amp;nbsp;Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si Ulep daw ay dating Law pakner este mali partner pala ni Mike. Ito una daw ang umayos ng ari-arian ni Dato Arroyo sa Camarines Sur para maging residente ito doon at tumakbo nga at nanalo naman bilang kinatawan ng nasabing province noon 2007. ‘Hindi ba inuupuan o binabalewala ni Mercy ang mga malalaking kaso at mga scandals na kinasasangkutan ng mga Arroyo’s?’ tanong ng kuwagong urot. ‘Ano kasong malaki?’ tanong ng kuwagong hindi napartihan. ‘Tulad ng ZTE-NBN deal.’ ‘Ano ngayon?’ tanong ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Ito ang problema.’ ‘Magkatuluyan kaya ang exchange gift?’ tanong ng kuwagong maninipsip ng tahong. ‘Kamote, ito ang abangan natin.” PNP call 117, palpak! TAMAD palang rumesponde ang mga lespu kapag tumawag ka sa ipinagmamalaki ng Philippine National Police call117. Nagsumbong sa mga kuwago ng ORA MISMO, ang isang bebot na napa-trouble sa isang gagong security guard dyan sa may Kalayaan St., Kyusi para humingi ng saklolo dahil pinagsisipa ng kamoteng guardia sibil ang kanyang tsikot. Quarter to eleven am ng tumawag ang nanghihingi ng “HELP’ sa operator ng PNP call 117 dahil hintatakutan ang bebot sa gagong security guard. Ang sagot ng kamoteng operator ng PNP call 117 ay dalhin niya sa Barangay ang kanyang reklamo. Kamote! Nasa scene of the crime ang bebot at ang gagong security guard walang barangay noon mga oras na iyon paano ito matutulungan. Kailangan pa bang mamatay ang bebot bago rumesponde ang mga kamoteng lespu. Hindi lang miminsan itong nangyari noon panahon ni PNP-NCRPO chief Pol Bataoil, may inireklamo na rin na ganitong problema ang mga kuwago ng ORA MISMO. Sabi kasi ng PNP call 117 sa Barangay din dalhin ang kaso! Mga kamote talaga. ‘Dapat rumesponde muna ang lespu sa tawag sa PNP call 117 para makita nila ang problema’ sabi ng kuwagong jueteng lord. ‘Kapag nasa scene of the crime ang mga nag-respondeng lespu mag-decision sila kung pang-barangay ang kaso.’ ‘Dapat ang pulis ang magdala sa dalawang kamoteng nag-aaway sa barangay’ sabi ng kuwagong mangongotong. ‘Paging PNP Chief Jess Verzosa at PNP-NCRPO chief Boysie Rosales.’</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=494881&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pasidungog</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sukad sa pagpanaw ni Presidente Cory Aquino, daghang mga pasidungog ang gihatag ug buot pang ihatag sa nasud ngadto kaniya. Naay sugyot nga himuon siya’g usa ka Santa ug national hero. Naa say proposal nga ang Enero 25, iyang adlaw’ng natawhan, tawgon nga Cory Aquino Day. Ug gisugyot usab nga ang Edsa nganlan og Cory Aquino Avenue. Ug ang iyang nawong iapil uban ni Ninoy sa P500 nga papel de banko. Kining daghang pasidungog, bisan proposal pa lang, angay’ng panaminan sa atong mga dagkong lider sa gobiyerno nga kun maayong pagkupot nila sa renda sa pangagamhanan, magpusot-pusot ang pasidungog nga ilang madawat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=494935&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Milagro ni Jonas</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Pagkadakong milagro nga nahimo ni Mayor Jonas Cortes sa dakbayan sa Mandaue! Si Jonas&amp;nbsp;nakadawat og award tungod sa iyang “strong political will in implementing the environmental law on solid waste management.” Pakpaki ninyo! Sa press release gikan sa Mandaue City Hall nga gipatik sa The Freeman kagahapon, ang award ni Jonas gihatag sa 888 Forum tungod kay napatuman niya ang Ecological Solid Waste Management Act of 2000 (RA 9003) sulod lang sa “duha ka bulan” human niya gisirad-an ang dumping site sa Umapad niadtong Hunyo 5. Sa press release, kini nagkanayon nga 25 sa 27 ka barangay sa Mandaue ang nakapatuman sa hingpit sa waste segregation ug mi-reduce og katunga sa 200 ka toneladang basura sa Mandaue kada adlaw. Kuyawa ah! Kapaspas baya! Duha lang ka bulan human na! Ang dakbayan sa Lapulapu nakahimo pagpakubos sa 140-toneladang basura ngadto sa 100-tonelada kada adlaw sulod sa tulo ka tuig. Si Jonas miduaw sa dumping site sa barangay Mactan pipila ka adlaw sa wala pa niya sirad-i ang Umapad dump site ug ang material recovery facility (MRF) niini. Busa nasayod siya nga dili sayon ang pagpatuman sa maong proyekto. Kun tulo ka tuig sa Lapulapu, ang Palawan nagmalampuson sa ilang segregation program human sa lima ka tuig. Lima ka tuig! Pero sa Mandaue, duha ra ka bulan. Klaroha intawon na ninyo! Unsa man kining reklamo sa Department of Environment and Natural Resources (DENR) nga human ninyo sirad-i ang Umapad dump site tungod lagi kay mao kini ang nakita ninyong sulbad sa suliran sa basura sa Mandaue, apan sa pagkakaron nag-open dumping gihapon mo? Unsa man nang open dumping sa Subangdaku? Mao nay gitawag ninyo og material recovery facility o material dumping facility? Ang nakit-an ninyong sulbad sa problema mas labaw pa’ng problema. Pag-sure intawon mo! Klaroha intawon na ninyo uy. Naa ba guy segregation program nga ma-fully implemented sulod lang sa duha ka bulan? Giunsa man ninyo pagpatuman niini sulod sa duha ka bulan nga wala man gani klarong MRF ang Mandaue ug nangawala na ang mga garbage bin nga alang unta sa pagbulag sa mga malata ug dili malata ug kadtong mahimo pa ma-recycle. Nahisgotan man nato ang garbage bin, hain na man diay kadtong mga imported nga mga garbage bin nga gipamalit atol sa administrasyon ni Mayor Thadeo Ouano? Nganong wala man kadto panggamita aron katuhoan nang ilang pasiatab nga duha ka bulan lang fully implemented na ang waste segregation program sa Mandaue? Naglibog gyud ko unsa nga klaseng political will ang gigamit ni Jonas nga sulod lang sa duha ka bulan&amp;nbsp;“fully implemented” na ang iyang waste segregation program. Sa ato pa, napilde niya ang Lapulapu, Cebu City nga hangtod karon walay klarong solid waste management program kay ang mayor utrong nagka-wala nay klaro, ug ang Palawan nga ang ilang mga lider hilabihan ka-strong ang political will. Kamong mga Mandauehanon, motuo mo anang PR sa Mandaue City Hall nga “fully implemented” na ang solid waste management program nila? Wala na mo kakita’g basura diha sa inyong tungod? Hala kadtong mosupak, palihug ko og text sa 0915-7817491 aron atong mapakita ang tinuoray nga sitwasyon sa basura sa Mandaue. * * * Hapit na ang pista sa Minglanilla. Magsaulog sa ika-152 nga tinuig nga kapistahan ang Immaculate Heart of Mary Shrine karong Agosto 23. Ang opening salvo karon adlawa (Agosto 12) sugdan kini sa Immaculate Heart of Mary Academy karong gabii isip IHMA Nights, diin ang mga tinun-an sa maong tunghaan nga gidumala sa mga Sisters of the Augustinian Recollect molingaw sa mga Minglanillahanon. Sa Agosto 13, ipahigayon ang Miss High School Minglanilla Talents Night. Sa Agosto 14 sa buntag ang airsoft competition, samtang DepEd Night sa gabii. Sa Agosto 15, laing airsoft competition sa buntag ug UV Minglanilla Campus Night usab sa gabii nga pagasundan og disco. Sa Agosto 16, adlaw’ng Domingo, adunay stage play ang Minglanilla Parish Youth. Sa Agosto 17, himuon ang grand finals ug award night sa “Search for Minglanilla Idol.” Ang mga tagdumala niini nakapili na og mga top finalists sa nangaging mga Sabado diin niadto lang Hunyo 20 gihimo ang final selection sa mga finalists. Ang Agosto 18 nga dance showdown gihinganlan kini og “Minglanilla Dance Explosion” nga usa ka open category ug inter-town dance competition. Apan mao lagi, duna silay Miss Gay Minglanilla sa Agosto 19. Si Ruffa Mae Quinto ug Andrew E. gikatakdang mobisita sa lungsod alang sa Fan’s day niini sa Agosto 20. Himuon ang Miss High School Minglanilla pageant and coronation night sa Agosto 21. Sa Agosto 22 himuon ang “Walk Barbie Walk” ug sa Agosto 22 ang “Back-to-Back Disco” Sa Agosto 23 sa gabii sa kapistahan himuon ang “Kalinaw sa Minglanilla Taebo Fiesta Parade” ug ang “Bike for Peace” sa kasundalohan sa Central Command ug pagasundan sa drama sa DyHP sa gabii. Himuon ang tanang pasundayag sa oval ground sa lungsod.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=495117&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Sige Bernabeo, kami ang resbakan mo!'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAKAABOT sa aming kaalaman na niresbakan daw ng gurong si Bernabeo ang kanyang biktimang si Michelle. Matatandaan ang kasong ito kung saan isang guro sa Tanay National High School si Bernabeo at naging kasintahan nito ang isa sa kanyang mga estudyante. Kung saan nang makipaghiwalay na ang babae ay ikinalat daw ni Bernabeo sa internet sa pamamagitan ng friendster ang mga hubad na larawan ng biktima habang at pagkatapos ng kanilang pagtatalik. Isinumbong ito sa amin ng biktimang tubong Tanay Rizal na agad namang inimbestigahan ng BITAG. Sino nga bang makakalimot na pinagtakpan pa ng principal at ibang tauhan ng eskuwelahan si Bernabeo. Sinubukan naming kausapin ang inirereklamong guro upang makuha ang kanyang pahayag hinggil sa reklamo ng kanyang biktima, subalit nagtago ito. Hindi rin nag-aksaya ng panahon ang mga tauhan at principal ng Tanay National High School na iharap sa amin ang aming pakay. Kaya sa huli, inilapit na namin ito sa Department of Education para sa kanilang imbestigasyon sa reklamo. Sa muling pagbalik ng biktima sa BITAG Headquarters, dala-dala nito ang police report at subpoena mula sa Tanay Regional Court sa reklamo ni Bernabeo laban sa biktima. Ang nakakatawa rito na para bang nagpapatawang pilit si Bernabeo, “Libel” ang kanyang ikinaso sa kanyang biktima. Hindi malaman ng BITAG kung may kaka&amp;shy;palan lamang talaga ng mukha&amp;nbsp;o taktika para la&amp;shy;mang iwasan ang ka&amp;shy;sa&amp;shy;lanan kung bakit ang kan&amp;shy;yang biktima ang sinam&amp;shy;pahan niya ng kaso. Paninirang-puri raw ang ginawa ng kanyang biktima sa pagsusumbong nito sa amin. Ayon kay Atty. Freidrick Lu ng Philipine Christian University, College of Law,&amp;nbsp;hindi raw dapat ang biktima ang kinasu&amp;shy;han ng libel. Kung hindi ang BITAG mismo. Bakit nga ba hindi kami ang kasuhan mo Ber&amp;shy;na&amp;shy;beo? Binigyan ka namin ng pag&amp;shy; ka&amp;shy;kataon upang mag&amp;shy;pa&amp;shy;liwanag ng iyong panig pero pinag&amp;shy;taguan mo kami. Sige nga, kami ang res&amp;shy;ba&amp;shy;kan mo at hindi ‘yung bik&amp;shy;timang inabuso mo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=495130&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Taumbayan ang bantayan hindi mga politician</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MADALAS na ang infomercial sa radyo at tele&amp;shy;bisyon. Pati sa mga diyaryo ay nakikita na ang mga larawan ng pulitikong gustong tumakbo sa election. Marami na ring streamers sa kung saan-saang lugar. Palatandaan lamang ito na malapit na nga ang elections. At hindi na ipagtataka kung ang kasunod nito ay ang pagsulpot na ng mga krimen na ang sangkot ay ang magkakalabang pulitiko. Mayroong tinambangan, mayroong sinaksak, may&amp;shy;roong pinasabog ang sasakyan at kung anu-ano pang mga kaguluhan. Ganito ang tanawin sa bansa kapag malapit na ang election, laging kakam&amp;shy;bal na ang karahasan at kaguluhan. Sa bansang ito, kahit na magkakamag-anak ay naglalaban-laban at wala nang pinahahalagahan basta makaupo lang at maging makapangyarihan sa kanilang lugar. Nireport ng Philippine National Police (PNP) kamakailan na dumadami na raw ang natatanggap nilang request mula sa mga pulitiko para humingi ng police security. Kailangan na raw ng mga pulitiko ng bodyguard na pulis para maprotektahan ang sarili sa mga kalaban sa pulitika. Sabi ng Police Security and Protection Group, dagsa na sa kanilang tanggapan ang kahilingan ng mga pulitiko na magka&amp;shy;roon sila ng security dahil may mga banta na sa kanilang buhay. Hindi naman binanggit ng PNP kung gaano na karami ang nagre-request na mga pulitiko. Ang tungkulin ng PNP ay para maprotektahan at mapagsilbihan ang taumbayan at hindi ang mga pulitiko. Kapag nagkamali ang PNP at binigyan ng seguridad ang mga pulitiko, ang taumbayan ang magi&amp;shy;&amp;shy;ging kawawa. Sila ang malalagay sa panganib ang buhay. Hindi ang mga pulitiko ang dapat pagsil&amp;shy;bihan kundi ang mamamayan. Hindi na dapat maulit ang nangyari noong 2007 elections na nag-assigned ng dalawang pulis ang PNP sa mga kandi&amp;shy;dato na may grabeng banta sa buhay. Sa kasaluku&amp;shy;yan, 125,000 lamang ang mga pulis at paano pa kung babawasan sila para sa mga pultiko. Maaari namang mag-hire ng bodyguards ang mga pulitiko. Kahit na gaano karaming alalay ay maaari silang magkaroon. Ang isa sa mahalagang dapat gawin ng PNP ay masigurong makumpiska ang mga di-lisensiyadong baril bago sumapit ang 2010 elections. Kapag na&amp;shy;sam&amp;shy;sam na nila ang mga baril, tiyak na mababawa&amp;shy;san na ang karahasan sa bansa. Hindi nila kaila&amp;shy;ngang magpa-pressure sa mga pulitikong humihingi ng escorts.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=495483&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kadtong P1-M nga panihapon</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Bisan unsaon ni Presidente Gloria Arroyo ang pagdepensa sa iyang kaugalingon kabahin sa kontrobersiyal nga panihapon didto sa New York diin ang chit miabot sa usa ka milyon ka pesos, guba gyud ang iyang imahe sa mata sa Pilipinhong lungsuranon ilabi na adtong mga naglisud og kaon tulo ka beses sa usa ka adlaw. Daghan gihapon ang nangyamiid ug mga naglingo lingo sa ilang ulo sa rason nga gihatag sa atong Pangulo nga ang kuwarta nga gibayad sa P1 million dinner dili gikan sa gobiyerno. Ang mga tigpaniid dili modawat sa maong pangatarungan. Bisan kinsa pang pribadong Tal Pulano ang nagbayad sa P1 million chit aduna gihapoy mangil-ad nga bulok alang sa Pangulo ang pagsalmot sa maong panihapon. Tungod kay dinhi sa Pilipinas daghan ang naglisud sa ilang pagkaon, dunay moral implication ang maong isyu.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=495707&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa dagkotanan</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sa among nilabay nga piyesta daghan kaayong mga tawo apil na ang mamaligyaay og bisan unsa. Sanglit human naman ang among dagkotanan mao nga amo gyud dayon nga gipabendisyonan, apan sa dihang misuroy ko sa gabii ang maong dagkotanan nahimo naman hinoong sa mga masuso gibitayan! Pamalandong Nindot baya ang pagtabang apan usahay dili ikalimod nga dunay mga maneguro lamang sa ilang kaugalingon o dili ba kaha ang mamintaha sa uban.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=495709&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>10 pinaka-dukhang pook may sigalot</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KABILANG ang limang probinsiya ng Autonomous Region &amp;nbsp;for Muslim Mindanao sa10 kulelat na probinsiya sa Pilipinas. Ito’y batay sa kita ng mamamayan doon, haba ng buhay, antas ng edukasyon at bilang ng nag-aaral, ayon sa Philippine Human Development Report 2008-2009. Kabilang sa 10 kulelat ay pitong probinsiya sa Min&amp;shy;da-nao. Lima ay sa ARMM: Sulu na pinaka-kulelat, kasu&amp;shy;nod ang Tawi-Tawi, Maguindanao, Basilan at Lanao del Sur.&amp;nbsp;Ang dala&amp;shy;wa pa sa Mindanao ay Zamboanga del Norte at Sa&amp;shy;rangani. Kasama rin sa 10 kulelat ang Rombon at Masbate sa Luzon, at Eastern Samar sa Visayas. (Dapat batiin ang Surigao del Sur, Agusan del Sur at Northern Samar sa pag-graduate mula sa 10 kulelat nu’ng 2003.) Kulelat ang 10 hindi lang dahil sa kahirapan. Doon din pina-ka-malala ang kawalan ng katarungang panlipunan, at talagang pinagkaitan ng mga oportunidad para umun&amp;shy;lad. Kung tutuusin nga, karamihan sa 10 kulelat ay niyu&amp;shy;yugyog ng dig&amp;shy; maan — ng mga separatistang Moro at rebeldeng komu&amp;shy;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; nista. Nababalot ang mga mamamayan doon sa labis na kaka&amp;shy;pusan ng kita, kakulangan ng kagamitan para sa disen&amp;shy;teng buhay, at kawa&amp;shy;lan ng oportunidad para umasenso. Samantala, pawang sa Luzon ang sampung pinaka-angat na probinsiya. Pinaka-masisigla ang kabuhayan at komunidad sa Bataan, Benguet, Cavite at Rizal. Kasunod na ang Batanes, Ilocos Norte, Laguna, La Union, Nueva Vizcaya at Pampanga. Ito rin ang mga 10 pinaka-angat nu’ng 2005. Nakakagulat ang Benguet. Malaki ang indigenous&amp;nbsp;popu-lation nito, pero mataas din ang antas ng edu&amp;shy;kas&amp;shy;yon ng mama&amp;shy;mayan. Sa katabing probinsiya ng Ifu&amp;shy; gao, kabaliktaran, kaya kasama ito sa mga kulelat nung 2003. Kakaiba rin ang Bata&amp;shy;nes. Binubuo ito ng mga islang napupun&amp;shy;tahan lang ng eroplano o bangka mula Ilocos Norte at Cagayan. Malimit daa&amp;shy;nan ng bagyo. Ganun&amp;shy;paman masagana ang pamumuhay ng mama&amp;shy;mayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=495754&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Seminar sa taxi drivers</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sa dili madugay, moabot na dinhi sa Sugbu ang mga gitawag nga Yellow Taxi nga anha mo-operate sa airport. Tungod kay ang target passengers niini mao man ang mga turista, ang mga drayber niining mga Yellow Taxi gipaubos sa subsob nga seminar diin ang maayong pamatasan nga ipakita ngadto sa mga pasahero maoy gipatigbabaw. Dili ba maayo nga ang mga drayber usab sa mga taxi nga dili Yellow ipaubos usab sa susamang seminar? Daghan -- wa ta moingon nga kadaghanan -- sa mga drayber sa “white taxi” nagkinahanglan usab sa matang sa seminar nga gihatag ngadto sa mga drayber sa Yellow Taxi. Sugyot lang kini apan mapasalamaton kita kun hatagan og gamay’ng pagtagad ning maong sugyot.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=496026&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pakauwaw lang</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Gidayeg nako si Gobernador Gwen Garcia kay wala siya magpanagana sa pagpangayo’g pasaylo sa katawhan dihang namatud-an nga nakapalit ang probinsya og yuta nga ang kabahin niini anaa sa dagat. Giangkon niya nga nasayop g’yod sila sa probinsya kay midiritso lang pagbayad sa gibaligya nga 25 hektareya nga yuta sa pamilyang Balili nga wala usa himoi og survey ang kinatibuk-ang luna. Diriyot g’yod tawon mabiktima sa probinsya. Tiaw mo nga ang kabahin sa maong kayutaan dunay nasakop nga pagatpatan, mga punong ug kahunasan. Salamat sa mga&amp;nbsp;tawo nga mibulgar sa maong isyu, ingon man ni geodetic engineer Fortunato Lazaro nga maoy mikonpirmar nga tubigan ang kabahin sa maong property. Unya, tinuod ba kadto nga ang nag-deal sa maong yuta mao si Provincial Board Member Juan Bolo? May nakita ko nga “footage” sa usa ka TV report nga si Bolo igo lang nagkatawa. Ingon ba diay niana ang usa ka opisyal sa kagamhanan nga mo-deal og kayutaan nga walay klaro? Ang leksyon niini mao nga kamong mga opisyal sa kagamhanan ayaw g’yod mo dayon pagsalig. Kun buot kamo mopalit og property sama sa kayutaan, susiha usa og hain kini mahimutang. * * * Ang kayutaan nga iya ni Roque Ting ug nalakip sa pagmugna sa South Reclamation Project kaniadto, bayran usab sa dakbayan bisan og may kabahin niini nga diha usab kaniadto sa dagat. Lahi hinoon ang sitwasyon sa dakbayan sa Sugbo kay karon lang sila mihukom nga bayran na g’yod si Ting nga ang hukmanan mihukom na nga pabayran g’yod ang tag-iya sa yuta. Kun mangutana kamo nganong natitulohan sa banay’ng Ting ang maong kayutaan nga diha man kini sa dagat, wala g’yod kini matuki didto sa korte. Igo na nga si Ting nakapapresentar sa husay nga duna siya’y titulo nga giisyu sa Land Registration Authority, usa ka ahensya nga ubos sa Department of Justice. Apan “wise” ang mga opisyal sa dakbayan. Kay si Ting andam ra man modawat og P13.5 milyones basta dili na langay-langayon ang pagbayad. Aron dili maisyu nga ang dakbayan mibayad og yuta nga diha kaniadto sa dagat, ilang ibutang nga ang dakbayan mobayad sa yuta apan kadto ra nga “dryland” kaniadto, apan sama ra gihapon ang kantidad. Ha! HA! Pagka-wise g’yod. * * * Gibalik-balik sa mga opisyal sa dakbayan nga dili gayod pabayron ang mga pasyente sa dengue nga magpatambal diha sa Cebu City Medical Center. Apan nganong ang kabanayan niadtong 4-anyos nga taga Guadalupe nga namatay gipapalit man nila og dagum alang sa dextrose ug sa pagkuha og blood sample sa usa ka “donor.” Unsa kaha’y tubag niini ni Dr. Myrna Go. Syaro, bisan dagum wala mo’y stock Dr. Go? Pakauwaw ka man lang tawon uy. Ayoha god na og pagdumala ang CCMC aron dili ka masawayan. Unya og pakighinabian ka ra ba sa media, mora ka’g nakakita og “Abat” nga lihay ka pang Pacquiao. Ang tawo nga walay gitagoan dili mahadlok nga moatubang sa mga reporters. Sayonan ka nga duna may instruction sa mga gwardya nga kun dunay mosulod nga media nga magdala og camera dili dayon pasudlon. Unsa, security threat ba diay ang mga sakop sa media diha sa gidumala nimong ospital Dr. Go? Dugangan nato ugma ang pagtuki sa mga isyu diha sa CCMC.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=496028&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>&amp;quot;I thought Cory was already irrelevant&amp;quot;</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Mao kini ang pamahayag sa usa ko ka higala nga wala mobilib ni Cory, kinsa matud niya, usa lang ka mere housewife. Matud niya pagsugod sa Edsa revolution, gisugdan nila ni Enrile ug Honasan (wala pay apil si Ramos), si Cory dinhi sa Sugbo. Sa ato pa, walay labut si Cory pagsugod sa EDSA. Buot niyang ipasabot nga dili kono angayan nga i-credit ngadto kang Cory ang nahitabo sa EDSA. Tuod man, sa among pagtimbangtimbang sa role ni Cory sa Edsa, nakapangutana ming duha nga kun wala pa si Ninoy, kun wala pa si Cory tapus patya si Ninoy, duna ba kahay EDSA&amp;nbsp;? Kun duna may EDSA, apan wala si Cory, wala si Cardinal Sin, wala sila si Butch Aquino, wala ang pipila ka maisugong taga-media ug Radio Veritas, ug kun wala pa ang katawhan nga giaghat ni Cardinal Sin pagpaluyo ni Cory, unsa man kaha ang matang sa EDSA ang atong nahiaguman&amp;nbsp;? Sa maong mga pangutana, nahiuknol ming duha. Mi-conclude siya nga kun wala pa si Cory, mahitabo ba kaha ang EDSA&amp;nbsp;? Ug kun wala may labut si Cory sa EDSA, nganong diha man itunol ni Enrile ug sa katawhan ang gahom ngadto kang Cory&amp;nbsp;? Nganong wa man mo-insiser si Enrile ug ang katawhan nga maoy ipapanumpa isip presidente si Ernile mismo o si Ramos, kun wala pay labut si Cory&amp;nbsp;? Sa laktud, nahitabo ang EDSA, mihugop ang katawhan, katawhan from all walks of life, gumikan ni Cory, kinsa maisugon ug mapangahasong nakig-atbang sa gamhanang Marcos, diin kitang tanan mitalaw ug mikakak. Imagine, mere housewife lang, nakigsangka ni Marcos. Ikaw, Dro, diin ka man niadtong panahona?&amp;nbsp; Pagkanaug ni Cory sa gahom, paglabay sa daghang katuigan, maoy pagtuo sa uban nga irrelevant na siya. Wa na siya’y kapuslanan, ug di angayan tuhoan. Gani, ang iyang mga kaatbang medyo nagbugalbugal na man kaniya ug sa iyang banay. Ang outpouring ug spontaneous nga reaction sa katawhan sa iyang pagkamatay ug paglubong, taliwa sa pagbunok sa ulan, naghulagway sa iya pang pagka-relevant. Alang sa katawhan, maunsa man ang pagtoo sa uban, nahitabo ang EDSA gumikan ni Cory, kay alang nila, kun wala pa si Cory, ambut duna bay EDSA. Gisugdan nila ni Enrile ug Honasan ang EDSA gumikan sa ilang nakita nga support sa katawhan ni Cory. Otherwise, kun gipaka-bali-wala lang si Cory sa katawhan, kaylagi usa lang ka housewife, ug kun pananglitan si Doy Laurel o si Enrile ang mikandidato batok ni Marcos, mahitabo kaha ang EDSA?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=496030&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Habang lumalapang ng masarap na steak.</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAHAPON, isang lalaki ang natagpuang patay sa Quezon City. Ayon sa mga awtoridad, maaaring na&amp;shy;matay sa gutom ang lalaki. Maraming nakakita na ilang araw na umanong hindi kumikilos ang lalaki sa kina&amp;shy; hi&amp;shy;higaan nito sa may bangketa. At na&amp;shy;gulat na lamang sila nang madiskubreng patay na pala. Sabi pa ng mga nakasaksi maaari ngang pag&amp;shy;ka&amp;shy;gutom ang ikinamatay ng lalaki. Noong Miyerkules ay lumabas ang survey ng Social Weather Stations (SWS) at sina&amp;shy;bing tumaas ang bilang ng mga naka&amp;shy;raranas ng gutom. Umano’y 20.3 percent ang naka&amp;shy;ranas ng gutom noong Abril, Mayo at Hunyo. Sa unang quarter ng Enero, Pebrero at Marso ay 15.5 per&amp;shy;cent ang nagsabing sila ay nakaranas ng pagka&amp;shy;gutom. May nagsabing isang beses na lamang sila kung kumain sa maghapon. Ang paglabas ng mga balita ukol sa mga nagu&amp;shy;gutom ay nagkataon naman na pumutok din ang isyu sa magarbo at masaganang hapunan na ginawa nina President Arroyo sa New York City at Washington D.C. Sa Ginawang hapunan sa New York ay malaki ang pinagbayaran nina Mrs. Arroyo na umabot sa $20,000 o katumbas ng P1-milyon. Nagpiyesta sila sa lobster, caviar at mamahaling alak. Bukod doon meron pang mamahaling dessert ang grupo. Sinabi naman ng mga tagapagsalita ng Presidente na masyadong eksaherado ang balita. Wala umanong katotohanan ang balita sa magarbong hapunan. Pero nang sumunod na umalingasaw ang balita ukol sa magarbo rin namang hapunan sa isang res&amp;shy;taurant sa Washington DC kung saan ay nagbayad ng $15,000 ang grupo. Pawang steak at alak ang nilantakan ng grupo. Umano’y pagkatapos maki&amp;shy;pag-meeting kay US President Barack Obama, saka kumain sa Bobby Van’s Steakhouse ang grupo ni Mrs. Arroyo. Kamakalawa, agad na inako ni Quezon Rep. Danilo Suarez na siya ang nagbayad ng $15,000. Si Suarez din ang nagsabi noon na masyadong mura ang $20,000 na nagastos sa pagkain nila sa Le Cirque&amp;shy; sa New York. Si Leyte Rep. Martin Romualdez naman umano ang nagbayad ng $20,000 sa Le Cirque. Habang may namamatay sa gutom, marami rin namang inihalal ng taumbayan ang nagpapasasa sa masasarap na pagkain. Habang marami ang na&amp;shy;mumroblema kung saan kukunin ang kakainin sa mag&amp;shy;hapon, maraming halal ng taumbayan ang luma&amp;shy;lapang ng masarap na steak at walang tigil sa pag&amp;shy;tungga nang masarap na alak. Maaaring ang ginastos doon ay galing din sa bulsa ni Juan dela Cruz.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=496111&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Tita Cory at GMA</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NANG pumanaw si dating President Cory Aquino lumantad ang kanyang kasimplehan at kabutihan. Maka-Diyos at maka-tao. Hindi mapapantayan ang katapatan ni Tita Cory bilang pinuno. Tinutupad niya ang sinasabi. Kinilala siyang Ina ng Demokrasya sa Pilipinas. Hindi lamang siya gustong gawing national hero kundi nirerekomenda ring gawing santa. Habang ipinadadama ng mga Pinoy ang kanilang pagmamahal at paghanga kay Tita Cory, umaagaw naman ng atensiyon ang mga kapalpakang nangyayari sa administrasyon ni President Arroyo. Isa rito ang diumano’y biglang paglobo ng yaman ni GMA at ang pagkita nang malaking pera ng kanyang asawa sa bilihan ng ilang hektaryang lupa sa Bulacan. Bumandera rin ang ginawa nilang magarbong hapunan sa isang first-class na restaurant sa New York. Tumataginting na $20,000 o P1-milyon ang ginastos. Madalas maikumpara sa isa’t isa sina Tita Cory at GMA. Si Tita Cory ay hindi naparatangan ng korapsiyon at mga pagmamalabis habang nakapuwesto. Si GMA ay nasasangkot sa mga katiwalian at maraming beses na ring gustong patalsikin sa puwesto kabilang ang NBN-ZTE deal at iba pa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=496117&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL-Mga abusadong ospital naman ang manmanan</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>N AGKABISA na kahapon ang 50 percent cut sa ilang pangunahing gamot. Pagkaraan nang mahaba-haba ring pagtatalo, pagdedebate, pagla-lobby at “pagsusuhol” nakapanaig din ang Cheaper Medicine Bill. Ang Executive Order 821 na nilagdaan ni President Arroyo ang nagbigay hudyat para maibaba ang ilang mga pangunahing gamot. Kabilang sa mga gamot na ibinaba ang presyo ay yung para sa high blood pressure, anti-cholesterol, antibiotic, antineoplastics at anti-cancer. Maraming kontrobersiya bago tuluyang nagkabisa ang Cheaper Medicine Bill na noong nakaraang taon pa hinihintay ng taumbayan. Ayaw gumalaw sapagkat pilit na tinututulan nang mga malalaking kompanya ng gamot. Siyempre nga naman, kapag naipatupad ang batas, mawawala na ang kanilang malaking kita. Ayon sa mga balita, ang puhunan lamang ng mga drug manufacturers sa gamot para sa hypertension ay P2 lamang. Kabilang din sa mga tumututol sa batas ay ang ilang mga doktor din mismo sapagkat mawawalan na sila ng komisyon mula sa drug companies. Ang mga drug companies ang nagbibigay sa kanila ng libreng pasahe sa eroplano kapag nangingibang bansa. Ilang doktor din ang nagpahayag na kapag naging mura na ang gamot, mababang kalidad din siyempre ito. Ayon pa sa ilang doktor, kaya mura ang ibinibentang gamot sa India at Pakistan ay dahil gawgaw ang sangkap dito. Pero kahit na ano pa man ang mga ginawang pagtutol, pagla-lobby at paninira, naituloy din ang 50 percent cut. Ganoon man, hindi lahat ng gamot ay naibaba ng presyo. Sabi ng Department of Health marami silang nirekomenda pero lima lang muna ang naisama sa maximum drug retail prices. Ang kinatatakutan na lamang ngayon ay ang sinabing banta ng mga ospital na magsasagawa sila ng welga o “hospital holiday” para mapigilan ang pagbaba ng mga gamot. Katwiran ng mga ospital, kailangang maubos muna ang mga gamot na nabili na nila noon. Marami raw silang gamot na nabili sa dating presyo. Kung ganito ang banta ng ilang ospital, dapat ngayon pa lamang ay maging mapagmanman ang DOH. Kastiguhin agad ang mga ospital. Huwag hayaang malagay sa panganib ang mamamayan sa balak na “welga”. Dapat din namang ireport ng mamamayan sa DOH ang mga ospital na gagawa ng kabuktutan sa kanila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=496311&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maging malinis tayo sa handaan</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NGAYON at sa susunod na Linggo ay kabuuan pa rin ng ating pagkain na si Hesus ating Panginoon: “Ako ang pagkaing nagbibigay buhay mula sa langit”. Ang Kanyang laman at dugo ang nagbibigay sa atin ng buhay na walang hanggan. Sa ating simbahan ang Huling Hapunan. Taste and see the goodness of the Lord! Isang piging at tayo ay laging inaanyayahan ni Hesus sa Kanyang handaan. Sa tuwing tayo ay aanyayahan sa anumang handaan ay lubos tayong nagagalak sapagka’t tayo pala ay bukod tangi: Sa kasalanan, kaarawan, pagtatapos sa paaralan, kapistahan, pagwawagi o isang payak na kainan. Sa ganitong paanyaya, ang unang sumasagi sa ating isipan ay “meron ba akong isusuot na maayos na damit para makadalo sa handaan”. Inihahanda ba natin ang ating kaayusan sa tuwing tayo ay dadalo sa Handaan ni Hesus, ang Banal na Misa? Ibig sabihin: Malinis ba ang ating puso at isipan? Napagsisihan na ba natin ang ating mga nagawang kasalanan? Ang dalawang unang pagbasa ay pawang paalaala sa ating paglilinis. Ang Aklat ang Karunungan at sulat ni Pablo ay ang tanging sabon at shampoo sa paglilinis ng ating kalooban. Handa tayo sa hapag kainan. Kaya’t hindi tayo dapat mahuli sa pagdalo sa isang handaan. Sino kaya sa atin na laging huling dumating sa Banal na Misa tuwing Linggo? Ang unang paghahanda natin ay ang kaayusan ng ating hapag – ang ating puso at kalooban. lisanin ang kamangmangan upang tayo ay mabuhay at ang landas ng unawa ay ating tahakin at daanan. Ingatan ang ating pamumuhay. Ma&amp;shy;muhay tayong&amp;nbsp;matalino. Sinabi pa niya na&amp;nbsp;&amp;nbsp; masama na ang takbo ng daigdig kaya’t ating samantalahin ang paggawa ng mabuti. Huwag daw tayong hangal at ating unawain ang kalooban ng Diyos. huwag &amp;shy;upang huwag masira ang ating maayos na buhay. Sikapin nating mapuspos ng Espiritu Santo. Ipahayag natin ang damdamin sa Salmo at&amp;nbsp;umawit tayong lahat ng papuri sa Diyos sa ka&amp;shy;itaasan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Manalangin din tayo kay Maria na ating Ina na kahapon ay ating ipinagdiwang ang&amp;nbsp;assumption – ang pag-aakyat&amp;nbsp;sa kanya sa langit sa piling ng Kanyang anak na si Hesus na ating kapatid, kaibigan at ka&amp;shy;panalig. Mama Mary lagi po kaming humihingi sa iyo ng tulong at awa. Ipanalangin po ninyo kami sa Iyong Anak na si Hesus. Ihingi mo po kami ng mga biyayang aming kailangan na alam po namin na Siya&amp;nbsp;lamang ang lubos na nakaaalam. At higit sa lahat humihingi po kami ng kapatawaran sa aming kasalanan. Naniniwala po kami mahal na ina na ipagkakaloob na sa amin ang iyong anak na si Hesus ang biyaya niya sa amin! Prv9:1-6; Salmo34; Eph5:15-20 at Jn6:51-58&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=496314&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Pinitas ng pilit...!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>August</month>
<day>17</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KATORSE… maihahalintulad ang edad na ito sa isang ‘bubot’ na&amp;nbsp;prutas na kinakailangang isilid sa kaing upang mahinog. Hinahayaang mahinog ng kusa. Binabantayan ng kanyang mga magulang at kasama si ina sa kanyang pagdadalaga upang magabayan. Isang istorya ng ulirang ina na walang hinangad kundi palakihin ng maayos ang kanyang anak ang tampok ko sa aking artikulo ngayon. Si Nancy “Bing” Tumulak, 45 taong gulang tindera ng gulay sa Upper West, Taguig City ang nagbahagi ng kanyang problema hinggil sa sinapit ng anak nito na si Marian (di niya tunay na pangalan) 14 taong gulang. Kasalukuyang First year High School si Marian sa isang pam&amp;shy;publikong paaralan sa Taguig ng mangyari ang bagay na kanyang tatak sa kanyang isipan ng habambuhay. Ika-15... buwan ng Mayo… taong kasalukuyan, ganap na ala una ng madaling araw habang namimili ng panindang gulay sa Divisoria si Bing kasama ang asawa nitong si Pilotiyo “Boy” Tumulak, isang ‘jeepney driver’ ay naiwang mag-isa si Marian sa kanilang bahay. Bago pa man mamili si Bing ay nagpaalam na si Marian sa kanya na makikilamay sa burol ng tatay ng kaibigan nitong si “Alabang”,&amp;nbsp;dalawang eskinita lamang ang layo mula sa kanilang inuupahan. “Naabutan ako ng malakas na ulan, basang basa ako ng pu&amp;shy;munta sa burol kaya’t di na ko tumuloy pa sa loob at tumambay nalang ako sa labas mag-isa,” kwento ni Marian. Pahayag niya’y nakita niyang naglalakad ang katropa nito na sina “Christian”, 16 taong gulang at si “Kelly”, 18 gulang na nung panahong yun papuntang tindahan upang bumili ng alak. Tinawag ni Marian ang dalawa at agad siyang sumama sa mga ito. Bitbit ang isang bote ng “Matador” ay binaba nila ang dalang alak sa bahay ni Felix Elnar, 18 taong gulang na kapatid ni King (di niya tunay na pangalan), kasintahan ni Marian. Basang-basa sa ulan si Marian kaya naman nagpasama siya kay Christian pauwi upang magpalit ng damit at dun na siya inaya nito na sumali sa kanilang inuman. “Nakumbinsi naman ako agad dahil wala akong ginagawa sa bahay… wala naman tao. Naboboring ako kaya sumama na ko,” paliwanag ni Marian. Nag-inuman ang mga magbabarkada, kasama sina Felix, King, Kelly, Christian, “Jack”, 20 taong gulang at “Em-em” 17 taong gulang sa bahay nila&amp;nbsp;Felix at dun na nagsimula ang tagayan ng mga ito. Makalipas ang isang oras ng malasing-lasing na si Marian ay nakaramdam na siya ng pag-kahilo’t pamamanhid ng katawan. “Panay na ang ikot ng paningin ko, parang unti-unting na&amp;shy;u&amp;shy;untog ang ulo ko sa pader kaya naman sinabi ko na matutulog nalang ako dahil di ko na kaya,” salaysay ni Marian. Itinuro sa kanya ni Felix ang kwarto kung saan siya maaring matulog at gigewang-gewang naman na pumunta dun si Marian. Sa loob ay nakita niya ang isang papag at agad siyang humiga dito. Nagulat nalang siya ng biglang bumukas ang pinto at pumasok si Felix. “Biglang hinarangan ni Felix ang pinto ng sofa at tinitigan ako na tila may masamang balak sa akin, ” may kaba na sa tinig ni Marian ng ikwento. Ayon sa&amp;nbsp;kanya’y agad lumapit ito at hinubad ang kanyang short at ‘panty’. Agad na pumatong sa kanya si Felix at dun na ito naghubad nang kanyang suot na ‘boxers’ at salawal. “‘Hoy bakit mo ako ginaganito hindi naman tayo mag-boy&amp;shy;friend! Hindi nakinig si&amp;nbsp;Felix at hindi naman kita bubuntisin’. Tinaas niya ang blouse ko… nilamas-lamas ang aking dibdib… binuka ang hita ko’t pinasok ang kanyan t*^! sa aking p*%$! Wala naman akong magawa dahil di ko na maigalaw pa ang katawan ko,” pagbabahagi ni Marian. Sinabi ni Marian na patuloy&amp;nbsp;ang pagpasok ng t!^% ni Felix sa kanyang ari at napatigil lang ito ng narinig nila ang sigaw ng nanay ni Felix habang sinasaway ang mga kaibagan niyang patuloy na nag-iinuman. Dahil sa pag-aakalang baka pumasok sa kwarto ang nanay nito ay agad siyang pinagbibihis ni Felix ngunit di na niya ito nagawa pa. “Nakahiga nalang ako nun, di ko alam ang gagawin ko, hanggang si King… si King naman ang pumasok sa kwarto at hinarangan din nito ang pinto ng upuan. Nagulat nalang ako ng naghubad din ng boxer short si King. Lumapit siya sa akin… binuka ang aking hita at pinasok ang kanyan t^*! sa p&amp;amp;%! ko!” umiiyak na kwento ni Marian. Parang ang bagal ng ikot ng oras. Hindi na malaman ni Marian kung gaano katagal pinagsasawaan ang kanyang murang katawan ni King. Nananakit ang kanyang ari. Pawis na pawis naman itong si King ng pagmasdan siya ni Marian. Napikit ang kanyang mga mata. Natapos na rin itong sii King at narinig ni Marian ng sumigaw ito at sinabi nito “Jack! Ikaw naman dito!” Pinilit na nagsuot ng damit si Marian subalit gustuhin man niyang makatayo ay nanghihina ang kanyang katawan at nahihilo pa siya sa tama ng alak. Nanlalabo ang kanyang paningin dahil sa hilo subalit nakita niya ng pumasok naman itong si Jack sa kwarto sabay nakatingin sa kanyang murang katawan na nakatambad ng hubad sa kama. Nagtinginan sina Jack at King. ANO ANG MGA SUMUNOD na pangyayari. Ilang lalaki ang nagpakasawa sa bubot na katawan ni Marian. Ang lahat ng ito at iba pang detalye ABANGAN… sa MIYER&amp;shy;KULES sa pagbabalik ng “CALVENTO FILES dito sa PSNGAYON.”&amp;nbsp; (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. SA PUNTONG ito nais kong pasalamatan si Sylvia “Baby” Hernandez at si Jones sa kanilang tulong. Inayos nitong si Baby ang aking satellite disk sa aking tahanan. Sa mga interesado sa isang malinaw na signal ng satellite disk kontakin ninyo si Baby sa 09216712011. Maraming magagandang channels in high definition, lalung lalo ang mga sports channel. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=496663&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang gubot ni Gibo ug si Ponso Pilato sa Kapitolyo</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>August</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sa dihang kalit nga gitunolan ni Atty. Antonio Oposa Jr. sa mikropono aron pasulti-on sa mga mahigugmaon sa kinaiyahan nga nagtapok kaniadtong Biyernes didto sa Cebu Sports Club kalit lang nahilom ang tanan. Gihangyo ni Defense Secretary Gilbert “Gibo” Teodoro ang tanan sa paglitok sa hilom og pipila ka pulong sa pag-ampo alang sa 23 ka mga sundawo nga namatay tungod sa pagpakigpinusilay niini sa mga sakop sa Abu Sayyaf ug Moro Islamic Liberation Front. Human sa mobo nga pag-ampo, miyango-yango sa ilang mga ulo ang mga mahigugmaon sa kinaiyahan agi og timaan sa ilang pag-uyon sa gipamulong ni Gibo. Matud pa sa batan-ong defense secretary, ang gubat sa umaabot dili na gubat sa armas kun dili gubat na sa kakuwang sa tubig, kakuwang sa kahoy, kakuwang sa isda, kakuwang sa pagkaon ug uban pa tungod kini sa pagpabaya ug pag-abuso sa uban sa atong kinaiyahan. Maayo pa si Gibo nagtagad sa kahimtang sa atong kinaiyahan ug mihimo nag lakang aron kini kapanalipdan. Naay uban diha kutob ras pagpagarpar. Ang kahimtang sa atong kinaiyahan kinahanglang dili ibaliwala tungod kay naa kita dinhi mabuhi ug naa kita dinhi magpuyo. Busa ato kining hikutaron ug atimanon. Sa imong pagpabaya wa lang ka maghikog sa imong kaugalingon, gihikawan mo usab ang bag-o ug ang umaabot pang henerasyon. Kun gipanagan-an na ni Gibo ug sa ubang mga nagmahal sa kinaiyahan ang gubat sa umaabot, kamo, ikaw, di ka ba mouban kanamo? * * * Human nag ala Gloria kay nag “I am sorry”, nag Ponso Pilato na usab si Gobernadora Gwendolyn Garcia. Kining tanan tungod sa Balili property sa lungsod sa Naga nga gipalit sa Kapitolyo ug hapit muabot sa usa ka gatos ka milyon ka pesos nga ang sobra diay sa katunga niini dagat. Gitukmod karon sa gobernadora ang responsibilidad ngadto kang bokal Juan Bolo kinsa matud pa maoy nangusog aron mahimo ang palit sa yuta nga gipanag-iya sa mga Balili. Wa kuno’y labot si Gobernador. Motoo mo? Magpadektar lang diay ning atong gobernador ni Juan Bolo? Pagkatoytoy! Kinsa ba diay ang gobernador sa lalawigan sa Sugbo, si Juan Bolo? Hain na man ang pangugat sa sipsip nga si Rory John Sepulveda nga nag I am sorry ug nag Ponso Pilato naman ang gobernadora? Are you still there torney?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=496887&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nagpalamon sa Arroyo party may hinihingi sa gobyerno (2)</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>August</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGPALAMON ng marangyang hapunan si Quezon&amp;nbsp;&amp;nbsp; Rep. Danilo Suarez sa Washington nu’ng wedding anniversary nina Gloria at Mike Arroyo. Inamin ni Suarez na umabot nang $15,000 (P750,000) ang steak at alak sa party sa Bobby Van’s Steakhouse. Anang Malaca&amp;ntilde;ang si Leyte Rep. Martin Romualdez naman ang sumagot ng mas marangyang kainan sa Le Cirque sa New York City. Umabot sa $20,000 (P1,000,000) ang chit dahil umorder si Arroyo ng mamahaling wine pansabay sa caviar sa anniversary party. Bakit nagpapakain ang dalawa nang gan’un kama-&amp;nbsp;hal? Simple. May hinihingi sila sa gobyerno, at si Arroyo ang makapagbibigay nito. Umuutang si Suarez ng P1 bilyon mula sa Development Bank of the Philippines, na pag-aari ng gob&amp;shy;yerno. Inaapura niya na ma-release agad ang pera sa katapusan ng Agosto. Para ito sa Coco Resources Corp. kung saan isang kapatid at tatlong anak niya ang naka&amp;shy;listang stockholders at directors. Si Arroyo ang nag-a-appoint ng directors ng DBP board. Isang hudyat lang niya, aapru&amp;shy;bahan ng directors — nanginginig pa — ang loan. Tinutuligsang behest loan ang P1 bilyon. Kulang ang collateral at capital ng CRC. Gagamitin ang utang hindi lang sa power plant kundi iba pang di-nakalistang pro&amp;shy;yekto. Itinago sa corporate layering ang crony. Si Romualdez naman ay nahaharap sa P138-milyong kaso sa Sandiganbayan. Ito’y dahil nu’ng sandaling panahon siyang naging chairman ng Equitable-PCIBank, pina-withdraw niya ang naturang pera mula sa banko nu’ng Okt. 2005. Ang P138 milyon ay interes at dibi&amp;shy;dendo ng sequestered shares ng Trans Middle East Equity, na pag-aari ni Kokoy Romualdez, tatay ni Martin at kapatid ni Imelda Marcos. Ipina-escrow ng Sandigan ang shares ha&amp;shy;bang nililitis ang kasong sequestration na isinampa ng Presidential Commission on Good Government. Dapat ay habulin ng PCGG ang P138 milyon. Ill-gotten wealth daw ito ng angkang Romualdez. Si Arroyo ang nagtatalaga ng mga opisyal ng PCGG. Isang kumpas lang niya, iaatras nila ang ano&amp;shy; mang kaso. Ayos!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=496963&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>OFW sa Riyadh na tinulungan ni Jinggoy</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ISANG liham ng pasasalamat mula sa isa na namang natulungang OFW sa Riyadh ang natanggap ng tang&amp;shy;gapan ng aking panganay na anak na si&amp;nbsp;Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development at ng joint Congressional Oversight Committee on Labor and Employment. Ang OFW na itatago ko sa pangalang “Ana” ay biktima ng “contract substitution.” Umalis siya sa&amp;nbsp;Pilipinas&amp;nbsp;noong 2005 pero pagdating sa trabaho sa Riyadh ay pinapirma ng ibang kontrata kung saan ang mga nakasaad ay malayung-malayo sa pinirmahan niya dito sa bansa. Dahil dito, napilitan siyang tumakas sa kanyang employer at nanatili sa Riyadh nang walang travel documents dahil wala siyang pambili ng tiket pauwi sa bansa. Noong nakaraang Mayo, naaresto siya sa isang “raid” ng mga otoridad sa Najem District, Riyadh&amp;nbsp;&amp;nbsp;at ikinulong sa Riyadh Deportation Center. Sumulat ang pamangkin ni Ana sa tanggapan ni&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Jing&amp;shy;goy upang iparating ang kanyang kalagayan. Agad namang umaksyon ang tanggapan ni Jinggoy at tumu-gon sa naturang problema. Sa tulong ng mga opisyal ng Department of Foreign Affairs sa pangunguna nina Secretary Alberto Romulo, DFA Office of the Undersecretary for Migrant Workers’ Affairs (OUMWA) Executive Director Ma. Agnes Cer&amp;shy;vantes, at Philippine Embassy sa Riyadh, nabigyan si&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ana ng travel documents at nakauwi na sa San Jose,&amp;nbsp;Nue-va Ecija&amp;nbsp;noong Hulyo. Sumulat si Ana kay Jinggoy at idinetalye ang kanyang sinapit sa Riyadh, at ipinaabot ang kanyang taus-pusong pasasalamat pati rin sa mga kapwa Pilipino sa Riyadh na tumulong&amp;nbsp;sa kanya. Tiniyak naman ni Jing&amp;shy;- goy na tuluy-tuloy niyang aaksyu&amp;shy;nan ang mga hina&amp;shy;ing ng mga OFW lalo na ang mga nabibiktima ng panli&amp;shy;linlang, pang-aabuso at&amp;nbsp;pag&amp;shy;mamaltrato. Sa mga gustong sumu&amp;shy;lat kay Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejer&amp;shy;cito Estrada, ipadala ito sa Room 602, Senate of the&amp;nbsp;&amp;nbsp; Phi&amp;shy;lippines, GSIS Bldg., CCP Complex, Pa&amp;shy; say City. Ipag&amp;shy;paumanhin na hin-di tinu&amp;shy;tugunan ng tangga-&amp;nbsp;pan ang mga soli&amp;shy;citation letter.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=496964&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>GMA, may sama ng loob</title>
<author>ORA MISMO Ni butch m. quejada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SUMAMA kaya ang loob ni Prez Gloria Macapagal Arroyo sa nangyari sa kanila ni Senator Miriam Santiago regarding sa isyu ng ‘mahal’ na tsibog sa US of A. Isinama pa naman ni GMA si Senator Miriam sa line-up para masilayan si US Prez Barak Obama. Ang masama pa nito gusto pang mag-‘I am SORRY’&amp;nbsp;ulit si GMA sa madlang people regarding sa pinag-uusapan natin isyu ang ‘magarbong tsibugan blues.’ Totoo kayang hindi na bobotak si Miriam sa 2010 election?&amp;nbsp; Ayon sa asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mukhang sa partido Nationalista siya sasama? Sabi nga, kay Manny Villar! Bilang paghahanda umano sa kanyang pagbalik sa kampo ng oposisyon, pinapataas siyempre ng senadora ang kanyang kredibilidad bilang “genuine opposition” sa pamamagitan ng walang habas na pambubuska at pagpuna kay GMA sa mga nakaraang araw. Mukhang “Laying the predicate” yata ang tawag sa ganito sa pulitika pero sa mga kuwago ng ORA MISMO, simple lang ang tawag todits. Ano? Oportunista. Si Miriam ay asar sa mga “political butterfly” at “balimbing” pero bakit ganito na yata ang estilo niya ngayon? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, walang duda na halos 8 long years si Miriam na kalyo este mali kaalyado pala ng Malaca&amp;ntilde;ang sa Senado, Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, dapat daw mag-ingat si Villar baka kasi matuklaw siya? Naku ha! Abangan. Revillame, ok kahit wala sa Wowowee! MASAYA ang madlang people kahit na wala si Willie Revillame sa Wowowee dahil hindi naman ang una ang habol nila todits kundi ang mga naglalakihan prices. Kahit sinong ilagay na pumalit kay Revillame tiyak dudumugin pa rin ito ng fans hindi dahil kay Willie kundi dahil sa premyo. Sangdamakmak ang umaasa sa pa premyo ng nasabing programa. Katulad yesterday tuwang-tuwa ang mga nasa loob ng studio ng ABS-CBN kay Gabby Concepcion na pansamantalang nag-host ng Wowowee. Buti nga nawala na si Revillame sa Wowowee para malaman niya ang ginawa niyang kalapastanganan kay Prez Cory Aquino. Sabi nga, belat! Nagulantang ang mga kuwago ng ORA MISMO, ng mabalitaan na gusto daw ni Senate President Manny Villar na maging itik este mali ka tiket pala sa partido nito si Revillame for Senator sa 2010 election. Naku ha! Sabi nga, panibagong Lito Lapid ito? Hehehe! Buti na lamang at pinabulaanan ni Villar ang nasabing balita kaya naglulundagan ang mga kuwago ng ORA MISMO, sa decision ni Mister President este mali Senator pala. Siguro puedeng indorser si Revillame ni Manny at tagilid kung ito ay magiging kasangga niya sa partido para tumakbong Senator of the Philippines my Philippines. Kung sakaling gusto ni Revillame ang tumakbo sa politika may panalo ba? Naku ha! Hindi kinokontra ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang partidong gustong kumuha kay Revillame pero mag-esep-esep muna kayo baka hindi lumusot iyan lalo kayong mapahiya sa madlang people of the Republic of the Philippines.&amp;nbsp; Masiado kasing kontrobersyal ito si Revillame mismo ang National Press Club ang bumabakbak sa kanya dahil sa kalapas&amp;shy;ta&amp;shy;nganan ginawa sa ating tinaguriang ‘INA NG DEMOKRASYA’.&amp;nbsp;Hinimok pa nga ng NPC ang MTRCB na patawan ito ng kaukulang pigsa este mali parusa pala. Hindi lang naman kasi isa o dalawang beses nagkaroon ng problema si Revillame sa madlang people hindi ba? Huwag na ikukuento ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang mga ito o iisa-isahin basta nakatatak ito sa mind ng madlang people. Ika nga, remember Ultra stampede. Sabi nga, nagbunga rin ang mga na puno. Hehehe!&amp;nbsp; Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may gagawin kaya si Revillame sa Senado? ‘Baka maparis ito sa ginagawa ni Lito Lapid sa House of Senate? ‘Magpatawa kaya si Revillame sa Senado tulad ng ginagawa niya sa Wowowee?’ tanong ng kuwagong kenkoy. ‘Hindi pa naman sigurado kung bobotak si Revillame sa Senado tsimis lang ang balita’ sagot ng kuwagong taga-mental.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=496968&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Anomalya sa LTO Computerization</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MAYROON akong kakilala na hiniraman ng kotse ng kanyang&amp;nbsp;kaibigan noon pang 2007 at hindi na natagpuan ang taong humiram. Kamakailan ay natuklasan na ang sasakyan ay pag-aari na ng ibang tao. Naibenta pala ito at kung papaano namanipula&amp;nbsp;ang change of ownership ay six million dollar question. Pero dapat bang mangyari ito kung computerized na ang sistema ng LTO mula sa pagkuha ng lisensya, rehis&amp;shy;trasyon ng sasakyan at pati emission test? The reason kung bakit tayo nagko-computerize ay para maiwasan ang mga pandaraya. Iyan mismo ang rason kung bakit gagawin ng computerized ang darating na eleksyon. Nagtatanong lang ako porke kontrobersyal na naman ngayon ang P3-bilyong computerization program ng Social Security System na&amp;nbsp;nakuha ng Stradcom-Allcard consortium, na siya ring nakakuha ng kontrata sa LTO. Ibig sabihin, may depekto sa sistema. Binubusisi ng Kamara de Representante ang&amp;nbsp;kontratang ito ng LTO-Stradcom&amp;nbsp;dahil hangga ngayon ay hindi pa nakumpleto ang com-puterization ng pagkuha ng lisensya at maging ang rehistrasyon ng mga sasakyan. At marami rin ang nag&amp;shy;tataka kung bakit nakopo ng Stradcom ang walo pang&amp;nbsp;ibang proyekto kahit walang public bidding. Pero hangga ngayon ay wala pa yatang conclusion ang pag&amp;shy;sisiyasat. May mga reklamo rin&amp;nbsp;akong natanggap noong araw mula sa mga drivers at may ari ng sasakyan sa probinsya na dapat pa raw&amp;nbsp;magpunta sa Maynila dahil madalas mag-fumble ang system ng LTO. At may nakapagbulong pa sa akin na sa tuwing nasisira ang sistema, sandamakmak daw na mga smuggled na sasakyan mula sa Cebu ang&amp;nbsp;nagkakaroon ng instant registration. Ayaw kong isiping sinasadya ang pagbagsak ng computer system. Kaya marapat lang na silipin ang problemang&amp;nbsp;ito&amp;nbsp;at ituwid ang ano mang iregularidad dahil ang unang-unang napeper&amp;shy;hu&amp;shy;wisyo ay ang taumbayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=497497&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Political dynasty</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SIGURO dapat pag-isipan mabuti ng madlang botante sa Philippines my Philippines na&amp;nbsp;isamang i-boykot sa 2010 election, ang mga tinaguriang ‘political butterfly’ at siempre ang mga&amp;nbsp;promotor ng ‘political dynasty’ sa Senado. Dapat busisiin ng todo o Silipin ang komposisyon ng mga nagpapakilalang ‘Honorable’ sa Kongreso, iisa ang surname nila kapag ikinumpara sa Senado, maging may hawak sa susi ng City Hall at munisipyo. Hindi kailangang tumingin sa ibang bakuran upang mabigyang kasagutan ang ‘mala-Ming dynasty’ sa Senado, hindi ba’t record breaker ang Cayetano siblings sa GSIS Compound-sina Alan Peter at Juliana Pilar, katulad din ng Arroyo clan sa Batasan-sina Mikey, Dato, Uncle Iggy at Auntie Marissa plus Uncle Joker sa Senado? Magkapatid pa lang ang usapan sa Senado, meron pang misis si Alan Peter sa Kongreso -si Laarni Lopez-Cayetano, ito’y dating staff ng matandang Cayetano at gusto pang maging mayor ng Taguig at lalabanan ang misis ni Mayor Freddie Tinga. May mga tsismis pang kumakalat todits na dehins pala&amp;nbsp;umuuwi sa Taguig ang mga Cayetano kundi naglagay lamang ng isang satellite office sa Paso, Bagumbayan Taguig para masabing lehitimong residents sila todits? Naku ha! Totoo kaya ito? Balikan ang background ng mga Cayetano, ito’y nakatira sa Ayala Alabang&amp;nbsp;at Amerikana ang kanyang nanay-si Sandra Schramm-Cayetano. Subukan nyong pumasyal sa Taguig ng Biyernes at Sabado, walang Cayetano makikita sa lungsod at tanging katiwala&amp;nbsp;o care taker ang naroon. Naku ha! Totoo kaya ito? Hindi lang iyan, isa pang Cayetano siblings ang gustong tumakbong Congressman ng Pateros-si Rene Carl “Ren-ren” Cayetano, ito’y dating konsehal at natalo sa Muntinlupa noong 2007 at ngayo’y&amp;nbsp;biglaang bumalik ng Taguig at Pateros sa pag-aakalang mananalo at matulad sa kanyang ate at kuya sa Senado na tatawaging deputado o honorable. Kaya’ huwag ipagtaka kung mag-iba ng propesyon si director Lino Edgardo “Lino’ Cayetano ngayon pang break sila ni KC Concepcion. Sadyang walang ibang mahanap na trabaho ang mga Cayetano, aba’y nakahiligan ng mga kapamilya&amp;nbsp;ang pagtakbo tuwing eleksyon. Bakit kaya? Sabagay, hindi lang literal na pagtakbo ang nakagisnan ni Pia Cayetano, ito’y abala&amp;nbsp;sa pagbi-bisekleta at ribbon cutting. Hehehe! Ang hindi dapat kalimutan ng publiko tuwing magsusulat sa balota- walang iba kundi ang BW resources scandal kinasangkutan ng namayapang si Sen. Renato “Compa&amp;ntilde;ero’ Cayetano. Isipin nyo, laway lang puhunan ng father-in-law ni Cong. Lani, ito’y kumita ng P80 milyon at&amp;nbsp;parehong naimbestigahan ng ethics committee. Ano kaya ang nangyari? Naimbestigahan ang matandang Cayetano noong 13th Congress at magaling lang ‘magkula’ si Senador Francis Pangilinan kaya’t na-absuwelto habang si Alan Peter na mister ni Cong. Lani, ito’y sumabit sa kuryenteng US report laban kay Atty. Mike Arroyo. Kasabihan nga, ng mga gurang,&amp;nbsp;kung ano ang puno, siya ang bunga, alangan mamunga ng mangga ang niyog. Ang pinaka-ironic sa lahat, si Cavite Cong. Boying Remulla nag-file ng ethics complaint laban sa matandang Cayetano pero ngayo’y ka-tropa ng mister ni Cong. Lani sa Nacionalista Party (NP) at isa pang iniimbestigahan sa ethics probe ang kanilang sinusuportahang presidentiable-si senador Manny Villar na idinawit sa C-5 road scandal. Kung si dating Pangulong Joseph “Erap” Estrada, narendahan ang pagtakbong Senador ni JV Ejercito noong 2007 at tuluyang pinagpahinga si Dra. Loi para isang Estrada lamang ang naka-up kahit puwede pang mag-reelection, bakit ang mga Cayetano, animo’y uhaw na uhaw sa puwesto ? Naku ha! Totoo kaya ito? ‘Kamote ano sa palagay mo?’ tanong ng kuwagong urot. ‘Dyan hindi ako mapalagay’ sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Kaya nga ano sa tingin mo?’ ‘Kamote, hindi ko nga matingnan.’ ‘Ano ang mabuti?’ ‘Abangan muna lang.’ Aksyon ni Mayor Lim! PINAWAWALIS ni Manila Mayor Fred Lim ang mga abusadong pedicab at mga driver ng jeepney na ginawang terminal ang Earnshaw St., dyan sa may Legarda up to Loreto Church. Siempre kasama ang mga vendor na halos sa gitna ng kalsada nilagay ang kanilang mga paninda. Tinagubilinan ni Mayor Lim si Ric de Guzman, Chief of Staff nito na ayusin ang mga isinumbong ng mga kuwago ng ORA MISMO. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=497502&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Senate Excitement</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>August</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Finance, Ways and Means, Foreign Relations, Defense, Blue Ribbon. Sa Senado, itong lima ang tinaguriang major committees – most glamorous, most influential at most powerful. Hango sa mga hearing at imbestigasyon nito ang mga isyung babalot at papag-usapan ng lipunan. Subalit nitong mga nakaraang araw, dalawa sa naturi&amp;shy;ngang minor committee&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang nagiging venue ng mabigat na usa&amp;shy;pin na talaga namang sinusubaybayan ng nakararami. Sa Ethics Committee nagbabanggaan ngayon ang mga Senador na aspiranteng Pangulo sa kasong double insertion laban kay Villar. Karaniwa’y patapon na lupon ang Ethics. Job description nito’y husgahan ang kapwa Senador kapag may nagawang hindi karapat-dapat. Sa ordinaryong panahon ay walang maaasahang aksyon mula sa Ethics committee. Hindi Santo ang mga Senador pero wala rin naman sa kanilang magpapanggap na mas malinis sa iba. Subalit dahil palapit na ang 2010 ay nag&amp;shy;babago ang matematiks. Galit-galit muna. Ang local government committee ay isa rin sa mga dakilang second choice. Sa Senado na larangan ng mga usaping pambansa, walang nagsasayang ng oras sa mga usaping lokal at parokyal na binubuno ng lupong ito. Hanggang na-refer na nga dito ang panukalang mabigyan ng isa pang congressio-nal district ang Camarines Sur. Walang masama sa pagbigay ng karagdagang distrito&amp;nbsp;ang ating mga kababayan, lalo na kapag malinaw na may pangangailangan. Magugunita na ang ating sistema ng repre&amp;shy;sentasyon ay hinubog upang masigurong magsin&amp;shy;timbang ang boto ng bawat Pilipino. Kapag dumadami ang constituent na kinakata&amp;shy;wan ng iisang congressman, dapat lang mabigyan din ng panibagong kongre&amp;shy;sista ang dumagdag na bi&amp;shy;lang ng po&amp;shy;pu&amp;shy;lasyon. Ang pa&amp;shy;takaran ng Saligang Batas ay kada 250,000 katao equals 1 Congressman. Ang problema sa Cama&amp;shy;rines Sur new district ay 170,000 lang ang populas&amp;shy;yon. Pero kahit kulang, pa&amp;shy;sado pa rin sa House ang pa&amp;shy;nukala at ngayo’y nasa Se&amp;shy;nado na para sanga&amp;shy;yunan. Wala namang marinig na imik mula sa mga Senador. Kaya’t nagdeklara si&amp;nbsp;Sen. Noynoy Aquino na chairman ng&amp;nbsp;&amp;nbsp; Local Government Committee na hindi pupuwede.&amp;nbsp; Alam ng lahat na ang ba&amp;shy;gong distrito sa Cam&amp;shy;Sur ay inilalaan para sa anak ni Gng. Arroyo. Da&amp;shy;hil dito’y na&amp;shy;ging higan&amp;shy;teng isyu ang pagpapa&amp;shy;katatag ni Sen.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Noy&amp;shy;noy. Hindi lang tungkol sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; budget, sa privilege speech o sa imbestigasyon ang pagiging Senador. Napa&amp;shy;ka&amp;shy;raming pagkakataon mai&amp;shy;pakita’t mapatuna-yan ang karakter nitong mga kaga&amp;shy;lang galang na miyembro ng Senado. Salamat at may ganitong mga karagdagang pag&amp;shy;ka&amp;shy;kataon na makilala na&amp;shy;tin ang tunay na pagkatao ng ating mga inihalal.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=497863&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagpangayo og pasaylo</title>
<author>HINUKTOKI Ni Pepita Jane Petralba</author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Matud pa sa usa ka survey, usa sa mga labing lisud litokon nga mga pulong mao ang “I’m sorry”. Tingali kini tungod kay usahay dili dayon nato mamatikdan kun kita adunay sayop. Apan, tungod kay kitang tanan tawo man ug dili perpekto, aduna gyuy mga higayon nga masayop kita. Ug kun ang maong kasaypanan nakapasakit sa atong isig ka tawo, ang angay nga buhaton mao gyud unta ang pagpangayo og pasaylo. Apan dili tanang tawo adunay kahingkod sa panghunahuna nga moangkon kun sila masayop, bisan kun nakaamgo na sila nga nasayop sila. Giingong ang pagpangayo og pasaylo nagkinahanglan og kaisog. Busa aduna say mga tawo nga tungod kay talawan mangayo og pasaylo, ipa-agi nalang sa suko-suko ug pagpangulipas. Niadtong miagi lang Hunyo, mismo ang Santo Papa nga usa ka simbolo sa katarong, nangayo og pasaylo sa mga minorities sa Canada tungod sa gibuhat sa simbahan sa pagdaug-daug kanila ug pagdetenar kanila sa mga tunghaan sulod sa sobra sa usa ka gatos ka tuig. Usa sa misaksi sa maong pagpangayo og pasaylo sa Santo Papa pinaagi sa Truth and Reconciliation Commission mao si Madam Kathleen Mahoney, nga nahimo nako nga propesora didto sa Pransya sa miaging bulan. Dili kini mao ang unang higayon nga nangayo og pasaylo ang Santo Papa sa kasaypanan sa mga nagdumala sa simbahan ug sa mga sayop nga mga pamaagi niini. Dihang miadto siya sa Amerika, nangayo usab siya’g pasaylo sa mga pagpangabuso sa pipila ka mga pari. Kini wala pa mahitabo dinhi sa Pilipinas nga giabusohan sa mga Padre Damaso sa panahon sa Katsila. Sulod sa tulo ka siglo, ang mga Pilipino gihimong itoy-itoy sa mga Katsila, ug gimanipular ang panghunahuna pinaagi sa paghadlok kanato dili lang sa pusil, kondili hasta usab sa krus. Tungod niini, ang pagsabot sa uban tang kaigsoonan mao nga ang Ginoo dili mahigugmaon, kondili bangis sama sa ubang Katsilang pari. Gani, hangtod karon, daghan pa sa atong mga yuta nga giagaw gikan sa mga Pilipino ug nahimong “friar lands”. Matag simbahan nga gitukod sa panahon sa Katsila, simbolo kini sa pag-abusar ngadto sa mga tawong gipugos sa pagpa-apil sa pagtukod niini kun sila wala sweldohi ug pakan-a’g maayo. Kadtong adunay kaisog mopadayag sa ilang pagsupak, mahiagom sa nahiagoman ni Jose Rizal. Kining dalaygon nga gibuhat sa Santo Papa nagpaila lamang nga sama kang Hesukristo, nagpakatawo siya ug nagpa-ubos aron pagsalbar sa simbahan nga giyatak-yatakan sa mga hiwing kaparian kinsa migamit sa ilang impluwensya aron pag-abuso sa pagtahod ug pagsalig kanila sa katawhan. Dili sama niadtong uban diha sa simbahan nga bisan gagmay ra og ranggo, magpatahod gayud ug magpaka-Ginoo. Bisan ang mga ginikanan, kun sila aduna’y kasaypanan ngadto sa ilang anak, kinahanglan makamao sab sila mangayo’g pasaylo sa ilang anak. Kay kun dili, mamahimong sumbanan ang maong sayop ngadto sa anak. Tungod kay kita tawo ra man nga makamaong masayop, ang pagpangayo’g pasaylo dili unta nato ihikaw sa atong napasakitan. Alang sa inyong mga panahom, palihug e-mail sa hinuktoki@gmail.com. Daghang salamat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=498085&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P6-M ipinamudmod na tip nina GMA sa US</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ANIM na milyong piso umano ang kabuuang halaga ng mga tip na ipinamudmod ni Ginang Arroyo at kanyang grupo sa mga waiter, bellboy, porter, driver, convoy escort, at housekeeping personnel sa&amp;nbsp;United States nang nagpasyal sila roon mula Hulyo 29 hanggang Agosto 5 ng kasalukuyang taon. Kami ng aking panganay na anak na si&amp;nbsp;Senate President Pro Tempore&amp;nbsp;Jinggoy Ejercito Estrada, chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development at ng joint Congressional&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Oversight Committee on Labor and Employment, ay nangilabot sa ganitong grabeng paggasta nina Ginang Arroyo. Ang naturang pigura ay base umano mismo sa dokumento mula sa&amp;nbsp;Malaca&amp;ntilde;ang. Ayon sa dokumento, $66,000 ang ginasta nina Ginang Arroyo sa Washington D.C. at $59,000 naman sa New York City para sa naturang napakagalanteng pamumud&amp;shy;mod ng tip. Ang nabanggit na halaga ay ipinang-tip pa lang, iba pa ito sa mga ginasta nila sa ginawa nilang apat na marangya at maluhong hapunan sa apat na mama&amp;shy;haling restoran sa US. Base sa mga naunang nabunyag, sina Ginang Arro-yo ay naghapunan noong Hulyo 30 ng lobster, steak, at fine wines na nagkakahalaga ng $15,000 sa Bobby&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Van’s Steakhouse sa 15th Street, Washington D.C. Kasunod nito, noong Agosto 2, kumain naman sila sa&amp;nbsp;Le Cirque&amp;nbsp;French restaurant sa Manhattan, New York City sa halagang $20,000. Hindi pa nagkasya rito, nag-dinner pa sila muli noon ding gabing iyon ng Agosto 2 sa Bouley Restaurant sa Broadway Avenue, New York. Ang ikaapat namang marangyang hapunan ay gina-nap sa Wolfgang’s Steakhouse sa Park Avenue sa New York din. Patuloy na tinutunton kung saan nanggaling ang pe- rang ginasta sa matitin&amp;shy;ding “lavish dinner” at ga&amp;shy;lanteng pamumudmod ng tip nina Ginang Arroyo. Sa mga gustong lumi&amp;shy;-ham kay Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejer&amp;shy;-cito Estrada, ipadala ito sa kan&amp;shy;yang tanggapan sa Room 602, Senate of the Philippines, GSIS Bldg., CCP Com&amp;shy;plex, Pasay City. Ipagpa&amp;shy;umanhin na hindi tinutugu-nan ng tanggapan ang mga solicitation letter.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=498104&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang paghatag sa kaugalingon</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>August</month>
<day>23</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Daghan ang dili makadawat sa matang sa pagtulon-an nga gisangyaw sa Ginoo ngadto sa katawhan. Gani, kini maoy hinungdan kun nganong daghan sa iyang mga sumusunod ang nagbagulbol batok kaniya. Apan kun buot tan-awon ang gipasabot mao nga sa iyang paghatag sa iyang lawas ug dugo mao man ang paghatag sa kinatibuk-an sa iyang kaugalingon alang sa iyang mga sumusunod. Kini usab ang kahulogan sa matag higayon nga kita mikalawat kaniya diha sa Sagrada Eyukaristiya. Nagtawag kini kanato aron mamahimong manggihatagon diha sa atong kaugalingon ingon nga mihatag ang Dios kanato sa iyang Bugtong Anak. Pinaagi lamang sa akto sa Paghatag ang tawo mabuhi ug diha sa akto sa paghatag ang tawo mamahimong makapabuhi sa nag-uga nang kalibutan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=498379&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Nagtitipid nga ba?</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAPAG nagkakaroon ng oil increase, madalas na ang panawagan ng Arroyo administration ay magtipid. Nang sumagasa ang financial crisis sa mundo, wala ring ibang bukambibig ang adminis&amp;shy;trasyon kundi magtipid. Hindi lamang sa gasolina, kuryente at tubig kundi pati na rin sa mga gastusin dapat daw magtipid. Maganda naman ang kanilang kampanya at katanggap-tanggap. Pero nang mapabalita noong nakaraang linggo na sumobra ng isang bilyong piso ang nagastos ni President Arroyo sa kanyang mga pagbibiyahe, biglang isang malaking kuwestiyon mark ang nakita ng mamamayan. Nasaan na ang kampanya sa pag&amp;shy;titipid? Ayon sa report mula 2001 hanggang 2009 at lumobo ang nagastos at nag-excess ng P1-bilyon. Pero sabi ng Malaca&amp;ntilde;ang, wala naman daw mali sa sobrang gastos. Bawat taon, nasa P130-million ang tinatanggap ng Office of the President para sa travel expenses ni Mrs. Arroyo. Pero noong 2008 tumaas ito at na&amp;shy;ging P170 million na. Ngayong 2009, ganoon pa ring halaga ang nakalaan para sa pagbibiyahe. Nakapagtataka naman na ngayon lang nabulatlat ang ginagastos ng Presidente sa kanyang mga biyahe. Mula noong 2001 nakagawa na nang mahigit 20 biyahe si Mrs. Arroyo. Marami siyang kasamang kaalyado sa bawat biyahe. Ang pinakahuling biyahe ni Mrs. Arroyo ay sa US kung saan ay nakipag-meeting siya kay President Barack Obama. Ang pagkakadiskubre sa sobrang gastos ng Arroyo administration ay nagkataon naman sa kontro&amp;shy;bersiya nang magarbong hapunan sa Le Cirque Restaurant sa New York na gumastos ng $20,000 at ganundin sa Bobby Vans Steakhouse sa Washington kung saan $15,000 ang nagastos. Masyadong magastos ang pamahalaang ito. Kung si Obama at US Vice President Joe Biden ay nakakakain sa mumurahing hamburger stand, bakit hindi magawa nina Mrs. Arroyo para makapagtipid. Umano, si Obama ay uubrang mani lamang ang pulutan habang umiinom ng beer. Bakit kailangan pang mamahaling alak pa ang inorder sa New York restaurant. Nasaan na ang sinasabing magtitipid sa panahon ng krisis?&amp;nbsp;Habang marami ang nagugu&amp;shy;tom, nagpipiyesta naman sila sa masarap na steak, lobster at caviar. Magtipid daw. Para ano kaya at magtitipid? Sigu&amp;shy;ro ang matitipid ng mamamayan ay gagastusin na&amp;shy;man sa masaganang hapunan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=498684&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Suportahan ang PDEA!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KUNG may ahensiya ng gobyerno na kailangang supor&amp;shy;tahan ng mamamayan at lakihan ng budget, ito ay ang PDEA. Sa mga nakaraang araw, marami ang nagagawa ng ahensiya sa laban sa iligal na droga. May napatay na dating pulis at miyembro ng PDEA sa isang condominium sa Makati habang nakikipagkita naman sa isang notorious na Intsik na dealer. Agad bumunot ang dating pulis nang makita ang mga ahente ng PDEA. Hinuli na&amp;shy;man ang Intsik. Dati na itong nahuli sa Sta. Cruz, Lagu&amp;shy;na pero pinakawalan dahil sa teknikalidad. Siguro naman wala nang teknikalidad itong pagkakahuli sa kanya. &amp;nbsp;&amp;nbsp;Kaya dalawa ang tagumpay ng PDEA sa isang operas&amp;shy;yon! Isang Canadian naman ang napatay matapos makipagbarilan din sa PDEA agents sa Green Meadows. Tagumpay muli! Laganap pa rin ang droga sa ating bansa. Kailan lang ay may nahuling opisyal ng isang korte sa Quezon City na nagbebenta ng shabu. Kung hindi pa iyan patunay na laganap ang droga sa bansa, ewan ko na lang! Sa mga nabanggit na insidente, mga empleyado o opisyal ng gobyerno ang mga sangkot sa droga. Hindi na bago ito, dahil marami ang nasisilaw sa pera kahit nasa panig ng batas. Sa kaso ng dating miyembro ng PDEA, nakala&amp;shy;lamang siya&amp;nbsp;dahil alam niya kung paano tumakbo ang PDEA. Alam niya kung paano kumilos ang dati niyang ahensiya. Pero hindi niya akalaing matitiyem&amp;shy;puhan siya sa bahay ng Intsik, kaya nakipag-barilan kaagad. Makikita kung gaano kahaba ang galamay ng droga, pati mga opisyal ng gobyerno ay nasa mga bulsa ng sindikato. Kaya napakahirap labanan ang droga, kahit sa ibang bansa. Maraming nabibili ang pera, pati mga taong akala mo’y kakampi mo sa laban. Dapat lang ay dagdagan ang tauhan at pondo ng PDEA, dahil matindi ang kalaban. Kung talagang seryoso na mawala na nang tuluyan ang salot na droga, dapat aktibo ang lahat sa laban. Marami ang magagawa ng PDEA kapag alam na nila kung saan nagtatago ang mga pusher at bentahan ng droga. At dahil hindi naman sila nasa paligid lang beinte-kuwatro oras, tayo na ang makakatulong sa kanila.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=498688&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mas sayon nga tahas</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sugdan na sa Ombudsman karong buntag ang ilang imbistigasyon sa kontrobersiyal nga transaksiyon sa Kapitolyo uban sa pamilyang Balili diin giingong 80-porsiyento gyud ug dili lang 9.4 ektaryas sa 25 ka ektarya nga napalit sa probinsiya diha sa Barangay Tinaan, Naga ang anaa ilawom sa dagat ug katunggan. Ang ombudsman mipatawag sa regional director sa Department of Environment and Natural Resources karong buntag alang sa usa ka conference tumong niini ang pagkompirmar sa mga dokumento nga nahipos nila maylabot sa Balili Property. Gustong sutaon sa Ombudsman unsa gyu'y tinuod, 80-porsiyento ang ilawom sa dagat ug katunggan o 9.4 ektaryas lang sigun sa pangangkon sa Kapitolyo. Dili ni lisod ang maong tahas tungod kay magbasi tanan sa dokumento busa gilauman sa kadaghanan nga mas paspas ug dali ang paghuman sa imbistigasyon sa Ombudsman. Mas sayon ni kaysa wa pa mahuman sa Ombudsman nga imbistigasyon hangtud karon sa kontrobersiya sa katukuran sa Cebu International Convention Center. Alang nako dili na gani angayang lalisan pa kun pila gyud ang anaa ilawom sa tubig tungod kay “immaterial” kon way bili sa pakisusi sa Ombudsman ang gidak-on sa yuta nga naa ilawom sa tubig. Ang pruwebahan sa Ombudsman mao lang nga alkansi ang gobyerno sa maong transaksiyon ug kining maong tahas alang nako dili na kinahanglang iprobar pa sa Ombudsman tungod kay si Gobernador Gwen Garcia mismo miangkon na nga duna gyu'y kabahin sa napalit nilang luna ang anaa ilawom sa dagat. Madako o magamay ang kabahin sa napalit nga yuta ang anaa ilawom sa dagat tataw nga nadisbintaha ang gobyerno sa maong transaksiyon. Ang angayan nalang susihon sa Ombudsman kun duna bay mga opisyal sa Kapitolyo nga nipahimulos sa gahom aron makasapi sa maong kontrata. * * * Si Assistant Ombudsman Virginia Palangca Santiago mitug-an nako nga sugdan sab nila pagsuhid ang Statement of Assets, Liabilities and Networth sa mga opisyal sa Kapitolyo nga nalambigit sa transaksiyon lakip&amp;nbsp;&amp;nbsp; nila ni Gobernador Garcia ug Board Member Juan Bolo. Kun gikinahanglan matud ni Santiago nga makig-alayon sila sa Anti-Money Laundering Council aron masuhid ang mga bank accounts sa mga opisyal. Dinhi masuta kinsa sa atong mga opisyal ang nagtug-an sa tinuod sa ilang mga SALN. Kun tinud-on sa Ombudsman ang maong bahad sigurado ko nga duna gyu'y mga opisyal nga masakpang namakak sa ilang deklarasyon. Dunay opisyal nga giingong nakapalit og resort gawas sa Sugbo ug mibubo og puhonan sa usa ka bangko, masuta unya kun iya ba ning gideklarar ang maong mga kabtangan sa iyang SALN. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=498774&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi puwedeng ikaso</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>August</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KASO ito ng isang parselang lupa na may title number TCT PT-9736 at pag-aari ng Gotesco. Isinangla ang lupa sa isang grupo ng mga banko na pinangungunahan ng PNB. Ang utang ay umabot sa P800 milyon. Noong Hulyo 30, 1999, nagsampa ng kaukulang aksyon ang mga banko upang ilitin na ang lupa. Ang bangko rin ang nakabili bilang highest bidder sa halagang P1.2 bilyon. Noong Agosto 4, 1999, naglabas ng certificate of sale bilang katibayan na nabili na ng PNB ang lupa. Nirehistro ito sa Register of Deeds noong Nobyembre 9, 1999. Nagsampa ng kaso ang Gotesco sa RTC 161 bago matapos ang isang taong palugit upang tubusin ang lupa. Ipinawawalambisa ng kompanya ang pag-ilit sa lupa, humihingi rin ito ng danyos at pinatitigil ang ginagawang aksyon ng PNB upang tuluyang makuha ang lupa. Natagalan pa bago matapos ang kaso at nakuha lamang mapalipat ng PNB ang titulo sa pangalan nito noong Hulyo 18, 2005 sa ilalim ng titulo bilang PT127557. Kaya noong Mayo 26, 2006, nag-petisyon ang PNB sa RTC 155 upang ibigay na sa kanila ang posesyon ng lupa. Kara&amp;shy;niwan ang petisyong ito’y ginagawad agad ng Korte dahil ito’y karapatan na ng may-ari ng lupa. Ngunit hiningi ng Go&amp;shy;tesco na pagsamahin na lamang ang dalawang kaso sa isang korte. Pinagbigyan ito ng RTC 155 at inilipat ang lahat ng rekord sa RTC 161. Humingi ng rekon&amp;shy;sideras-yon ang PNB ngunit hindi ito pinagbigyan. Nang uma-pela sa Court of Appeals, pareho rin ang naging desisyon. Tama ba ang dalawang korte? MALI. Pinagsasama ang kaso upang maiwasang magkaroon ng sangkatutak na kasong pampatagal lang o kaya ay pampagulo sa maayos na proseso ng korte. Iniiwasan natin ang mang-api o umabuso sa iba at upang mapadali ang paglilitis ng kaso. Sa pagsasama ng petisyon ng PNB at ng kaso ng Gotesco, hindi masusunod ang layuning ito. Kabaliktaran pa ang mangyayari dahil lalong magtatagal ang kaso. Ang petisyon ng PNB ay isinumite noon pang Mayo 26, 2006. Halata naman na tumagal lamang ang dapat sana ay simpleng petisyon ng banko. Argabyado lang&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang PNB sa nangyari. Hindi nito makuha ang lupa saman&amp;shy;talang ang Gotesco naman ang nagkaroon ng partida dahil sa lumipas ang mga taon na nananatili rito ang lupa. Kung tutuusin, hindi naman na dapat ituring na kasong kailangan pang litisin ang petisyon ng PNB. Ang kaso naman ng Gotesco ay isang ordinaryong kasong sibil na kailangan munang paglabanan sa korte ng magkabi-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; lang panig. Malinaw na PNB lang ang mawawalan ng kara&amp;shy;patan kapag pinagsama ang mga kaso nila ng Go&amp;shy;tesco (PNB vs. Gotesco, G.R. 183211, June 5, 2009).&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=498969&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nganong mag-strike man?</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Wala mabangbang ang labor dispute sa Salcon Power sa Naga sa dihang misulod gi-apilan og mga walhon. Akong nasayran sa miaging semana, magkasabot na unta ang management sa Salcon ug Salcon Power Independent Union (SPIU) atol sa ilang inisyal nga panagsabotsabot nga gipatung-an sa National Conciliation and Mediation Board (NCMB). Apan sa dihang naabot si Roxanne Doron sa Kilusang Mayo Uno, nahugno ang sabotsabot. Buot gyud ipatuman ang “strike vote” pinaagi sa pagsang-at og notice of strike vote kay lagi naa kunoy deadlock. Kun modaog ang “yes” votes, mahimong maka-strike ang mga trabahante sa Salcon. Apan kataw-onon kaayo ang nakab-ot nga desisyon sa unyon. Ang rank and file workers sa Salcon mas maka-enjoy pa og dugang benepisyo pinaagi sa negosasyon alang sa Collective Bargaining Agreement (CBA) kay sa paglusad og strike nga gitumong pagpugos sa management sa Salcon pagdawat sa gipangayo sa unyon nga grabe ka imposible ug labaw’ng dili resonable. Gani, ang mga supervisor nakahunahuna niini ug dali silang mipili sa mas paspas nga sabotsabot. Kana untang strike, maayo lamang kana kun imposible na kaayo nga mahitabo ang sabotsabot. Sa sitwasyon karon diha sa Salcon, hayag pa man ang mga kahigayonan sa sabotsabot ug ang management sa Salcon wala man mobiya sa lamesa aron makigsabot sa mga lider sa SPIU. Apan nganong mag-strike man gyud? Dili ba ang inyong gusto mao man ang pagduso sa tagsatagsa ninyo ka katungod? Ang strike ba ang saktong taming o ang lamesa kun asa kamo mahimong magkasabot? Ang CBA kun mapirmahan sa isi’g ka habig, magsilbe kini nga balaod tali sa mga trabahante ug sa management kun wala lang makalapas sa Labor Code ug sa ubang balaod. Pinaagi sa sabotsabot alang sa CBA, ang management mas ganado nga makig-compromise. Bukas ang management sa increase nga 10 porsiyento alang sa unang tuig ug otso porsiyento sa ikaduhang tuig. Natuki kini sa NCMB meeting niadtong Agosto 18 tali sa mga representante sa SPIU ug sa Salcon. Nasayod ang mga representante sa unyon nga kun mahitabo ang strike sa Salcon, mahimong mo-assume dayon og hurisdiksiyonang Department of Labor and Employment (DOLE) tungod kay Salcon usa ka power firm nga usa ka vital institution. Ang ROMM mahuman sa 2012. Apan ang pagka-usab sa hunahuna sa mga representante sa unyon tungod sa panginlabot sa organizer sa KMU makapataas pa sa legal battle tungod kay kun mo-intra ang DOLE, wala’g tuo unya ang kiha sa management batok sa unyon o ang unyon batok sa management. Kun ingon niini ang sitwasyon, mapupos ang panahon nga dili maresolbar ang isyu. Suwerte ang Salcon kay usa ka kompaniya nga mahimong mokita sa laing negosyo. Luoy ang mga trabahante nga naminaw sa sayop nga desisyon paghimo sa strike vote kay malangay ang benepisyo (kana kun dili mapilde!) nga mahatag pinaagi lang unta sa sabotsabot ug dili sa strike. * * * Nahibaw-an na gyud ang tinuoray nga rason nganong wala mangita og alternatibong lugar asa mahimong ipahiluna ug i-segregate ang mga basura human pasirad-i ang Umapad dumpsite niadtong Hunyo 5. Ang hinungdan niini mao diay ang umaabot nga P200 million material recovery facility nga tukoron sa Consolacion. Ang Consolacion buot nga makig-consortium sa Mandaue kay ang mga basura sa Consolacion dili paigo aron makaginansiya ang negosyanteng Koreano nga mobubo og puhonan alang niining MRF facility. Wala man untay problema kun ingon niini ang gipangita ni Mayor Jonas Cortes. Ang wala lang nako ma-uyoni mao ang estilo sa pagsulod niini. Una, nangayo si Jonas og P33 milyones nga budget sa Konseho sa dakbayan sa Mandaue aron igasto sa eco-park sa Umapad dumpsite. Wala mo-uyon si Bise Mayor Carlo Pontico Fortuna tungod kay wala makasumiter og mga dokumento si Jonas aron suportahan ang iyang plano nga eco-park. Wala pa gyud matagbaw, ang iyang abogado nga si Atty. Benjamin Cabrido mi-entra sa salida. Iyang gisaway ang konseho nganong mibabag (kuno) sa eco-park ni Jonas. Ginamit ang iyang pagka-environmental lawyer, iyang gihadlok ang konseho nga ikiha. Mahimo kaayong ikiha ni Cabrido, isip environmental lawyer, ang mga sakop sa konseho, apil na si Fortuna. Apan ang maayo niyang buhaton mao ang pakig-estorya sa iyang kliyenteng si Jonas nga ipadali og sumiter ang gipangayong mga dokumento sa konseho pag-justify sa P33 milyones nga pundo alang sa iyang eco-park nga makahayahay sa mga yuta sa palibot sa dumpsite nga iya sa mga Cortes. Si Atty. Rory Sepulveda sa Kapitolyo mitug-an nga si Cabrido apil usab sa business deal alang sa pag-abli sa dumpsite sa Consolacion. Kun mao kini ang nakitang alternatibo nga dumpsite sa Umapad, dakong sagubangon sa Mandaue sa umaabot ang pagbayad unya og dumping fee. Maayo lang kun si Jonas pa ang mayor, ang matagamtam niya unya ang kapait pagbayad sa dumping fee nga ipatuman niana unyang MRF sa Consolacion nga panag-iyahan sa usa ka Koreano. Apan kuyaw-kuyaw ra ba kini siya nga dili na masublian, ang mosunod nga mayor maoy mabuktot pagbayad. Ang maayo ni Jonas, maminaw sa mga tawo diha sa Mandaue. Dili magpataka og yango sa ulo aron motando sa gusto sa iyang mga alalay nga walay laing gihunahuna, ang ilang kaugalingon lamang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=499269&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'BITAG para sa mga sex offender!'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>BANTAY-SARADONG tinututukan ng BITAG ngayon&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang tinatawag na Megan’s Law ng Northern, California. Ito ‘yung batas na nagpaparusa at tumutugis sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga sex offender partikular sa siyudad ng Vallejo&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; City, California. Sa mahigit 300 sex offender sa Vallejo City, 30 por&amp;shy;siyento nito ay mga Pilipino o Filipino-American sex&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; offender. At ilan sa mga ito, napa-deport na ng United States dito sa Pilipinas. At marami ang hindi nakakaalam sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; atin, maging ang ating pamahalaan, mangmang kung sinu-sino ang mga ito. Matapos mapatalsik sa Vallejo City California dahil&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa pagiging sex offender o lumabag sa Megan’s Law, nandito na sila ngayon sa ating bansa at maaaring ilan sa kanila, kahalubilo na natin ngayon. Eto naman ngayon ang tinutunton ng BITAG upang mukhaan ang mga sex offender mula sa California. May naglalaro sa isipan ng BITAG na hindi impos-ibleng dito naman sila sa ating bansa magkalat ng lagim at makapambiktima ng kanilang kahalayan at kaman&amp;shy;yakan. Matalim ang pangil ng Megan’s Law dahil habambu-hay na nakatatak sa rehistro ng isang sex offender&amp;nbsp;ang kaniyang paglabag at habang siya’y nabubuhay, kina&amp;shy;ka&amp;shy;ilangan niyang magparehistro taun-taon. Paraan ito ng Vallejo Police Department na imonitor ang mga sex offenders upang hindi na maulit ang kani-lang paglabag o kasalanan. Itatampok sa aming programa ang buong storya at impormasyon ukol sa Me&amp;shy;gan’s Law na siyang pinag&amp;shy;ka&amp;shy;abalahan ng BITAG ni&amp;shy;tong nagdaang linggo sa California. Ito ay para sa&amp;nbsp;isang special episode&amp;nbsp;ng BITAG para sa nalalapit naming ika-pitong anibersaryo sa la&amp;shy;ra&amp;shy;ngan ng investigative T.V.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=499332&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tungod sa kakabos?</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>August</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka kawatan ang nadakpan ang mahangyoong nagpakiluoy nga unta siya pasayloon na lang. Apan ang hinungdan sa iyang pagpangawat dili ang kawad-on kondili ang iyang pagkaulipon ni Inday Ecstacy. Pamalandong Dili igong rason ang kawad-on aron ang usa ka tawo mobuhat og sayop.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=499557&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P5,000 kada istoryang negatibo kay Gen. Rosales</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>August</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>TWO star general na si NCRPO director Chief Supt. Roberto Rosales. Nanumpa siya sa bagong ranggo noong Martes ng hapon kay PNP chief Dir. Gen. Jesus Verzosa sa Camp Crame. Natuwa ang mga alipores ni Rosales dahil napremyuhan din ang kasipagan niya. Subalit ang pagka-promote ni Rosales ay bad news naman sa mga naiinggit sa kanya. Sa pag-promote kay Rosales, ibig sabihin, ilang hakbang na lang at maka&amp;shy;kamtan na niya ang ambition na maging PNP chief. Ang balitang ’yan ang kumakalat sa kalye sa ngayon. Hindi ko na babanggitin ang accomplishments ni Rosales na nagtulak para siya ma-promote. Ang mahalaga, napansin ang kasipagan niya kaya nararapat lang na premyuhan siya ni President Arroyo. Congrats&amp;nbsp;sa promotion mo General Rosales Sir! Kailan ang blowout? Kasabay sa pag-promote sa kanya, naglabasan ang batikos kay Rosales ukol sa umano’y pagsisi niya kay Supt. Ernesto Fojas, hepe ng intelligence ng MPD ukol sa violent dispersal sa militant students na nag-rally sa gate 7 ng Malaca&amp;ntilde;ang noong nakaraang Miyerkules. Sa initial investigation kasi ni Rosales lumalabas na failure of intelligence ang dahilan kung bakit nakapasok ang militant students sa Palace grounds. Nais ipa-relieve ni Rosales si Fojas, na pasmado ang kabilang katawan dahil sa stroke, subalit namagitan si Manila Mayor Alfredo Lim. Kaya tuloy ang ligaya ni Fojas samantalang ang security ng Palasyo ay nalalagay sa alanganin. Si Fojas ay kinasuhan ng NCRPO at ang hearing officer ay si Supt. Alex Sintin, hepe ng Novaliches police station sa Quezon City. Sa totoo lang, si Fojas lang ang hepe ng intelligence sa bansa na may kapansanan. Only in the Philippines! Hayyyy! PNP transformation ba ang tawag niyan? Tungkol naman sa naglabasang balita sa alitan nina Rosales at Fojas, mukhang me dirty tricks department na nais hadlangan ang ambition niyang maging PNP chief. Ang balitang kumakalat sa police districts, me budget na P5,000 kada istoryang lumalabas sa mga diyaryo na negatibo kay Rosales. Kaya limpak-limpak na salapi ang ginagastos para lang pigilan ang pagtaas ni Rosales sa PNP. Subalit may kasabihan mga suki na, “You cannot put a good man down.” Kaya’t kahit ano pa ang ibato kay Rosales, kung nakaukit naman sa palad niya na maging PNP chief, sino pa ang makakapigil nito? Wala, di ba President Arroyo Ma’m? Dahil na-promote na si Rosales, nangako siyang pag-iibayuhin pa ang pagtatrabaho para lalong maging matahimik ang Metro Manila lalo’t parating na ang “Ber” months at Kapaskuhan. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=499591&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang tambag ni Padre</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>August</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka batan-ong pari ang miduol sa iyang maguwang nga pari aron magpatambag kay lagi niabot na ang iyang kalaay sa ministeryo nga iyang gihimo. Ang mga maguwang nga pari ang igo lang sa pag-ingon: “Ang sekreto aron ka magpabiling lig-on mao ang pagbalik-lantaw sa kalipay nga imong nasinati sa adlaw sa imong ordenasyon. Pamalandong Ang naandang buhat nga walay gugma ang mamahimo na lang hinuong usa ka silot kanila nga nilihok.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=499891&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pagmamaneho nang lasing</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SABI ng PNP-Highway Patrol Group (HPG), ang pagda-drive nang lasing at pagti-text ang dahilan kaya maraming naaaksidente. Sa ipinalabas na talaan ng HPG, umaabot sa 9,000 aksidente ang naganap noong Enero, Pebrero at Marso 2009. Ngayon ay Agosto at ibig lamang sabihin, lampas na sa 9,000 ang naganap na aksidente. Tiyak na bago matapos ang 2009 marami pang malagim na aksidente ang magaganap na ang mga pasahero at motorista ang labis na apektado. Sila ang nasa panganib dahil wala nang disiplina sa kasalukuyan ang mga drayber ng mga pampublikong sasakyan. Sila ang laging sangkot sa malalagim na aksidente. Hindi lamang sa mga kalsada sa Metro Manila nagkakaroon nang malalagim na aksidente kundi pati rin sa probinsiya. Noong Linggo ng madaling araw, dalawang bus ang nagbanggaan sa Lucena City, Quezon at siyam ang namatay. Patungong Maynila ang Bragais Bus Lines nang makabanggaan ang Lucena Bus. Sa lakas ng pagbangga ay nawasak ang parehong dingding ng mga bus. Hindi pa humuhupa ang lagim ng aksidente sa Quezon, isang pampasaherong dyipni ang nag-dive sa isang bangin sa Itogon, Benguet at apat ang namatay. Ayon sa report, madulas daw ang kalsada at hindi nakita ng drayber ang daan dahil foggy. Sa EDSA ay karaniwan na lamang ang nagaganap na aksidente. Karaniwang sangkot ay mga bus na nagkakarera para makakuha ng pasahero. Kama&amp;shy; kailan, isang mag-ina ang nasagasaan habang naghi&amp;shy;hintay sa bus stop sa EDSA. Namatay ang bata at naputulan ng braso ang ina. Noong nakaraang taon, isang Chedeng ang binangga ng isang rumaragasang bus sa EDSA at saka nasunog. Patay ang drayber ng Chedeng na isang doctor. Sa aming palagay, ang pagkalasing ng drayber ang dahilan kaya naaaksidente. Hindi kami nani&amp;shy;niwala na dahil sa pakikipagtext kaya naaaksidente. Kung ang pagkalasing ang dahilan kaya na&amp;shy;aaksidente, dapat patawan nang mabigat na parusa o bawian ng lisensiya ang mahuhuling lasing. Sila ang naghuhulog sa hukay ng mga kawawang pasa&amp;shy;hero o motorista. Maghigpit ang pulisya sa mga nagmamaneho nang lasing.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=499932&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dengue misiaw!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>29</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Grabe g’yod ang pagsiaw sa mga lamok nga nagdala og kagaw sa dengue kay sulod lang sa usa ka semana, upat g’yod ka kinabuhi ang nakalas dinhi sa dakbayan sa Sugbo. Sayon ra kaayo tambalan ang dengue kay kun ang biktima dad-on nimo sa ospital, ang buhaton sa mga doktor mao ra g’yod ang paghatag niya og dextrose, unya kanunay’ng paimnon og paracetamol aron pagwagtang sa hilanat ug anti-biotic. Apan subo kaayo kay bisan kun sayon ra tambalan ang dengue, apan daghan pa gihapon ang namatay. Miabot na og 23 ang patay sukad sa Enero. Samtang mitanyag og libre nga pagtambal ang dakbayan, apan nasuta gihapon nga kadtong mga namatay, dugay nga gidala sa doktor sa ilang ginikanan. Sayonan ka nga sagad g’yod sa mga biktima mamatay man inigka-ugma. Nagpasabot kini nga sila gidala sa tambalanan dihang ang ilang sitwasyon grabe na kaayo. Sublion nako ang awhag sa mga ginikanan nga kun hilantan gani ang inyong mga anak, dad-a dayon kini sa doktor aron makuhaan og platelet count. Kun wala kamo’y kwarta, ayaw kataha pagduol sa mga barangay health centers, sa Cebu City Medical Center o sa City Health department. Pananglit dili mo nila tagdon, ayaw kataha sa pagtug-an niini kanako kay ako na’y bahala nga molatigo sa mga ligoy. * * * Karong buntag, si magpapatigayon Jonathan Guardo molusad na sa iyang information drive aron sa pagpahibalo sa katawhan diha sa south district unsaon nga malikayan ang dengue. Anha kini una nga ilusad ang programa ni Guardo sa barangay Tisa. Nindot kining programa ni Guardo kay maisip kini nga pag-abag sa dakbayan. Tukma kaayo ang desisyon ni Guardo nga mosalmot sa kampanya aron mapaminus ang mabiktima sa dengue. Awhag lang nako sa katawhan, paminaw g’yod mo sa tambag. Ang gusto g’yod nako sa buot mahimong opisyal sa kagamhanan mao kadtong mga tawo nga dunay pagpakabana sa panglawas sa katawhan. * * * Nindot baya ang sugyot ni Education consultant Joy Augustus Young nga mas labing maayo nga ang mga bata nga motungha sa grade-1 kinahanglang makaagi usa og kinder class. Bisan si Mayor Osme&amp;ntilde;a nga akong gipangutana kagahapon, mitug-an nga pabor siya sa sugyot ni Young. Sama god sa akong kwatro-anyos nga bata, usa ka babaye, gipaderitso nako sa Kinder-1 bisan og wala kini makaagi og nursery. Dili unta gani dawaton sa maestra kay maalkanse unya kuno sa iyang classmates, apan wala magpalupig ug nindot pa gani og sinuwatan sa uban niyang kauban nga nag-agi og nursery. Tulo pa lang gani ka buwan, maayo na kaayo kini nga mosuwat ug mo-drawing. Human sa Kinder-1, sunod tuig mo Kinder-2 pa g’yod. Paminaw nako maayo na mosuwat og pinakatay ingon man maayo na mobasa ang akong bata nianang higayuna. Kun ang akong anak isangka nimo sa mga bata nga moderitso lang pagsulod sa grade-1, unsay mahitabo? Sa laktud ma-behind kadtong wala makaagi og Kinder. Unya kay daghan mang mga bata ang gipatungha sa Kinder karon sa dili pa mag-grade-1, alkanse gayod kadtong dili makaagi og Kinder. Mao nga suportahan nako ang lakang ni Young. Alang sa mga dili makaabot sa pagpatungha sa Kinder diha sa mga private learning institutions, ang dakbayan motanyag man og libre nga Summer Kinder Class atul sa bakasyon. * * * Daghan diay ang nagtuboy ni Engr. Greg Senining nga padaganon pagka Provincial Board Member karong eleksyon. Nindot ni nga awhag ug lauman nako nga dawaton kining maong hagit ni “Sano” Greg.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=500245&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pinalitay sa yuta</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>29</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Pila na ka transaksiyon sa yuta ang gisudlan sa Kapitolyo sa Sugbo? Di lang atol sa duha ka termino ni Gobernador Gwen Garcia kun dili apil na sa gisundan nga siyam ka tuig nga pamunoan sa iyang amahan, si karon Kongresista Pablo Garcia? May lain pa ba gawas sa nahibaw-an sa mga Sugbuanon nga gatosan ka ektaryang luna nga ilang gipalit sa Barili, Naga, Minglanilla ug Carmen? Tinuod ba nga kasagaran sa mga luna igo lang gipamayran apan gipasagdan lang ug wa na mapusli? Unsa man ang garantiya sa Sugbuanon nga mga magbubuhis nga ang nangaging mga pagpamalit sa yuta wa sab mosubay sa ruta sa transaksiyon sa mga Balili— gidalidali ug gilaktod? * * * Kalanog kaha sa tiningob ug dinungan nga pagginhawa og luag sa mga sakop sa Provincial Board (PB) dihang ilang nahibaw-an nga wa diay nila ma-ratify ang memorandum of agreement (MOA) nga gipirmahan ni Gobernador Gwen Garcia uban sa mga Balili. Kagaan kaha sa ilang paminaw dihang naamgohan nga kun magkinaunsa man-kun lamdagan sa Espiritu Santo ang panghunahuna ug tisokan og kaisog ang kasingkasing sa mga imbestigador sa Visayas Ombudsman ug mangahas pagtinuod sa ilang mga gimbuhaton-makapanghunaw silang tanan, gawas ni Bolo, og kalambigitan sa P89.9 milyones nga kahiwian. Sa kasamtangan, magpaka aron–ingnon silang mosubay sa script sa Kapitolyo: Iduot si Bolo ug si Bolo lang. Bisan nag-anam kalisod ang pagtago sa nagkadaghang mga siwil nga nagpakita nga wa mag-solo si Bolo sa salida. * * * Kun makaikyas man gyod gani gikan sa mga kasong kriminal, maglisod hinuon ang mga sakop sa PB paglikay sa mga kasong administratiba-salamat sa pagmika ug pa-goryo-goryo sa ilang katungdanan. Makiangayon lang nga, sama ni Garcia, moangkon sab sila og responsibilidad ug mangayo og pasaylo gikan sa mga Sugbuanon. Apan sa di pa makumbinser ang mga magbubuhis sa ilang paghinulsol, angay’ng motug-an sab silang Garcia ug ang mga sakop sa PB giunsa nila pagpalusot ang nangaging mga transaksiyon sa Kapitolyo-pagpalit man og yuta o pagtukod man sa CICC ug sa ubang mga proyektong infrastractura sa nagkalainlaing kalungsoran ug mga dakbayan. * * * Nipaundayon ba lang sab sila sa way kinutoban nga pag-apura ug paglipatlipat? Gihatagan ba sab sa hingpit nga pagsalig si Bolo ug ubang mga naghikay sa pagpalit sa yuta sa Barili, Naga, Minglanilla ug Carmen ug ubang mga transaksiyon? Gibundak-bundak ba sab ang ngan ni Garcia ug nagyangu-yango ug gitun ba lang sab sa mga sakop sa PB ang ilang dila? Gipirmahan ba lang sab ni Garcia ang mga dokumento sa way pagsusi kinsay nag-andam ug diin gikan? Ug gihikawan ba sab ang PB sa kahigayonan pagsubli sa mga dokumento aron matino may panginahanglan ba sa ratification? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=500248&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pakain lang sa mga gutom para sa hustisya</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>30</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MAY kasabihan na ang iyong nakaraan ay babalik para multuhin ka. Ang mga kasalanan mong nagawa ay ba-balik para bigyan ka nang matinding sakit ng ulo. Ganito malamang ang naiisip nina Benjamin Abalos Sr. at Romulo Neri, sa pagkabuhay muli ng ZTE/NBN scandal. Inutusan ng Ombudsman ang Palasyo na suspindihin si Neri&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mula sa kanyang tungkulin bilang presidente ng SSS ng hindi kukulangin sa anim na buwan, dahil sa kanyang pagkakasangkot sa naturang anomalya. Meron kasing tinatawag na kasalanan dahil may ginawa kang kamalian, at meron ding kasalanan dahil wala kang ginawa para ituwid ang isang kamalian. Sa kaso ni Neri, wala siyang ginawa ukol sa suhol sa kanya ni Abalos. Hindi rin naman niya tinanggihan yung suhol, at hindi pinaalam sa Ombudsman na siyang lilitis ng kaso kung sakali. Sinumbong lang sa Presidente na wala ring ginawa! Bilang pinakamataas na opisyal na dapat magpatupad ng lahat ng batas ng bansa, may pagkakamali rin si Arroyo sa kanyang hindi pagkilos&amp;nbsp;laban kay Abalos, pero inabsuwelto siya ng Ombudsman. Ganun din ang Unang Ginoo na wala rin dapat kinalaman sa ZTE/NBN, pero ayon sa mga testigo ay malaki ang impluwensiya&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; niya sa proyekto. Inabsuwelto rin siya ng Ombudsman. Hinihikayat ni Jun Lozada ang kanyang dating kaibi&amp;shy;gang si Neri na sabihin na ang lahat ukol sa ZTE/NBN, para linisin ang kanyang pangalan at konsensiya. Pero lampas na ang pagkakataong iyon. Tinalikuran ni Neri ang responsibilidad niya bilang opisyal ng gobyerno na ang tanging tungkulin ay silbihan ang mamamayan. Pinili niyang magtago sa kapangyarihan ng ehekutibo ng Palasyo. Ngayon, mag-isa na siyang haharap sa batas. Pero hindi matanggal sa isip ng marami na sina Abalos at Neri na lang ang isasalang sa apoy para hindi na ma-ka&amp;shy;suhan ang Pangulo at Unang Ginoo. Kumbaga, pina&amp;shy;kain na lang sa mga gutom na gutom para sa hustisya ukol sa isyu na ito, para hindi na rin sila gaanong pansinin. Pero hindi pinalalampas pa rin ito ng ilang mamamayan. Dapat daw kasama sa rekomendasyon ang Unang Pamilya. Hindi ko alam kung gaano kalayo tatakbo ang isyung ito. Baka kasi pampabango lang ang mga kilos ng Tang&amp;shy;gapan ng Ombudsman dahil nahaharap sa isang pag&amp;shy;tatalsik si Merceditas Gutierrez. Baka naman mabaon ito sa limot at tagal ng panahon, ngayong may maliit nang tagumpay na natikman ang mamamayan. Ano kaya ang magiging epekto nito sa kaso laban kay Gutierrez? Absu&amp;shy;weltuhin kaya siya at hawak naman ng Palasyo ang Ma&amp;shy; babang Kapulungan? Sa dramang ito, maraming maliliit na kuwento na dahan-dahang lumalabas. Pero baka sa kinalaunan, baka hindi rin mga bida ang mag&amp;shy;tatagumpay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=500585&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Taktika lamang?</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>August</month>
<day>30</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Daghan nang isyu mitumaw kalabot niining kontrobersiya pagpalit sa kagamhanan sa probinsiya sa Sugbo sa Balili property sa Naga nga nadiskitaang adunay porsiyon nga nalubog diay sa tubig. Tungod sa pagrabe niining maong kontrobersiya, halos nahukasan na sa sapot ang mga opisyal sa Kapitolyo sa mga batikos nga ilang nadawat gikan sa nagkalainlaing sektor. Balaw karon pagpanagang si Gobernador Gwendolyn Garcia, Bise Gobernador Gregg Sanchez ug ilang mga alipures sa Provincial Board nga ang pagpalit sa luna sa pamilyang Balili sa Naga usa ka lihetimong lakang sa Kapitolyo. &amp;nbsp;Alang kanila ug sa pipila nga walay kasayuran sa trans-aksiyon, limpyo ang pagpalit sa maong propriyedad. Gustong ipagawas sa kagamhanan sa lalawigan nga ilalum sa balaud ang tanang negosasyon pagpalit sa maong luna. Hinuon, walay kwestiyon ang pagpalit sa maong kabtangan. Maayo ang intensiyon sa kagamhanan sa lalawigan pag-develop sa maong luna ngadto sa usa ka economic zone. Anaa sa strategic nga lokasyon sa probinsya ang maong luna. Kini ang hinungdan nga naikag ang Kapitolyo pagpalit niini gikan sa pamilyang Balili sa kantidad nga halos mokabat sa P100 ka milyon. Matud pa nga gusto ang Kapitolyo nga magtukod og usa ka international port sa maong luna. Kini human nakita sa opisyales sa lalawigan nga gikinahanglan gayud ang pagtukod og laing major port sa probinsiya tungod kay crowded na kaayo ang Port of Cebu. Apan ang problema mao nga nahibaw-an nga dakong porsiyon diay sa luna nga ilang napalit nalubog diay sa tubig. Dako kini nga isyu gumikan kay nakabayad na ang Kapitolyo sa pamilyang Balili. Dihang naugkat na sa media ang maong bulilyaso, nisamot na hinuon ang problema sa Kapitolyo. Ug kay di lagi mapugngan ang pagburot niining maong isyu, nakakita og lusot ang kagamhanan sa probinsiya. Gusto na hinuon niini nga bakwion ang halos P40 ka milyon gikan sa pamilyang Balili gumikan sa porsiyon sa luna nga nalubog diay sa tubig. Gani mihimo na’g legal nga lakang ang Kapitolyo aron mapugos gayud ang maong pamilya pag-uli sa maong salapi. Apan ang pangutana, mabalik pa kaha ang maong kantidad gumikan sa ka dako niini? Kini bisan pa man pagdangop sa probinsiya ngadto sa korte aron mapugos ang pamilyang Balili pag-refund? Hinuon, mabalik lamang ang maong salapi apan dili sa daling panahon. Apan tan-aw nako mobayad ra gayud ang pamilyang Balili tungod kay mando man kini sa korte. Apan nagkinahanglan pa kini og igong panahon. Ug kong kanus-a, agta ray nasayud. Daghan ang nagtutok karon niining maong kontrobersiya. Bisan ang national media misakay na niini. Ug buhaton gayud sa Kapitolyo ang tanan aron lamang mohupas kini.&amp;nbsp; Gani daghan ang nakaingon nga usa lamang ka diversionary tactic ang gihimo sa Kapitolyo sa plano niining mokiha sa kagamhanan sa dakbayan sa Sugbo tungod sa giingon niining depektoso nga joint venture agreement tali sa dakbayan ug Filinvest Land Incorporated. Ang maong kaso nga ipasaka unya nagsumikad sa kapildihan sa Kapitolyo pag-bid sa usa ka porsiyon sa South Road Properties nga una nang gi-claim sa FLI. Miakusar ang Kapitolyo nga unfair ang dakbayan sa Sugbo pag-award sa maong lote ngadto sa FLI. Mas maayong dili na lamang tagdon sa Kapitolyo ang kapildihan niini pag-bid sa SRP. Wala kini maayong maani kun ipursige gayud niini ang pagpasaka og kaso sa korte. Makaingon hinuon ang mga Sugboanon nga usa lamang kini ka taktika sa kagamhanang probinsiyal aron malihis ang atensiyon sa katawhan gikan sa nag-umidong kontrobersiya nga naglikos sa pagpalit sa Balili lot. * * * Email: yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=500614&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>