<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - Lansagin ang private armies</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>PINANINIWALAANG may private army ang mga Ampatuan sa Maguindanao. Patunay ang mga nakumpiskang baril sa lugar makaraan ang Maguin&amp;shy;danao massacre. Pinaniniwalaan din na ang mga CAFGU volunteers ay nagtatrabaho sa mga Am&amp;shy;patuan. At umano’y kasama ang mga CAFGU sa mga nagmasaker sa 59 katao kung saan kabilang dito ang 13 mamamahayag noong umaga ng Nobyembre 23. Brutal ang pagpatay sapagkat bukod sa pinagbabaril, sinaksak pa at ang ilan ay inilibing habang nakaupo sa kanilang sasakyan. Sa ngayon wala nang mga arma&amp;shy;dong grupo ng pulitiko sa Maguindanao sa&amp;shy;pagkat nasa ilalim ng martial law. Noon pa dapat ginawa ang pagbuwag sa private army sa nasabing lugar para hindi nagamit sa ma&amp;shy;samang paraan. Kailangan palang magbuwis ng buhay ang 59 katao para lamang matanto na walang idudulot na mabuti ang pagkakaroon ng private army. Nagagamit lamang ito para lumawig ang kapang&amp;shy;ya&amp;shy;rihan ng pulitiko. Mula sa ama, anak, apo, pinsan, ay patuloy ang kanilang paghahari sa lugar. Walang kina&amp;shy;tatakutan sapagkat mayroon silang hukbong sanda&amp;shy;tahan na ginagamit para ipanakot. Nagiging sunud-sunuran sa kanila ang mga tauhang de-armas. Parang mga laruang may bateriya na anuman ang iutos ay gagawin — kahit pa pumatay nang walang awa. Hindi lamang dapat sa Maguindanao isagawa ang pagbuwag sa private army ng mga pulitiko. Isagawa ito sa buong bansa. Nakita na ang masamang epekto sa nangyari sa Mindanao kaya hindi dapat magpa&amp;shy;tumpik-tumpik ang Philippine National Police (PNP) sa pagbuwag sa private armies ng mga pulitiko. Nagbanta noong Linggo si National Capital Region Police Office (NCRPO) chief Director Roberto Ro&amp;shy;sales na lalansagin niya ang grupo ng civilian volunteers na hina-hire ng mga pulitiko sa Metro Manila. Ito raw mga volunteer na ito ay nagsisilbing “private armies” ng mga pulitiko. Ayon kay Rosales may mga pulitiko sa Metro Manila na inaarmasan ang kanilang civilian volunteers. Umano’y&amp;nbsp;matataas na kalibreng baril ang ibinibigay sa kanilang volunteers. Delikado ang ganitong sitwasyon. Nasa panganib hindi lamang ang mga pulitiko kundi pati na rin ang mamamayan. Kung inaarmasan ang mga volunteers, malamang magkasunud-sunod ang patayan sa Metro Manila at maaaring mahalintulad sa Maguindanao. Ipakita ni Rosales na hindi banta-bantaan ang kan&amp;shy;yang sinabi. Buwagin ang private armies!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=528322&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Arroyo admin at mga Ampatuan</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>December</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAYA naman palang disarmahan ang mga alipores ng Ampatuans sa Maguindanao ay bakit hindi agad ginawa. Pinalipas pa ang tatlong araw bago nagsagawa ng aksiyon. Palagay ko matindi na ang pressure sa admi&amp;shy;nistrasyong Arroyo kaya kumilos na rin. E di ngayon na&amp;shy;sugpo na ang nababalitang kapangyarihan ng mga Ampa&amp;shy;tuan sa Maguindanao.&amp;nbsp;Hindi napigilan ang pag&amp;shy;tuligsa ng iba’t ibang sektor na walang ginagawa ang gob&amp;shy;yerno partikular ang PNP kaya naganap ang Maguindanao massacre. Kasama sa mga na-massacre ay mga kaaanak ni Buluan vice mayor Ismael Mangudadatu, mga abogada at 13 mamamahayag. Malupit ang pagpatay sapagkat ang iba ay kasamang inilibing sa kanilang sasakyan. Hindi na nakaalis sa upuan ng sasakyan ang mga biktima at inihulog sa nakahandang hukay. Kaya pala hindi nailibing ang ibang mga bangkay ay sapagkat narinig daw umano ng mga killer na paparating na ang military sa lugar. Nagkalat ang mga bangkay sa damuhan. Meron pang buntis na babae. Makaraang sumuko si Datu Unsay mayor Andal Ampatuan Jr. at ngayon ay nakakulong na sa NBI sinabi ng administrasyong Arroyo na wala silang sasantuhin kahit na malapit na kaalyado pa. Ang mga Ampatuan ay malaki ang naitulong kay GMA noong 2004 at 2007 elections. Hindi ba’t si Comelec commissioner Garcillano at si Comelec officer Lintang Bedol ay lumutang na may kinalaman sa dayaan sa Maguindanao. Diumano’y zero ang nakuha ni actor Fernando Poe Jr sa Maguindanao noong 2004. Dalangin ko, bukod sana kay Ampatuan Jr. ay ma&amp;shy; dakip din ang mga arma&amp;shy;dong walang awang puma&amp;shy;tay sa 59 na biktima. Kapag nahuli sila lahat, malaki ang maitutulong para gumaan ang dibdib ng mga naulila. Hustisya ang dapat. Mabig&amp;shy;yan din naman sana ng pi&amp;shy;nansiyal na tulong ang mga naulila. Kawawa naman sila sapagkat karamihan sa mga napatay ang tanging inaasahan o breadwinner ng pamilya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=528325&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga dispatser sa Pier 1</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>December</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Tungod sa masaker sa Maguindanao, nasentro atong atensiyon sa maong lalawigan. Kun hisgutan ang private army, ang mga Ampatuan dayon ang mosangtop sa atong hunahuna. Apan ‘unfair’ kini alang sa mga Ampatuan. Nasayod na kitang daan nga dili lamang ang mga Ampatuan ang nagtiner og private army. Ang mga Mangudadatu kaha? Ang akong punto mao nga ang kagamhanan angayang walay pilion. Ilhon nila ang mga political lord ug mga warlord sa Mindanao -– sa kinatibuk-ang Mindanao, dili lang sa Maguindanao -– aron mapatuman ang pag-disarma sa mga civilian volunteer organization (CVO) nga gihimong goons ug private army sa mga politiko. Dili lamang ang mga politiko nga mga Muslim ang naghimo niini. Adunay mga Kristiyano nga mga politiko nga dayag usab nga naghupot og daghang mga armas ug nagbuhi og mga armadong goons, apan wala lamang malingii sa kagamhanan tungod kay ang atong mga mata naka-focus ngadto sa mga Ampatuan. Gani, dili lamang sa Mindanao kini nanghitabo. Niadto bitaw’ng nakalabay nga eleksiyon, didto sa northern Luzon nag-inambusay man usab ang manag-atbang nga mga kampo sa politika. Ang akong kawsa nga kanunay nakong balikbalikon mao ang pag-angkon sa nasud og “gun-less” politics. Diha sa politika nga walay armas maangkon nato ang tinuod nga demokrasya. Mag-unsa man ang politika nga gipa-ibabwan og armas? Magkurog ang mga tawo ug dili makapili subay sa ilang konsensiya sa tukmang kandidato. Adunay demokrasya, pero tikoy nga demokrasya. * * * Ang mga sakop sa media sa Manila nagpakita lamang sa ilang ka-walay batasan. Naka-ako sila sa pagtamay ug pagbato sa kanhi nila kauban nga anaa na magserbisyo sa Malaca&amp;ntilde;ang. Si Press Secretary Cerge Remonde miatubang unta kanila aron paminawon ang ilang mga pamahayag atol sa ilang indignation rally aron ikondenar ang linuog nga pagpatay sa 34 ka kauban namo sa media didto sa Maguindanao. Apan inay ilang sultian sa tarong, ila na hinuong gi-boohan si Remonde. Wala pa matagbaw, ila pa gyud nga gilabay og mga butang nga mitugpa gyud intawon sa ulo sa kalihim sa prensa. Dili kadto buhat sa mga tarong nga tawo! Dili hinuon nato mabasol ang ilang mga kaguol nga gibati tungod sa nahitabo sa among mga kauban. Apan kinahanglan pa ba gyud nga magbinastos aron ipaabot ang atong mga gibating kaguol ngadto sa gobyerno? Kinahanglan pa ba gyud diay’ng mopasakit sa kanhi kauban aron masulti ang buot nga ipaabot ngadto sa kagamhanan? Kun mao kini, wala na kitay kalahian sa ubang grupo nga kun mag-rally, mohilak kun mamauli nga walay gubot nga nahitabo. Makadadayeg kaayo ang gihimo ni Remonde. Nasayod siyang init ang media tungod sa insidente sa Maguindanao, apan migawas siya sa iyang opisina ug miatubang sa nagsinggit-singgit nga mga sakop sa media. Bisan sakit ang gihimo sa mga sakop sa media, mibalik siya og sulod sa opisina nga wala gani magbaton og kayugot ug pagmando pagpa-aresto sa mga sakop sa media nga mipasakit kaniya. * * * Unsa man diay gihimo sa kapolisan diha sa Waterfront Police Station niining mga dispatser sa Pier 1 nga mamiktima og mga pasahero sa taxi? Adunay reporter nga mitawag kanako kagahapon aron pagpahibalo nga nagkagrabe ang pagka-maldito sa mga dispatser sa Pier 1, nga kusog kaayong manglubag og mga pasahero. Kining mga dispatser manugat og mga taxi nga nagdala og mga pasahero nga manakayay og barko sa Pier 1. Ang nakaparat kay sa usa ka pasahero, tagtulo o tag-upat ka dispatser ang magtabang og pangayo. Diha kunoy usa ka pasahero nga mitunol og piso, gisagpa sa dispatser. Tingale nasuko kadto kay nganong piso ra ang gihatag. Mahal naman gud ron ang Tanduay. Diha pud kunoy usa ka pasahero nga mitunol og singko, gihulga sa dispatser pinaagi sa pag-ingon “di nako gusto makakita sa imong nawong.” Nanghitabo kini duol mismo sa Waterfront Police Station. Atong balikon pagpangutana: Unsa man diay gihimo sa kapolisan diha sa Waterfront Police Station batok niining mga dispatser nga anaa man kini nag-operate duol mismo sa ilang presinto? Atong awhagon ang hepe sa Waterfront Police Station nga si Chief Insp. Aureo Sanchez. Unsa man diay gihimo ninyo diha, sir? Ambot og nasayod ba kaha kini si Chief Insp. Sanchez nga kining dispatser gi-ban na kini dinhi sa siyudad sa Sugbo pinaagi sa usa ka ordinansa. Dili mahimong himuong rason sa mga polis sa Waterfront Police Station nga walay reklamong naabot sa ilang buhatan mao nga wala silay aksiyon nga mahimo. Kay ang buhat mismo sa dispatser gihimo kining ilegal subay sa usa ka ordinansa. Nganong dili man sila mamadlong? Dili angay maghulat si Chief Insp. Sanchez nga si Cebu City Police Director Patrocinio Comendador ang momando kanila. * * * Tigulang na apan mosikad pa. Mao kini akong paghulagway kang Lito Osme&amp;ntilde;a kinsa nagplanong modagan pagka-senador sa nasud sa 2010 nga eleksiyon. Kun madayon, ikaduhang Sugboanon si Lito O. kay ang igsuon ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a nga si Sergio ‘Serge’ Osme&amp;ntilde;a III mobalik man og papili pagka-senador. Ang kasamtangang Senado karon walay Sugboanon busa wala kitay representasyon sa Senado. Busa, maayong suportahan natong mga Sugboanon kining duha ka mga Osme&amp;ntilde;a.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=528529&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>The worst in world history</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SINAMPAHAN na kahapon ng Department of Justice si Datu Unsay Mayor Andal Ampatuan Jr. pangunahing suspek sa Maguindanao Massacre ng 25 counts ng murder. Tutukan nating mga mamamayan ang kasong ito at huwag bayaang maligwak. Kung hindi tayo magiging vigilant o mapagmatyag, mauulit at mauulit ang pangyayari. Patuloy na maghahari ang mga hayok sa kapangyarihang handang gumamit ng dahas para manatili sa kapangyarihan. Itinuturing itong pinakamalalang klase ng ekstermi&amp;shy;nasyon ng tao sa kasaysayan ng daigdig. Ito rin ang itinu&amp;shy;turing na pinakamalubhang uri ng media killing&amp;nbsp;na brutal na kumitil sa tinatayang 30 kasapi ng media. Nakagigimbal. Alam nating&amp;nbsp;magulo ang bansa pero hindi natin alam ang lawak ng kaguluhan hanggang sa maganap ang karumal&amp;shy;dumal na krimeng ito. Ang tiniyak ni Bangon Pilipinas presidential standard bearer Bro. Eddie Villanueva ay ito: Kung papalaring mahalal na pangulo, ito ang unang agenda niya – ang maisilbi ang katarungan sa kasong ito. Parusahan ang mga dapat parusahan&amp;nbsp;kahit sino man sila at kahit ano pa mang political favor ang naibigay nila sa sino mang opisyal ng gobyerno. Palagay ko, sino man ang mahalal ay iyan ang dapat siguruhin. Matagal nang umiiral ang political warlordism. Pero mukhang nalimutan na nating naghahari ito hanggang sa magising tayo isang araw na nangyari ang ganitong&amp;nbsp;kasuklam-suklam na krimen. Pero tingnan natin ito sa positibong pananaw. Dahil sa pangyayaring ito’y nagi-&amp;nbsp;&amp;nbsp; sing tayong lahat sa ka&amp;shy;totohanang dapat nang puksain ang kanser na ito&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa ating lipunan. Hindi ma&amp;shy;pupuksa ito kung ang mga mailuluklok sa puwesto ay yun pa ring mga dating tiwali at walang takot sa Diyos. Kailangan natin ang lideratong seseryosohin&amp;nbsp;ang pagpuksa sa lahat ng uri ng katiwalian sa ating lipunan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=528578&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lasapin, namnamin at seryosohin</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>December</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>TAPOS na ang filing! Pero ang kampanya sa Pebrero pa. Marso naman ang umpisa ng kalbaryong panlokal. So ano na ba ang bawal gawin? Isang karaniwang tanong ay may kinalaman sa gift giving sa Pasko. At siyempre, wala nga&amp;shy;yong makakatakas sa mga “request”, lalo na ang mga kandidatong gobernador, mayor at pababa. Financial assistance, reseta, bola, uniform, chess set, etc. Madidisqua&amp;shy;lify ka ba kung bigla kang “bumait” sa mga botante mo? Ayon sa Supreme Court sa Penera vs. Comelec, mis-tu&amp;shy;lang wala nang violation na “premature campaigning”. Dati rati’y kasunod agad ng filing of certificate of candi-dacy ang campaign period. Subalit sa bagong Automation Law, inabante ng ilang buwan ang filing dahil kailangan ng karag&amp;shy;dagang panahon para sa paglimbag ng machine readable ballots. May pagitan tuloy ng dalawang buwan ang katapu&amp;shy;san ng filing at umpisa ng campaign period. Subalit mis&amp;shy;mong Automation Law ang nagpaliwanag na kahit pa man nakapagfile na, hindi pa rin siya matuturing na kandidato hanggang hindi pa nag-uumpisa ang campaign period. Hindi maaring akusahan ng premature campaigning ang hindi pa kandidato. Kaya’t tuloy ang ligaya ng mga nagpapalabas ng kani-kanilang propaganda. Ayon sa Mataas na Hukuman, kara&amp;shy;patan ito bilang freedom of expression sa Saligang Batas. Sa madaling salita, hindi bawal ang bumait. Nga&amp;shy;yon, kung nakokonsiyensiya kayo at sa tingin niyo ito’y pagbaluktot ng batas, hintayin na lang ang Feb. 1 bago lumarga. Malay niyo, mapansin ng taongbayan ang inyong delikadeza at ma&amp;shy;kapuntos pa para sa inyong kandida-tura. At least, mapag&amp;shy;iwanan man kayo ng biyahe, naka&amp;shy;katulog naman kayo sa gabi. Maraming nadismaya sa kinalabasan ng usaping&amp;nbsp;“pre&amp;shy;&amp;shy;mature campaign ban” dahil mahirap malagpasan ang kato&amp;shy;tohanan na ito’y legalized na panlalamang. Kung may hinanakit, huwag ibaling sa mga miyembro&amp;nbsp;ng Supreme Court dahil ipinatutupad&amp;nbsp;lang nila ang nakatitik sa batas na akda ng ating magagaling na Senador at Congressmen. Nasa huli ang pagkukulang. At tayo&amp;nbsp;din ang dapat managot sa patumpik-tum&amp;shy;pik o “premature” na pag&amp;shy;luklok ng mga taong ka&amp;shy;katawan sa ating interes. Ang aral? Lasapin, nam&amp;shy;namin at seryosohin ang pro&amp;shy; seso ng pagpili ng iboboto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=528580&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Adik sa gahom</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>December</month>
<day>03</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Natinuod gayod ang pagduda sa mga kritiko ni pangulong Gloria Macapagal Arroyo nga modagan kini sa pagka kongresista sa iyang probinsiya. Kaniadtong miaging Martes pitsa uno ning buwan sa Disyembre, kataposang adlaw sa pagpanawat sa mga certificate of candidacy sa mga magpapili sa umaabot nga 2010 nga bugnong lugaynon, gisumitir sa pangulo ang iyang certificate of candidacy sa pagka-kongresista sa ikaduhang distrito sa lalawigan sa Pampanga. &amp;nbsp;Atol sa iyang pagpamulong atubangan sa iyang mga cavalins nga mihatag kaniya og suporta iyang gipasalig ang pagpalambo sa edukasyon. &amp;nbsp;Pagkatoytoy ning atong pangulo. Kun akoy botante sa ikaduhang distrito sa Pampanga di nako botaran ang pangulo sa pagka-kongresista tungod sa iyang pasalig mahitungod sa edukasyon. Kini gumikan kay wa man gani niya mapalambo ang edukasyon nga siya pa ang pangulo karon? Unsa na kaha kun kongresista na lang siya, di ba? Kun wa mapalambo ni Pangulong Arroyo ang edukasyon samtang siya pa ang gamhanan karon sa nasud, unsa na kaha kun kongresista na lang siya? &amp;nbsp;Sa laing bahin serbisyo gyud kaha ang katuyoan sa pangulo ning iyang pagdagan? O paniguro lang sa pagkapyot sa gahom nga hapit na mawagtang kaniya? Kadudahan ang iyang motibo. &amp;nbsp;Ang kandidatora ni Pangulong Arroyo sa pagka-kongresista sa iyang distrito sa Pampanga usa ka buhing kamatuoran nga sa Pilipinas ang mga politiko walay katagbawan. Ang kandidatora sa pangulo ning umaabot nga bugnong lugaynon usa ka dakong kamatuoran nga siya hakog ug hangol sa gahom. Wa siya’y konsensiya ug adik sa gahom. &amp;nbsp;Kun dili pa hakog ug hangol sa gahom si Pangulong Arroyo hayan di na siya mag-apil-apil sa politika ug mopahulay na lang ug ang kahigayonan sa pagpangalagad ihatag na lang ngadto sa mga batan-on ug bag-ong tubo. Apan kay hakog ug hangol buot gihapon niini nga magpabilin sa gahom. Naadik na si Gloria Makakapal Arroyo sa gahom.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=528805&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pulitiko ang pinagsisilbihan ng mga pulis sa Maguindanao</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>03</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MASYADO nang nalublob sa kahihiyan ang ilang miyembro ng Philippine National Police (PNP). Hinahatak pababa ang mga kasamahang mabubuti. Nawawalan tuloy ng saysay ang ginagawa ni Gen. Jesus Versoza para maibangon ang kanyang orga&amp;shy;nisasyon. Tila ba walang kamandag ang kanyang banta sapagkat lalo pang bumabaho ang PNP ha&amp;shy;bang lumilipas ang panahon. At lalo pang nadagda&amp;shy;gan ang baho dahil sa nangyaring massacre sa Ma&amp;shy;guindanao noong Nobyembre 23 kung saan apat na senior police officers ang isinasangkot sa pagpa&amp;shy;tay sa 57 katao na kinabibilangan ng 30 mamama&amp;shy;hayag. Sa pagkakasangkot ng apat na police officers sa Maguindanao, wala nang katuturan ang motto ng PNP na “To Serve and Protect”. Sino ang pinagsisil&amp;shy;bi&amp;shy;han at pinuprotektahan nila? Hindi kaya ang mga pulitiko? Ang apat na police officers ay inalis na sa tungku&amp;shy;lin at kasalukuyang nasa Camp Crame para im&amp;shy;bes&amp;shy;&amp;shy;ti&amp;shy;ga&amp;shy;han. Maraming nagpapatunay na wala silang gina&amp;shy;wang hakbang para mapigilan ang massacre sa 57 katao. At ang matindi, dalawa sa kanila ay isina&amp;shy;sangkot mismo sa massacre. Itinuturo ang isang Inspector Mariga na nakita umanong naki-participate sa pagbaril sa mga biktima. Isinailalim na siya sa “restrictive custody”. Isinasangkot din si Insp. Saudi Mokamad sa pagpatay. Sinalakay noong Mart&amp;shy;es ang bahay ni Mokamad at nakakumpiska ng mga baril na pinaniniwalaang ginamit sa massacre. Ayon sa mga miyembro ng Philippine Army, nang makaabot sa kanilang kaalaman na hinarang ang convoy ng mga Mangudadatu, agad silang nagtungo sa lugar at isang police checkpoint ang kanilang nadaanan. Tinanong nila ang mga police officers na sina Chief Insp. Sukarno Dicay at Senior Insp. Ariel Diongon kung nagdaan sa checkpoint ang convoy ng mga Mangudadatu at ang sagot, hindi raw. Wala raw silang nakita. Ayon pa sa mga sundalo, humigit-kumulang dalawang kilometro lamang ang layo ng checkpoint sa pinangyarihan ng krimen. Nang puntahan nila ang lugar ng krimen, naabu&amp;shy;tan nila ang dalawang militia men na may M-16 rifles. Inaresto nila at dinala kay SPO4 Badawi Bacal, hepe ng pulisya. Pero nadismaya ang mga sundalo sa&amp;shy;pag&amp;shy;kat pinakawalan ang mga ito ni Bacal. Nahaharap din sa kaso si Bacal. Sa nadiskubreng ginagawa ng mga pulis sa Ma&amp;shy;guindanao, hindi ang taumbayan ang kanilang pi&amp;shy;nag&amp;shy;&amp;shy;lilingkuran kundi mga pulitiko roon. Malinaw itong nakikita kaya dapat magsagawa pa ng puspusang pagtatrabaho si Versoza para maibalik ang tiwala ng taumbayan sa PNP. Hindi pulitiko ang kanilang dapat paglingkuran kundi ang taumbayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=528876&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tapos na ang misteryo</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>December</month>
<day>03</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HINDI ko na alam kung ano ang mas nakakagalaiting balita, ang pagpatay sa limampu’t-pitong inosenteng tao sa Maguindanao, o ang paghayag ni Pangulong Arroyo ng kanyang intensiyong tumakbo bilang kongresista ng pangalawang distrito ng Pampanga. Tapos na ang misteryo, tapos na ang mga haka-haka at kuro-kuro. Nangyari na ang matagal nang hinala ng lahat – tatakbo nga para sa mas mababang posisyon ang kasalukuyang Pangulo ng Pilipinas, Gloria Macapagal-Arroyo! At dahil dito, maliwanag na ang mga tunay na intensiyon ng lasing sa kapangyarihang angkan ng mga Arroyo. Na palitan ang saligang batas nang mapalitan ang uri ng gobyerno, at italaga ng kanyang mga kaalyado ang pagi&amp;shy;ging punong ministro ng bansa! Grabe. Kailan ba dapat tumitigil ang pagnanais sa kapangyarihan? Tama na, siyam na taon na! Ano pa ba ang gusto niyang makamtan sa kawawang bayan na ito? Sinong tao, na nasa tamang isipan, ang magnanais pang magsilbi sa mas mababang posisyon kumpara sa kan&amp;shy;yang pinanggalingan? Ang presidente ba ng isang mala&amp;shy;king kumpanya ay gustong maging clerk muli kapag nagretiro na? Paano pala tatawagin itong pulitikong ito kapag nahalal nga bilang kongresista? Congressman-President? President-Congresssman? Nagsalita ang mga mambabatas at mga lumikha ng saligang batas, at sina&amp;shy;sabi nila na walang isinulat na hadlang sa pagtakbo ng isang magtatapos na pangulo para sa ibang posisyon, dahil hindi nila naisip na gagawin nga ito! Kaliwa’t-kanan ang batikos at kritisismo mula sa mara&amp;shy;ming sektor ng lipu-nan ang natatanggap ni Pangu&amp;shy;long Arroyo sa pla&amp;shy;nong inihayag ukol sa pagtakbo sa 2010. Sigu&amp;shy;rado may mga pinuno ng ibang bansa na magsa&amp;shy;salita rin ukol sa plano ni Arroyo. Pero ano ngayon? Kailan ba kumilos ng tama ang kanyang adminis&amp;shy;trasyon dahil sa matinding batikos? Wala. Wala silang pakialam, basta’t manatili sila sa kapangyarihan. Parang mga Ampatuan, kung mapapatunayan na sila ang nasa likod ng massacre sa Maguindanao, walang pakialam sa ano pang sabihin ng bansa o ng mundo, basta’t sila ang nakaupo sa kapangyarihan! Nasa kamay muli ng mga taga-Pampanga ang ka&amp;shy;nilang tadhana. Nasa ka&amp;shy;nilang mga daliri kung paano nila gustong matan&amp;shy;daan at maalala sa ka&amp;shy;saysayan. Nasa mga taga-Pampanga ang desisyon na iyan. Pag-isipan lang sana nang mabuti.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=528879&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Do&amp;ntilde;a Ana ng Valenzuela</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>03</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGAGALAK ng makausap ng mga kuwago ng ORA MISMO, si Do&amp;ntilde;a Anna ang pilantropo dyan sa Valenzuela, Sta. Mesa Mla. Walang paltos siyang bumili at magbasa ng PSN at natutuwa tayo ng ikuento niya ang bawat article na nabasa niya sa ORA MISMO. Maraming salamat kay Do&amp;ntilde;a Ana sa iyong walang sawa na pagbili at pagbabasa ng PSN. God Bless! Maguindanao massacre, gamit sa political gimmick Matapos pakinabangan ang pamilya Ampatuan sa halalang 2004 at 2007 dahil ang Maguindanao ay nagbigay ng “zero” sa mga kandidato ng oposisyon, tuluyan nang ibinasura ng rehimeng Gloria Macapagal Arroyo ang ‘super powerful’ na angkan matapos masangkot sa kahindik-hindik at karumal - dumal na Maguindanao massacre. Sabi nga, 57 ang tinigok! Pinatalsik sa Partido Lakas-Kampi-CMD ang mga Ampatuan sa utos ng bagong tagapag-gulo este mali pangulo pala at kandidato sa panguluhan ni Gloria na si Gilbert Teodoro. Sinundan ito ng pagkulong kay Datu Unsay Mayor Andal Ampatuan Jr., bagama’t hindi tulad ng ordinaryong mamamayan na pinuposasan patungo sa piitan. Sabi nga, VIP ang treatment! Matapos ito ay tinaga este tinalaga pala si DILG Secretary Ronaldo Puno bilang “emergency rule administrator” ng buong Autonomous Region for Muslim Mindanao na may kapangyarihang suspindihin ang sinumang hangal este mali halal pala na official sa nasabing place. Ang nangyari pa mismong ang kandidato ng Partidong-Lakas-Kampi (PALAKA) ‘kokak’ sa pagkapangulo na siGibo ang nag-escort kay Vice-Mayor Toto Mangudadatu sa pag-file ng kandidatura bilang gobernador ng Maguindanao. Totoong walang katulad ang karahasang sinapit ng mga taga-Maguindanao at ng buong bansa sa walang awang pagpaslang sa 57 na inosenteng sibilyan, kasama ang 30 na mga taga-media na humihingi ng tunay na katarungan sa krimeng ito. Sabi nga, sana, tunay at patas na katarungan ang ipa&amp;shy;tupad. Kaya lang may mga nakasilip na grabe ang pamu&amp;shy;mulitikang ipinakikita ni Gibo. Si Gibo ay halos tatlong taong Secretary of National Defense, pero bakit hindi niya dinisarmahan ang mga nag&amp;shy;ha&amp;shy;haring mga pamilya sa Mindanao — ang mga Ampatuan, mga Mangudadatu, mga Dimaporo, Sinsuat, at iba pa? Sabi nga, bakit ngayon lang? Dahil sa kanilang kapabayaan at pagsasawalang-bahala, siya pa ngayon ang nangunguna sa pagsakay sa tindi ng galit ng madlang people sa Philippines my Philippines sa pagkakapaslang ng mga inosente? Bakit? Matapos pakinabangan ang mga Ampatuan sa pandaraya ng ilang nagdaang halaan este mali halalan pala , ibinabasura at pinapalitan ng mga armado ring “warlords” Walang pasubaling pinasabugan ng grenade-launcher at mga M-16 ang kabahayan, at napasalang ang bayaw ni Adam na si Rogelio Tano. Pagkatapos ay sinunog pa ang kabahayan, sampu ng mga kapit-bahayan ng grupong “Buaya sa Lanao” na pinamunuan ni Mayor Mangudadatu. Ang nakalulungkot sa mga pangitain sa Maguindanao at iba pang lalawigan na sakop ng ARMM ay ang kawalang-kapangyarihan ng pamahalaan ng Republika ng Philippines my Philippinesna masawata ang patuloy na patayan sa rehiyon. Mukhang hindi natututo ang pamahalaang Arroyo, maging si Gibo, pagkat imbes sawatain ang walang humpay na karahasan, sumasakay at ginagamit pa nila ngayon ang massacre para makakuha ng mga boto? Pagkatapos ng mga Ampatuan, sino ang susunod na papalit sa kaharian ng mga ito? Para ano — para mandayang muli, gamit ang bagong mga hari-hari ng rehimeng Arroyo? ‘Bago ang politika sana pakulong muna nila ang mga sangkot sa pagpatay’ sabi ng kuwagong embalsamador. ‘May mangyari kaya sa kaso versus ampatawa este mali Ampatuan pala ?’ tanong ng kuwagong tambay sa sementeryo. ‘Baka may mga bumaligtad na witness todits at magkaloko-loko ang hustisya ?’ Sabi ng kuwagong maninipsip ng tahong. ‘Hindi naman siguro’ sagot ng kuwagong SPO10 sa Crame. ‘Ano ang dapat gawin?’ ‘Yan kamote ang hindi ko magagawa’ Hehehe!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=528880&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hinipusan</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>December</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka tiguwang tihik ang mapasigarbuhong miingon ngadto sa batan-on: &amp;quot;Kahibalo ka dong, mga 3M na ang akong kwarta sa bangko!&amp;quot; Pastilan! bisan kun himatyon na hala kwarta lang gihapon ang naa sa iyang hunahuna. Pamalandong Daghan ang niingon nga sila Katoliko apan ang nakapait kay daghan ang naghimo sa kwarta ingon nga hulip sa Diyos. Ang nakapait kay daghan ang migamit sa ngalang Diyos aron makasapi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529092&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bilisan ang pagkakaloob ng hustisya sa 57 biktima</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>LABINDALAWANG araw na ang nakalilipas mula nang imasaker ang 57 katao, 30 rito ay mga ma&amp;shy;mamahayag sa Datu Unsay, Maguindanao. Naka&amp;shy;kulong na si Datu Unsay Mayor Andal Ampatuan Jr. sa NBI detention cell at kinasuhan na ng multiple murder. Kamakalawa, pito pang miyembro ng mga Ampatuan ang sinampahan ng kaso kaugnay ng pagpatay. Isinama na rin ang gobernador ng Ma&amp;shy;guin&amp;shy; danao na si Andal Ampatuan Sr. ama ng pangu&amp;shy;nahing suspek na si Andal Ampa&amp;shy;tuan Jr. Pero sa kabila na nakakulong na si Ampatuan Jr. at kina&amp;shy;suhan na rin ang iba pa, nananatiling mabagal ang usad ng kaso. Usad-pagong ang kaso kaya naman ang mga kaanak ng mga biktima ay sumisigaw ng hustisya. Bakit&amp;nbsp;mabagal gayung marami na ang nagpapatunay na kasangkot nga ang mga Ampa&amp;shy;tuan sa massacre? Hanggang ngayon ay wala pa ring naihaharap na mga miyembro ng civilian volunteers&amp;nbsp;at CAFGU na umano’y pumatay sa 57 katao. Tanging dalawang militiamen ang nadakip at nasa Camp Crame na. Ang baril na nakumpiska sa dalawang militiamen ay nagmatch sa mga bala na narekober sa crime scene. Nasaan na ang iba pang mga berdugo na uma&amp;shy;no’y ginahasa pa ang&amp;nbsp;mga kababaihan at saka pina&amp;shy;tay? Umano, nasa 100 ang mga armadong huma&amp;shy;rang sa convoy. Sabi, pati raw umano si President Arroyo ay naba&amp;shy;bagalan na sa pag-usad ng kaso. Naiinis na raw ang Presidente. Kailangan daw na maabot na ang lalim ng kasong ito. Sana nga ay totoong naiinis na ang Presidente sa usad ng kaso. At sana ay nai&amp;shy;pahiwatig na agad niya ito, isang araw makara&amp;shy;ang maganap ang massacre noong Nobyembre 23. Hindi ganoon ang nangyari sapagkat nakalipas pa ang tatlong araw bago sumuko si Andal Ampatuan Jr. Kailangan pang ma-pressure ang Malaca&amp;ntilde;ang para gumawa ng aksiyon. Kailangan pang sumigaw ang mundo bago tuluyang wasakin ang mga Ampa&amp;shy;tuan sa Maguindanao. Kailangan pang bumaha ang nagkokondena sa ginawang karumal-dumal na kri&amp;shy;men bago itakwil ang mga&amp;nbsp;Ampatuan. Bilisan ang paghahatid ng hustisya sa mga ka-wa&amp;shy;wang biktima. Masama ang magiging pagtingin ng foreign investors sa Pilipinas kapag hindi agad nadesisyunan ang kaso. Trabahuhin nang todo ang kaso para naman matahimik na ang mga kaluluwa ng mga pinaslang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529183&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wastong pagtrato sa mga matatanda</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>December</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAKAUPO ang 80-taon-gulang na ama sa terasa ng lumang kubo, kasama ang edad-45 na edukadong anak. Bigla may dumapong ibon sa barandilya. “Ano ito?” ta-nong ng matanda sa bata. Mabilis ang sagot: “Uwak ‘yan.” Matapos ang ilang minuto, tinanong uli ng ama ang&amp;nbsp;anak:&amp;nbsp;“Ano ito?” Sagot sa kanya: “Kasasabi ko lang,&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; uwak ‘yan.” Di nagtagal, nagtanong ang ama nang ikatlong beses: “Ano ito?” Paangil sumagot ang anak: Uwak ‘yan, uwak.” At ikaapat na ulit nagtanong ang matanda: “Ano ito?” Pasigaw sumagot ang bata: “Bakit ba paulit-ulit kayo sa tanong na ‘yan. Ilang beses ko nang sinabi, uwak ‘yan, uwak. Hindi niyo ba ‘yun maintindihan?” Maya-maya, tumungo ang ama sa silid, at bumalik&amp;nbsp;&amp;nbsp; dala ang lumang gula-gulanit na diary, na itinabi niya mula nang isilang ang anak. Hinanap niya ang isang petsa at ipinabasa sa anak ang isinulat niya noon: “Kanina sa terasa nakadantay sa akin ang munting anak kong edad-3 sa upuan, nang may dumapong ibon sa sahig. Tinanong niya ako nang 23 ulit kung ano ‘yon, at 23 ulit ko rin siya sinagot na uwak ‘yon. Niyapos ko siya matapos kong sagutin nang 23 beses. Hindi ako nairita; sa halip nadama ko ang pagmamahal sa anak.” * * * Kung matanda na ang iyong magulang, huwag silang kamuhian o itratong pabigat. Sa halip kausapin sila nang malumanay, masunurin at mapagkumbaba. Maging matiyaga sa kanila, at ipagdasal sa Diyos na: “Pasayahin ang magulang ko palagi. Inaruga nila ako. Binuhusan nila ako ng pagmamahal. Tinawid nila ang bun&amp;shy; dok at sinuong ang bagyo para hubugin akong maging kapita-pitagang tao sa lipunan ngayon. Turuan ako mag&amp;shy;silbi sila sa pinaka-ma&amp;shy; buting para&amp;shy;an. Mabu&amp;shy;bu&amp;shy;ting salita lang ang bibig&amp;shy;kasin ko sa kanila, ano man ang igawi nila. Amen.” * * * Lumiham sa jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529185&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mga tiguwang gipahimangnoan</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang mayor&amp;nbsp;mi-warning ngadto sa mga senior citizen nga kun masayop sila’g pili sa ilang kandidato ning umaabot nga piniliay, wagtangon ang ilang cash incentive nga P2,000 matag buwan. Klaro kaayo ang gipasabot sa mayor. Ang kasaypanan nga iyang gipasabot ngadto sa mga tiguwang mao ang pagbotar sa mga kandidato nga wa mahisakop sa iyang partido. Busa naa ra kana sa mga “beneficiary” kon tigdawat sa cash incentive gikan sa City Hall. Kun buot sila nga magpadayon ang kaluoy sa kagamhanan sa siyudad nganha&amp;nbsp;kanila, hunahunaon gayud nila ang pahimangno sa mayor. Usa kini ka isyu diin ang mga senior citizens gipapili -- Ilang konsensiya o P2,000 kada buwan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529409&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kinsay angay mauwaw?</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Grabeha g’yod diay ka gamhanan sa mga Ampatuan didto sa Maguindanao no? Tiaw mo, pwerteng daghana nga mga armas alang sa gubat ang nasakmit dihang gironda ang duol sa balay sa mayor nga si Andal Ampatuan. Nakapanglingo-lingo ko nga naminaw sa report nga duna kuno’y mga machine gun, basoka, ug daghan pang mga armas ug mga kinahon nga bala sa lainlaing kalibre. Bisan ug wala kadto makuha sa compound sa balay ni Mayor Andal apan daku g’yod ang pagtoo sa mga tinugyanan sa balaud nga kadto iya sa mga Ampatuan. Kun dunay gubat unya kadtong maong mga armas maoy gamiton, pwerteng ngilngiga na nga away. Kinsa man god ang yano-yano nga makahupot sa maong mga matang sa armas. Nganong karon ra man kana nasakmit? Ayaw ko og ingna nga wala masayod niini ang mga militar, mga polis kaniadto. Sigurado ko nga karon lang sila makabaton og kaisog pagronda sa maong mga armas human sa masaker sa 57 ka tawo, apil na ang mga sakop sa media. Sa akong lindog pipila ka adlaw ang nakalabay, akong gisaway ang kapakyas sa kapolisan ug militar sa pagpatuman og hugot nga kampanya batok sa mga tawo nga naghupot og dili lisensyadong armas didto sa Mindanao. Dinhi sa Sugbo, estrikto kaayo kay bisan og duna kay armas nga tayaon nga gitipigan sa balay dakpon ka man g’yod kun mahibaw-an ka sa mga polis. Angay’ng paspasan sa Department of Justice (DOJ) ang pag-imbestigar sa giingong kalambigitan ni Mayor Andal sa nahitabo nga pagbanhig ug pagpatay sa mga biktima. Kun mahimo kini sa administrasyon ni Presidente Arroyo sa dili pa ang eleksyon, makapalambo pagbalik sa nagkatidlum nga imahe sa presidente. * * * Usa sa mga kandidato pagka konsehal sa south district dinhi sa dakbayan sa Sugbo nagtinguha karon nga matangtang sa pagka kandidato sila si Ginang Margot Osme&amp;ntilde;a ug Ronald Cuenco. Ang rason ni Rajeni V. Dy sa pagpasaka og pag-awhag sa Commission on Elections nga tangtangon ang ngalan nila ni Margot ug Ronald mao nga kuno ang duha mga “green card holders.” Nagpasabot kuno nga sila mga American citizens ug walay katungod nga mohupot og mga elective positions dinhi sa nasud. Apan ang ilang petisyon wala dawata sa Comelec dinhi sa Sugbo. Ang balaud god sa Comelec mao nga adto g’yod sa Manila ipasaka ang mga petition sa pagpakanselar sa mga certificates of candidacy sa mga kandidato. Buyno, husto usab si Rajeni kay kun tinuod nga mga green card holders sila si Margot ug Ronald, dili sila katugotan nga makadagan. Apan nahibaw-an nako nga usa ka tuig na kapin nga gisalikway na ni Margot ang iyang pagka American citizenship. Mao kini ang rason nga may kaisog si Margot nga miingon “Let them file,” dihang akong gipahibalo nga mohimo’g lakang si Rajeni kanila.&amp;nbsp;Gihulagway ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a, bana ni Margot, nga “desperate move” ni Rajeni ug sa mga tawo nga nagpaluyo kaniya ang maong lakang, apan wala sila mahadlok. Sama ra god nga kun si Winston Garcia, kang kansang balay sakop kaniadto sa Cabancalan, Mandaue (boundary sa Cebu City ug Mandaue) unya mibalhin pagparehistro dinhi sa dakbayan, dili kini kwestyonon ni Osme&amp;ntilde;a kun si Winston modayon paglansar pagka mayor. Alang nako, malipay ko nga si Winston modagan pagka mayor aron dunay lig-on nga kandidato nga ikatigi si Vice Mayor Mike Rama. Karon god, bisan og 13 ka tawo ang nagpapili pagka mayor, apan silang tanan walay dag-anan ni Mike.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529410&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ituon ng Comelec pag-educate sa voters</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>TAPOS na ang pagpa-file ng Certificate of Candidacy (CoC) ng mga kandidato. Maluwag na ang Comelec offices. Wala nang trapik. Pero hindi pa riyan natatapos ang tungkulin ng mga Comelec officials kundi nagsisimula pa lang. Hindi pa sila umaabot sa rurok. Nakaharap pa sila ngayon sa mga matitinding pagsubok. At isa rito ay ang pag-educate sa voters sa bagong sistema na gagamitin sa 2010 elections. Anim na buwan na lamang at idaraos na ang kauna-unahang automated elections sa bansa. Babay sa manu-manong bilangan na inaabot ng linggo o buwan bago malaman ang resulta. Tiyak na maraming voter ang mangangapa sa paggamit ng bagong machine. Siyempre mas lalong mangangapa yung mga taong nasa liblib. Dito sa Metro Manila siguro ay walang gaanong problema pero yung mga voter na nasa liblib na barangay, baka magkaroon ng pagkaatraso. Baka abutin ng siyam-siyam bago matapos ang pagboto. Sa Pulse Asia survey, lumabas na 61 percent ng mga Pilipinong botante ay kaunti ang nalalaman sa automated system. Ang iba nga ay nagsabi na baka hindi na sila bumoto dahil hindi nila alam kung paano boboto gamit ay computer. Baka raw magkamali sila sa pagpindot at masayang ang kanilang boto. Baka raw mabuti pa ang mano-mano na lang. Sabi ng Smartmatic, ang kompanya na nanalo sa bidding ng automation, napakadali raw ng pag&amp;shy;gamit sa bagong sistema. Napakasimple raw nito at walang magiging problema ang voters sa araw ng election. Ito ang sabi nila at habang hindi pa aktuwal na nasusubukan ang bagong sistema, mahirap sabihin na walang problema. Ang dapat pagtuunan ngayon ng Comelec ay ang pag-informed o pag-educate sa voters sa bagong sistema. Ngayong tapos na ang pag-file ng CoC, maibubuhos na ng Comelec ang panahon nila sa pag-educate sa voters. Paigtingin ang kampanya para lubusang maipabatid sa voters ang tamang paggamit sa bagong machine. Siyem&amp;shy;pre, mas dapat din naman nilang unahin ang pagtu&amp;shy;turo sa mga guro sapagkat ang mga ito ang naka&amp;shy;ban&amp;shy;tay sa mga presinto sa araw ng election. Kung matuturuan nang maayos ang mga guro, ma&amp;shy;aaring maiwasan ang kalituhan at walang magiging problema.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529533&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>89 OFWs stranded sa Riyadh</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAMI ng aking panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development at ng joint Congressional Oversight Committee on Labor and Employment, ay nabahala sa ulat na mayroon na namang OFWs sa Saudi Arabia na inapi ng kanilang employer. Base sa impormasyon, ang 89 OFWs sa Riyadh, Saudi Arabia ay napilitang tumigil sa kanilang trabaho mula pa noong Oktubre 12 dahil sila umano ay mina&amp;shy;maltrato, hindi pinasusuweldo nang maayos, tinatakdaan ng illegal salary deductions at hindi binibigyan ng kaukulang medical insurance ng kanilang employer na Annasban Group of Companies (Annasban Co.). Sapilitan din umano silang pinapirma ng naturang employer ng bagong kontrata kung saan ay nakasaad ang mas mababang pasahod sa kanila. Sa orihinal umano nilang kontrata ay 950 riyals (katumbas ng P12,000) ang buwanang suweldo nila, pero ito ay ibinaba ng naturang employer sa 650 riyals (P7,200) na lang. Ang grabe pa nito, sinisingil umano sila ng naturang employer ng tig-4,000 hanggang 8,000 riyals (katumbas ng P48,000 hanggang P97,000) bilang bayad daw nila sa kanilang naging deployment sa Riyadh. Lumalabas na halos dala&amp;shy;wang buwan na ngayong wa&amp;shy;lang trabaho at stranded sa Riyadh ang OFWs, pero hang&amp;shy;gang ngayon umano ay wala pang linaw kung masosolus&amp;shy;yunan ang kanilang problema. Ang sitwasyong ito ay isa na namang problemang kaila&amp;shy;ngang tugunan agad ng ating pama&amp;shy; halaan. Bukod sa pagre&amp;shy;solba sa kanilang problema tungkol sa suweldo at bene&amp;shy;pisyong hindi ibinigay, kailangan ding agad ma-repatriate o kaya ay mailipat sa ibang trabaho ang mga inaping kababayan nating ito. Ito ang isa sa mga dahilan sa pagsusulong ni Jinggoy ng pagpapatupad ng “Oplan Repatriation” upang matulungan agad ang OFWs na nagkaka&amp;shy;problema at nai-stranded kung saan wala silang trabaho ha&amp;shy;bang ipinaglalaban ang ka&amp;shy;nilang mga karapatan. Tiniyak ni Jinggoy na masusi niyang pag-aaralan ang usaping ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529535&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang 'multong' kinatatakutan ni Mayor Ampatuan Jr.</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>December</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MUKHANG hindi na makakatulog nang mahimbing si Datu Unsay mayor Andal Ampatuan Jr. sa kanyang selda sa NBI. Hindi dahil dinadalaw siya ng multo ng 57 kataong minasaker sa Maguindanao na kinabibilangan ng may 30 mamahayag kundi dahil pormal na siyang sinampahan ng DOJ ng 25 counts of murder. Siya rin kasi ang tinuturong mastermind sa masaker. Siguro ito na ang simula ng pagbagsak ng mga Ampatuan sa Maguindanao. Ayon sa mga kausap ko sa DOJ, bukod kay Ampatuan Jr., kinasuhan din ang kanyang pamangkin na si Ulo Ampatuan, kapatid na Mamasapano town mayor Bahnarin Ampatuan, Salibo town vice mayor Kanor Ampatuan, Muhamad Sanki, Tammy Masukat at Datu Unsay police chief,&amp;nbsp;PO1 Abbey Guiaden. Puntirya na rin umano ng DOJ sina Maguindanao Governor Andal Ampatuan Sr. at ARMM Gov. Zaldy Ampatuan. Natutumbok na ang buong angkan ng mga Ampatuan dahil unti-unti nang lumulutang ang mga testigo. Sa unang sigabo ng imbestigasyon, takot pa ang mga testigo subalit nitong mga nakaraang araw, nagsilabasan na ang mga ito nang masigurong ligtas na sila sa banta ng mga Ampatuan. Paano kasi, bata-batalyong sundalo na ang itina&amp;shy;laga ng Armed Forces of the Philippines (AFP), maraming pulis at&amp;nbsp;mga di-kalibreng NBI agents sa bakuran ng mga Ampa&amp;shy;tuan. Kaya lupaypay sa ngayon ang private armies ng mga Ampatuan. Kahit nangupiti ang buntot ng mga hukom ng Cota&amp;shy;bato City pinupursige pa rin ni DOJ sec. Agnes Devana&amp;shy;dera ang kaso laban sa mga Ampatuan. Nagtalaga siya ng isang hukom na galing pa sa ibang lugar para lamang ma&amp;shy;isampa ang asunto. Sa ngayon hinihiling ni Devanadera sa Supreme Court na ilipat sa Manila ang paglilitis upang mabigyan ng proteksyon ang mga testigo. Ito na marahil ang tunay na multong kinatatakutan ni Ampatuan Jr. sa kanyang selda.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529538&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kayamanan ni Ampatuan</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>INAAMOY ng buong mundo ang kaso regarding sa Maguidanao &amp;nbsp;massacre dahil bida todits ang mga Ampatuan&amp;nbsp;kaya ang mga ito ay parang mga asong nakabitay este mali nakabantay pala sa mangyayari sa kaso ng karumaldumal na pagpatay sa mga inosenteng nilalang ni Lord! Ang masama todits dahil nagmamana este nagmamanman pala ang people of the world mukhang kamalasan ang aabutin ng Ampatuan clan todits dahil&amp;nbsp;hindi nila kayang&amp;nbsp;magikin o i-hokus pukos ang kaso ng pamahalaan versus sa mga mamamatay tao. Sabi nga, ‘lets throw the books on the barbarians!’ Matindi ang utos ni&amp;nbsp;christmas tree&amp;nbsp;czar&amp;nbsp;este SILG Ronnie Puno sa ilang ahensiya under the government of the Republic of the Philippines my Philippines dahil gusto nilang magkaroon ng performance and management audit dyan sa under arm este ARRM&amp;nbsp;government pala. Siempre pati ang Commission on Higher Education ay walang pakialam sa ikinukuento ng mga kuwago ng ORA MISMO, pero ang Commission&amp;nbsp;on Audit ay kailangan magpadala ng special&amp;nbsp;audit team&amp;nbsp;para&amp;nbsp;kalkalin o mabusisi&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;financial condition ng armed forces este mali ARRM pala at lahat ng bayan na pinagharian ng mga Ampatuan. Funding na ibinigay ng national government sa&amp;nbsp; Manguindanao. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, sangkatutak na hidden at ill gotten health este mali wealth pala ang mga Ampatuan na nakulimbat sa kaharian ng Maguindanao. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO,&amp;nbsp;dehins bababa sa P200 million ang cash na pitsa sa vault ni Governor Ampatuan sa&amp;nbsp;fashion este mali mansion pala nito na kaharap lang ng&amp;nbsp;provincial capitol. Kaya pala kung mamigay ng pera ito sa airport ay&amp;nbsp;ibang&amp;nbsp;klase dahil madalas itong makita ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, sa NAIA kung aalis at dumarating na halos sugurin ng&amp;nbsp;ibang empleado dito&amp;nbsp;na parang nakasahod dahil ang bawat madaanan nito at magbangit ng kanyang name ay inaabutan niya ng pitsa. Hindi basta pitsa ang inaabot sa NAIA,&amp;nbsp;dollar as in US dollar. Kaya naman parang fiesta sa NAIA kapat dumarating si ampaw este mali amapatuta este mali uli Ampatuan pala tuwing may biahe ito. Sabi nga, nakasahod ang mga nakapila. Ayon&amp;nbsp; sa report ng mga intel asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, meron pa daw mga chocolate este gold bars sa palasyo de ampatuta este mali Ampatuan pala. &amp;nbsp;Naku ha! Totoo kaya ito? Kung totoo ang kuento ng intel asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ay saan nanggaling ang kayamanan nito samantala ang probinsiya nila ay isa sa walong pinakamahirap na community sa nasabing place. Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, from the anti-money laundering council maraming posibilities puedeng galing sa government funds, construction funds, smuggling drugs at ang pinakamatindi sa lahat ay ang tinagurian ‘dole out from the palace’. Hehehe! &amp;nbsp;Naku ha! &amp;nbsp;Totoo kaya ito? &amp;nbsp;Ayon sa kuento ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, from the PDEA office may nilusob silang marijuana plantation na operated ng mga ampatawa. &amp;nbsp;Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, from the Kingdom of the Narcotics Department&amp;nbsp;si Mayor kisay este&amp;nbsp;Unsay ay galing daw sa rehab&amp;nbsp;at iba talaga ang talangka sa utak. &amp;nbsp;Naku ha? &amp;nbsp;Totoo kaya ito? &amp;nbsp;Kaya kahit mamamatay&amp;nbsp;ang media siya ay takot&amp;nbsp;sa multo. &amp;nbsp;Ika nga, para-normal velocity ang dating. hehehe! &amp;nbsp;Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si kalansay este mali&amp;nbsp;Unsay pala&amp;nbsp;ang sinasabing hatchetman ng mga&amp;nbsp;damatang ampatawa.&amp;nbsp; &amp;nbsp;Kaya kung may isasaltong mga people of the Philippines para ibaon sa sand itong si Unsay ang tirador kasama siempre ang kanyang mga&amp;nbsp;loyal guards pala. &amp;nbsp;Naku ha! &amp;nbsp;Totoo kaya ito? &amp;nbsp;Kaya pala laging zero at in buta ang opposition sa Maguindanao dahil sa kumpas ng kanilang bossing. &amp;nbsp;Sabi nga, sky is the limit ang bilihan ng boto dito. &amp;nbsp;Siempre may gantimpala galing palasyo ang mga nag-execute nito. Kaya para sa Ampatuan&amp;nbsp;may malaki silang problema na tatahakin ngayon dehado sila sa laban from the Offices of &amp;nbsp;ombadsman este mali Ombudsman pala, Anti-Money Laundering Council, DOJ, NBI, PNP at&amp;nbsp;AFP dahil ang mga ito ang magbibigay ng sakit sa ulo ng una sa&amp;nbsp;darating na mga araw. Sabi nga, sa lifestyle check pa lang lagapak na ang mga ito. ‘Dapat talagang putulin na ang mga pang-aabuso ng mga Ampatuan lalo’t media ang kanilang pinatay’ sabi ng kuwagong sepulturero. &amp;nbsp;‘Kailangan mabigyan ito ng tamang hustiya para huwag ng gayahin ng iba pang gago’t tarantado’ anang kuwagong progresibong union ng mga kabataan inaapi. ‘Ano ang dapat sa mga ito?’ Tanong ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Pugutan ng et -et’ Sabi nga, put a tongue in a new! Abangan</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529551&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Huwag patagalin ang pagkakamit ng hustisya</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>LABING-APAT na araw na ang nakalilipas mula nang walang awang pagpapatayin ang 57 katao sa Maguindanao. Hiling namin sa awtoridad na bilisan ang pagsisilbi ng hustisya sa mga kaawa-awang biktima. Habang nagdaraan ang mga araw, lalong nadadagdagan ang sakit ng mga naiwang kaanak ng mga biktima lalo pa’t mabagal ang usad ng kaso. Hindi makayang alalahanin ng mga kaa&amp;shy;nak ang itsura ng mga biktima makaraang pagpa&amp;shy;patayin ng may 100 armado na tauhan umano ng mga Ampatuan. Nasabi na ng Commission on Human Rights (CHR) makaraang makita ang mga bang&amp;shy;kay, “anong uri ng hayop ang gumawa ng ganito karumal-dumal na krimen?” Pinagbabaril nang malapitan. May binaril sa mukha, ari, ulo at may pi&amp;shy;nag&amp;shy;sasaksak pa. Yung iba ay binaril habang nasa sasakyan at kasamang inilibing sa hukay. Ang masakit, natuklasan pa noong Huwebes na anim sa mga babaing biktima ang ginahasa. May nakuhang semen sa ari ng mga babae at sabi ng mga awtoridad, maaaring ginahasa sila. Iyon marahil ang dahilan kaya ang mga siper ng pants ng mga ba&amp;shy;baing biktima ay bukas o sira. Kaya kung itatanong muli ng CHR kung anong klaseng hayop ang gumawa ng karumal-dumal na krimen sa Maguindanao, masasabing hindi sila hayop kundi mga demonyo. Mga demonyo lamang ang makagagawa ng karumal-dumal na krimen na pati mga babae ay walang awang ginahasa. Uma&amp;shy;no’y hindi rin pinatawad ang isang buntis at gina&amp;shy;hasa rin ito. Sobra pa sa pagkademonyo! Sinampahan na ng kaso ang mga Ampatuan at ang pangunahing suspek ay nakakulong na sa NBI. Sabi ng Department of Justice, wala nang makapipigil sa kanila para tuluy-tuloy na gumulong ang batas. Kahit daw tumatanggap sila ng death threat, wala raw makapipigil para mabilis na maisibi ang hustisya sa 57 katao kung saan 30 rito ay mga miyembro ng media. Sana nga ay mabilis na maisilbi ang hustisya para naman hindi tuluyang mawala ang tiwala ng taumbayan. Mabibigyan ng pag-asa ang mga na&amp;shy;iwang kamag-anak ng biktima kung isa-isang iha&amp;shy;harap ang 100 armado na umano’y nagmasaker sa convoy ng mga Mangudadatu. Kapag nadakip na ang mga mamamatay-tao, agad sampahan ng kaso at kasama ng “utak” sa pagpatay, sana ay maha&amp;shy;tulan agad sila para mabulok sa bilangguan. Sayang at walang death penalty. Sayang talaga!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529746&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Ondoy at si Ampatuan</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>December</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGISING ang bayan sa sakuna na dulot ni Ondoy. Biglang naalala ng bayan na kailangan pala nang mas matinding warning systems para sa bagyo, at totoo palang mapanganib ang climate change na sinasabi. Nagising din ang bayan sa massacre na kagagawan diumano ng pamilyang Ampatuan. Biglang naalala ng bayan na kaila&amp;shy;ngan pala nang mas mahigpit na pagpatupad ng batas hindi lamang sa Maguindanao kundi sa buong bansa. Naalala rin ng bayan na lubhang mapanganib pala na may naghaharing warlords sa iba’t ibang probinsiya. Lubha nga yatang napakapanganib manirahan sa Pili&amp;shy;pinas. Kung hindi ka mamamatay sa bagyo at baha, mamamatay ka sa massacre at murder. Ano ang kaugnayan ng dalawang panganib na ito? Hindi ba alam ng gobyerno na may dumarating na matin&amp;shy;ding bagyo? Hindi ba alam ng gobyerno na may mga private armies na maaring mag-aabuso at magsasagawa ng karahasan? Kung hindi nila alam, anong klaseng gobyerno yan? Ayon sa mga eksperto, may pagitan na walong oras ang flash flood sa kabundukan at sa flash flood sa Metro Manila. May mga paraan naman sana na malaman ito ng mga tao, ngunit hindi nga nagawan ng solution kaya mara&amp;shy;mi ang namatay. Hindi na kailangan ng eksperto upang malaman na matagal nang may alitan ang pamilyang Ampatuan at pamilyang Mangudadatu. Hindi nakialam ang gobyerno sa kanilang alitan, kaya marami tuloy ang namatay. Simpleng scientific work lang sana ang kailangan upang magkaroon sana ng warning systems para maiwa&amp;shy;san ang maraming namamatay sa mga bagyo at baha. Simpleng police work din lang sana ang kailangan upang malaman na may panganib na darating sa isang bahagi ng bansa na may mga nakakalat na armas. Ang nangyari sa baha sa Metro Manila at sa ibang probinsiya ay dapat maging warning na sa atin na hu&amp;shy;wag tayong maging pabaya sa climate change. Ang nangyari sa Maguinda&amp;shy;nao ay warning na rin sa atin na dapat nang ipatupad ang mga batas na nagba&amp;shy;bawal sa private armies.&amp;nbsp;Sa wakas, matututo na kaya tayo&amp;nbsp;ng mga maha&amp;shy;la&amp;shy;gang leksyon? Sana huwag mailagay sa li&amp;shy;mot ang mga warning na ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529747&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang pagsisisi ay paghahanda</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>December</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NGAYONG ikalawang linggo ng Adbiyento ay ipina&amp;shy;aalaala sa atin ang tunay na paghahanda, ang tuwirang pasisisi sa ating mga nagawang kasalanan. “Repent, prepare ye the way of the Lord”! Tayo ay mangumpisal at humingi ng tawad sa Pangi&amp;shy;noon. Ito ang pinaka-dakilang regalo natin kay Hesus sa Kanyang darating na kaarawan. Paghandaan natin ang daraanan ng Panginoon.&amp;nbsp; Sa ating paghahanda sa darating na Pasko ay ina&amp;shy;ala&amp;shy;ala natin ang mga mahal sa buhay. Nais nating maibi&amp;shy;gay sa kanila ang ating mga regalo.&amp;nbsp;Puno tayo ng pana&amp;shy;na&amp;shy;bik, kaya’t ang pinaka-mabisang regalo sa kanila ay ang ating panalangin para sa kanila na puspos ng kagalakan. Nalalaman ng Diyos na ang ating pananabik ay kasinlaki ng pagmamahal at pag-ibig sa Kanyang Anak na si Hesus. Ang pangangaral ni Juan Bautista ay pawang mga tunay na pangyayaring pinagtibay at ipinahayag&amp;nbsp;ni Lukas sa ebanghelyo ng Panginoong Hesus. Naganap ito sa panahon ng mga Romano (Italiano) na sumakop sa Galilea at Judea. Ibig sabihin ang Bagong Tipan ay hindi Kathang isip lamang kundi pawang katotohanan sa kasaysayan ng bansang Israel. Ang pagbibinyag ni Juan ay ang pagsisisi sa mga kasalanan upang&amp;nbsp;patawarin ng Diyos. Magiging tunay ang ating kaligayahan sa pagdiriwang ng Pasko kung tayo ay magbibigay ng ating BIRTHDAY GIFT KAY HESUS na walang iba kundi ang pagsisisi. At ang pinakama&amp;shy;gan-da nating regalo sa ating kapwa ay ang pagpapa&amp;shy;tawad at paghingi ng tawad. Sa Martes (Disyembre 8) ay batiin natin si Mariang ating Ina sa kapistahan ng kanyang Imakulada Kon&amp;shy;sepsyon (Principal Patroness of the Philippines). Ito rin ang ika 34 na taon ng aking pagiging&amp;nbsp;isang pari. Ipana&amp;shy;langin ninyo ako mga Kapa&amp;shy;tid,&amp;nbsp;Kaibigan at Kapanalig! Baruk 5:1-9; Salmo 126; Filipos 1:4-6, 8-11 at Lk 3:1-6</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529749&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Signature campaign?</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Husto si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a, dili na kinahanglan ang signature campaign aron lang g’yod molansar pagka mayor si Winston Garcia. Awhagon nako si Winston nga dagan pagka mayor aron masukod ang “katag.” Bisan og si Winston makamao nga modumala sa kagamhanan, pero nagtoo ko nga daghan ang dili mobotar niya. Ngano man? Daghan ang mga pensyonado sa kagamhanan nga wala makagusto ilabi na dihang ang Government Service Insurance System ubos sa iyang pagdumala mipalit og painting sa hulagway ni Juan Luna nga kantidad og P46 milyones. Klaro kaayo kini nga pag-usik-usik sa kwarta sa mga pensyonado. Unsa god tawo’y kaayohan nga mahimo sa maong oil painting nga gipalit sa GSIS ug P46 milyones? Nagsalig lang si Winston kay pwerte mang dagkoa sa sweldo isip presidente sa GSIS. Gawas sa sweldo daghan pa nga mga incentive. Apan sigurado hinoon ko nga si Winston mangambisyon g’yod pagka mayor sa dakbayan sa Sugbo kay kon lain na ang mahimong presidente, tangtang man g’yod siya. Ang pangutana kon modaug ba si Winston ni Vice Mayor Mike Rama nga pwerteng lig-ona. Mao man gani kini ang rason nga bisan kuwang na unta og gusto si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a apan dili g’yod mahimong buhian kay basin og moadto sa oposisyon. Akong balikon, mas labing maayo nga si Winston molansar pagka mayor, apan ayaw na kanang mga signature campaign kay gakapoy-kapoy na lang na. Mas labing maayo usab nga ang oposisyon duna g’yod lig-on nga kandidato pagka mayor, dili kay kadtong mi-file og certificate of candidacy nga pastilan, dili na lang ko mosulti. * * * Ngano man nga ang kasilyas diha sa Register of Deeds pabayran man kon dunay mogamit? Nakadawat ko og reklamo gikan ni Leo Alvarado, kauban namo sa media kaniadto nga tag P5 man kuno ang bayad bisan mangihi ka lang sa maong pansayan. Pagka salawayon god niini. Kasilyas sa buhatan sa kagamhanan pabayran? Miabot na og 38 ka tawo, sagad mga bata, ang namatay sa dengue dinhi sa dakbayan gikan niadtong Enero. Angay g’yod tawon nga magmatngon kita niining panahona aron dili kita mabiktima sa dengue nga dala sa lamok nga dunay kagaw. Ang labing uwahi nga biktima pito ka buwan nga bata gikan sa barangay Talamban. Sa ato pa, duha na ang patay sa dengue diha sa barangay Talamban. Nalipay lang hinoon ko kay gitug-anan ko ni Ma’am Durinda Macasocol, ang assistant chief sa City Epidemiology Surveillance and Statistics Unit nga ubos gihapon ang gidaghanon sa namatay karong tuiga. Sa miaging tuig kay 51 man ang namatay gikan sa Enero ngadto sa Nobiyembre 30. Apan bisan pa niini, angay kita nga magmatngon. Dili g’yod hinoon kini kalikayan ang dengue kay maayo man og mabantayan nato ang mga lamok sa tanang higayon nga dili makapaak. Komedya: Maayo tingali natong buhaton, magpalit ta pirmi og mga dugo sa blood bank ug ibutang nato sa palibot sa atong balay aron ang mga lamok, busog pirmi ug dili na ganahan mopaak sa tawo. He! He! * * * Pait tuod kon ang usa ka dapit ibutang sa martial law, apan angay lang tingali usab didto sa Maguindanao diin daghang tawo nga naghupot og armas, mga walay lisensya. Kon ako ang pahukmon, mas maayo nga apilon ang ubang dapit nga abusado ang mga opisyal nga daw sila na lang g’yod ang hawod, manghulga ug mopatay kon dili tumanon ang ilang kagustohan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529853&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Juan ug kita</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>December</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NOBIYEMBRE 29, 2009: Ika-duhang Domingo sa Adbiyento Mga Pagbasa: &amp;nbsp;Bar. 5;1-9/Fil. 1;4, 6;8-11/Lk. 3;1-6 Ning Ikaduhang Domingo sa Adbiyento nahimong mahinungdanong personahe mao si Juan Magbubunyag kang kansang mensahe naghisgut kalabut sa kamahinungdanon sa pagpanglinis nga moral. Ang unod sa iyang pagpanudlo mao man ang paghinulsol ug ang pagbiya sa dautang pagkinabuhi aron mamahimo ang tawo nga makaatubang sa Ginoo uban ang limpiyo nga kasingkasing. Ning panahon sa Pasko sa Pagkatawo mao ang tukmang higayon sa paghalad sa nabag-ong kaugalingon ngadto sa Emmanuel nga atong gisimba.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=529854&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Martial law (1)</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>December</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Kun modayon si Winston Garcia sa iyang hugonhugon pagdagan pagka-mayor sa siyudad, si Mike Rama ang mahimong makaluluoy sa tanan kay segurado man siyang i-junk ni Tomas Osme&amp;ntilde;a, ilabi na nga suportado diay si Georgia Osme&amp;ntilde;a ni Minnie. Wala lang diay kita makahibalo nga si Mike ang kandidato sa BOPK, apan ang mga Osme&amp;ntilde;a tua magsuporta kang Georgia. Kun mahitabo kini, dili usab kaha mo-alsa ang mga Rama, ilabi na si George Rama nga ig-agaw ni Mike? Magubot ang BOPK, kun mao kini. Kun magubot ang BOPK, mabulahan ang oposisyon. Kun mahitabo ang away sa mga Osme&amp;ntilde;a ug Rama, maglabad ang ulo ni Tomas. Dili ra ba angay mokompiyansa si Tomas kang Atan Guardo nga hilabihan na nga nakagamot sa south district tungod sa walay puas niyang pagpanghatag og lungon sa mga namatyan nga pamilya ug hinabang pinansiyal sa mga tawong masakit. Nasayod usab ang mga silingan nako sa south district nga kun si Tomas ang mahimong kongresista, magsige lang kini’g katulog sa kongreso kay dili man kini makaharong og civil nga debate ug pangaway ra man ang nahibaw-an niini. Sama sa nahitabo sa siyudad sa Sugbo, mohuyang usab ang administrasyon sa 2010 nga eleksiyon sa Mandaue karon nga ang kampo ni Mayor Jonas Cortes walay partido nga midawat. Maluoy unta kita, apan sa akong tan-aw sila lamang usab ang hinungdan niini. Tingale, nakaabot sa mga partido ang mga kontrobersiya sa pamunoan ni Cortes, ilabi na kadtong pagpang-apud-apod og mga substandard nga mga GI sheets ug plywood, apan overpriced kaayo ug kadtong pagsulay unta pagpalit sa yuta nga sama sa Balili property naglubog sa tubig-dagat, ug nahadlok sila nga basin hinuon motikyaob ilang presidentiable kun sagupon ang kampo sa mayor.&amp;nbsp;Si Tomas maguol usab kun mapilde iyang “tinudloan” nga si Jonas kay hadlok usab siya kun mawad-an siya og “tsuwawap” sa Mandaue. * * * Sa mga kandidato sa siyudad sa Sugbo, sa usa lamang ka tawo ko nakadungog og plataporma nga praktikal ug gitumong alang kahusay ug kalinaw. Wala ko magtuo nga si Rico Palcuto, kanhi koronel sa Philippine Constabulary (PC), ang nailang “Mr. Nobody” sa iyang pangatungdanan isip opisyal sa Armadong Kusog tungod kay wala siya'y giila sa iyang paggukod sa mga kriminal, adunay maayong plataporma alang sa siyudad sa Sugbo. Ang retiradong koronel nasayod sa mga krimen nga nanghitabo, ilabi na ang pinatyanay pinaagi sa drive-by shooting ug extra-judicial killing. Apan kun si Palcuto ang matuman, akong na-analisar nga masulbad ang maong matang sa kriminalidad. Plano ni Palcuto nga mapatuman ang “motorcycle lane”&amp;nbsp;nga anha lamang sa slow lane sa tuo nga bahin sa karsada. Tungod niini, ang mga motorsiklo dili na tugotan nga makapadagan sa wala nga bahin sa karsada o ang gitawag nga fast lane. Sumala pa ni Palcuto nga ang kawalay motorcycle lane sa siyudad ug sa ubang mga silingang siyudad ug lungsod maoy hinungdan nga daling maka-ikyas ang mga motorcycle-riding shooters tungod kay mahimo man silang makapaturatoy pagpadagan sa bisan asang bahin sa karsada. Bitaw no, kun sa walang bahin lang sa karsada padaganon ang mga motorsiklo, daling madakpan ang mamusil kay kun mopaturatoy kini sa kahadlok madakpan human mamusil mapugos kini pagpadagan sa tuo nga bahin sa karsada. Madakpan gyud! Si Palcuto maoy reponsable sa pagkatukod sa Social Network Organization (SNO) niadtong 1983 (grade 1 pa ko anang tuiga) sa Cagayan de Oro. Tungod sa maong organisasyon, natabangan si Palcuto paglimpyo sa Kabisay-an ug Mindanao batok sa bisan unsang matang sa kriminalidad. * * * Kun wala pa unta hatagai’g higayon ni Pres. Gloria Arroyo nga makapundar og mga civilian volunteer organization (CVO) ang mga political lord ug warlords sa Mindanao, wala na unta kinahanglana ang iyang deklarasyon pagbutang sa Maguindanao ubos sa martial law. Dili makabasol si Arroyo kun daghan ang mobarog pagkuwestiyon sa martial law sa massacre province tungod kay siya ang mihimong legal sa “warlordism” sa maong lugar pinaagi sa executive order pagtugot sa katukoran sa mga CVOs ug Cafgu. Subo lang kaayong palandungon nga ang pagpuhag ug pagpaundang sa warlordism sa Maguindanao nagkinahanglan og gahum sa usa ka presidente sama sa usa ka warlord. Nakapasar ba sa constitutional requirements ang pagproklamar og martial law sa Maguindanao? Ang Article VII, Section 18 sa 1987 Constutition nagproklamar sa presidente sa Pilipinas nga maoy commander-in-chief sa armadong kusog, ug mao kini mihatag niya og gahum aron gamiton ang armadong kusog aron pugngan o puhagon ang “lawless violence, invasion o rebellion.” Sa mao gihapong probisyon sa Batakang Balaod gihatag ang duha ka sitwasyon kanus-a lamang maproklamar sa presidente ang martial law o ang pagsuspenso sa prebilihiyo sa writ of habeas corpus (ang prebilihiyo ang gisuspenso, dili ang writ of habeas corpus mismo).&amp;nbsp;Kini mao lamang ang “invasion” o ang “rebellion.” Ang invasion nagpasabot nga adunay pagpangatake gikan sa puwersa sa laing nasud, samtang ang rebellion mao ang pagpangatake o planong pagpangatake o gikahadlokang pagpangatake sa lokal nga puwersa o puwersa nga wala maggikan sa laing nasud. Sa rebellion, gikinahanglan nga ang pag-imposar sa martial law alang sa pagseguro sa seguridad sa publiko. Ang pagpa-ubos sa martial law o ang pagsuspenso sa prebilihiyo sa writ of habeas corpus mahimong lukop Pilipinas ug mahimo usab sa bisan asang parte niini. Apan kinahanglang dili molapas og 60 ka adlaw. Sa maong probisyon usab gihatag ang mga rekisitos aron mahimong constitutional ang pagproklamar sa martial law. Kini mao ang “48-hour rule” nga naglatid nga ang presidente kinahanglang mosumiter og sinulat o personal nga report sulod sa 48-oras sukad sa iyang pagproklamar sa martial law o pagsuspenso sa prebilihiyo sa writ of habeas corpus, ngadto sa Kongreso. Ang Kongreso, pinaagi sa hiniusang botasyon (voting jointly) pinaagi sa botos sa labing mubo mayoriya sa tanang miyembro niini sa regular o special session, mahimong morebokar (revoke) sa proklamasyon sa martial law o suspension sa privilege of the writ of habeas corpus. Ang rebokasyon gikan sa Kongreso (Senado ug Ubos Balay Balaoranan) dili mahimong ipadaplin sa presidente. Sa susamang probisyon sa Konstitusyon nagkanayon nga pinaagi sa pagduso sa presidente, ang Kongreso (dili ang presidente) mahimong molugway sa proklamasyon o suspension. Ang Kongreso maoy modeterminar sa period, kun ang invasion o rebellion nagpadayon o ang seguridad sa publiko gikinahanglan. Kun wala mag-sesyon ang Kongreso, kinahanglang magtigum dayon kini sulod sa 24-oras sukad pagproklamar o pagsuspenso. Wala na kinahanglana pa ang “call” alang sa pagtigum.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530092&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Young blood sa pulitika</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>BUKOD sa mga matatapat at may integridad na kandidato na may kakayahan, kailangan din natin sa ngayon ang tinatawag na “young blood” na ang ideyalismo ay hindi pa nilalamon ng masamang sistema. Pero hindi lang “young” kundi dapat ding may kakayahan at katapatan sa pamumuno. Sa Quezon City, may matutukoy tayong “young blood” na dapat mailuklok sa pamumuno. Isa na rito si Joy Belmonte-Alimurong na tumatakbo sa pagka-bise Alkalde ng lungsod at si Albert “Kuya ng Masa” Dichavez na ku&amp;shy; makandidato sa pagka-konsehal ng ikatlong distrito ng QC. &amp;nbsp;Isang batang negosyante si Dichaves na kandidato ng&amp;nbsp;Pwersa ng Masang Pilipino&amp;nbsp;ni ex-president Estrada. Time to change the complexion of Philippine politics at walisin na sa sistema ang mga trapo (traditional politicians) na kinain na ng garapal na sistema. Young blood means fresh ideas and policies more workable sa ilalim ng ating nagbabagong situwasyon ng lipunan. At itong si Joy Belmonte-Alimurong, anak ni Mayor Sonny Belmonte, bagamat&amp;nbsp;wala pang hinawakang political position&amp;nbsp;ay napaka-aktibo sa mga community works. Tumatakbo siyang bise mayora ni Vice Mayor Herbert Bautista na tatakbo naman sa pagka-alkalde ng Quezon City under the Liberal Party. Mabuti at dumarami ang mga propesyunal na kabataan na nagpapahayag ng pagsabak sa eleksyon sa darating na taon. Indikasyon ito na namumulat sila sa pangangaila&amp;shy;ngan sa reporma ng ating bansa lalu na sa larangan ng politika. Sabi nga ni Dichaves “magulo ang politics pero dapat kaming (kabataan) makilahok at makialam. Katungkulan naming ito sa bayan.” Sa panig naman ni Joy, aktibong-aktibo siya bilang&amp;nbsp;chairperson ng QC Ladies’ Foundation. Wika ng mga nakakakilala sa kanya,&amp;nbsp;&amp;nbsp; “She sincerely puts the concerns of others before her own needs, before her own comforts”. Sa modernong pana-hon, kailangan natin ang mga batang leaders na ang pananaw ay makaba-&amp;nbsp;go at akma sa kasaluku-yang sit&amp;shy;wasyon ng bansa. Iba ang mga problema nga&amp;shy;yon kaysa problema noong unang panahon kaya yung mga tinatawag na “trapo” ay dapat nang i-retiro.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530126&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Martial Law karon sa Maguindanao</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>December</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Gideklarar ni Pangulong Gloria Macapagal Arroyo kaniadtong gabii sa Disyembre 4 tuig 2009 adlaw nga Biyernes ang Martial Law o balaud militar didto sa lalawigan sa Maguindanao aron dali nga masulbad ang linoog nga masaker. Gawas sa Martial Law gisuspenso usab sa pangulo ang privilege of writ of&amp;nbsp;Habeas Corpus sa nahisgutang lalawigan. Tungod niini pwede na nga dakupon didto ang mga tawo nga kadudahan nga wala na kinahanglana ang kamandoan gikan sa mga hukmanan. &amp;nbsp;Sa pagsugod sa pagpatuman sa balaud militar sa Maguindanao gipangdakop dayon ang mga Ampatuan ug gihikawan na sa ilang kagawasan. Daghang kilay ang miisa sa gideklarar sa pangulo nga balaud militar. Dunay miingon nga over kill ra ang maong lakang sa pangulo samtang ang kadaghanan kanila miingon nga walay basihanan ang gipakanaug nga balaud militar. Apan daghan usab ang nakauyon niini. Sigon sa atong Batakang Balaud ang pangulo adunay tulo ka gahom militar. Una ang pagtawag sa militar aron mababagan o bungkagon ang lawless violence, invasion or rebellion kun gikinahanglan. Ikaduha ang pagsuspenso sa pribilihiyo sa Writ of Habeas Corpus ug ang ikatulo mao ang Martial Law kun gikinahanglan man. Mao kini karon ang gihimo sa pangulo didto sa Maguindanao. Di ta mabalaka karon sa gipakanaug nga Martial Law o balaud militar tungod kay dili kini sama sa balaud militar nga gipakanaug ni kanhi pangulo Ferdinand Marcos kaniadtong September 21, 1972. Ang balaud militar karon dili makasuspenso sa operasyon sa atong Batakang Balaud, hukmanan ug lehislatura. Dili usab kini makahatag og gahom sa military courts. Puwede kining wagtangon sa kongreso kun makita niini nga way basihanan diin ang maong lakang sa kongreso dili puwede nga mapadaplin sa pangulo. Sa laktod, dili mapamugos sa pangulo ang iyang balaud militar kun dili mouyon niini ang kongreso. &amp;nbsp;Ang gidugayon sa Martial law 60 ra ka adlaw apan puwede nga malugwayan sa kongreso kun gikinahanglan pa. Si bisan kinsa nga civilian puwede nga modangop sa labaw nga hukmanan aron kwestiyonon ang basihanan ug legalidad sa deklarasyon ug paglugway sa termino niini. Ang pribilihiyo sa Writ of Habeas Corpus suspensohon lamang niadtong mga nag-atubang og kasong rebellion o konektado niini ug sa kasong invasion. Samtang suspendido ang pribilihiyo sa writ of Habeas Corpus kinahanglan usab nga pasakaan gayod og kaso ang mga madakpan sulod sa tulo ka adlaw kay kun dili, sila pagabuhian. Apan bisan pa man og dili ta angayan nga mabalaka niining gipakanaug nga Martial Law o balaud militar tungod sa kadaghan nga limitasyon niini, gikinahanglan gihapon nato ang pagkamabinantayon kay basin mokalit lang og likoy ang atong pangulo. Sayod ra ba ta nga lahi ang iyang himoon kay sa iyang gipangsulti. Unya nasayod gyod upod mo nga wa unta ni siya plano nga mokanaug sa iyang palasyo sa Malakanyang. Busa pagbantay mo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530325&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Martial Law gyud?</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>December</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ug nabati na gyud sa mga Ampatuan ang hait nga ngipon sa balaud. Wa’y gipili ang mga sundawo ug mga pulis sa pagsuhid sa mga lugar sa Maguindanao ug ubang bahin sa Mindanao nga giingong gipanagoan ang mga armas ug mga bala sa giingong private army sa labing kontrobersiyal nga pamilya karon sa nasud. Sukad nga gideklarar ang State of Emergency sa Maguindanao, atong nakita ang sunod-sunod nga kalampusan nga nahimo sa otoridad gikan sa pagronda sa mga armas nga mahimong magamit og usa ka batalyon, pagsikop sa mga suspek sa massacre nga nipatay og 57 ka mga tawo ug ang pagpasaka og kaso sa mga tawo nga gitudlong responsable sa linuog nga krimen. Human sa pagpaka-hilom sa gobyerno su’d sa pipila ka adlaw human sa duguong krimen nga nikuha sa atensyon sa international community, nipakita sa iyang labok ang gobyerno. Luyo sa mga pagduda nga masilotan sa maong kaso ang suod nga pamilya sa presidente, apan gipakita tang tanan nga wa’y gisanto ang gobyerno. Ang mga lakang nga gihimo sa military ug kapulisan nagpakita lang sa unsay pwedeng mahimo sa gobyerno nga maninuod, may determinasyon ug wa’y kahadlok nga mopatuman sa balaud. Saludo ang tanan sa paspas nga mga panghitabo sa Maguindanao aron sa pagkab-ot sa hustisya ug paghibalik sa kalinaw sa usa sa labing gubot nga dapit sa nasud karon. Apan luyo sa mga kalambuan, ang media wa’y hunong sa pagbantay, pagpaningil ug pagpukaw sa gobyerno nga ang labing lapad nga kaso sa pagpanlupig sa tawhanong katungod, wa’y lugar niining bag-ong panahon. Ug sa dihang kalit lang nga gideklarar ang ‘martial law’ sa Maguindanao. Nakugang ang halos tanan tungod kay wa’y magtuo nga mahitabo ang pagdeklarar sa usa ka lakang nga may allergy na ang mga Pinoy. Ang unang reaksyon sa publiko nga nigawas mao nga kun kinahanglan pa ba gyud ang martial law nga ipatuman sa lalawigan sa Maguindanao nga kun basehan ang mga report sa media, kontrolado naman unta sa gobyerno ang tanan. Gikan sa pagsakmit sa mga armas, pagsikop sa mga suspek, pagpasaka og kaso sa mga tawo nga gitudlong may kalabutan sa krimen, pag-kostudiya sa mga Ampatuan ug uban pa, bilib tang tanan tungod kay nahimo ni sa military bisan pa kun giingong may libuan ka private army ang mga Ampatuan ug labaw sa tanan, bisan pa kun wa’y martial law nga gipatuman sa maong dapit. Apan unsay nagtu’d ni Presidente Arroyo nga ideklarar ang usa ka lakang nga una nang nasinati sa mga Pinoy sa panahon ni Marcos? Unsa’y nasu’d sa huna-huna sa presidente nga ideklarar ang usa ka butang nga may mga samad pang nahibilin sa kasing-kasing sa mga Pinoy tungod sa grabeng epekto sa maong balaod? Unsa’y nahitabo tunga-tunga sa operasyon sa militar nganong kinahanglan pa ang labing hait, labing isog ug labing makahadlok nga balaod nga masinati sa mga tawo nga nalambigit sa maong isyu? Unsa’y plano sa presidente lima ka buwan sa di’ pa ang piniliay og nganong ipatuman man ang martial law. Ang imong mga pagduda, posibleng mao ‘sab ang pagduda nako ug daghan pang mga tawo sa nasud ug bisan asang bahin sa kalibutan. Ang martial law sa Maguindanao, mao ang labing bantayanan itandi sa nahitabo nang masaker niadtong Nobiyembre 23 nga nikalas og daghang kinabuhi lakip na ang daghang sakop sa media. Ang deklarasyon sa martial law maoy angayan nga tutokan sa pagkakaron nga basin gamiton pa ni nga senaryo aron ideklarar ang susamang lakang sa tibuok nasud. Alang sa usa ka pamunuan nga desperado nga magpabilin sa pwesto, posibleng himuon ang tanan aron lang magpadayon sa katungdanan. Susamang senaryo ang nahitabo kaniadto ni kanhi presidente Marcos. Iyang gipabati sa katawhan nga delikado ang palibot tungod sa sunod-sunod nga krimen. Ug ang pagdeklarar ug balaud military ang labing epektibong paagi nga nakita ni Marcos. Luyo sa kahadlok ug kabalaka sa mga tawo, malampusong napatuman ni Marcos ang tanan lakip na ang paglugway sa iyang pagpuyo sa pwesto. Martial law gyud? Di’ ba nanobra ra ang maong lakang alang sa usa ka kabus nga lalawigan apan may gamhanang pamilya? Kung sa panahon ni Erap nabungkag ang 46 ka mga kampo sa Moro Islamic Liberation Front nga may libuan ka mga sakop, may daghang mga armas ug mas lapad ang impluwensya sa dakong bahin sa Mindanao, nganong nahimo man ang tanan nga wa’ na magkinahanglan pa og martial law? Ang martial law ni Arroyo sa Maguindanao, nagpahinumdum kanatong tanan nga padayong gihulga ang atong demokrasya, padayong gihagit ang atong pagkatawo. Ug hangtud nga may bag-ong mapili nga mga lider sa nasud, di’ ta maka-ingon nga hingpit na gyung motak-op ang rehimeng Arroyo. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@abs-cbn.com&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530327&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sumobra ang lakas ng Ampatuans</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGING kaalyado ni President Arroyo ang mga Ampatuan sa Maguindanao. At natural na kapag nakakapit sa nasa poder, malakas ang loob. Sino ba naman ang hindi lalakas ang loob kung ang kakampi ay ang mismong presidente ng bansa. Kahit na ang karaniwang tao o duwag na tao kapag nakakapit sa isang maimpluwensiya ay biglang tumatapang at lumalakas ang loob. Yung iba, sumusobra ang lakas ng loob at masyadong naging mataas na gusto ay maging makapangyarihan na. Yung wala nang babaan sa puwesto at gagawin ang lahat para huwag maalis sa puwesto. Ganito ang nangyari sa Ampatuans. Nakakapit sila sa saya ni Mrs. Arroyo. Walang bitawan. Kahit na anong mangyari talagang hindi aalis. Masyadong nakapagkit. At gusto naman siyempre ng nasa Malaca&amp;ntilde;ang na maraming kaalyado. Mas maraming kaalyado mas madali ang pagkakamit sa hinahangad na puwesto. Sa larangan ng pulitika, ang pagkaka&amp;shy;roon nang maraming kaalyado ay mahalaga. Sa bansang ito na ang pulitika ay ginagawang almusal, tanghalian at hapunan, mahirap maka-survive kung walang kakapitang matigas at matibay. At ang admi&amp;shy;nistrasyon at ang Ampatuans ay parehong nakina&amp;shy;bang sa ganitong laro ng pulitika. Nakapagpundar ng teritoryo ang mga Ampatuan sa Maguindanao. Nakagawa nang matibay na pangalan. At iyan ay dahil malakas ang kapit sa admi&amp;shy;nis&amp;shy;trasyon. Hindi sila basta mabubuwag nang mga kalaban na gusto ring maghari sa Maguindanao. Naka&amp;shy;paghanda na sila. Nakapag-ipon sila ng mga armas na ayon nga sa Armed Forces of the Philippines ay puwedeng maglunsad ng rebelyon. Hang&amp;shy;gang sa nalasing sa kapangyarihan ang mga Ampa&amp;shy;tuans. Nang may nagtatangka nang agawin ang kanilang kaharian, dito na nagsimulang dumanak ang dugo. Ayon sa mga lumutang na testigo, ang mga Ampatuans ang nag-uto na imasaker ang 57 katao na kinabibilangan ng mga kaanak ng kalabang Ma&amp;shy;ngu&amp;shy;dadatu. Kasamang pinatay ang 30 mama&amp;shy;mahayag. Mahirap ang sitwasyon kapag nalasing na sa kapangyarihan. Ayaw nang umalis. Ayaw nang bumi&amp;shy;taw. Kapit-tuko na sa puwesto. Masasabing ang nagturo at nagbigay ng lakas sa mga Ampatuan ay ang administrasyon na rin mismo. Pinalayaw nila. Ngayon, ang administrasyon na mismo ang kumalas. Hindi na nila kailangan ngayon ang Ampatuan na sangkot sa karumal-dumal na krimen.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530351&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May ibang motibo?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>December</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NGAYONG martial law na sa Maguindanao, kontrolado na ng Palasyo at AFP ang probinsiya. Ayon sa Palasyo, minarapat ni President Arroyo na magdeklara ng martial law sa probinsiya dahil namumuo na ang mga puwersa ng mga Ampatuan para magsagawa ng rebo&amp;shy;lusyon. Kaya inunahan na ng Palasyo para wala na raw mang&amp;shy;yaring gulo sa rehiyon. Marami na kasi ang buma&amp;shy;batikos sa ginawang deklarasyon. Para sa marami, ma&amp;shy;sama ang dulot ng deklarasyon ng martial law, dahil sa nangyari noong 1972 na si Marcos ang nagdeklara. Na&amp;shy;wala ang karapatang pantao at maraming tinugis ang gobyerno. Pero may iba nga bang motibo ang administrasyon sa pagdeklara ng martial law sa Maguindanao? May mga nagsasabi na umpisa pa lang ito, at pag malapit na ang eleksyon, buong bansa na ang nasa ilalim ng martial law. Kapag nangyari iyan, tatagal na naman ang pag-upo ni President Arroyo sa kapangyarihan, na tila lahat na ng pamamaraan para hindi magalaw ng batas ukol sa napakaraming iskandalo at anomalya ay pinag-aaralan at ginagawa! Nandyan din ang nasiwalat na ang mga sandata at bala na nahukay ay galing din sa mga ahensiya ng gobyerno katulad ng PNP, DND at AFP! Kaya siguradong may dapat managot dito. Lumalabas na ang gobyerno mismo ang nag-armas sa mga Ampatuan, kaya pumasok sa kanilang mga ulo na sila ang hari sa Maguindanao, at puwedeng gawin ang anumang naisin. Maraming kumukuwestyun sa deklarasyon ng martial law. Marami sa Senado ang tutol. Ang Liberal Party ay handang dalhin ang kaso sa Korte Suprema. Pero natural, ang mayorya sa mababang kapulungan ay sang-ayon sa ginawa ni President Arroyo. Wala nang nakapag&amp;shy;tataka roon. Kaya banggaan ng Senado at Kongreso ang magaganap ngayon kapag nagpulong na sila. May gusto lang akong banggitin. Ang nananawagan pa ngayon sa mamamayan na bantayan nang husto kung gagawin nga ni President Arroyo na buong bansa ang mapa&amp;shy;pailalim sa batas militar, ay si Rep. Ferdinand “Bong&amp;shy;bong” Marcos Jr., anak ng presidente na unang nag&amp;shy;deklara ng martial law sa bansa noong 1972. Hellooo?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530355&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tamang layunin, maling paraan</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>December</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KASO ito ng EASA isang unyon ng mga empleyado, ang 17 nilang miyembro kabilang na ang presidente ng union, na empleyado ng ASA, ang amo nilang kompanya ng mga eroplano na nagbibiyahe ng mga turista sa dalawang eksklusibong resort sa Palawan. Mayroong Collective Bargaining Agreement (CBA) ang EASA at ASA na ipinatupad magmula Enero 1, 1997 hanggang Disyembre 31, 1999. May kondisyon sa kontrata na “no strike, no lock-out”, ibig sabihin, bawal magwelga ang empleyado at bawal din silang patalsikin ng kompanya. Noong Mayo 1 at 12, pati Hunyo 12, 1997, abala ang kompanya dahil legal holiday at kasagsagan ng dating ng mga turista. Walong mekaniko ng ASA na pawang miyembro ng unyon ang nagmatigas at ayaw mag-overtime. Itinuring ng ASA na paglabag sa CBA ang ginawa ng walo dahil pinagka&amp;shy;kaisahan nila ang kompanya. Suspendido sila sa loob ng 30 araw&amp;nbsp;at noong Hulyo 31, 1997, nagsampa ng reklamo ang kompanya sa NLRC para sa itinuturing itong “illegal strike” (case no. 07-97). Ngunit dahil sa posibilidad ng pagkakasundo, binawi rin ng ASA ang kaso/reklamo&amp;nbsp;sa kondisyong itutuloy ang kaso kung hindi magkasundo ang dalawang panig. Noong Oktubre 3, 1997, ipinaalam naman ng unyon na magsasagawa ito ng “notice of strike” dahil sa hindi natuloy na kasunduan. Pinaratangan nila ang mga opisyales ng ASA ng sumusunod: 1) union busting, 2) illegal dismissal ng opisya&amp;shy;les ng unyon, 3) illegal suspension sa walong (8) mekaniko, 4) paglabag ng MOA, 5) pamimilit sa mga empleyado at pag-iimbestiga sa mga bagong pasok na mekaniko tungkol sa pagsapi sa unyon, 6) diskriminasyon sa mga mekaniko ng eroplano, 7) harassment, 8) pagkuha ng contractual labor at constructive dismissal sa presidente ng unyon. Dahil hindi nagkasundo sa conciliation conference, natuloy ang strike/welga ng EASA noong Oktubre 22, 1997. Habang isinasagawa ang pangalawang strike na nag-umpisa noong Oktubre 29, 1997 hanggang Enero 1998, labing apat (14) na insidente ang nangyari sa loob ng siyam na hindi magkakasunod na araw kung saan ang mga miyembro ng unyon, pati ang presidente nito at ang mga mekaniko ay paulit-ulit na nagsagawa ng paninirang-puri at pananakot na sasaktan nila ang Personnel Manager, Chief Operating Officer, Mechanical &amp;amp; Engineering Manager, Avionics Technician, mga empleyadong hindi sumama sa welga at sa security guard ng kompanya. Mayroon pa silang mga banner, placard at streamer na naglalaman ng bulgar na salita at nagbibintang ng kapabayaan (criminal negligence) sa kompanya at mga opisyales nito. Noong Hunyo 16, 1998, walong buwan matapos ang panga&amp;shy;lawang welga, nagsampa ng panibagong reklamo ang ASA sa ibang labor arbiter laban sa EASA at sa 17 miyembro ng unyon. Hinihingi ng kompanya na ideklarang illegal ang panga&amp;shy;lawang welga base sa insidenteng nabanggit at sa mala&amp;shy;wakang pag-iral ng dahas at karahasan habang nagaganap ang welga. Noong Hunyo 15, 2000, nagdesisyon ang labor arbiter. Dinek&amp;shy;larang illegal ang pangalawang welga at tinanggap bilang pruweba ang naunang desisyon noong Setyembre 28, 1998 sa kasong NLRC case no. 07-97 na muling binuhay ng ASA kung saan dineklara din ng NLRC ang pagtanggi ng 8 meka&amp;shy;niko na mag-overtime noong legal holiday, ay isang illegal strike dahil sa paglabag ng unyon sa mga kailangang tuparin ayon sa batas bago makapagwelga. Sumang-ayon ang NLRC sa desisyon ng labor arbiter at dinagdag pa na kahit sa umpisa ay legal ang pagwewelga, ang karahasang ginawa pati ang di-makatarungang pagkilos ng mga miyembro habang isinasagawa ang welga ay sapat&amp;nbsp;na upang ideklarang illegal ang pangalawang welga. Tama ba ang NLRC? TAMA. Ang inireklamong kilos ng mga miyembro ng unyon, tulad ng pagpapakita ng mga placard at banner na nagpa&amp;shy;paratang ng kapabayaan (criminal negligence) sa kompanya at sa mga opisyales nito ay halatang ginawa upang takutin ang mga kliyente at perwisyuhin ang negosyo ng kompanya. Seryoso ang ginawa ng unyon at sapat na ito upang ideklarang illegal ang pangalawang strike. Ang paglalagay ng mga banner at placard pati ang pagtawag ng kung anu-anong pangalan at pananakot sa empleyado ang mismong kasamaang iniiwasan ng ating batas (Art. 264 Labor Code). Sa kasong ito, kahit nasa tama ang layunin ng mga miyembro sa pagsasagawa ng welga, maaari pa rin itong idekla&amp;shy;rang illegal kung hindi tama ang paraan ng pagsa&amp;shy;sagawa. Ang paggamit ng karahasan, pananakot at puwersa upang maisagawa ang welga ay makapagpapahamak sa ibang tao kaya tama lamang na ideklara illegal ang welga. Kahit pa hindi ito sunud-sunod na ginawa ng mga miyembro sa loob ng walong buwan na itinagal ng welga, hindi rin naman sinabi ng batas na kailangang patuloy nilang ginawa ang mga kasalanang nabanggit sa buong panahon ng pagwewelga. Dapat managot ang gumawa ng pinagbabawal. Ang kasong ito ay dapat ibalik sa NLRC upang pag-aralan ang indibidwal na responsibilidad at pananagutan ng bawat miyembro ng unyon at ang naging partisipasyon nila sa welga. (A. Soriano Aviation vs. Employees Association of A. Soriano Aviation et. Al., G.R. 166879, August 14, 2009).&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530356&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tungod kay piyesta man</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>December</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sa dihang ang pari mihimo og usa ka pagmisa sa usa ka halayong kapilya, ang nangutana sa mga manimbahay kon asa ang ilang presidente. Ang yano nilang tubag: &amp;quot;Wala kasimba padre kay tua naghikay sa paniudto.&amp;quot; Pamalandong Unsay mahinungdanon sa pagsaulog sa pangilin? ang hikay ba o ang pag-ampo? Hinuon dili dautan ang maghikay aron mangabusog ang mga bisita apan dili usab maayo nga kini ang palabihon kay sa pagsimba.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530605&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Martial law (2)</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>December</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Unsa may sala sa Archdiocesan Shrine ni Sr. San Vicente de Ferrer sa Bogo nga gi-apil-apil man kini sa pamolitika sa mga Martinez. Naluoy ko ni Msgr. Jojo Dosado nga nahikasab-an ni Cardinal Vidal tungod lamang sa malisyoso nga pagpublikar sa usa ka video footage sa Youtube nga naglambigit sa negosyanteng si Mariquita Salimbangon-Yeung. Wala ko makakita sa footage, apan sa pasangil nga nanggawas sa pamantalaan nagkanayon nga namutang kini ug ang igsuong si Kongresista Benhur Salimbangon og mga campaign materials sa altar. Ang Artsidyosesis napugos pagpatabon sa altar aron dili una ipagamit samtang dili pa makonsagrahan og balik ni Cardinal Vidal o bisan kinsang Obispo Awksilyar sa Sugbo. Sa usa ka pamantalaan kagahapon, si Mariquita mipasabot nga wala siya sa simbahan sa dihang nahitabo ang giingong pagpamutang og campaign materials ibabaw sa altar. Kun mao kini, nganong pugson man og patuo ang publiko nga buhat kadto ni Mariquita? Unsa man ang tuyo sa mga Martinez ? Tungod ba kay si Mariquita maoy nakita nilang dakong kaatbang ni incumbent Mayor Junie Martinez mao nga mohimo na lang sila og mga butang nga makapadaot sa pagka-tawo ni Mariquita? Apan bisan pa og nahitabo ang pagpamutang sa mga campaign materials ibabaw sa altar, nganong himoan man gyud og eskandalo? Maayong masayod ang mga Martinez nga tungod sa ilang gihimo nakahatag kini og dakong kadaot sa Simbahang Katoliko sa Sugbo. Kay kun ako pay nahimutang sa sapatos sa kontra sa mga Salimbangon, pasagdan ko ang nahitabo isip respeto (kana kun may respeto) sa Simbahan. Ang pulong respeto maoy makapatunhay sa relasyon sa usa’g-usa. Kun aduna pa unta kining pulong respeto kanilang mga Martinez , dili tingale makulatahan sa ilang mga bayolenteng supporters ang photojournalist nga si Alex Badayos sa miaging eleksiyon. Kun mao kini, kanang plano ni Benhur nga ipapuhag ug padis-armahan ang mga sakop sa Bogo Anti-Crime Task Force sa mga Martinez maayong suportahan. Tingale’g mahisama lamang hinuon kana sila sa mga civilian volunteers sa Maguindanao nga gihimo lang og private army sa mga Ampatuan. * * * Dili nako masabtan nganong balikbalikon ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a ang isyu mahitungod sa pundo sa miaging ika-23 nga Association of Southeast Asian Games nga gihimo dinhi sa Sugbo, kun pangutan-on kini kabahin sa iyang gastoso nga lifestyle bisan sa P30 mil niya nga suweldo. Giinsister sa mayor nga mao (kuno) nga gusto ni Jonathan Guardo nga modaog pagka-kongresista sa south district aron kun mahimo na kining miyembro sa Kongreso, maka-pressure na kini sa PSC nga i-drop ang kaso. Unsa man diay ang iyang nahibaw-an? Nakasulay na diay siya niini nga gi-pressure siya? O mi-pressure siya? Ang iya kahang igsuon nga si kanhi Sen. Serge Osme&amp;ntilde;a? Basin makasulti siya niini tungod kay iya kining nabuhat sa kaso sa iyang anak nga si Miguel Osme&amp;ntilde;a nga gireklamo sa amiga sa iyang uyab kay nanghulga ug nang-harass. Kumusta naman ang kaso? Nganong wala man mo-aksiyon ang kapolisan sa Mabolo? Kay anak sa mayor ang nalambigit, motak-om diay ang baba sa mga polis? Kinsay mi-pressue nila? Ug nganong dili man siya modirekta og esplikar sa mga tawo kabahin sa iyang luho nga kinabuhi? Nganong ibalikbalik niya’g tubag dili government funds ang nausik sa iyang lifestyle bisan nagpuyo siya sa tag P30 mil matag bulan nga balay, nagsakaysakay og Volvo nga hilabihang kamahal, nagbayad og minilyon dolyares nga health insurance, nagpa-eskwela ni Miguel sa Amerika? * * * Ang Korte Suprema adunay gahum nga maka-review kun paigo ba ang “factual basis” sa proklamasyon sa martial law o suspension sa prebilihiyo sa writ of habeas corpus o ang paglugway niini, ug kinahanglang mopagawas og desisyon sulod sa 30 ka adlaw sukad sa pag-file niini sa bisan kinsa nga “citizen” sa nasud. Ubos sa maong probisyon gitataw nga padayon ang pagpatuman sa Konstitusyon, ang mga korte ug asembliya sa mga lehislatura magpadayon bisan ubos sa martial law. Ang martial law dili usab maghatag og hurisdiksiyon sa military courts ug ubang ahensiya ngadto sa mga sibilyan, o ang automatic nga pagsuspenso sa writ. Timan-an usab nato nga ang pagsuspenso sa prebilihiyo sa writ of habeas corpus ma-aplay lamang sa tawo o mga tawong gikiha og kasong rebellion o mga offenses nga konektado sa invasion. Atol sa suspension sa prebilihiyo sa writ, bisan kinsa nga gidakpan o gipriso kinahanglang kasohan sa korte sa dili pa molapas ang tulo ka adlaw. Kun molapas, kinahanglan siyang buhian. Dili lisod sabton ang Section 18 sa Article VII sa Konstitusyon. Ang mga dinakpan atol sa martial law tungod sa kasong murder subay sa giingong gihimo nilang rebelyon mahimo usab nga makapiyansa tungod kay walay balaod nga nagpugong sa mga akusado nga makapiyansa bisan panahon sa martial law. Sumala sa mga kasong gidesisyonan sa Korte Suprema, ang murder mahimong incidental sa krimen nga rebelyon, busa aggravating circumstance (makapagrabe sa silot). Apan ma-aplay lamang kini nga “rule” kun ang murder nahimong complex crime sa rebellion. Ang buhaton lamang sa mga akusado, ilabi na ang mga Ampatuan mao ang pagprobar nga ang buhat pagpamatay subay sa gihimo nilang pag-rebelde sa kagamhanan sa nasud. Sa tan-aw ninyo, kadtong 57 ka tawong gipamatay – apil na ang 30 ka sakop sa media – gipapatay sa mga Ampatuan tungod sa ilang pagrebelde sa nasud? Dili kaha gipamatay kadtong mga sakop sa miyembro sa karibal nga pamilyang Mangudadatu aron pagpugong nila pinaagi sa bayolenteng paagi aron dili makasakbang nila sa eleksiyon sa 2010? Ang warrantless arrest nga gihimo sa mga tropa sa kagamhanan kuwestiyonable kaayo tungod sa giingon sa Batakang Balaod nga bisan adunay martial law, padayon nga nag-operate ang mga korte. Kun padayon nga maka-operate, nagpasabot kini nga ang gahum sa hudikatura (judicial power) sa mga korte dili mapapas ug dili mailisan sa gahum military ug dili makatugbang o makalabaw ang mga court martials. Wala usab itugot ang warrantless search bisan panahon sa martial law. Kun mao kini, unsa kahay mahitabo nianang gatusan ka mga armas nga nakaplagan sa mga Ampatuan? Ubos ra ba sa lagda, ang mga butang nga makuha sa mga awtoridad sa wala itugot nga warrantless search, “inadmissible in evidence.” Apan maayong masayod kita nga lisod iprobar “beyond reasonable doubt” ang krimen nga rebellion. Kun makonbikto ang mga Ampatuan, dali usab silang luwason sa gobyerno pinaagi sa “amnesty” tungod kay usa kini ka “political crime” nga mahimong hilison kun gustohon sa kasamtangang pamunoan. Wais gyud kini si Pres. Arroyo, noh?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530606&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Francon International, bilang na ang mga araw ng pambibiktima niyo!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGSALITA na ang tanggapan ng punong-bayan ng siyudad ng Pasig na si Mayor Eusebio hinggil sa rekla-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mo ng mga biktima ng FRANCON International sa&amp;nbsp; Ortigas, Pasig. Matatandaang sandamakmak na biktima ang lumapit sa BITAG upang isumbong ang panloloko at&amp;nbsp;panli-linlang ng kumpanyang ito na nagbibigay umano ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; franchising business. Maging si Mayor Eusebio, nalula sa laki ng perang naloko sa mga nabiktima. Simula kuwarenta mil hang&amp;shy;gang isang milyong piso ang nabitawan ng mga nag&amp;shy;rereklamo para lamang sa pinaghandaan nilang negosyo. Nauna nang nailapit ng BITAG ang kasong ito sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; Department of Trade and Industry na siya namang agad na tumugon at kasalukuyang nakikipagtulungan sa&amp;nbsp;National Bureau of Investigation at Security Exchange Commission. Ang mga ahensiyang ito ang nagtutulong-tulong sa ngayon upang mabigyan ng katarungan ang reklamo ng mga biktima. Hindi na nagpaliguy-ligoy pa ang tanggapan ng punong-bayan ng Pasig dahil agad ipinatawag ang Busi&amp;shy; ness&amp;nbsp;Permit Department ng kaniyang nasasaku-pan at ipinasilip ang FRANCON INTERNATIONAL. Sa dami ng mga nabibiktima at siguradong may su&amp;shy;sunod pang mabibiktima, kinakailangang maging agre-sibo ang mga susunod na hakbang lokal na pamahal&amp;shy;a&amp;shy;an ng Pasig. Inaasahan ng BITAG na sa lalong madaling panahon, mabisita ang kumpan- yang ito kasama ang aming grupo at mga nagrerek&amp;shy;lamo. Dahil matapos kaming imbitahan ng hayupak na kumpanya sa kanilang tanggapan upang sagutin ang mga reklamong ibi&amp;shy;na&amp;shy;bato sa kanila, hindi na na&amp;shy;kipagkita ang mga ko&amp;shy;lokoy. Maging ang kanilang mga kliyente na kanilang biniktima, dinededma na ang mga reklamo matapos makuhanan ng malaking halaga. Tuluyan na nga bang ma&amp;shy;tatapos ang maliliga&amp;shy;yang araw na ito na ayon sa Philippine Franchising Association, hindi naman sa kanila rehistrado. Abangan!&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530643&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pang-press release lang?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAMAKAILAN, inireklamo sa atin ng ilang naglilingkod sa Bureau of Customs ang demoralisasyon sa ahensya dahil sa pagkaka-promote bilang customs collector ng isang anila’y “hindi kuwalipikado.” Ang tinutukoy natin ay ang bagong talagang Customs Collector ng Port of Manila na si Rogel Gatchalian na marami umanong na-bypass na mas kuwalipikado. Sabi ng mga taga-adwana, natuwa na raw sila&amp;nbsp;dahil sa balitang binawi na ng Department of Finance ang appointment ni Gatchalian. Pero nagmamarakulyo pa rin sila dahil hangga ngayon ay&amp;nbsp;naroroon pa rin at naka-upo sa katung&amp;shy;kulan si Gatchalian. “Wala yatang planong mag-alsabalutan si Gatchi” anila. Ni wala pa daw appointed na kapalit niya. Wala pa ring linaw kung saan siya ililipat. Kaya&amp;nbsp;napapakamot-ulo daw sa ganitong siste ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga customs broker, importer, truckers, career emplo&amp;shy;yee at mga negosyante, porke tila sa diyaryo lang nang&amp;shy;yari ang pag-withdraw sa appointment ni Gatchalian. &amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;“Ano ba iyan, hanggang press release lang?” tanong ng mga customs men na atat nang&amp;nbsp;mapatalsik sa puwesto si Gatchi. &amp;nbsp;Marami ang nagprotesta sa appointment ni Gatcha-lian bilang hepe ng POM.&amp;nbsp; Nadaan umano sa palakasan ang mala-kidlat na promosyon niya.&amp;nbsp; Hindi na raw igina&amp;shy;lang ang selection process. &amp;nbsp;Wala pa raw tatlong taon si Gatchalian sa serbisyo (nag-umpisa siya noong 2007 lamang) at agad itong na-ging customs collector VI ng&amp;nbsp; isa sa pinakamalaking pantalan pa. First in history daw ito na ang isang&amp;nbsp; kawaning walang sapat na karanasan at paghahanda ay nahirang sa gani&amp;shy;tong&amp;nbsp;&amp;nbsp; kataas at sensitibong pu&amp;shy;westo. &amp;nbsp;Sey ng mga nagrekla&amp;shy;mo, hindi raw kwalipika-&amp;nbsp;&amp;nbsp; do sa posisyon si Gat&amp;shy;cha&amp;shy;lian dahil hindi Career Executive Officer (CESO) na siyang hinihingi ng na&amp;shy;sa&amp;shy;bing posisyon. Wala din daw itong ni katiting na karana&amp;shy;san sa assessment at customs operations. Super-lakas daw ang padrino kaya daw ultimong si Customs Commissioner Napoleon Morales ay di makapalag. Tsk, tsk…iyan ang isang sakit na dapat nang ma&amp;shy;bago sa ating lipu&amp;shy;nan: PALAKASAN.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530646&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Tatay hanggang sa hukay'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>December</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Huli niyang nakita at nakausap ang kanyang anak ng ito’y 15-anyos at hayskul palang. Makalipas ang isang dekada at kalahati, nalaman niya na ang kanyang nag-iisang anak ay dalawang taon ng nakalibing sa hukay. Ang taong tinutukoy namin ay si Reynaldo Yulo alyas “Rey”, isang retired Security Driver ng Department of Transportation and Communication. Tatlomput dalawang taon na siyang hiwalay sa asawang si Cecilia Kangyeon. Sa loob ng tatlong taon nilang pagsasama ay nagkaroon sila ng anak na lalaki na si Dennis. Mula ng isilang si Dennis ay nasa pangangalaga na siya ng kanyang ina. Tumuloy sa New Manila sila Cecilia habang naiwan namang nag-iisa si Rey. Dumaan ang mahabang taon, bilang lang ang mga araw na nakita ni Rey ang&amp;nbsp;anak niyang si Dennis. Ang huli nga ay nung taong 1983 matapos niyang ma-‘diagnose’ na may ‘cancer’ sa buto. Hayskul palang si Dennis nun 15 anyos. Taong 2000 ng pumunta sa Leyte si Cecilia kasama si Dennis. Dun na&amp;nbsp;tumigil at nagpapatayo ng bahay ang mag-ina. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Di niya akalain na sa pagkakataong ito di na niya makikita pa ang kanyang anak. Setyembre 2009 nakausap niya ang kanyang pinsang si Kristy. Nagkamustahan sila hanggang isang balita ang kanyang natanggap. “Tinanong niya ko kung alam ko na? Pilit kong tinanong si Kristy kung ano yun at nabigla ako ng sabihin niyang patay na ang anak ko!” sabi ni Rey. Hindi makapaniwala si Rey sa nalaman. Alam niya sa kanyang isip na maaring totoo ang balita na patay na ang kanyang anak subalit ang pagiging isang ama niya ayaw tanggapin na totoo ito, Mabilis niyang kinuha ang ‘phone directory’. Inisa-isa niya ang mga pangalan na may apilyedong Kangyeon. Hanggang makita niya ang pangalang Roxanne Kangyeon, pinsan ng kanyang asawa. “Tinawagan ko agad ang numero, bawat ring ng telepono inaabangan ko kung sino makakasagot. Nakausap ko si Roxanne”, kwento ni Rey. Sinabi ni Roxanne kay Rey na nabaril si Dennis. Dalawang taong na ang nakakalipas magmula ng tumakbo itong ‘street leader’. Tinanong niya ang ‘address’ ni Dennis sa Leyte at pinuntahan niya ito agad. Makalipas ang 30 taon nakita niyang muli ang kanyang misis. Tinanong niya kung anong nangyari kay Dennis subalit isang bagay lang ang nasabi umano&amp;nbsp;nito sa kanya, “Hindi kita kilala!”. Tinanggap ni Rey ang masakit na salitang nabitiwan ng kanyang asawa. Nakausap niya ang kapatid ni Cecilia. Nagmakaawa siyang malaman ang sinapit ng anak subalit malaki talaga ang galit ng pamilya ni Cecilia kay Rey. Pinagtabuyan lang umano siya nito. “Sinabi nila sa’kin kung gusto kong makita ang anak ko, hanapin ko sa sementeryo,” wika ni Rey. Nagpunta siya sa Barangay San Roque, pinagtanong niya kung kakilala nila si Dennis at kung nabalitaan nila ang nangyari sa kanyang anak. Tinuro agad siya sa bahay ng asawa nitong si Marissa. Nagbalik tanaw si Rey at ikwento sa amin &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang mga mahahalagang kabanata sa buhay ng kanyang anak. Ayon kay Marissa taong 2007 habang abala ang lahat sa pag&amp;shy;kampanya sa eleksyon naging street leader si Dennis sa kanyang pinsang tumatakbo sa Lungsadaan, Leyte. Buntis siya ng mga panahon na yun. Nanghikayat siya ng mga taga run upang suportahan ang kanyang pinsan sa kanyang kandidatura. Mainit ang eleksyon sa kanilang lugar, masigasig na lider si Dennis. Tauhan umano ng katunggali ng kanyang pinsan ang nakabangga niya. Sinabihan daw siya na huwag na siyang pumunta sa kanilang teritoryo. Ganito man ang naging sitwasyon ay nagpatuloy parin itong si Dennis sa pagiging street leader. Ika- 10 ng Mayo 2007 bandang alas dos ng tanghali kagagaling palang nila Marissa para sa prenatal check-up nito ng ipatawag siya para mag ‘monitor’ sa Lungsadaan kasama ang kaibigan nitong si Elmer. Alas otso na ng gabi ay di pa nakakauwi si Dennis, nagtaka na si Marissa. Unang beses na tumagal ng ganito ang pag-monitor ng asawa. Kinabahan si Marissa dahil bihira na umuuwi ng gabi itong si Dennis. Alam niya ang peligro kapag panahon ng eleksyon sa kanilang lugar. Mas lumakas ang kanyang kaba ng may dumating na mga pulis. Mahinahon&amp;nbsp;namang ikinuwento ng pulis na nabaril ang kanya asawa sa ulo. Ayon sa mga testigo, kasalukuyan siyang nagdidikit ng ‘poster’ ng kanyang pinsan ng bigla na lang silang nakarinig ng isang putok at nakita nalang nilang pinasok sa isang ambulansya si Dennis. Ang pinaghihinalaang bumaril sa kanya ay ang mga ‘body guard’ ni Casta&amp;ntilde;arez na sina Renerio O&amp;ntilde;eza at Shember Balasta. Tinanong ni Rey si Marissa kung nakasuhan ba ang mga taong pinaghihinalaang pumatay sa kanyang anak at anong nangyari sa kaso? Ipinaliwanag naman ni Marissa sa ama ng kanyang asawa na taong 2007 pa lang ay nakapagsampa na sila ng kaso pero wala na siyang balita sa nangyari. “Sinisisi ko ang aking sarili, kung naging mabuti lang akong ama kay Dennis di sana nangyari ito,” ayon ni Rey. Tatlong araw matapos naming i-ere sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882khz (tuwing 3:00ng hapon) ang istorya ni Dennis ay mabilis na pinakita sa amin ni Rey ang resolusyon ng kasong sinampa laban sa dalawang gwardiya. Hindi napatunayan ang kaso, walang matibay na testigo kaya ito’y nadismissed. Nakapanayam din namin sa radyo si Marissa, dahil si Marissa’y hindi ‘legal wife’ dahil di naman sila kasal ni Dennis lumalabas na wala siyang legal na karapatan na maghabol sa kaso. Ang ina ni Dennis na si Roxanne ang siyang umasikaso ng kaso. Makalipas ang tatlong araw nagbalik itong si Rey sa aming tanggapan upang ipakita ang isang resolusyon. Dismissed ang kaso laban kina O&amp;ntilde;eza at Balasta. Ayon kay Prosecutor Antonio G. Ruiz, Provincial Prosec III, Maasin City Southern Leyte. “The police should bear in mind that the testimony of the witnesses are all hearsay and therefore inadmissible as evidence. The police force of Macrohon Southern Leyte is advice to conduct a thorough investigation on the matter. Wherefore in the light of foregoing, it is hereby resolved that the instant complaint to be dismissed to failure to establish probable cause,”. Nakakalungkot man subalit ganyan talaga ang proseso sa pag-uusig ng isang kaso. Kapag walang mga testigo o matibay na ebidensya malamang mababasura ito. Sa puntong ito nanawagan kami sa mga taong may impormasyon kung sino ang nasa likod ng pagpatay kay Dennis ay maaring lamang lumabas at magbigay ng kanilang pahayag upang malutas ang kasong ito na halos tatlong taon ng sumisigaw ng katarungan. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Para sa inyong reaksyon at sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Bukas din ang tanggapan tuwing Sabado mula 8:30AM-12NN.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530681&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ayaw uminom ng Amlodipine, na-stroke!</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>December</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SA mga taong may altapresyon o diabetes, isa lang po ang aking hiling: Inumin ninyo ang maintenance na gamot sa altapresyon. Sa ganitong paraan, siguradong hahaba ang inyong buhay at hindi kayo ma-o-ospital. May pasyente ako na kahit ang presyon niya ay 180 over 110, ayaw pa rin uminom ng Amlodipine. Dahil sa tigas ng kanyang ulo, pagkaraan ng dalawang taon ay bigla na lang siya na-stroke at dumugo ang kanyang utak. Sa ganitong pagkakataon ay 50-50 ang tsansa niyang mabuhay. Kapag nagtuloy pa ang pagdurugo sa utak, maooperahan siya. Bukod sa pagkaparalisa, pagkalumpo at pagkabaog, napakalaki pa ang magiging gastusin sa ospital. Ang gastos ay aabot mula sa P300,000 hanggang P3 million sa pribadong ospital. Gamot, ICU, laboratory tests at po&amp;shy;sibleng operasyon ang madadagdag sa gastusin. ‘Ayaw kong uminom&amp;nbsp;ng gamot!’ May mga pasyente talagang pasaway. Maraming dahilan bakit ayaw uminom ng gamot. Tulad ng (1) mahal ang gamot, (2) wala naman akong nararamdaman, (3) kaya ko iyang dalhin dahil malakas naman ako, at (4) baka mawala ang gana ko sa sex. Tatapatin ko po kayo na MALI ang lahat ng inyong katwiran. Kung ayaw n’yong maospital at malubog sa utang, uminom ng gamot para sa altapresyon. Mas&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mura ang gamot na iinumin araw-araw kaysa sa ospital. P6.50 lang ang solusyon Kung uminom lang sana ng Amlodipine 5 mg o 10 mg tablet ang ating pasyente, ay hindi na siya aabot sa pagka-stroke. Napakabisa po ng Amlodipine tablet at&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ito ang number 1 na nirere&amp;shy;seta ng mga doktor sa bu&amp;shy;ong mundo. Kaya kahit ang presyon mo ay 150/100, 180/110, o kahit 220/120, kaya pa rin iyan ng Amlodipine. May murang Amlodipine&amp;nbsp;5 mg tablet sa Generics Pharmacy na P6.50&amp;nbsp;lang ang halaga. Sa Mercury Drugstore ay may mga&amp;nbsp;&amp;nbsp; bran&amp;shy;ded na Am&amp;shy;lodipine (tulad ng Amvasc)&amp;nbsp;na nag&amp;shy;kakaha&amp;shy;la&amp;shy;ga ng P15.50 ba&amp;shy;wat tableta. Kaya mag-isip-isip na po kung may altapresyon o diabetes. Aantayin pa ba na&amp;shy;tin ang stroke at atake sa puso bago tayo uminom ng gamot? Sayang po ang buhay natin. Habang maaga pa, ku&amp;shy;mun&amp;shy;sulta sa inyong doktor at ita&amp;shy; nong kung anong maintenance na gamot&amp;nbsp;ang baba&amp;shy;gay sa inyo! Good luck.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=530970&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Palapad sa papel</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Sa paglibkas unya sa deklarasyon sa martial law sa Maguindanao, mogawas nga bayani si Presidente Gloria Macapagal Arroyo. Kini karon ang nisibaw nga pagduda sa daghang mga political analysts sa unsay sentro ug tumong sa gipagawas nga deklarasyon sa presidente. Yano ra ang tubag sa Malaca&amp;ntilde;ang nganong kinahanglan nga ipatuman ang balaud military sa usa sa labing kontrobersyal nga lalawigan sa nasud karon. Buot sa gobyerno nga masikop ang naghitak nga mga armas sa dapit, masumpo ang gitawag nga Civilian Volunteers Organization, mapasakaan og kaso ang mga tawo nga responsable sa linuog nga masaker nga nikalas og halos saysenta ka kinabuhi. Apan kinsay nagpasiugda niining tanan nga lakang? Wa’y lain kundi ang kaalyado, suod og ingon og giisip nang sakop sa pamilya Ampatuan, si Presidente Arroyo. Ang presidente nga ingon og sumpay na sa pusod sa kontrobersyal nga pamilya ang nipagawas sa maong mga kamanduan nga karon hinay-hinay nang nipukan sa labing gamhanan nga pamilya sa Maguindanao. Unsay nasu’d sa huna-huna sa presidente? Unsay nahimo sa mga Ampatuan nga kinahanglan nga kalimtan, talikdan ug ilubong nalang sa presidente ang ilang panaghigalaay atol ning labing ngitngit nga pahina sa ilang kinabuhi? Unsay nagpaabot sa unahan tunga-tunga ning kontrobersiyang niputos karon sa mga Ampatuan ug sa lalawigan nga ilang gipangulohan? Daghan ang nanggawas nga mga pagduda kon unsa ang tinud-anay nga tumong sa presidente sa iyang pagdeklarar martial law. Nakasinati karon og labing ubos nga approval rating ang presidente. Ana-a sa negative 20% ang mga Pinoy nga dismayado ug di’ kontento sa gipakitang labok ni Mrs. Arroyo. Kini luyo sa gipakitang kakugi, kaabtik ug kaisog sa presidente. Mismong mga opisyal na sa Malaca&amp;ntilde;ang ang nakapangutana, kinsa ang gipaubos sa survey, unsay proseso aron sa pagkab-ot sa resulta ug nganong wa’ man gihapoy bilib ang katawhan sa gipakitang mga maayong nabuhat sa presidente. Alang sa mga tawo nga padayong nakita ug buot motugkad sa mga akusasyon sa korapsyon ug sunod-sunod nga kaso sa pagtunob sa tawhanong katungod, di’ na ikatinga nganong sayon rang ibaliwa’ sa katawhan ang mga maayong nabuhat sa presidente. Nagpasabot lang ni nga ang gipangita sa katawhan nga gawi sa usa ka lider mao ang iyang pagkamatinud-anon, pagkamatinud-anon ug pagkamatinud-anon. Kun ang maong karakter ang mapapas sa panga’n sa usa ka lider sama sa presidente, bisan unsa pay maayong butang nga iyang himuon, di’ ni igo aron malimpyo pagbalik ang iyang nabuling-bulingan nga dungog. Hangtud karon, nag-ong-ong pa ang kaso sa ‘hello garci, ZTE deal, fertilizer scam ug ang labing daghang kaso sa human rights violations. Ipuno karon ang nahitabong masaker sa Maguindanao nga di’ unta mahitabo kun kaniadto palang gipitol ug gidisiplina na sa presidente ang iyang mga igsuon sa politika. Simple lang ang tumong sa martial law sa Maguindanao, ang pagpalapad ug paglimpyo sa nagusbat nang panga’n sa presidente. Kinsay magtuo nga ang usa ka gobyerno nga wa’y nahimong pagsikop nga mga suspek tulo ka adlaw human sa masaker, karon nideklarar na og martial law? Kinsay magtuo nga ang presidente nga nakabenepisyo sa matod pa, panikas sa piniliay sa Maguindanao niadtong 2004 ug 2007 elections, karon kalit lang nibarug ug nigamit sa iyang pwersa ug kusog aron sa paglumpag sa gamhanang pamilya sa Maguindanao. Dili ba haum ang pakpak, pagdayeg ug pasalamat ngadto sa presidente sa iyang mga lakang nga gihimo aron sa pagkab-ot sa hustisya sa mga gipatay sa mga wa’y puangod nga mga suspek sa masaker sa Maguindanao? International Human Rights Day karong adlawa. Haom ning maong adlawa aron atong tan-awon unsa na ka lapad ang epekto sa pagtaak sa tawhanong katungod, unsa ka daghan ang matang sa pag-gisi sa dungog sa usa ka tawo o pamilya ug labaw sa tanan, unsa ka gamhanan nga daw di’ madutlan og pag-ampo ang mga tawo nga nibasura sa katungod sa matag tawo. Ang masaker sa Maguindanao o mismo ang kinabuhi ug politika sa maong dapit maoy nibukas sa atong tanlag nga bisan pa sa mga pakigbisog aron makab-ot ang kagawasan ug demokrasya, may mga lugar ug may mga tawo gihapong biktima sa pagpanlupig. Hangtud nga di’ magsugod sa labing taas nga opisyal sa nasud ang pakigkumbati alang sa tawhanong katungod, daghan pang masaker ang mahitabo, daghan pang mga private army ang maghawod-hawod ug daghan pang mga politiko ang daw ginoo nga mangulo sa ilang dapit. Simbaku!!! * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=531032&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kutas nga salida</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - 18 sa 23 ka senador supak sa martial law sa Maguindanao. Apan sayon rang lamyon ang ilang baruganan. Masaligon ang Malakanyang nga, bisan pa sa kadaghan na sa ilang mga alyado nga nibalimbing ngadto nilang Senador Noynoy Aquino sa Liberal Party ug Senador Manny Villar sa Nacionalista Party, labing menos 142 ka mga kongresista ang modason. Ug makab-ot ang gikinahanglan nga 147 ka boto aron mapatigbabaw ang kontrobersiyal nga Proklamasyon 1959 ni Pres. Arroyo. Kon magbuwag pa lang unta ang botasyon, kahatagan unta sa iyang makiangayong bili ang sukwahi nga baruganan sa kinabag-an sa mga senador. Apan kay mag-ipon man, lamyon sila sa ubos apan mas dakong bay balaoranan. * * * Ang liderato sa Senado klarong nisukwahi sa sentimento sa iyang kaubanan. Ang pagpangutana ni Senate President Juan Ponce Enrile mahitungod sa martial law sama ra sa pagpangutana sa irong buang mahitungod sa rabies. Siya’y naghatag og bayhon sa usa sa labing nangalisbo nga baligho sa atong panahon—ang pagtugyan sa liderato sa usa ka demokratikanhong institusyon ngadto sa haligi sa bangis nga diktadura. Hagbay ra hinuong nahalin ang kalag ni Enrile: Nagpagamit siyang Marcos, gibudhian niya si Marcos, ni-amen siyang Cory, gibudhian niya si Cory, nitila siyang Erap, giilad niyang mga senador, nitila siyang Gloria ug mahinangpong gigakos pagbalik ang iyang labing giganahang papel—ang pagka berdugo. * * * Kon dasonan sa mga senador ug mga kongresista ang mga lagda sa hinugpong nilang sesyon, mahimong molungtad og pila ka adlaw ang kalihokan. Human sa kutas nga lalis sa mga lagda, maminaw ang mga magbabalaod sa litaniya sa mga sakop sa gabinete nga pangulohan ni Executive Secretary Eduardo Ermita. Dayon sukitsukiton sila. Sud sa 20 ka takna, kon mobarug ang tanang gustong mangutana. Ang mga senador hatagan og napu ka takna, samtang ang mga kongresista hatagan sab og napu ka takna. Mahimong mao ni labing taas ug laay nga bugalbugal sa demokrasya nga atong masaksihan. * * * Nisuway untang mga senador pagsugyot nga, puslan mang pilde na silang daan, sila na lay unang pabarugon pagpasabot sa ilang pagsalikway sa martial law. Apan supak ang mga kongresista nga ikaduha lang ang House sa Senado. Maong nauyonan nga alphabetical ang pagtawag sa apelyido sa mga magbabalaod—masenador man sila o makongresista. Ang tulo ka mag-unang senador—silang Angara, Aquino ug Arroyo—magsunod lang nilang Abante, Abaya ug Abayon. Mag-una pa gani nila ang bag-ong nakalingkod nga Sugbuanong party list representative sa Anad nga si Pastor Alcover Jr. Magsunod sab pagdiskurso ang upat ka kongresistang Arroyo—silang Mikey, Dato, Iggy ug Ma. Lourdes. Ang ikaduhang Sugbuanong kongresista nga makabarug labihang layoa na sa listahan—si Antonio Cuenco sa Dakbayan sa Sugbo, nga mas linga nang naglantaw sa iyang bag-ong pinuy-anan sa Italya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=531033&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Martial law sa Maguindanao</title>
<author>HINUKTOKI Ni Pepita Jane Petralba</author>
<date>
<month>December</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Lain-lain ang mga mitumaw nga mga reaksyon sa gipakanaug nga Martial Law sa Maguindanao, ug hangtod karon padayong gilalisan ang legalidad sa maong lakang sa Malaca&amp;ntilde;ang. Aron adunay legal nga basehan sa pag imponer sa Martial Law, gikinahanglan nga adunay rebelyon sa lugar nga diin kini i-imponer. Ug ang baroganan sa Malaca&amp;ntilde;ang mao nga adunay mga lakang pagrebelde nga gihimo o giplanohang himoon sa mga lumalaban sa pamilyang Ampatuan tungod sa pagdakop kanila sa salang pag-masaker sa mga pamilya ug lumalaban sa mga kontra niini sa politika nga mga Mangudadatu, lakip pa ang mga reporter ug mga walay labot. Sulod sa pipila ka tuig, adunay kagubot ang Mindanao . Tungod sa kadugay nga paglungtad sa maong kagubot, nahimo nang kultura ug pipila sa mga tawo didto hapit wala na makatagamtam kon unsa ang kalinaw. Maingon nato nga kining maong kagubot rebelyon usab kay politikal man ang giingong hinungdan niini. Apan kining estado sa kagubot didto nga maingon-ingon sab nato nga rebelyon sa Mindanao sa sulod sa dugay nga panahon dili man lang didto nahitabo sa Maguindanao kondili sa ubay-ubay nga lugar sa Mindanao. Kon legal man ang Martial Law sa Maguindanao o dili, mahibaw-an kini sa pipila ka adlaw nga moabot kon mopagawas na ang Korte Suprema. Apan adunay laing anggulo nga atong sutaon, ug kini kon unsay nahimo nga ikaayo o ikadaot sa pagdeklarar sa Martial Law sa maong lugar. Adunay mga nagpadayag og pagsuporta sa&amp;nbsp;Martial Law tungod kay sa mao lamang paagi malimpyo ang maong lugar nga naghitak sa armas nga wala makontrolar sa gobiyerno kaniadto. Kon dinhi sa atoa daghan ang mahadlok nga magtinir og armas nga walay lisensya, didto sa Maguindanao dili lamang pipila o ordinaryo ang mga armas nga gipanghuptan sa mga tawo didto. Kay kon dili gud kuno i-imponer ang Martial Law, taas pa nga proseso ang subayon ug dili kini paigo aron gyud paglimpyo sa Maguindanao sa mga ilegal nga armas, gani posible pa nga delikado ang mahimong mahitabo. Daghan usab ang misupak kay aduna kunoy paglapas sa tawhanong katungod, aduna say nahadlok nga abusahan ang Martial Law sama sa nahitabo sa panahon ni Marcos. Dako ang kauwawan nga naangkon sa Pilipinas tungod sa nahitabong masaker. Dako ang kadaot nga nahimo niining mga bandido sa Mindanao sa atong nasud. Ang atong kagamhanan midesidir nga ang pagpaubos sa Martial Law maoy dinalian ug epektibong solusyon aron paglimpyo sa mga abuso sa Mindanao nga sulod sa pipila ka dekada walay presidente nga makaako pagsumpo. Matod pa sa akong kaila nga taga Mindanao , siya uyon nga gihimo kini, apan nanghinaut usab siya nga dili kini magdugay. Alang sa inyong mga panahom, palihug email sa hinuktoki@gmail.com. Daghang salamat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=531261&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Patibong sa mga pasaway ng Puerto Princesa!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAPAHANGA ang BITAG nang muli naming silipin ang Puerto Princesa City ngayong linggong ito. Kung crime rate kasi ang pag-uusapan, mababa at halos walang karumal-dumal na krimeng naitala sa siyudad, base sa kanilang 117 record. Bukod dito, kapansin-pansin ang pagkakaroon ng 13 surveillance cameras sa mga kalsada at intersection sa Puerto Princesa. Ito’y upang mamonitor ang mga aksidente sa kalsada at ibang di pangkaraniwang nagaganap sa kalye. Kapansin-pansin din ang kalinisan ng siyudad ng Puerto Princesa. Matindi ang disiplinang pinapairal sa lugar na ito ng ina ng siyudad, ang maybahay ni Mayor Edward Hagedorn na si Mrs. Helen Hagedorn. Ang kanyang patakaran, mala-kamay na bakal. Kapag nahuling magtapon ng upos, sigarilyo at anumang kalat sa kapaligiran, mahuhuli ka at titiketan sa halagang dalawandaang piso. Walang puwedeng manlamang dahil gaano man ka-liit ang iyong kalat, may nakakalat na task force ng Oplan Linis sa lahat ng sulok at lugar sa nasabing siyudad. Mala-undercover ang kanilang estilo dahil hindi sila unipormado, nakikihalubilo at nakikihalo sila sa lahat ng tao sa lansangan. May ilang personalidad at malalaking pulitikong na-BITAG na ng kanilang Oplan Linis. Sa katunayan sinusun&amp;shy;dan pa nila ito hanggang sa hotel upang pag&amp;shy;mul&amp;shy;tahin ng dalawandaang piso dahil lamang sa pagtatapon ng upos ng sigarilyo sa kalsada. Ayon pa kay Ginang Hagedorn, maging ang kanyang asawa na pu&amp;shy;nong-bayan ng Puerto Princesa, na&amp;shy;sampulan ng kanilang pama&amp;shy;ma&amp;shy;lakad ng maka&amp;shy;ligtaan nitong magta&amp;shy;pon ng piraso ng siga&amp;shy;rilyo sa harapan ng ka&amp;shy;nilang bahay. Kung dakilang pasa&amp;shy;way ang isang turista, mapa-lokal man o dayu&amp;shy;han, hindi sasantuhin ng ordinansang ipinatu&amp;shy;tupad sa Puerto Prin&amp;shy;cesa. Abangan ang pag-ha&amp;shy;harap ng BITAG at ng mga namumuno sa Puer&amp;shy;to Princesa, Palawan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=531308&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Manyakis sa dilim'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>December</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ANONG kademonyohan ang pumasok sa isip ng isang 29 taong gulang na lalaki na isama ang isang batang paslit sa loob ng kwartong patay ang ilaw. Ikinuwento sa amin ng isang laking Mindanao na si Edin Clanes, kung papaano nila nalaman ang umano’y panana&amp;shy;mantala ng kanilang kapit bahay sa kanyang anak na itatago namin sa pangalang “Denden”. Apat na taon na ang nakakaraan ng maghiwalay si Edin at kanyang asawang si ‘Liberty’. Bumalik sa Capiz si Liberty habang si Edin naman ay nagtrabaho sa Maynila. Tatlong taon palang ang kanilang anak na si “Denden” ay naiwan na ang bata ay kay Edin. Pinabantayan niya sa kanyang pinsang si Violeta Dulpina si Denden. Mahirap para sa kanya na alagaan ang bata sapagkat isa siyang stay-in na gwardiya sa isang warehouse.&amp;nbsp; “Wala na akong ibang maasahan, lahat ng kamag-anak ko nasa Mindanao si Violeta lang ang nasa Maynila kaya sa kanya ko pinagkatiwala si Denden,” paliwanag ni Edin. Isang beses sa isang linggo kung bumisita si Edin sa kanyang anak. Nakita niyang maganda ang kalagayan nito sa pinsan kaya’t mas naging kampante siya. Unang linggo ng Disyembre 2008, ipinatawag siya ni Violeta dahil meron daw silang mahalagang pag-uusapan. “Nagtaka ako kung bakit biglaan nila kong ipinata&amp;shy;tawag. Di naman nila sinabi ang dahilan basta daw mag-uusap kami. Pumunta ako agad nun inisip ko kasing baka may masamang nangyari sa anak ko,” sabi ni Edin. Pagdating ni Edin kinuwento sa kanya na nung ika-14 ng Disyembre habang naglalaro si Denden sa tapat ng tindahan ni Violeta ay bigla nalang itong nawala. Mabilis hinanap ni Violeta ang bata. Pinagtanung-tanong nila si Denden sa mga kapitbahay. Kasama ni Violeta ang kanyang anak na si ‘Camela’, 18 taong gulang sa pag&amp;shy;hahanap. Naisip ni Camela na baka umuwi si Denden sa kanilang bahay, malapit sa tindahan. Pumunta siya agad run para tingnan si Denden. Patay lahat ng ilaw pagpasok niya sa bahay ayon kay Camela. Sunod niyang tiningnan ang kwarto. &amp;nbsp;Pagbukas nito ng ilaw isang lalaki ang bumulaga sa kanya. Nakikilala niya na ito si Michael Cacho, 29 na taong gulang, kanilang kapitbahay. “Nadatnan ko nalang si Michael na mabilis na nag&amp;shy;susuot ng shorts. Tapos si Denden wala ng pambaba nun... nakahubo na ang kanyang pajama,” kwento ni Camela kay Edin. Nagulat si Camela sa nakita. Kinuha si Denden at tumak&amp;shy;bo sila palabas ng kwarto. Bago pa umano makalabas ng pinto ang dalawa pinag&amp;shy;bantaan umano siya ni Michael na may mangyayari sa kan&amp;shy;yang masama kapag nagsumbong siya. &amp;nbsp;“Huwag kang maingay! Huwag mong pagsasabi ang nakita mo!” pananakot umano ni Michael kay Violeta. Sinabi agad ni Camela kay Violeta ang nangyari. Dumiretso sila sa pulis upang maimbestigahan ang nangyari kay Denden. Kinuwento ni Denden na pilit siyang ipinasok ni Michael sa loob ng kanilang bahay at dinala sa kwarto. “Pinatay niya po ang ilaw. Hinubad niya ang pajama ko pati po aking panty. Hinila niya po ako papunta sa kama,.. tapus po dinikit niya ang totoy niya sa puwet ko,” pagsasalarawan ni Denden kay Edin. Nang gabi ding yun isinailalim sa medico legal examination sa Philippine National Police (PNP)Crime Laboratory, Caloocan si Denden. Nasa korte na ang kasong&amp;nbsp;‘rape’&amp;nbsp;na sinampa ni Edin laban kay Michael. Ilang ulit ng humingi ng tawad kay Edin itong si Michael subalit di niya matanggap ang nangyari sa kanyang anak. Kasalukuyan ng nasa Aklan si Denden sa pangangalaga ng nakababatang kapatid ni Edin. Nagka-‘trauma’ ang kanyang anak sa nangyari kaya’t pansamantala niya itong inuwi sa probinsya. “Kung nahuli ng dating ang pamangkin ko at di nito agad nabuksan ang ilaw ng kwarto. Napilit niya sigurong ipasok ang ari niya sa anak ko... Paano ko siya mapa&amp;shy;pa&amp;shy;tawad?” sabi ni Edin. Hanggang ngayon di matahimik si Edin sa sobrang galit kay Michael. Kaya naman nagsadya siya sa aming tang&amp;shy;gapan upang humingi ng tulong. Itinampok namin sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang istorya ni Edin. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, nais namin ipali&amp;shy;wa&amp;shy;nag na anuman ang ‘findings’ ng medico legal sa kanyang eksaminasyon sa bata. Malinaw sa ‘repealed rape law’ na inaprobahan noong October 22, 1997 na ang ari ng isang lalake kahit ito’y dumampi lamang at makiskis sa isang ‘orifice’ o butas ng isang babae rape na ito. Ang kata&amp;shy;pat na parusa ay pareho na rin sa panggagahasa na mata&amp;shy;gumpay na naisagawa. Ang testimonya ng bata, “dinikit niya ang totoy niya sa puwet ko,” ay isang diretsong pahayag mula sa isang li&amp;shy;&amp;shy;mang taong gulang na kadalasang binibigyan ng matim&amp;shy;bang na paniniwala&amp;nbsp;ng isang hukom o taga usig. Anu naman ang ginagawa mo Michael sa bata ng maabutan ka ng pinsan nito sa kwarto na yun? Ang sagot diyan ay napa&amp;shy;kali&amp;shy;naw na pinagsasamantalahan mo siya. Dapat sa’yo maku&amp;shy;long ka dahil isa kang manyakis. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Para sa inyong reaksyon at sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Bukas din ang aming tanggapan tuwing Sabado mula 8:30AM-12NN. Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=531317&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Utang sa Pilipinas P4.2 trillion na</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>December</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Mao ni ang giingon nga sama sa ordinary Pinoy, ang atong nasud, nabuhi sa utang. Nga kon wa nay magpautang nato, hapla ang atong nasud. Maayo man gani kay ang pautang usa man ka negosyo, the more nga mangutang ang nasud, the more nga magkadaku ang ganansiya sa mga dagkung lending institution sa kalibutan. Kining usa ka trillon, ambut unsaon ni pag-ihap. Matud pa, kon sumpay-sumpayon ang tag 100-peso-bill, gikan sa Luzon, muabot kini sa Mindanao, agi sa Visayas, Ingon niini kadaku ang usa ka trillion. Ug ang atong utang miabot nag 4.2 trilyones ka pesos. Samtang ang atong national budget,&amp;nbsp;P1.45 trillion. Basi sa report sa Bureau of the Treasury, 55% sa maong utang, kon ang P2.341 trillion, gikan sa local nga pautang, sa ato pa, 45% gikan sa gawas kon foreign debt. Of course, di man ngil-ad ang mangutang. Mao man gani hinungdan nga daghan ang mga bangko ug mga lending institutions. Maoy hinungdan nga naa ang World Bank, ang International Monetary Fund (IMF), ang Asian Development Bank (ADB), ang Japan Bank for International Cooperation (JBIC), ug ubang dagkung utanganan sa kalibutan. Ila kining negosyo. Maoy hinungdan nga malipay kini sila kon daghan ang mangutang. Ug lagmit ang atong nasud, maoy ilang paborito. Dili sila maguol sa pagbayad tungod kay mga gobiyerno man ang ilang dealing. Sa ato pa, seguro gyung makabayad. Ug sa mga presidente nga mangutang, wala silay angayan kagul-an ug kabalak-an tungod kay ang ila mang mga gobiyerno ang mobayad. Inigkatapus sa ilang mga terms, ang sunod man nga presidente ang muatubang sa mga utang. Usa sa atong nasuk-an ni Marcos mao ang punay natong pagpangutang. Sa iyang panahon, minilyon pa ang atong utang. Ato siyang gipalagpot, ug sa nagsunod-sunod nga presidente, na-billion ang atong utang, ug karon, trillion na gyud, ug mao kini ang dakung&amp;nbsp;makakaon sa atong budget, budget nga kanunay’ng ma-deficit. Ug aron itapak sa kang-a o alkanse sa budget, padayon ang atong pagpangutang. Sa ato pa, mangutang aron ibayad sa utang. Mora man sad nig ikaw, Dro. Anyway, kon makita lang unta diin paingon ang proceeds sa utang, dili magbagulbol ang lungsod nga maoy mobayad sa utang. Apan, usahay god, mobutho ang isyo sa korupsiyon, sa pangawkaw sa salapi sa lungsod, ug mao kini ang gisakitan sa lungsod. Nagtuo kita nga ang isyo sa korupsiyon, mouban paglayas ni Marcos, apan, misamot man hinoon. Mag-unsa na man lang ta ini, Dro?&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=531583&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>50 taon nang masayang pagsasama namin ni Erap</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SA pagdaan ng panahon ay patuloy na tumatatag ang pamilya Estrada, lalo na sa naging pagdiriwang ng aming golden wedding anniversary. Masaya, makabuluhan, mabunga at punumpuno ng pagmamahal na pagsasama namin ni Presidente Erap. Ang ika-50 anibersaryo ay ipinagdiwang namin sa Tanay, Rizal sa pamamagitan ng isang misa na pina&amp;shy;ngunahan ni Msgr. Albert Venus, kasunod ang simpleng seremonya, kasayahan at salu-salo. Naroon ang aming mga anak sa pangunguna ng aming panganay na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada kasa&amp;shy;ma ang asawang si Precy, si Jackie at esposong si Beaver Lopez, si Jude kasama ang maybahay na si Weng Ocampo, at kani-kanilang mga tsikiting. Kasama rin sa pagdiriwang ang malalapit naming mga kaibigan sa pangunguna naman nina Senate President Juan Ponce Enrile at kanyang asawang si Cristina Castaner-Enrile, Senator Miriam Defensor-Santiago at asawang si Narciso “Jun” Santiago, dating Supreme Court Chief Justice Andres Narvasa, Don Emilio Yap at napa&amp;shy;karami pang iba, laluna mula sa showbiz industry, sa pulitika at sa iba’t iba pang grupo. Nakaaantig ng damdamin ang sinabi ni Msgr. Venus na ang naturang okasyon daw ay “celebration of the gifts of love, joy, pain and sorrow” at sa kanyang pagbasbas sa amin ay may kasunod pang mga katagang “May the Divine Providence continue to fill them with everlasting joy until they enter into their heavenly inheritance”. Ginunita pa ni Erap sa naturang okasyon ang pagsisi&amp;shy;mula ng aming pagkikila&amp;shy;la at pag-usbong ng aming pag&amp;shy;ma&amp;shy;mahalan, sa&amp;shy;bay sabing “Thank you Loi for having sacrificed a lot for me, for forgiving me for all my failings and faults, for loving me truly when I had none, for having stood by me in my long and colorful career as a movie actor, public servant, and specially as a government prisoner.” Ang aking tugon siyem&amp;shy;pre ay walang hanggang pagma&amp;shy;ma&amp;shy;hal sa kanya at sa aming buong pamilya, gayundin sa kanyang mina&amp;shy;mahal na sambayanang Pilipino laluna ang mahi&amp;shy;hirap na masa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=531640&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Grandstanding sa Kongreso</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HINDI pa nagtatagal ang sinasabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, oras na nagkaroon ng congressional hearing at pinag&amp;shy;sama ang mga senador at kongresista&amp;nbsp;parang pumasok&amp;nbsp;ka sa carnaval at nanood ng circus&amp;nbsp;pagkatapos ay naka-upo sa front seat&amp;nbsp;ng isang giant roller coaster. &amp;nbsp;Sabi nga, parang tsinu-tsubibo. &amp;nbsp;Hihimatayin ang&amp;nbsp;madlang pinoy sa Philippines my Philippines&amp;nbsp;pag pinakinggan mo ang mga grandstanding ng mga politiko. &amp;nbsp;Tulad ng dati, andyan ang walang kakukupas na&amp;nbsp;si brenda tililing na nagtitili, nagda-drama at pakumpas-kumpas pa,&amp;nbsp;Si&amp;nbsp;kongo este mali cong pala&amp;nbsp;dilang alanganin, na parang boses kenkoy na parang di&amp;nbsp;susi kung magtatatalak. &amp;nbsp;Tumaas tuloy ang kilay ng mga kuwago ng ORA MIS&amp;shy;MO,&amp;nbsp;abogado de kalembang na nagsabing “kaya ayoko maging huwes bro. bakit kamo: puputi buhok mo pagnakinig ka sa 2 atty. na alam mong binobola ka lang.” Hehehe! &amp;nbsp;Mabuti na lang at parehong&amp;nbsp;abogado&amp;nbsp;sina Mr. Senate President at&amp;nbsp;&amp;nbsp;Mr. House Speaker, kaya alam nila ang takbo dyan sa Kongreso sa mga kasamahan nilang mahilig umarte este mali grandstanding pala. &amp;nbsp;Sabi nga, mga&amp;nbsp;your horrors!!! Two&amp;nbsp;as in dalawang araw&amp;nbsp;na&amp;nbsp;asar na&amp;nbsp;asar ang&amp;nbsp;madlang pinoy sa&amp;nbsp;Philippines my Philippines&amp;nbsp;sa antics ng mga mambubutas sa pagdinig ng martial law. According to Ateneo Dean Joaquin Bernas, isa sa mga Constitutional Convention delegate na bumalasa ng 1987 telenovela sa haba na Saligang butas este batas pala, na&amp;nbsp;&amp;nbsp;“the declaration of martial law by the president is a political question.” &amp;nbsp;Sabi nga, “reference to the penal laws is altogether different. &amp;nbsp;the real problem is the unpopular outgoing president. the wisdom and propriety of martial is put in a bad light despite the popular support of the church and residents of Maguindanao who sees the real and complex situation on the ground.” Ang pinaka-masama este mali masa pala ang dating mga&amp;nbsp;kamote,&amp;nbsp; ay itong si pong pagong Biazon. Bakit? &amp;nbsp;Sagot - akalain mo pagsisigawan ang ating kawawang Sec. of Justice Agnes,&amp;nbsp;na cute pa naman noong mga oras na iyon. Kasi bago ang hair done niya from Ness. Hehehe! &amp;nbsp;Ang problema nga lang hindi&amp;nbsp;naman sila magkaintindihan?&amp;nbsp; &amp;nbsp;Kasi pilit na iginigiit ni pong ang tanong na di naman main&amp;shy;tindihan ni Agnes? &amp;nbsp;Tapos biglang, tinapos ang pagtatanong na di pa makatapos na magpaliwanag si Madam Devanadera. Sabi nga ng isang young officer sa gallery palibhasa, goat&amp;nbsp;kasi sa&amp;nbsp;class kaya medyo mapurol ang utak? &amp;nbsp;Sino? &amp;nbsp;Iyang mga kamote ang hulaan ninyo? &amp;nbsp;Nagpapakitang gilas na si&amp;nbsp;pong na siya ay dating soldier. Pati SMEAC tinatanong. Kung siya daw ay commander sa Maguindanao eh di nya maiintindihan ang kanyang misyon. &amp;nbsp;Hindi naman ito ang punto,&amp;nbsp;kasi nga hindi naman goat ang mga commander sa Maguindanao. Hehehe! &amp;nbsp;Ika nga, mga baron at mas matalino pa sa ex-chief of estafa ang mga nandoon. &amp;nbsp;Sabi nga, hindi goat. ‘Ano ba ang goat para maintindihan ng madlang people of the Republic of the Philippines?’ Tanong ng isang marine sa Mindanao? &amp;nbsp;‘Ang goat ay ang pinakakulelat sa klase sa PMA’ &amp;nbsp;Sabi nga, pinaka-bobo. &amp;nbsp;Tumaas lamang ang puesto nito dahil sa blind loyalty. &amp;nbsp;Sabi nga, ke tita kuri. Hehehe! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ur horror mr. goat, high tech na tayo ngayon. Techie na ang mga sundalo ngayon. &amp;nbsp;Text lang alam na nila kung ano ang mission at kung ano ang dapat gawin to accomplish their mission. Pag kumampanya ka na sa tongreso next year, kumbinsihin mo ang mga mahilig sa kalderat dyan sa&amp;nbsp;lugar na tatakbuhan mo&amp;nbsp;baka sakali manalo ka. Payong kambing your horror, wag mo bastusin ang babae. &amp;nbsp;Sabi nga, nasa kultura ng madlang Pilipino yan. &amp;nbsp;Ika nga, ng mga kuwago ng ORA MISMO,&amp;nbsp;maghanap ka ng lalaki na pwedeng lumaban sa iyo ng suntukan. &amp;nbsp;Pasalamat ka di ka pinatulan&amp;nbsp;dati ni&amp;nbsp;dirty Harry Lim nong nasa senado pa ito. &amp;nbsp;Sabi nga, baka pulbos ka sa ninja assassin!!! FEU Law Alumni Association &amp;nbsp;KUNG si Atty. Silverio “Biyong” Garing, panggulo este mali pangulo pala ng FEU Law Alumni Association ang tatanungin regarding sa pagbagsak ng batas militar sa Maguindanao ay dehins siya palo todits. &amp;nbsp;Bakit? &amp;nbsp;Illegal daw kasi ang martial law! &amp;nbsp;Binabatikos ni Biyong ang mga pumatay sa dalawang abogada na kabilang sa minasaker ng mga gago sa Ma&amp;shy;guindanao province. &amp;nbsp;Kasi ang gusto lamang ni Biyong ay mapabilis ang hustisya ng mga napatay sa Ampatuan Maguindanao massacre.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=531643&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Balota at pulbura</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>December</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAAALALA ko pa noong kabataan ko sa Mindanao na matahimik ang buong isla. Bihirang makakita ng long&amp;nbsp;arms noon at&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;namang masyadong armed groups. Sa panahon na iyon, marami pa ang naniniwala na ang Mindanao ay isang “Land of Promise ”. Ano ang nangyari at naging broken ang “promise” ng Mindanao ? Bakit dumami ang long arms at nangiba-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; baw na ang kultura ng pulbura sa Mindanao? Kahit ano&amp;nbsp;pa man ang nangyayari ngayon, ang&amp;nbsp; Min&amp;shy;danao ay bahagi pa rin ng&amp;nbsp;Pilipinas&amp;nbsp;at ang dapat ang ma&amp;shy;ngi&amp;shy;babaw sa buong bayan kasama na ang&amp;nbsp; Min&amp;shy;danao&amp;nbsp;ay ang poder ng balota at hindi ang kultura ng pulbura. Habang nangangamba tayo na baka magkaroon ng failure of election sa darating na election, nakita na natin ngayon sa&amp;nbsp;Maguindanao&amp;nbsp;na nagkaroon ng failure of&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; governance. Maliban pa riyan, madalas na rin nagka-roon ng dayaan sa Mindanao na para na ring failure of election. Tayo ang kabataan noon, tayo na ang mga magu-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; lang ngayon. Sinabi ni&amp;nbsp;Jose Rizal&amp;nbsp;na ang kabataan ang pag-asa ng bayan, ngunit ano ang haharapin ng ating mga kabataan kung pababayaan na lang natin na mangibabaw ang kultura ng pulbura hindi lamang sa Mindanao kundi sa buong bansa? Sa totoo lang, hindi lang naman ang Mindanao ang dapat maging “Land of Promise”. Dapat ang buong Pili&amp;shy;pinas ang maging “Land of Promise” ngunit huwag na-man sana puro promise lang ang mangyari sa atin. Ang karamihan ng problema sa Mindanao ay economic in nature. Hangad ng lahat ng mga taga Mindanao kasa&amp;shy;ma na ang mga ka&amp;shy;pa&amp;shy;tid na Muslim na magka&amp;shy;roon ng kaunlaran at kapa&amp;shy;yapaan sa buong isla. Kung magkaroon ng kaunlaran, susunod na rin ang kapa&amp;shy;yapaan. Sa darating na election, dapat lumabas tayong&amp;nbsp;la&amp;shy;hat at ibigay ang boto natin sa mga kandidato na mag&amp;shy;bi&amp;shy;bigay sa atin ng tunay na kaunlaran at kapaya&amp;shy;paan, at hindi ng mga pe&amp;shy;keng pa&amp;shy;ngako lamang. Ipaglaban natin ang poder ng balota upang madaig natin ang kultura ng pul&amp;shy;bura.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=531925&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gaudete! Magalak tayo</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>December</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NGAYON ang tinatawag nating Linggo ng mga rosas na simbolo ng tuwa at galak. Maging ang Panginoon ay masayang umawit sa laki ng Kanyang kagalakan. Ito ang ikatlong linggo ng Adbiyento. Sabi sa Salmo: “Umiyak tayo sa galak at katuwaan, sapagka’t nasa atin na ang dakila at banal ng Israel”. Paalaala sa atin tuwina ay maging handa. “Malapit nang dumating ang Panginoon. Magalak kayong lagi sa Pangi&amp;shy;noon. Ipadama ninyo sa lahat ang inyong kagandahang-loob. Huwag kayong mabalisa tungkol sa anumang bagay. Hingin ang inyong kailangan sa pamamagitan ng pana&amp;shy;nalangin ng pasasalamat”. Kaya’t muli tayong magpa&amp;shy;salamat kay Hesus sa darating na kapaskuhan sa halip na humingi ng humingi ng ating kailangan. Magiging maganda ang ating pang araw-araw na kapaskuhan kung susundin natin ang pangaral ni Propeta Juan Bautista. Ipinangaral niya ang social justice. Sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; ating lahat – kung may dalawang baro tayo ibigay ang isa sa wala. Sa nakalipas na unos sa ating bansa napa&amp;shy;karami ang nawalan ng damit. Sino kaya sa ating ang namigay ng mga maayos na damit na nasa mga tam&amp;shy;bakan. Ipamigay mo na kapatid! &amp;nbsp;Sa mga publikano (pamunuan ng lipunan at manga&amp;shy;ngalakal), huwag sumingil nang higit sa dapat singilin. Sa mga kawal, na makapangyarihan. Huwag kayong manghihingi o pagpaparatang ng di totoo. Masiyahan sa inyong sahod. Huwag mangurakot at mandaya. Nagbinyag si Juan ng tubig subali’t si Hesus at nagbi&amp;shy;bin&amp;shy; yag sa atin ng Espiritu Santo at ng Apoy upang magli&amp;shy;wa-&amp;nbsp;&amp;nbsp; nag sa atin ang Kanyang kapangyarihan at&amp;nbsp;pag-ibig sa atin. Malapit na ang Simbang Gabi. Ito ang ating novena, siyam na gabi ng ating pag&amp;shy;hahanda sa kapaskuhan. Buuin natin ang siyam na araw na ito na pawang pasasalamat sa Di&amp;shy;yos. Pasalamatan natin si Hesus sa&amp;nbsp;biyaya ng ating buhay. Sofonias 3:1418a; Sal&amp;shy;mo 12; Filipos 4:4-7 at Lk 3:10-18</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=531927&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mga badlongon sa Minda migara</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>“Nagpadayon ang masalimuot nga situwasyon sa Mindanao.” Kini sumala sa usa ka negosyante kinsa nakahukom na lang sa pagbalhin sa iyang pamilya dinhi sa Sugbu gikan sa Cotabato. Bitaw tinuod. Nagsunod-sunod ang mga makuyaw nga panghitabo sa Mindanao. Grabe ang masaker nga nahitabo. Gisundan kini’g ambush sa convoy padung sa buhatan sa Comelec sa Cotabato. Bag-o pa gani tong gipunggutan og ulo ang usa ka school principal, naa nasay laing giputla’g ulo. Adtong usang adlaw dunay mga estudyante nga gipang-hostage didto’s Agusan del Sur. Ug uban pang mga makapaisag balahibong panghitabo. Mahuman nalang ang siyam ka tuig nga termino ni Presidente Arroyo wala gyud kamenosi ang dagkong mga krimen sa Mindanao.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=532037&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maayong pangagamhanan</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Pagkanindot g’yod unya sa probinsya sa Sugbo kun si kanhi Cebu City Councilor Hilario Davide Jr. mao na ang gobernador. Tan-aw nako, dili na g’yod mahitabo pag-usab nga ang probinsya sa Sugbo makapalit og P98 milyones nga yuta nga ang ubang parte anaa ilawom sa dagat. Alang niadtong wala makaila ni Davide, buotan kaayo siya nga pagkatawo, hilomon apan estrikto nga modumala og kagamhanan. Tinuod, tungason ang kadaugan ni Davide kay incumbent nga gobernador ang iyang gikontra, apan kun ang katawhan makaila lang sa pagkatawo ni Davide, dili sila magpanuko pagbotar kaniya. Ang ako lang nagostohan ni Davide, dili siya hambugero nga pagkatawo, ug motubag gani g’yod kun imong pangutan-on bisan pinaagi sa text message. Ang nakaayo usab kun si Davide ang gobernador mao nga usa siya ka abogado. Nagtoo hinoon ko nga bisan dili pa kaayo ilado si Davide sa probinsya, apan madala siya sa “kahig” kay anaa man siya sa han-ay ni Senador Noynoy Aquino. * * * Nakabisita ko sa Pasil Fish Market pipila ka adlaw ang nakalabay ug nakita nako nga busloton na kaayo ang atop sa maong baligyaanan og mga isda. Dunay mga tindera nga mipadayag og awhag ngadto sa kadagkoan sa dakbayan nga unta atimanon ang maong problema kay kun mag-uwan, mangabasa intawon sila. Buyno may rason ang maong mga tindera nga modemanda sa mga opisyal sa dakbayan nga ayuhon ang busloton nga atop sa Pasil Fish Market, ilabi na kun maayo silang mobayad sa ilang obligasyon. * * * Wala na ko matingala kun nganong daghan kaayong mga kandidato nga miatras sa ilang kandidatura. Ang uban kanila gibutang ra man isip “pahoy” sa ilang mga partido. Pahoy gani mao na ang mga tawo-tawo sa humayan. Sama god nila ni Landelino Bontilao ug Jonah John Rodriguez nga gipadagan sa Kusug pagka mayor ug bise mayor. Si Jonah John miatras na, samtang si Bontilao mosibog na usab sa iyang kandidatura ugmang adlawa. Ang nahibaw-an nako nga si Winston Garcia dili g’yod modagan mao nga dunay sugyot nga maghiusa ang tanang kandidato sa oposisyon. Ang ilang plano mao nga usa ra ka kandidato pagka mayor ang ilang padaganon batok ni Vice Mayor Michael Rama ug sa pagka bise mayor. Aw kun mahimo nila kini, nindot kaayo kay sa mag-iya-iya sila paglansar. Apan ang pangutana, kinsa kaha no ang padaganon sa oposisyon pagka mayor? Atangan nato ugma. *&amp;nbsp;* * Samtang naminaw ko sa balita nga mikutlo sa pamahayag sa usa ka “eye witness” nga nagsaysay giunsa pagpatay kadtong 57 ka sakop sa banay’ng Mangudadatu ug mga sakop sa media didto sa Maguindanao, nakapanglingo-lingo ko. Kun tuohan nato nga tinuod ang maong pamahayag, makaingon kita nga grabe pagka bangis si Datu Unsay mayor Andal Ampatuan Jr. Kay wala man g’yod ta masayod sa tinuod, kay igo ra man ta nga maminaw sa mga reports, lauman na lang nato nga paspasan sa Department of Justice ang ilang imbistigasyon aron mahatagan og hustisya ang mga biktima. * * * Human sa hitabo sa Maguindanao, nadugangan pa g’yod ang pagka kontrobersyal sa Mindanao dihang dunay gipang-hostage didto sa Prosperidad, Agusan del Sur. Naunsa na man tawon ning lugara uy. Kita dinhi sa Sugbo swerte ta kay kun dunay magbuhat niini, mapuhag man dayon kay wala may dapit nga katagoan sa mga kriminal.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=532038&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang mensahe karong Paskoha</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>December</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nahimong sentro na usab sa atong pamalandong si Juan Magbubunyag. Diin atong gihatagan og igong gibug-aton ang mensahe sa iyang pagpanudlo ug kini ang naglangkob sa mga angayang buhaton aron mamahimong andam ug takus ang si bisan kinsa nga modawat sa Ginoo nga nagpakatawo. Ang maong gimbuhaton ang nagkahulogan sa gitawag nato og Moral Conversion. Sa kahagip-ot sa panahon karong higayona dili paigo ang pagpuasa lang sa mga maanindot nga dayan-dayan o mabaw nga panlantaw sa kalipay. Hinunoa panahon karon sa paghinuklog sa atong kaugalingong mga buhat. Tinuod lisud ang pagsunod sa mga pagtulon-an ni Juan apan wala kini magpasabot nga dili kini posible. Nga sa ato pa, ning adlaw sa Pasko sa pagkatawo sa atong Ginoo mao usab ang tukmang higayon sa atong kaugalingong pagkahimugso.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=532039&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lusot nabuwasot</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>December</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Atubangan sa sibaw nga pagsupak sa nagpakabana nga mga hut-ong sa katilingban, nga naglakip bisan sa pipila ka mga alyado ni Pres. Arroyo, nitakda ang Malakanyang og unom ka kundisyon una malibkas ang martial law sa Maguindanao. Sama sa gitumbok nga mga sukaranan sa pagpahamtang sa balaod militar, hanap pa sa karaang maong ang gitumbok nga mosunod nga mga kundisyon: • Ang “rebelyon” sa Maguindanao mahunong na; • Ang mga suspetsado sa masaker niadtong Nobiyembre 23 madakpan na; • Napasakaan na og mga kaso ang mga suspetsado sa masaker; • Ang mga saksi sa masaker maluwas na; • Ang Maguindanao parsiyal o hingpit nga mahibalik sa sibilyan nga kagamhanan; ug • Ang ilegal nga armadong mga pundok mabungkag na. * * * Lalisunon pa kun may rebelyon ba gyod sa Maguindanao. Labaw pang lalisunon kanus-a mahunong ang kahimtang nga gihubad sa Malakanyang nga rebelyon. Way armadong pag-alsa nga nahitabo. Gawas sa usa ka giingong engkuwentro ug usa ka giingong pagbanhig nga way bisan usang nasamdan ni namatay. Kun ang gidaghanon sa mga armas ug armadong mga tawo ug katigayonan sa mga Ampatuan ang giisip nga rebelyon, angay'ng apilon pagposas si Arroyo ug ang ubang mga padrino sa mga Ampatuan nga nitugot pagtumpi sa ilegal nga mga armas ug katigayonan ug paggamit sa buhis sa katawhan pagsuweldo sa ilang private army. * * * Ang kalangay pagdakop sa mga suspetsado sa masaker di tungod sa wa dayon pagpahamtang sa Malakanyang sa martial law. Sud sa upat ka adlaw human sa bangis nga pagluba sa mga sibilyan, nga naglakip sa kababayen-an ug mga sakop sa media, nangiyugpos lang si Arroyo. Nikihol lang dihang nitiyabaw nang ubang kanasuran, apil nang UN, pag-awhag og hustisya alang sa mga biktima. Gipasurender ug nakiha na silang Mayor Andal Ampatuan Jr. ug ang gatosan ka armadong civilian volunteers ug nasakmit ang pasiunang mga armas, nga way bisan gamay nga pagsukol, sa wa pa ipakanaog ang martial law. * * * Ang pagpasaka sa mga kaso batok sa mga suspetsado ug ang pagluwas sa mga saksi sa masaker nakabuylo bisan sa wa pa ipahamtang ang balaod militar. Ang kundisyon pagpahibalik sa sibilyan nga kagamhanan sa Maguindanao nagmatuod unsa ka-ignorante ang Malakanyang sa mga lagda sa martial law nga ilang gipahamtang. Ubos sa batakang balaod sa 1987, bisan sa martial law magpabiling maglihok ang sibilyan nga kagamhanan. Ang kundisyon pagbungkag sa ilegal nga armadong mga pundok mosumbalik sab sa palasyo. Tanang natukod nga private army sa mga politiko pulos alyado sa Malakanyang. Segun ni Defense Secretary Norberto Gonzales 10,000 ang mga sakop sa private armies sa tibuok nasud. Unsa may gihuwat nilang Arroyo ug Gonzales pagdis-armar nila? Laing bangis nga masaker? Laing lisod nang tagoan nga kahawod sama sa mga Ampatuan? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=532321&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Diskarte ni Bro. Eddie sa Mindanao problem</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAKAGUGULAT ang appeal ni Bro. Eddie Villanueva, kandidato sa pagka-pangulo ng Bangon Pilipinas sa maraming kababayan nating Muslim. May label si Bro. Eddie na “Christian leader” at karaniwang sensitibo ang mga Muslim pagdating sa usapin ng relihiyon. Mas ma&amp;shy;buti pa sa kanila ang isang politikong kahit iba ang relihiyon ay walang tag na religious leader. Pero iba si Villanueva. Sa pinalabas na statement ng Amanah Coalition kum&amp;shy;binsido sila na si Bro. Eddie lang ang may mabisang por&amp;shy;mula para tuldukan ang sigalot sa Mindanao. “Only Bro. Eddie Villanueva can bring about changes in the conflict-ridden Bangsamoro,” anang mga prominen&amp;shy;teng Muslim leaders kasabay ng pagdedeklara ng lubos na suporta kay Bro. Eddie nung nakaraang linggo. Bukod diyan, may isang senatorial bet ang Bangon Pilipinas na Muslim. Ito si Dr. Zafrullah Alonto. Naririyan din si Nur Misuari na kumakandidato sa pagka-governor ng Sulu sa bandila ng Bangon. Si Alonto ang epektibong nakahimok sa Amanah Coalition na suportahan si Bro. Eddie. Ang Amanah Coalition ay kabilang sa mga pinaka-impluwensyal na sector sa Mindanao na may impluwensya sa mga grupo gaya ng Lumadnons sa Mindanao, Maguindanao, Sulu and Pa&amp;shy; lawan. Si Alonto mismo ay kabilang sa Alonto clan na may malalim na ugnayan sa Moro Islamic Liberation Front (MILF). He brings with him MILF support to Bangon Pilipinas. &amp;nbsp;Sa isang statement, ganito ang pahayag ng Ama-nah Coalition: “We came out with a consensus that Bro. Eddie Villanueva, being a man of God, can bring the much-needed moral fiber in our decadent society and government and is the right person who is capable of putting the nation back to its erstwhile but lost reputation and glory which we, the Filipino people, have been proud of in the past.” Nakagagalak mala&amp;shy;man na&amp;nbsp;puwedeng isa&amp;shy;isantabi ang pagka&amp;shy;kaiba ng relihiyon alang-alang sa pagtatamo ng tunay na reporma sa bansa.&amp;nbsp;Dagdag pa sa statement:&amp;nbsp;“We call on all the Muslims, Chris&amp;shy;&amp;shy;tians and Lumad&amp;shy;nons of Mindanao, Sulu and Palawan, as well as the people of Luzon and Visayas, to join us in supporting the Villa&amp;shy;nueva-Yasay tandem and its entire senatorial slate so that we can achieve a new and lasting real beginning in our beloved nation.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=532341&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Isentro sa masaker ang imbestigasyon</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Gilibkas na ni Presidente Arroyo ang Martial Law nga iyang gideklara didto sa Maguindanao. Ang security panel sa kabinete maoy mirekomendar sa paglibkas sa balaud militar gumikan kuno kay nakab-ot na ang katuyoan niini. Unpopular kaayo ang Martial Law declaration ni Pangulong Arroyo. Ang nipakita la’g suporta mao ang mga taga administrasyon. Karon kay wa nay Martial Law hinaut unta nga isentro sa kagamhanan&amp;nbsp;ang panlimbasog niini ngadto sa masaker nga maoy hinungdan ning mga kasamok sa Maguindanao. Ang Martial Law nakapasimang sa makadiyot sa konsentrasyon sa imbestigasyon sa masaker nga mao gyu’y kinahanglan og higpit nga atensiyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=532575&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsay sunod?</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>December</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Naibtan og tunok ang mga tawo nga nabalaka ug nahadlok sa gipatumang martial law sa Maguindanao dihang pormal nang gilibkas sa Malaca&amp;ntilde;ang ang deklarasyon niadtong Sabado sa gabii. Human sa kapin semana nga balaod military aron pagsikop sa mga tawo nga responsable sa makalilisang nga masaker sa lalawigan ug pagsumpo sa dugay nang giatubang nga problema sa seguridad sa maong dapit, niabot ang higayon, matod sa military nga kontrolado na nila ang tanan. Dalaygon ang presidente sa iyang gihimo. Kini karon ang buot mahitabo sa kampo sa administrasyon samtang nagkapupos na ang termino sa presidente. Apan human sa martial law, unsay sunod? Buot sa kongreso nga undangon ang joint session sa taas ug ubos ba’y balauranan tungod kay napapas na ang punto nga ilang lalisan ug desisyonan sa kongreso. Human sa init nga panagbangi sa mga kongresista ug mga senador, nigawas nga baliwa ra ang tanan tungod kay ang Malaca&amp;ntilde;ang nagdesisyon nga kontrolado na ang sitwasyon sa Maguindanao human masikop ug makasuhi ang mga sakop sa pamilya Ampatuan nga nalambigit sa kaso sa masaker ug naronda na ang mga lugar nga gitaguan sa daghang mga armas ug bala nga giingong gipanag-iya sa Civilian Volunteers Organization nga iya sa kontrobersyal nga pamilya Ampatuan. Human sa paglibkas sa martial law nga nipukaw sa kahadlok sa mga tawo nga nakasinati sa pait ug isog nga balaod niadtong panahon Marcos, igo ra bang undangon ang deklarasyon ug mobalik ang tanan sa normal nga pagpuyo? Kung di’ tukion sa mga magbabalaod ang legalidad sa martial law (Arroyo version) makapabalaka ni alang natong tanan. Nagpasabot lang mahimo ra diay sa usa ka presidente ang pagpakanaog sa deklarasyon nga wa’ na magkinahanglan og pagtugot gikan sa mga magbabalaod. Kung ilubong lang sa limot ang RA 1958, nagpasabot lang ni nga mahimo rang ideklarar ang balaud militar sa mga dapit nga gusto niya ug sa panahon nga buot niyang mahitabo ni. Di’ angayan nga maglipay na ang tanan sa paglibkas sa martial law tungod kay may mga butang pa nga angayan susihon ug tan-awon. Una, unsa ka daghan ang reklamo sa mga residente, kun duna man, sa matang sa seguridad nga gipatuman sa militar. Tan-awon ‘sab kung nasunod ba ang tanan gitakda sa maong matang sa balaod ug nahatagan ba og igong hustisya ang pagpahamtang sa maong matang sa balaud. Labaw nga di’ kalimtan o ipadaplin nalang ang pangutana kung may igo bang basehanan ang gobyernong Arroyo sa pagpakanaog sa balaud militar. Karon, padayong gikwestyon kung may aktuwal bang rebelyon nahitabo ug may invasion o pagpanakop bang nahitabo sa mga tropa sa gobyerno. Makapaduda unsa ang tinud-anay nga hinungdan nganong paspas nga gibawi sa presidente ang martial law. Kung ang Malaca&amp;ntilde;ang ang paminawon ug tuhoan, kontrolado na nila ang sitwasyon karon didto sa Maguindanao. Ang unang pangutana, niabot ba sa punto nga wa’ na makontrolar sa gobyerno ang mga giingong maldito ug sipat nga sakop sa mga Ampatuan o mismong mga sakop gyud sa pamilya. Su’d sa halos siyam ka tuig sa iyang katungdanan, nganong niabot pa man sa punto nga may mga kinabuhi pang makalas sa masaker aron molihok ang gobyerno pagsumpo sa private army sa maong dapit nga giatiman sa pamilyang Ampatuan. Karong hinay-hinay nang nasumpo ang mga armadong tawo, unsa may lakang nga gihimo sa gobyerno batok sa uban pang pamilya ug mga politiko sa Mindanao nga naghupot og armadong mga tawo? Ang martial law sa Maguindanao maoy usa ka deklarasyon nga nagpahinumdum kanatong tanan sa matang sa kusog ug gahum nga pwedeng mahimo sa usa ka presidente. Kun di’ matuki ug mahatagan og kahayag sa labing taas nga hukmanan kun legal ba o dili ang deklarasyon, magpabiling pangutana ang tanan. Kung di’ mahatagan og hukom kon may igo bang basehanan ang martial law sa Maguindanao, di’ halayong masubli ang balaud militar, di’ na siguro sa panahon ni Presidente Gloria Arroyo apan sa sunod pang mohupot sa gahom. Kung di’ maresolbar ang maong kontrobersyal nga desisyon nga gipakanaog sa presidente, di’ halayong maabuso ni sa mga mosunod nga maghupot sa pwesto. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=532578&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kulungang ampaw</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>BILIBID or nat pero sa Basilan ang jail ay tila am&amp;shy;paw. At alam n’yo ba kung sino ang mga &amp;shy;naka&amp;shy;&amp;shy;kulong sa Basilan Provincial Jail? Mga mamamatay-tao lang naman na kinabibilangan ng mga miyem-bro ng Moro Islamic Liberation Front (MILF) na pumu&amp;shy;got sa ulo ng Marines noong July 10, 2007. At alam n’yo ba kung paano nakatakas ang mga preso sa Basilan Jail? Minaso lang ang pader sa dakong likuran at presto, nagiba ang pader na ampaw at parang mga daga ang preso na nag-unahan sa pagtakas. Tinata&amp;shy;yang 31 preso ang nakatakas. Hanggang ngayon ay wala pang nahuhuli sa mga tumakas. At malamang na hindi na sila mahuli nang buhay. Sa itsura ng Basilan Jail ay talagang madaling makakatakas ang mga preso. Imagine, iilan lang ang guwardiya at mahihinang klase pa ang mga armas. Nasorpresa ang iilang jail guards nang sumalakay ang mga armadong kalalakihan makaraang gibain ang pader. Ginamitan ng bolt cutter ang padlocks at pinatakas ang mga bilanggo. Nakipagbarilan ang iilang jail guard sa mga armado at dalawa ang kani&amp;shy;lang napatay subalit may napatay ding kasamahan nila. Bukod sa napatay na isang jailguard, dalawa pa ang nasugatan. Mabilis na tumakas ang mga armado kasama ang 31 bilanggo sakay ng ilang van. Tina&amp;shy;tayang nasa 50 armado ang sumalakay sa jail at matataas ang dalang armas. Sinabi ng jail warden na si Jumaril Sali na mga MILF ang sumalakay. Sigurado raw siya. At baka hin-di lamang 50 ang bilang ng mga sumalakay kundi 100 dahil marami pang naghihintay sa labas. Sabi pa ni Sali matagal na raw silang nakatatanggap ng banta na sasalakayin ang bilangguan. Masyado raw deli&amp;shy;kado sapagkat ang mga bilanggo nila ay sangkot sa mga malalaking krimen katulad ng pamumugot ng ulo ng mga sundalo. Nangyari ang banta at walang anumang nakatakas ang mga bilanggo. Malaki ang pagkukulang ng jail warden sapagkat nakatanggap na pala ng banta ay kung bakit hindi pa napaghandaan ang pagsalakay. Madaling natibag ang pader ng jail dahil walang bakal. Kulungang ampaw ang Basilan Jail. Hindi nakapag&amp;shy;tataka kung palaging makatatakas ang preso roon.&amp;nbsp;Ayon sa report, apat na beses nang sinasalakay at na-ta&amp;shy;takasan ng bilanggo ang Basilan Jail at ang nang-yari noong Linggo ang&amp;nbsp;pinakamaraming naka&amp;shy;takas. Hangga’t hindi inaayos ang Basilan Jail, kulang sa jail guard at armas, laging tatakas ang mga kilabot. Maghahasik muli sila ng lagim.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=532594&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Illegal recruiter' inaayos na ang mga taga-MPD-DPIOU</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>December</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>DISMAYADO ang mga biktima ng illegal recruiter sa kagaspangan ng mga miyembro ng District Police Intelligence Operation Unit (DPIOU) ng Manila Police District (MPD). Binigyan pa ng importansya ng mga taga-DPIOU ang suspek na si Julie “Julia” Regalado Estrada kaysa sa atupagin ang reklamo ng mga biktima na nanggaling pa sa Laguna. Puyat at gutom&amp;nbsp;ang tiniis ng mga pobre sa pagbabantay&amp;nbsp;sa MPD headquarters upang masigurong hindi sila matatakasan ni Estrada. Lumapit sa MPD Press Corps ang mga biktima ng kanilang mahalatang nakalalameyerda si Estrada sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; loob ng MPD. Tiyak&amp;nbsp;na hindi alam ito ni Chief Insp. Ferdi&amp;shy;nand Ofelano, hepe ng DPIOU ang ginagawang kabulas&amp;shy;tugan ng kanyang mga tauhan. Kung alam niya, tiyak na sa impiyerno pupulutin ang mga ito. Kilala ko si Ofelano sa pagtulong sa mga inaabusong kababayan kaya napanatili niya ang malinis na pangalan. Di ba Bong Napa?&amp;nbsp; Para madali ninyong maunawaan, narito ang mga nabiktima ni Estrada na pinangakuan ng trabaho sa Dubai: Jeffrey Genola, nakunan ng P36,000; Eduardo Quiatehon, P13,000; Crisencio Punongbayan, P27,000 at Liberty Liquido, P15,000,&amp;nbsp;na pawang taga Calamba City; Edelyn Bitancor, P33,000; Patricia Casanova, P10,000; Jose Pasumbal, P33,500; Jay Flores, P33,500; Noel Sevillana, P34,000; Alberto Cortez, P34,000 na pawang taga Kapa&amp;shy;yapaan Village, Canlubang, Laguna at Alexander Lontoc P33,500 ng San Isidro, Cabuyao, Laguna. Pangarap nilang makapagtrabaho sa ibang bansa upang makaahon sa kahirapan. Nangutang sila ng pera para may magamit. Pero napasakamay lang ng recruiter na si Estrada. Nais nilang makulong si Estrada at nang hindi na makapambiktima&amp;nbsp;pa ng katulad nilang isang ka-&amp;nbsp;hig isang tuka. Kaya humingi ng tulong sa akin at iba pang reporters sa MPD ang mga bik&amp;shy;tima. Agad kaming nagtungo sa opisina ng DPIOU noong&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa&amp;shy;bado ng gabi at nakita&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga namin doon na kuyakoy si Estrada sa investigation room. Sus&amp;shy;mar&amp;shy;yusep! Di ba dapat nasa selda si Estrada habang inaayos ang kan-yang piyan&amp;shy;sa? Di ba na-intrap si Estra&amp;shy;da&amp;nbsp;sa Shop Wise, Har&amp;shy; rison Plaza, Malate, Manila noong Biyernes? Bakit&amp;nbsp;&amp;nbsp; nasa labas siya ng selda? Magka&amp;shy;no ba? He-he-he! Ayon pa sa aking mga na&amp;shy;kausap, naisalya na uma&amp;shy;no ang kotse ni Estrada upang ipang-ayos sa mga pulis sa DPIOU para tuluyan nang makalaya. Sus&amp;shy;mar&amp;shy;yusep ulit! Pakiimbestigahan mo&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga ito DIID chief Supt. Er&amp;shy;nesto Fojas. Abangan!&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=532597&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ginagamit na ba ang alas?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>December</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SALAMAT naman at natapos na ang krisis sa Agusan del Sur! Pinakawalan na ang mga bihag ng isang arma&amp;shy;dong tribu, dahil huhulihin na ng mga pulis ang lider ng tribu sa kasong pagpatay. Nabawas-bawasan ang pro&amp;shy;blema sa rehiyon. Pero marami pa ring sakit ng ulo ang buong bansa diyan sa Mindanao. May kinidnap pang propesor ng isang kolehiyo at humihingi ng P20- milyong ransom! Para namang napakadaling makakuha ng gan&amp;shy;yang kalaking pera, kahit mayaman na mayaman ka pa! At nandiyan naman ang pagtakas ng ilang pugante sa Basilan! Tatlumpung armadong kalalakihan ang pumasok sa Basilan Provincial Jail at tinakas ang mga preso. Tatlumpu ang nakatakas, karamihan mga rebeldeng Muslim, pati ang dalawang namugot ng mga ulo ng 10 Marines noong labanan sa Basilan noong 2007! Itinanggi naman ng MILF na may kinalaman sila sa pagtakas ng mga pugante, at itinuro pa ang Abu Sayyaf! Parang de-latang sagot na ang Abu Sayyaf ang may kagagawan ng lahat ng gulo sa Mindanao! Dapat siguro sa kampo ng militar na lang ikinulong ang mga ito! Ngayon, malaya na silang maghasik muli ng lagim! At natural, nandiyan pa rin ang walang pinatutunguhang kaso laban sa mga Ampatuan, na tila mawawala na lang sa limot dahil sa mga ibang lumalabas na balita mula sa Mindanao! May batas pa ba sa Mindanao? Nawawala na ba ang kontrol ng gobyerno, dahil lahat ng sundalo nasa Maguin&amp;shy;danao na? O sinasadya talaga ang mga gulo para mawala ang atensyon sa mga Ampatuan, kahit sandali lang at gagawan na ng paraan ang kanilang paglaya muli? Ti&amp;shy;nanggal na ang martial law sa Maguindanao. Kung gaano kabilis nilagay ang martial law, ganundin kabilis nawala! Sapat na ba iyon para pahinain ang kaso laban sa mga Ampatuan, ayon na rin sa ilang abogado at mambabatas? Kung kelan naman paalis na ang administrasyong ito, saka gumugulo sa Mindanao. Sinasadya ba iyon para ma&amp;shy; manahin na lang ng bagong administrasyon ang mga proble&amp;shy;ma? Napaka-walang-hiya naman kung ganun nga ang plano! Nilalabas na kaya ang alas kaya wala nang magawa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang gobyerno? Umepekto na ba ang padaplis ni dating&amp;nbsp;ARMM Governor Zaldy Ampatuan na marami nang naitulong ang kanilang pamilya sa Arroyo administration? Baka nga.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=532598&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Circus sa Senate?</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>TIYAK magkaka-hetot-hetot na naman tayo sa karnabal investigation&amp;nbsp;kasi nga today ay iimbestigahan ng senate committee ni Senator Rodolfo Biazon aka pong ang Maguindanao massacre at siempre isasalang na naman ang DOJ, DND, DILG, PNP, AFP, at NBI sa gisahan blues. Ano na nga pala ang nangyari sa ‘independent fact finding commission’ na created ni tita glow? Mas maganda ang isang independent commission talaga ang magimbestiga para ang mga biases ng mga Senator kung mayroon man ay maiwasan. Mahirap aminin ang mga pagkakamali ng lumipas. Mahalaga na non-partisan, no-nonsense investigation para mahimay ang complexities ng socio-politico-religious dimensions, di lang ng Maguindanao pero pati na ang buong Philippines my Philippines regarding sa may mga private armies. Iba-iba nga lang ang situation. Andyan ang Masbate, Ilocos, Cordillera, Nueva Ecija, Pampanga, Negros, Palawan. walang religious dimension pero ‘pure political warlordism.’ Sabagay pinag-utos na ni Police Director General Jesus Ame Verzosa, ang nationwide crackdown sa mga private armies. Pagtunog ng kampana ng Comelec para magkaroon ng boga ban sa election period tyak hulihan na ng mga loose firearms. Pinaghandaan na ni Verzosa at AFP Chief of Staff ang puntong ito. Ang total disarment sa National Firearms Control Program at oplan off este mali hope pala. Oplan kalansay este mali paglalansag pala&amp;nbsp;sa mga private armies. Tiyak giyera patani eto pag may lumaban na pags. Sabi nga, this is the challenge to the AFP/PNP leadership. Mabuti na lang mag-misis este mali Mistah pala si Ibrado at Verzosa, kaya naman maganda ang magiging teamwork nila. Ang problem kapag pinasukan ng Senate investigation, ay SIGURADONG mahaluan ng ibang kulay. Natural, imbes na objective na solusyon, magiging investigation in aid of re-election tiyak ang mangyayari. Imagine isang damukal na mga&amp;nbsp;re-electionist ang magtatanong? At siempre hindi maiiiwasan na may mag-tututule este mali tili pala todits. Please lang, pinagtatawanan na tayo ng buong mundo sa mga kaeklatan wala naman nangyayari sa imbestigasyon. Tri-media lang ang focus at kapag nakakita ng kamera tiyak panay na ang dipa ninyo at babastusin ninyo lang ang mga resource person na akala ninyo ay hindi tao kung pagtatanungin ninyo. Alam ng madlang people sa Philippines my Philippines na ang ‘STYLE MO BULOK’ ....Hehehe! No bail sa two shabu couriers, dapat! AKALA ng mga kamote basta-bastang makakalusot ang ka&amp;shy;nilang epektos sa Ninoy Aquino International Airport dahil magpapasko sa Philippines my Philippines ang mga guardia sibil sa paliparan ay patulug-tulog. Sinakote ng mga tauhan ni PNP-VSECOM Director Ed Corvera ang dalawang kamote sa katangahan este mali katauhan pala nina Rolando Bello Pono, isang US of A passport holder sa Guam, nagpakilalang pusher este mali landscape techinician pala at si Oscar Calingacion, isang obrero from Dasmari&amp;ntilde;as, Cavite, kasi may bitbit silang tig-200 gramo ng ‘shabu’ at nakatali sa baywang nito at nakasiksik naman sa bitlog ang droga. Si Pono, ay papuntang Guam para doon ibenta ang dala niyang shabu samantala si congratulation este mali Calingacion ay magta-travel sa Bacolod at doon din magbebenta ng pinagbabawal na gamot. Nagpalusot ang mga kamote ng tanungin ni PNP Supt. Raniel Villones na ipinadala lamang sa kanila ang droga. Nambola pa ang mga kamote porke dehins daw nila alam na droga ang kanilang dala sa katawan. Naku ha! Lumang tugtugin na iyan mga tekamots. Nakakasiguro ang mga kuwago ng ORA MISMO, kapag sinampahan ng case ang dalawang lagapot ay&amp;nbsp;tiyak ‘no bail’ re&amp;shy;commended ang mga ito. Ang hindi alam ng mga lagapot ay sanay na sanay ma&amp;shy;ngalkal ng mga baggage ang mga authorities sa airport dahil ito ang hotraba nila. Kung nakalusot sa PNP ang 200 gramo ng shabu ni Pono at doon nahuli sa Guam ito pa ang magbibigay ng malaking kahihiyan sa Philippines my Philippines at sa katulisan este mali kapulisan pala. Kaya ang maipapayo ng mga kuwago ng ORA MISMO, sa inyong dalawang kamote mabulok kayo sa bilibid. Sabi nga, buti nga!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=532599&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>