<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - Pagkalulong sa droga at pagkaalipin sa sex</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>DROGA ang ugat kaya masyadong naging ma&amp;shy;likot ang imahinasyon ni Dr. Hayden Kho nang makipagtalik siya kay Katrina Halili. Kinunan niya ang kanilang pagtatalik. Pero may nagtulak para gawin ang kalikutan, walang iba kundi droga. Ngayon, hindi na maihihiwalay ang isyu ng droga sa isyu ng sex video. Magkasama ang dalawa. At dapat ngang halukayin na ito. Lango pala sila sa Ecstacy kaya nagawa ang ganoon. Maaari, sapagkat ang mga taong bangag sa illegal na droga lamang ang makagagawa ng ganoon. Dahil sa pagkabangag, kung anu-ano ang maiisip na kalaswaan sa pakikipagtalik. Sa hearing sa Senado noong Huwebes, sinabi ni Hayden na si Katrina ang nagsusuplay sa kanya ng droga. Ang sinabing iyon ni Hayden ay agad namang pinabulaanan ni Katrina. Mariin niyang sinabi kay Hayden: “Ang kapal ng mukha mo. Naka&amp;shy;katingin ka pa ng ganyan.” Payag umanong magpa-drug test si Katrina para mapabulaanan ang mga sinabi ni Hayden laban sa kanya. Hinimok naman ni Sen. Jamby Madrigal, chairman ng committee on youth, women and family relations si Hayden na sabihin kung sino ang mga taong nagsusuplay ng Ecstacy. Subalit hindi nag&amp;shy;salita si Hayden. Sinabi lamang niya na maiimplu&amp;shy;wensiya ang mga taong nagsusuplay ng drugs at marami na ang nakakakilala sa mga ito. Kahit na anong pilit ni Madrigal ay hindi mapilit si Hayden na sabihin ang source ng droga. Sabi ni Madrigal, kailangan pang mahalukay nang husto ang tungkol sa isyu ng droga. Tama si Madrigal, dapat pang maimbestigahan ang drug isyu na sumungaw sa isyu ng sex video. Hindi maaaring iwan ang isyu sa droga sapagkat mas malala ito. Kapag hinayaan ang isyu sa droga marami pang mga krimen ang mangyayari at mahihigitan pa ang mga ginawang “kababuyan” sa mga babae ng nakasakdal na doctor. Hindi lamang si Katrina ang maaaring mabiktima kundi ang mga kabataan pang babae. Nasimulan na ng Senado ang paghalungkat sa kaso ng sex at droga, kaya hindi na ito dapat pang tigilan. Piliting pasukahin ng impormasyon sina Hayden at Katrina para magsalita kung sino ang source ng bawal na droga.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=473209&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Mailap ang hustisya...'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>June</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>“BIGLANG BIGLA ang mga pangyayari. Isang malakas na tunog ng bakal sa bakal. Talsikan ang mga salamin sa mukha ko. Biglang nawalan ako ng malay. Nang subukan kong imulat ang aking mga mata nasilaw ako sa ilaw. Ito pala ay ilaw na galing sa emergency room ng ospital. Milagrong nakaligtas ang asawa ko subalit iniwan naman siyang baldado.” Ito ang mga pahayag ni Amina Hinguillo ng Sta. Rosa, Laguna ay inihingi ng tulong ang nangyari sa kanyang asawa na biktima ng aksidente. Nobyembre 4, 2004 bandang alas syete ng umaga papasok si Carlito Hingullo sa kanyang trabaho sa Makati. Habang binabaybay ang ‘service road’ ng kanyang motorsiklo sa Global City siya ay nabundol ng isang Lite Ace Van. &amp;nbsp;Naging mabilis ang pangyayaring aksidente kay Carlito na sing bilis din ng takbo nitong Lite ace Van na nagawang maihagis siya sa kalasada at halos madurog ang kanyang motor. Nakita nila Fernando at Sabina ang sinapit na aksidente ni Carlito kaya agad nila itong nilapitan. Sa mga panahong iyon ay kasalukuyang dumaan si Fr. Bernie Diaz at tinulungan niyang dalhin sa pinakamalapit na ospital si Carlito. Tinawagan si Amina ng Muntinlupa Hospital at pinagbigay alam na ang kanyang asawa ay kasalukuyang andun at ginagamot ng mga doktor sa mga natamo niyang sugat. “Nagulat ako nung tinawagan ako ng ospital at sinabi na naaksidente ang asawa ko. Pinuntahan ko siya agad para malaman ko kung ano ang kanyang kalagayan. Nakita kong tinatahi ang kanyang mga sugat sa leeg, noo at kilay,” sabi ni Amina. Naging madamdamin ang mga eksena ng nakita ni Carlito ang kanyang asawa sa ospital. Ang tanging sinabi na lamang nito kay Amina ay ang pag hingi ng tawad dito sa nangyaring aksidente sa kanya. Tinanong ni Amina kay Carlito ang mga pangyayari. Nalaman ni Amina na si Dalmacio de Guzman Verde&amp;nbsp;ang nagmamaneho ng van na nakabundol sa kanyang asawa. Habang isinasalaysay ni Carlito ang pangyayari ay biglang sumakit ng matindi ang kanyang tyan. Agad tinawag ni Amina ang mga doktor para ipagbigay alam ang nararamdaman nito. Sinabi ng mga doktor na nagdurugo ang kanyang bituka at kailangan siyang operahan. Pinutol ang halos 21 cm ang kanyang bituka para maiwasan ang impeksyon. “Yung mga panahong iyon ang tindi ng takot ko akala ko mawawalan na ako ng asawa dahil sa nangyari sa kanya. Hindi ko mapapatawad ang ginawa ni Dalmacio kay Carlito,” pahayag ni Amina. Naging matagumpay ang operasyon kay Carlito ngunit sa kanyang pang apat na araw ay kailangan naman lagyan ng bakal ang dalawang ‘wrist’ dahil nadurog ang kanyang mga buto dito. Ang buong akala ni Amina ay dun na natatapos ang kanyang kanilang kalbaryo sa aksidente sinapit ng kanyang asawa ngunit mas lalo pang lumala ng sinabi ng doktor na may namumuong dugo sa ulo ni Carlito. Nang nagkausap si Amina at Dalmacio ay nangako itong tutulong sa mga gastusin ni Carlito sa ospital ngunit hindi ito tumupad sa kanyang pangako. Taong 2004 dahil sa nangyaring pag-iwan ng responsibilidad ni Dalmacio kay Carlito ay minabuti ni Amina magsampa ng kasong Reckless Imprudence Resulting in Damage to Property with Serious Physical Injuries laban sa kanya sa Prosecutor’s Office sa Muntinlupa. Nagkaroon sila ng pagdinig sa kaso ni Carlito at nalabasan ng Warrant of Arrest si Dalmacio. Nakapagpiyansa si Dalmacio ng dala&amp;shy;wang beses matapos siyang labasan ng warrant of arrest. Hanggang sa ngayon ay patuloy pa din ang pagdinig ng kanilang kaso. Parating naaantala ang pagdinig ng kaso at nagiging usad pagong dahil nagkasakit umano itong si Dalmacio. Siya daw ay na ‘stroke’ kaya hindi ito makapunta sa tuwing sila ay pinapatawag. Nagbigay ang abogado ni Dalmacio ng&amp;nbsp;Medical Certificate na nagsasabi na na-stroke siya. Hindi daw madaling makakapunta si Dalmacio kung sila ay ipapatawag ng Judge. “Paano na lang kung ililipat sa Cabanatuan yung kaso namin. Kami na nga ang na perwisyo kami pa ba ang kailangan na mag-adjust para sa kaso na ito?,” mariing pahayag ni Amina. Na alarma si Amina sa kung ano ang pwdeng maging desisyon ng Judge sa kanilang ipinaglalaban kaya minabuti niyang lumapit sa aming tanggapan upang malaman kung ano ang pwdeng niyang gawin. Para sa lubusang tulong nakipag-ugnayan din kami kay City Prosecutor Edward Togonon ng Muntinlupa para maghain ng “opposition” at isumite sa Korte Suprema sa tanggapan ng Supreme Court Administrator dahil sa Muntilupa nangyari ang kaso dun dapat dinigin ito. Hindi dapat ilipat ang kaso. Maari naman ang kagalang-galang na hukom ay “mag-appoint ng court physician” para tingnan nga kung totoong hindi kayang magpunta sa hearing. Ano naman kasi ang ginagawa ng prosecutor sa kasong ito? Natutulog sa pansitan ba? Hindi man lang nakipag-confer sa hukom upang i-discuss ang sitwasyon na ito na hindi paborable sa “complainant” at kung toto ngang may sakit ito at “if he is not “feigning illness or malingering to&amp;nbsp;evade prosecution” then he should be penalized. Justice delayed is justice denied. Prosecutor bakit hindi ka nagfile ng Motion to Ascertain para alamin kung totoo nga ang nasa medical certificate? Inupo ba yung doktor sa korte para sumpaan niya at tumestigo na hindi kaya nitong si Dalmacio dumalo sa hearing. Judge naman, ang paglipat ng kaso sa Cabanatuan ay nangangahulugan ng “undue delay” sa kasong ito. Kasama kaming nakikiusap na gamitin mo ang iyong “Solomonic wisdom” at resolbahin ito dahil mag-aapat na taon na yata ito.. Ang nakapagtataka base sa mga records ng kasong ito hindi naman hinigi ng “defense” para mag “Change of Venue.” Si Judge ang sumulat “motto propio” ibig sabihin niyan sarili niyang sikap (bakit kaya?) na ilipat ang kaso sa Cabanatuan. Sa isa pang banda, kung gustong matuloy ang kasong ito na ilang taon nang nakabinbin, bakit hindi pumirma itong akusado ng “waiver of appearance” dahil maari naman yan. Subalit, ang malungkot hindi ganito ang takbo ng kaso! (KINALAP NI DEN VIA&amp;Ntilde;A) Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang aming landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. NAIS KO LAMANG batiin si Atty Willie De-Ungria at Ms Jenny Ortouste at maraming salamat dahil sa inyo dalawa libo-libong pinoy ang mas lalong matutuwa sa kanilang panonood ng kanilang paboritong “past time.” Si Jenny na yata ang isa sa may tinag-uriang “the woman with the dreamy ang lovely voice.” * * * Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=473215&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Bar city' ni Jonas</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>June</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Angay ikabalaka sa United Opposition (UNO) ang “merger” sa duha ka partido sa administrasyon, ilabi na nga 11 na lang ka bulan, presidential election na. Dako og makahatag nga kausaban sa estraktura sa partido sa administrasyon ug makahatag og kaayuhan sa mga kandidato niini - lokal o nasyonal – ang panaghiusa sa Lakas-CMD ug Kabalikat ng Masang Pilipino (Kampi). Karon nga nahulma na ang bag-ong partido – Lakas-Kampi-CMD – diin si kanhi Presidente Fidel Ramos gihapon ang chairman emeritus ug si Presidente Gloria Macapagal-Arroyo ang chairman, sayon na lamang alang sa mga miyembro ug opisyal niini ang paghan-ay sa line-up alang sa 2010. Sayo usab mahan-ay sa bag-ong partido ang direktiba alang sa local level paglikay sa panagbangi sa mga kandidato nga parehong sakop sa administrasyon. Usa ka prinsipyo nga sundon niini mao ang “equity of the incumbent” nga sa ato pa, kadtong mga incumbent nga mga opisyal maoy ilhon sa bag-ong partido nga lider sa ilang lokalidad. Kadtong ubang mga miyembro sa administrasyon mo-respeto kinsay naglingkod. Maklaro usab asa mo-report ang mga lokal nga kandidato ug kinsay mo-isyu og certificate of nomination. Kaniadto man gud, grabe ang panagbangi sa mga kandidato nga parehong miyembro sa partido o kowalisyon sa administrasyon. Kasagaran nga gi-aplay nga prinsipyo mao ang “zona libre” diin ang partido walay i-nominate sa duha o tulo ka kandidato nga pulos sakop sa administrasyon. Inay mabalaka, ang nagkadaiyang lider sa oposisyon mitan-aw hinuon sa panaghiusa sa Lakas-CMD ug Kampi nga paingon sa kapildehan. Mismo si kanhi Presidente Joseph Estrada nagkanayon nga ang maong merger paingon ra gihapon sa “divorce” sa Lakas ug Kampi. Ang hunahuna ni Estrada nga dili gihapon magsilbe ang panaghiusa sa mga partido sa administrasyon gumikan sa matud niya kapildehan niini sa 2004 ug 2007. Apan maayong masayod ang kanhi presidente nga mas maayo gyud kun magkahiusa ang oposisyon. Gani, dili sibo ang pagtawag niini og United Opposition tungod kay wala man gyud sila magka-unite. Sukad nga wala magkahiusa ang oposisyon, kanunay silang nahitumban sa administrasyon. Mosamot na karon nga ang kasamtangang naggunit sa renda sa atong Republika mao ang administrasyon. Sa ato pa, ila gihapon ang makinarya sa sunod tuig nga eleksiyon.Si Gabriel Claudio, secretary general sa Lakas-CMD, nagkanayon nga 66 porsiyento sa tanang incumbent nga mga kongresista, 72 porsiyento sa mga incumbent governors, 71 porsiyento sa mga incumbent city mayors ug 73 porsiyento sa mga incumbent municipal mayors magsilbeng makinarya sa eleksiyon sa 2010 tungod sa merge sa Lakas-CMD ug Kampi. * * * Dugay na kaayong nag-operate ang mga karaoke bar diha sa&amp;nbsp;Reclamation Area sa Mandaue, apan naglibog ko nganong karon lang mo-aksiyon si Mayor Jonas Cortes. Ang Egypt Bar dugay na nga nagpasulod og mga minor de edad ug aduna pa kini mga GRO nga linghod pa og mga edad. Sukad sa iyang paglingkod isip mayor sa Mandaue, si Jonas nasayod na daan unsa nga klaseng operasyon ang gihatag niining mga bar sa reklamasyon. Nakahatag kaayo kini og bati nga dagway sa Mandaue, ilabi na nga kadaghanan sa mga trabahante niini mga babaye. Apan nganong gipaabot pa gyud ni Jonas nga mangreklamo ang mga tawo sa iyang siyudad una siya momando pagpatak-op niini. Gawas nianang international bar sa reklamasyon, adunay daghang mga gagmay’ng mga bar nga nagpasundayag og hubohubo diha sa Mandaue nga hangtod karon wala hatagi og pagtagad ni Jonas. Apan dili hinuon ko mosakay sa pagduda sa kadaghanan nga si Jonas ug iyang mga sakop diha sa Mandaue City Hall maoy kasagaran nga mga “guest” sa maong mga bar hinungdan nga malisud kining tak-opan. Mismo kanang duha ka karaoke bar sa reklamasyon kanunay’ng bisitahan sa mga kawani sa Mandaue City Hall ug ang pagkahimo nilang suki niini maoy hinungdan nganong dugay kining nabadlong sa ilang ilegal nga operasyon. Kaluoy usab sa Mandaue kun adunay ingong klaseng mayor nga sama ni Jonas nga walay kaisog pagpuhag sa mga bar sa Mandaue nga magpasundayag og binastos. Hala kamong mga kababayen-an sa Mandaue, kamo na lang ang angay mohukom unsaon na ninyo sa sunod eleksiyon si Jonas. Kun ako'y botante, adto ko mopili sa kandidato nga molaban sa katungod sa kababayen-an ug isalikway ang kandidato nga mahilig sa “chicks” nga anha makit-an sa mga bar nga nagpalibot sa iyang siyudad. Maayong tawgon kining Mandaue ubos sa pamunoan ni Jonas nga “bar city.” * * * Ikalipay sa mga residente sa Banawa ug Englis ang kalambuan karon sa balaodnon nga gisugdan ni Kongresista Antonio Cuenco pagbulag sa maong duha ka sitio gikan sa barangay Guadalupe.Karong adlawa, himuon ang hearing sa Senado kalabot sa maong balaodnon. Si acting Mayor Micheal Rama giimbitar sa komitiba nga nagtuon sa balaodnon pagbulag sa Banawa ug Englis gikan sa Guadalupe. Sa hearing karong adlawa mahibaw-an unsay sangpotan niining balaodnon paghimo og “barangay Banawa-Englis” nga bulag na gikan sa barangay Guadalupe.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=473247&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Overprice na naman: PNP sniper rifles</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>June</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Meron bang nagbabantay sa supply biddings sa Philippine National Police? Tanong ito ng mga taga-industriya ng armas tungkol sa pagbili ng PNP ng sniper rifles nu’ng Marso. Inanunsiyo noon ng PNP na bibili ito ng 41 units ng bolt-action sniper rifles sa budget na P10,250,000, kasama accessories. Lumalabas na P250,000 kada set. Overpriced ito. Isang simpleng Google-search sa Internet ang magpapakitang hamak na mas mura ang totoong presyo: $80-$600, o P4,000-P30,000. Meron din mas mahal, P120,000, pero kalahati ng laang pondo ng PNP. Kahina-hinala ito. Bakit doble hanggang 62 ulit ang taas ng budget? Ito ba ay para maisingit ang “tong-pats”? At bakit kailangan ng PNP bumili ng 41 sniper rifles? Hindi ba’t napaulat kelan lang na kulang ng 21,000 handguns ang pulisya? Aba’y sa budget na P10,250,000, maka&amp;shy;kabili na sila ng 410 9-mm pistols sa halagang P25,000 kada isa. Sana doon na lang inilaan ang katiting na pondo ng PNP. E di nabawasan sana miski konti ang shortage sa side arms at napatatag ang loob ng patrolmen. Maski siguro may nagbabantay sa kilos ng PNP ay hindi ito titino. Kasi kinukunsinti ang katiwalian ng nakatataas — ang Dept. of Interior at Malaca&amp;ntilde;ang. Hindi ba’t sa kaso ng “euro generals” ay naghugas-kamay ang dalawa sa labis na baon ng mga heneral at asawang naglamiyerda sa Russia? At di ba’t nagtahimik lang din sila nu’ng mabisto ang pang-aabuso ng pamilya ng mga heneral sa pribilehiyo ng libreng gasolina? Nu’ng Nob. 2008 ay nag&amp;shy;palusot din ng maanomal&amp;shy;yang bidding ang PNP. Nag-budget ito ng P10 mil&amp;shy;yon para sa 40 piraso ng night vision goggles. Luma&amp;shy;labas na P250,000 din kada isa, parang sniper rifle. Pero ang talagang pres&amp;shy;yo nito ay nasa P25,000-P75,000 lang. Sa ibang ahensiya ng gobyerno, may mga NGO (nongovernment organizations) na nakatutok sa mga bidding at purchasing. Inalam ko kung anong NGO ang nakatokang mag&amp;shy;bantay sa PNP. Wala. Kaya pala&amp;nbsp;gan’un ka&amp;shy;tindi ang kurakot du’n.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=473543&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Debate</title>
<author>K KA LANG? Ni korina sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Maganda ang ginawa ng ANC noong May 11 sa Ateneo De Manila University. Inanyayahan nila ang limang nagtatangkang tumakbo bilang presidente ng Pilipinas sa darating na halalan sa 2010, at binigyan ng pagkaka&amp;shy;taong maipahayag ang kanilang mga plataporma at intensiyon, kung sakaling palarin sila ang manalo sa darating na taon. Maliit na debate na rin ang naganap, kung saan ang mga pananaw ng bawat tao ay ipinag&amp;shy;tanggol at idiniin, para marinig ng lahat. At maganda rin ang naging tanggap ng mga estudyanteng nakilahok. Naging mas malinaw ang kanilang pagkakakilala sa mga kandidato. Tandaan, malaking porsiyento ng mga boboto sa susunod na halalan ay galing sa kabataan. Hindi sila pwedeng isantabi lamang dahil sa kanilang edad. Sa katunayan nga, sila ang dapat alagaan. Ganito dapat ang ginagawa para makilala ang mga kandidato. Sa debate talagang makikita ang tunay nilang kakayanan at diwa. Hindi sapat, at hindi tama, na bino&amp;shy;boto ang isang kandidato dahil lamang sa mga sina&amp;shy;sabi sa mga komersiyal niya, at hindi rin dahil sa kanyang popularidad. Kailangang marinig ang nilalaman ng kan&amp;shy;yang ulo at damdamin. Kailangang malaman kung siya ay matayog kapag nadidiin. Kailangang makita na siya ay marunong mamuno. Lahat iyan hindi makikita sa komersiyal, hindi makikita sa popularidad niya, hindi makikita sa pagsasalita lang niya. Sa naganap na halalan sa Amerika noong isang taon, halos pantay ang dalawang kandidato sa mga pagsusuri at popularidad. Nagbago na lang ito noong naganap ang mga presidential debates. Dito na lumayo si Barack Obama, na tuluyan nang naging presidente ng Amerika. Nakita ang galing niya bilang mambabatas, pulitiko at pinuno. Malayo ang lamang niya nong nagbilangan na ng mga boto. Kailangan pa ng mga ganyang debate, ngayong papalapit na ang halalan. Hindi lang puro papogi lang at matatamis na salita. Dapat ay mas marami pang debate ang maganap sa pagitan ng mga kandidato, na mada&amp;shy;dala at mapapanood ng mamamayan. Gusto kong mani&amp;shy;wala na nagbabago na rin ang Pilipinong botante, na hindi na nakukuha sa mababaw na paraan, at hindi na rin nabibili ang boto. Kailangan na ng pagbabago sa bansa natin. Tunay na pagbabago, na mabibigay ng isang bagong presidente!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=473546&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>19. Ang dementia</title>
<author>ANG TUBIG ISIP TAMBAL Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>June</month>
<day>03</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Gawas sa chronic diseases, si Dr. Fereydoon Batmanghelidj migamit usab sa tubig sa pagtambal sa ubang disorders ingon pananglit sa panakit sa liog, angina pain, labad sa ulo, stress, depression ug uban pa. Gipamatud-an ni Batmanghelidj nga walay limitasyon ang katakos sa tubig sa pagtambal sa mga balatian. Tungod niini, ang tubig maisip gayod nga usa ka &amp;quot;miracle therapy.&amp;quot; Si Batmanghelidj mibutyag sab nga ang tubig dili lang makatambal sa chronic diseases kondili lakip na sa sakit sa katigulangon. Matud pa, ang pag-inom og tubig makapamenos o kaha makapadugay sa epekto sa gitawag og &amp;quot;ango-ango.&amp;quot; Sa iyang libro nga Your Body's Many Cries For Water, si Batmanghelidj misugyot nga kadtong mga tawo nga adunay dementia o Alzheimer's disease dili maayong moinom (kanunay o dili) o kape ug tsa. Matud pa sa giilang &amp;quot;water doctor&amp;quot; nga ang mga tawo nga nagbaton og dementia angay moinom og eksaktong gidaghanon sa tubig matag adlaw, gikan sa unom ngadto sa 14 ka baso sulod sa 24 oras. Dili kay kana ra. Misugyot usab si Batmanghelidj nga kadtong mga bata nga hinay og utok o bugo dili angay moinom og kape o tsa kondili mas maayo hinuon nga paimnon sila og eksaktong gidaghanon sa tubig. (Sunod: Gidaghanon sa tubig)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=473819&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lugway sa Carp</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>May sukaranan ang awhag sa mga obispo sa Simbahang Katoliko niawhag sa mga kongresista sa pagsagop sa balaodnon sa mga senador paglugway sa Comprehensive Agrarian Reform Program (Carp). Aron nga mas paspas nga mapasar ang balaodnon nga motabang sa mga mag-uuma pag-angkon sa mga luna nga dugay na nilang gitikad. Kay samtang nalugwayan na tuod ang Carp, nawagtang ang labing mahinungdanon nga bahin sa balaod—ang probisyon nga nagtugot sa pinugsanay nga pagkuha sa luna gikan sa mga tag-iya nga mosukol ug mobabag sa programa. Ang bugtong limitasyon mao nga kinahanglang bayran ang mga tag-iya sa makiangayon nga presyo sa ilang luna. * * * Mabantang hinuon asa kapusta ang mga kongresista. Sa gabii nga napasar na sa mga senador ang ilang bersiyon sa balaodnon, ang mga kongresista nituki sa balaodnon nga magpahigayon og constituent assembly nga maoy mopanday sa giawhag nga kausaban sa batakang balaod. Bisan nabuak-buak ang mga senador tungod sa kasong giatubang ni kanhi Senate president Manny Villar, ug bisan nilikoy kadiyot ang tulo nila ka sakop pag-usik-usik sa ilang panahon pagsusi sa sex video scandal nilang Dr. Hayden Kho ug Katrina Halili, napasar gihapon nila ang mahinungdanong balaodnon. Sukwahi sa mga kongresista nga dugay nang gitakboyan sa makalilisang-apan-anugon-nga-di-makamatay nga kagaw sa way kinutoban nga paglikoy. * * * Angay’ng panaminan sa kagamhanan ang kalamposan sa Gawad Kalinga (GK). Kansang pangu, si Tony Meloto, nitug-an sa DYAB Abante Bisaya nga nagkadaghan na ang mga tag-iya og luna nga nihangop sa ilang kalihokan. Kay nakaamgo na sila sa dakong kaayuhan sa paghatag sa ilang mga luna aron katukod og mga pinuy-anan alang sa labing kabos nilang kasilinganan. Kun matukoran gud og mga panimay sa GK ang usa ka luna, salamat sa tabang sa lokal ug nasudnong kagamhanan, matukoran dayon og kadalanan ug mataoran sa mga linya sa tubig ug kuryente. Ang sangpotanan? Mosaka pag-ayo ang presyo sa nahibilin nilang mga luna ug molambo pag-ayo ang bisan unsa nilang mga patigayon. * * * Kasagaran sa mga tag-iya sa mga luna nga supak sa Carp wa maggamit sa ilang luna. Bisan nia na sila magpuyo sa mga dakbayan, di itahan ang pagpanag-iya sa ilang mga asyenda, nga kabugangan ray nakapahimus. Kun gitugyan pa unta sa mga mag-uuma, hagbay ra untang nagmalambuon ang mga umahan, nakadugang sa suplay sa pagkaon, gawas nga nakahatag og kasaligang panginabuhi sa mga mag-uuma sa ilang mga pamilya. Laing hinungdan sa kapakyas sa Carp mao ang pagbudhi sa kagamhanan sa laing probisyon ini—ang paghatag og suporta pinaagi sa puhonan ug teknolohiya sa mga mag-uuma. Kun ubos sa linugwayang Carp pasagdan lang gihapon ang mga mag-uuma padayon silang tukbon sa mga tigpatanto ug uban pang mapahimuslanon nga mga buaya. Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=474139&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi siya makakalusot</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>June</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>TUNGKOL ito sa isang parselang lupa na nakarehistro sa pangalan ng lola ni Connie na si Elena at sa limang kapatid nito sa ilalim ng titulo (OCT) RO-2740. Sa pama&amp;shy;magitan ng isang dokumento ng paghahati-hati at ka&amp;shy;sunduan sa pagsuko ng karapatan, hinati sa dalawang parsela ang lupa. Ang lote bilang 3608-A sa ilalim ng titulo bilang 113266 ay napunta kay Medy samantalang ang lote bilang 3608-B sa ilalim ng titulo bilang 113267 ay nabenta na naman ni Connie. Lumalabas na peke ang mga pirma sa kasunduan. Si Connie at ang kapatid niyang si Loleng ang may pakana ng lahat. Pati nga ang isang may-ari na patay na ay pina&amp;shy;labas din nila na buhay pa at nakapirma sa dokumento. Kinasuhan sina Connie, Loleng at Medy sa pagpal&amp;shy;sipika sa mga pampublikong dokumento. Ngunit sina Connie at Loleng lang ang nalitis. Hindi naaresto si Medy. Noong Nobyembre 20, 2000, pinawalang-sala si Loleng ngunit sinentensiyahan si Connie na makulong ng 4 na taon, 2 buwan at 1 araw hanggang anim na taon. Humingi ng rekonsiderasyon si Connie ngunit dahil naba&amp;shy;kante ang korte at nawalan ng huwes,&amp;nbsp;noong Nobyembre 20, 2002 lamang naresolba ang mosyon. Ang utos ay natanggap ng abogado ni Connie noong Disyembre 13, 2002. Hindi agad nakapag-apela, naging pinal ang desisyon noong Hunyo 5, 2003. Noong Hunyo 12, 2003, hiningi ni Connie at ng kanyang abogado na ipatigil ang pag-aresto sa kanya at ang pagsasantabi ng desisyon ng korte. Sabi nila, hindi raw nila natanggap ang utos ng korte. Nagsampa rin sila ng apela noong Hunyo 17, 2003. Noong Hulyo 22, 2003, binasura ng korte ang mosyon at apelang isinumite ni Connie. Noong Agosto 25, 2003, humingi ng rekonsiderasyon si Connie at ipinahiwatig na interesado siyang humingi ng kapatawaran o probation imbes na muling mag-apela. Noong Nobyembre 20,&amp;nbsp;&amp;nbsp; 2003, muling binalewala ng korte ang mosyon. Sinang-ayunan ng Court of Appeals ang korte. Lampas na raw sa takdang panahon ang pag&amp;shy;susumite ng apela kaya’t hindi na maaaring tanggapin ang naturang apela ni Connie pati na ang paghingi niya ng probation. Isa lang daw ang maaaring gamitin ni Connie at hindi niya maaaring gami&amp;shy; tin&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng sabay ang apela at probation. Tama ba ang korte? TAMA. Ang layunin ng probation ay upang himukin nga ang akusado na huwag ng umapela sa desisyon ng korte at aminin na lang ang kasalanan para makaiwas pa sa gastos, oras at pagod sa pag-aapela. Ayon sa pro&amp;shy;ba&amp;shy;tion law, makakahingi ng probation sa loob ng pana&amp;shy;hong ibinigay upang maka&amp;shy;pag-apela sa kaso. Ibig sabi&amp;shy;hin, may 15 araw lamang mula&amp;nbsp;sa pagtang&amp;shy;gap ng de&amp;shy;sisyon para ipa&amp;shy;hiwatig ni Connie sa korte na hindi&amp;nbsp;siya aapela sa kaso at hihi&amp;shy;ngi lamang ng&amp;nbsp;probation. Sa kasong ito, humingi ng probation si Connie, 8&amp;nbsp;buwan mula nang maging pinal ang desisyon. Isa pa, dapat na hindi uma&amp;shy;&amp;shy;pela sa desisyon ang aku&amp;shy;sado bago mag-apply ng probation para nga mai&amp;shy;wasan ang espekulasyon at hindi na nag-aksaya ng oras at pera ng gobyerno&amp;nbsp;sa pag-aapela. Sa kasong ito umapela na si Connie kaya’t hindi na siya maka&amp;shy;kahingi ng probation (Sable vs. People, G.R. 177961, April 7, 2009).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=474207&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nag-imbitar og kagubot</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>June</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Napasar na sa House of Representatives ang kontrobersiyal nga Con-Ass resolution niadtong Martes sa gabii. Apan hangtud sa pag-adjourn sa Kongreso sa ilang session kagahapon wa pa masayod ang liderato sa ubos Balay Balauranan unsay sunod nilang buhaton. Si Speaker Prospero Nograles miangkon nga wa siya masayod unsay sunod nga mahitabo human sa pagpasar sa House Resolution 1109 nga nagtinguha pag-convene sa Kongreso isip Constituent Assembly aron pag-usab sa Batakang Balaud. Si Nograles miingon nga atol sa ilang pagbalik sa session karong Hulyo posibling mo-convene sila isip Constituent Assembly nga wala ang Senado o ba kaha ipadala una ngadto sa Senado ang ilang naaprobahan nga resolution. Wa man gud magkauyon bisan ang mga mibotar sa con-ass resolution kun unsay sunod nga mahitabo human niini. Ang mayoriya miingon nga mamahimo na sila nga mo-convene og largo ug amendahan ang Constitution apan ang uban miingon nga dili pa tungod kay gikinahanglan pa nila ang pag-uyon sa Senado. Si Deputy Speaker Pablo Garcia, usa sa mga giila nga Constitutionalist sa nasud, miingon nga ang resolution maisip lang nga imbitasyon sa mga miyembro sa Kongreso aron mo-convene isip Constituent Assembly. Matud ni Garcia nga kun dili dawaton sa Senado ang imbitasyon wa gyuy mahitabo nga pag-usab sa Batakang Balaud. Apan lahi ang gusto sa kadaghanan nga kaalyado sa administrasyon tungod kay gusto nila nga ibaliwala ang Senado. Ang maong lakang nakasamot hinuot sa pagduda nga dunay nagpahipi nga motibo ang ilang tinguha pag-usab sa Constitution. Kay kun walay laing tumong dili mahitabo nga ilang ipamugos bisan og apiki. Nitumaw sab karon ang kasayuran nga gisaaran sa Malakanyang og dugang P20 milyones nga pork barrel ang mga kongresista nga mibotar sa con-ass resolution. Unsa may interest sa Malakanyang nga subornohan ang mga kongresista? Usa sa gitan-aw niini mao ang pagsiguro nga magpabilin si Presidente Gloria Macapagal Arroyo sa pwesto. Ang pag-usab sa Constitution gitan-aw nga maoy unang option nga gitan-aw sa Malakanyang aron magpabilin si Arroyo sa gahum pinaagi sa paglugway sa iyang termino. Kun mapakyas, ang laing plano sigun sa mga political observers mao ang paglansar ni Arroyo isip miyembro sa parliament aron modagan pagka primiro ministro sa nasud kun mahinayon ang pag-usab sa atong sistema sa gobyerno. Sa ingon niini, magpabilin gihapon si Arroyo sa gahum pagsiguro nga kaprotehian ang iyang kaugalingon gikan sa posibling mga kaso nga iyang atubangon human sa pagkapupos sa iyang termino tungod sa mga pasangil sa korupsiyon atol sa iyang pamunoan. Ang pagpamugos sa mga kongresista nga kaalyado sa administrasyon nga mo-convene isip Constituent Assembly ang Kongreso bisan way labot ang Senado usa ni ka lakang nga nag-imbitar og kagubot sa nasud. Karong panahon sa kalibutanhong krisis sa ekonomiya dili maayo alang sa usa ka pobre nga nasud sama sa Pilipinas nga magkagubot. Hinunoa angayan nga magtinabangay ang atong mga opisyal unsaon pagpangita og paagi aron kapugngan ang lapad ug dako nga epekto sa krisis. fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=474523&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nganong hadlok man sila sa eleksiyon uy?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>June</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Mao kini ang pangutana sa atong kahigalaan tungod kay samtang miingon si Senate President Juan Ponce Enrile, nga wa nay igong panahon pagtuki ug paghimog kausaban sa Konstitusyon, ang ubang mga Malaca&amp;ntilde;ang Congressmen, ambut sa unsa nga hinungdan, wa pa gyud mo-give up sa ilang mga tinguha pag-Cha-cha, bahala nag dili gusto ang lungsod niini, basta makapa-impress lang sila sa ilang agalon. Agalon? Kinsa man diay ang ilang agalon? Ang lungsod, o ang dili lungsod? Kun dili ang lungsod nga maoy nagbutang kanila diha sa ila karong nahimutangan, kinsa man diay? Kang kinsa man diay nga interes ang ilang panalipdan? Kun maghisgot tag utang kabubut-on, si kinsa man diay ang ilang nautangan niini? Kun dili ang lungsod, kinsa man diay? Bisan kanang ilang pork barrel, iya kana sa lungsod – kay alang man lamang kini sa lungsod, ug wa may lain untang makatilaw niini. Busa, bisag unsaon natog kwenta, sa tanang higayon, kinahanglan motuman sila sa kabubut-on sa lungsod, kay mao kini ang hinungdan nganong anaa sila karon sa Kongreso. Don’t tell me wa sila masayod niini, Dro, nga sa ilang pangampanya, mao man kini ang ilang gisaad sa lungsod. Karon, unsa man, unsa may gusto sa lungsod. Ang eleksiyon sa 2010, ug ang Cha-cha ugma dayon aron di mahinayon ang eleksiyon? Kun pananglitan, mahinayon ang eleksiyon, unya ilang padaganon si Gloria pagka-Representante sa ilang lalawigan o sa dakbayan …. Padagana! Way makapugong nila. Kun mao kini ang ilang gusto nga gikan sa pagka-Presidente, mopatighog pagka-Representante, kaylagi, nag-awas-awas pa ang iyang kaikag pag-alagad sa lungsod. Apan, ngano man gyud? Mao nga gumikan niining ilang pagpamugos sa Cha-cha aron dili maka-eleksiyon, makapangutana ta kun unsay ilang gikahadlokan sa eleksiyon? Hadlok silang mapildi? Ngano man diay’g mapilde, mao man gyud ang eleksiyon, dunay mudaog, dunay mapilde. Ang nakadaut nila kay di sila gustong mapilde. Apan, nganong mapilde man? Unsa may ilang mga sala sa lungsod nga hadlok man silang mapilde? Kun wa sila mag-lie, wala mo-cheat ug wala mo-steal, unsa may ilang kahadlokan sa lungsod? Unsa may ilang kahadlokan sa eleksiyon? Hadlok sila sa nahitabo nila ni Pichay, Defensor ug Singson, nga mao say mahitabo nila? Gihugonhugon nga manglansar man gani sila’g usab. Aron mapilde pag-usab? Niay tambag ni Pedro: Aron segurong dili mapilde, ayaw’g lansar. Ako bitaw, wa man koy pilde-pilde.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=474527&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paita lagi Bay</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang kalisud karon sa atong kahimtangan, gidugangan na usab kay ang mga tigbaligya og liquified petroleum gas (LPG) mipahibalo nga mopamahal sila sa presyo sa ilang baligya. Bag-ohay lang, gipausbawan ang presyo sa atong mga fuel products. Ambot kamo kun gisakitan ba, basta ako gibug-atan ko kay ang diesel fuel miabot na gani og P32.81 ang litro, ang gasolina P40. Pait uy. Lisud kaayo karon ang kahimtang ilabi na nga bag-o pa ang pagbukas sa klase. Sa akong bahin, wala pa gani ko makatiwas pagpamalit sa mga gikinahanglan sa akong anak. Maayo unta og mobalik pagbarato ang presyo sa gasolina. * * * Abi ninyo, kun mosaka ang presyo sa gasolina ang mga yanong sumasakay maoy akong malooyan, ug dili ang mga drayber sa mga jeep. Kini god nga mga drayber, kusog kaayong magpalooy-looy apan dili diay maoy labing makalolooy. Abi ninyo og ngano? Dagko kaayo sila’g kita matag adlaw, labi na karong semanaha nga mobukas na g’yod ang klase. Usa ka amigo nakong konduktor motug-an g’yod gani nga siya hatagan sa iyang drayber og tag P250, usahay P300 ang adlaw. Uy! Abi ba nako og hatagan lang sila og P100. Ang ganansya kuno sa mga drayber moabot og tag P800 ug duna pa gani’y P900 kapin. Gihuna-huna nako pag-ayo kun ngano man. Aw tinuod, kay ang gikolekta nila nga pletehan tag P7 man sa minimum, inay nga unta P6.50 ra. Sa ato pa, matag pasahero maka-extra sila og 50 sentimos. Kun may 300 ka tawo nga mosakay sa usa ka adlaw, gamay ra gani kini nga estimate, mokita ang drayber og P2,100 kay tag P7 may ilang kolekta. Ibutang ta nga P1,500 ang ilang gasto sa krudo ug pagkaon, limpyo g’yod ang P1,000. Tiaw mo, sa 300 ka tawo nga mosakay may ganansya na sila daan nga P150 sa subra nga plete. Mao nga kitang mga pasahero, dili g’yod unta moplete og P7. Pangayo mo sa tukma nga sukli, ayaw kauwaw. Mag-anad ang mga drayber ug konduktor kun dili kamo maningil sa tukma nga sukli. Pastilan, kun pirmi pa ko nga magsakyanan og PUJ, daghan tingali nga mga drayber ang akong madakpan sa “overcharging.” Gamay ra man hinoon ang multa, P1,078 ra man. * * * Sa operation sa LTO Task Force Alpha didto sa Natalio Bacalso Avenue niadtong Biyernes, daghan ang nadakpang drayber. Dunay usa ka babaye nga nasakpang nagmaneho og motor nga walay side mirrors. Dihang gisita sa iyang lisensya, wala kuno kay nawala. Apan misamot kay wala usab siya’y dala nga rehistro ug official receipt. Samot ang iyang problema. Usbon nako pagpahinumdom, siguroa nga ang inyong mga suga sa gimaneho nga sakyanan, mosiga g’yod panahon sa gabii. Kun ako ang makasakop sa mga sakyanan nga magdagan nga walay suga, dili g’yod ko makapasaylo kay gitumong kini aron sa pagdisiplina sa mga abusadong drayber ug paglikay sa aksidente. Labaw na ang pagmaneho og mga sakyanan nga ang rehistro mi-expire na.&amp;nbsp;Mas labing maayo usab nga andamon ninyo kanunay ang inyong certificate of registration ug ang official receipt aron dili na malangan kun sitahon mo sa mga transportation agents. * * * May sugyot diay ko sa mga transportation agents nga unta, matag tuig lainlainon ninyo ang kolor sa mga stickers nga ipapilit sa mga plate numbers aron sayon ra pag-ila sa mga LTO agents kun hain sa mga sakyanan nga wala mapabag-o ang rehistro. Karon god nga susama ra ang kolor, matagbaw ang mga LTO agents pagsiga sa mata aron tan-awon kun bag-o ba ang rehistro sa sakyanan basi sa stickers.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=475139&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>(H1N1) sa Bohol</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang unang taho nga among nadawat gikan sa Kapitolyo sa Bohol mao nga labihang sukoa ni Bise Gobernador Julius Herrera sa pasyente nga natino nga maoy labing unang kaso sa Influenza A(H1N1) sa ilang lalawigan: Kay ang pasyente nigawas gikan sa tambalanan bisan wa pa mahingpit ang pagsusi kun natakdan ba siya sa makamatay nga kagaw sa hilanat. Dihang natino sa DOH nga A(H1N1) ang nitakboy sa babayeng pasyente, gikuha dayon gikan sa iyang pinuy-anan ug gipabalik sa tambalanan. Kalma na si Herrera dihang nahinabi sa TV Patrol Central Visayas ug nipahibawo nga malinawong nikuyog ang pasyente sa mga mananambal nga nikuha niya. * * * Pipila ka nagpakabana nga mga Bol-anon nihatag nako sa ngan sa pasyente. Samtang uyon ko sa awhag sa lokal nga mga opisyal nga angay’ng tinuon sa DOH ang lalawigan nga gigikanan sa mga natakdan sa A(H1N1), di pa ko andam nga mohingan sa pasyente. Samtang makatabang ang pagtug-an sa gigikanan nga lalawigan pagsubay sa tanang nakaduol sa mga pasyente wa pa matino ang makamatay nilang sakit, wa koy nakitang kaayuhan sa paghingan sa mga pasyente. Kini bisan di angay’ng ikauwaw ang ilang sakit—kay mahimong inosente lang silang natakdan, di matulisok nga hugawan ni kuragan; angay tuod nga ipalayo gikan sa uban sa kasamtangan, apan di sila angay’ng panghimarauton. * * * Sa pikas nga bahin, ang mga kapamilya sa pasyente nipahibawo nako sa ilang bahin sa kontrobersiya pinaagi sa Facebook: • Ang pasyente, nga nurse gikan sa Qatar, maoy niboluntaryo sa pagpahiling sa iyang panglawas dihang gihilantan siya; • Apan ang mga tambalanan sa Bohol nibalibad kay nanawag pa sa mga opisyal sa DOH sa Sugbo nga takos nga makahiling niya; • Naabtan pag pila ka adlaw una niabot ang taga Sugbo pagkuha og respiratory swab sa pasyente; • Human sa pila ka adlaw, gipagawas sa tambalanan kay niarang-arang nang iyang panglawas; maong • Labihang kuganga sa pasyente dihang gipahibawo na sab niadtong Huwebes sa hapon nga positibo diay siya sa A(H1N1). * * * Angay’ng susihon sa DOH unsay tinuod nga nahitabo. Natingob bang ilang pangandam dinhi sa Sugbo kay nia mahimutang ang ilang rehiyonal nga buhatan ug ang Mactan Cebu International Airport, hinikalimtan ang atong silingang mga lalawigan? May tataw bang mga lagda alang sa lagyong mga tambalanan kun unsay angay’ng himuon sa pasyente samtang nagpaabot sa sangpotanan sa laboratory tests? May sukaranang masuko silang Bise Gobernador Herrera ug ubang lokal nga mga opisyal sa Bohol ning hitaboa. Apan ang paghingan sa pasyente wa makatabang sa ilang kawsa. Hinaot nga kining panghitabo di mosangpot sa tinulisokay sa tanang hingtungdan. Hinunoa mamahimong tinubdan sa bililhong mga pagtulon-an aron kalikayan nga masubli sa umaabot nga susamang mga panghitabo. Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=475142&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Me breast cancer ang mga pinsan ko.'</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>June</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>“Dear Dr. Elica&amp;ntilde;o, isa ako sa mga mambabasa ng inyong column. May mga nabasa na akong mga artikulo ukol sa breast cancer subalit gusto ko pang may malaman ukol dito. Interesado po akong malaman ang ukol sa breast cancer sapagkat ang mga pinsan kong babae ay naging biktima na nito. Iniisip ko kung gaano ang tsansa na magkaroon ako nito. Salamat po.” — Jenny G. Salamat sa pagbabasa mo ng aking column. Ang mga sumusunod ay ang mga kababaihang may posibilidad na magkaroon o magkadebelop ng breast cancer: •&amp;nbsp;Yung mga nagkaroon na ng cancer sa isa nilang suso. Maaaring madebelop ang second primary sa natitira pang suso. • Yung may history ng breast cancer sa pamilya. Nagkaroon ng cancer ang ina o kapatid na babae. • Yung mga kababaihang nasa 40 years old. • Yung may mga malalapit na kamag-anak na nag&amp;shy;karoon ng breast cancer. • Yung may mga history nang maagang pagreregla (menarche) at yung nag-menopause nang lampas sa 50 taong gulang. • Yung mga hindi nagkaanak o nagkaanak ng unang sanggol makaraan silang mag-30 years old. • Yung may history ng cystic disease sa kanilang suso. • Yung mga masyado ang exposure sa high energy exposure. • Yung may history ng cancer sa uterus, colon at ovary. • Yung mga hindi nagpasuso (breastfeed) ng kanilang sanggol ay mataas ang panganib na magka-cancer kaysa sa mga nagpa-breastfeed. • Yung regular na gumagamit ng mataas na doses&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng oral contraceptives, gayunman ito ay pinagdede&amp;shy;batehan pa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=475168&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang Citicenter isip parking area</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Diha toy plano nga ang Citicenter diha sa barangay Kamagayan himuon nga parking center aron katabangan og sulbad ang problema sa kakuwang sa parkinganan. Maayo man tingali ni nga idea ug daghang mga tigpaniid ang mipabor sa maong plano. Bisan si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a gikataho nga ganahan sa gihisgutang ideya. Matud pa sa usa ka economic observer, kining Citicenter sa pagkakaron wala gayud makatabang sa ekonomikanhong kalambuan sa dakbayan sa Sugbu. Ug ang maong dapit mora na’g eyesore ug nahimong dangpanan sa mga malapason sa balaud. Daghan ang nagtuo nga kun matuman kining plano nga himuon og parking area ang Citicenter makatabang kini sa kalambuan sa siyudad ug sa pagpanindot sa physical appearance sa dakbayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=475703&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Puno may panalo ba sa 2010</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang madlang people lang sa Philippines my Philippines ang magkakapagsabi kung may magandang kapalaran si DILG Secretary Ronnie Puno sa 2010 election dahil sila lamang ang may karapatan bumoto at mamili ng kanilang mamanukin sa nalalapit na halalan pang - national. Alam ng madlang people kung ano ang naging papel ni Ronnie bilang ‘smooth (political) operator’ kasi malaki ang naging papel ng una para manalong pangulo si Fidel V. Ramos noong 1992, Joseph Estrada noong 1998 at GMA noong 2004. May mga naniniwalang si Ronnie daw ang ‘mastermind’ sa pagkakatalo ni Senator Miriam Defensor Santiago last 1992 ng bumangga ito kay FVR.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Bakit hindi si Miriam ang tinulugan ni Ronnie ng maglaban sila ni FVR? Sabi nga, naging kontrabida si Ronnie. Sa kabila ng ganitong reputation, iba naman ang pagkilala kay Ronnie ng mga opisyal sa loob at labas ng gobierno at kahit sa hanay ng oppostion. Nang mag-declare si Ronnie na tatakbo siyang Vice-President sa Philippines my Philippines ay alaws kumontra todits porke ‘very much qualified’ daw ito. May ugali kasi si Ronnie na dehins ito naghuhugas este mali hudas pala sa kan&amp;shy;yang mga nagiging bossing. Kahit na maraming nagba&amp;shy;liktaran noon kay Erap nanatili pa rin si Ronnie sa tabi ng una kaya naman kahit si Gloria ang bossing nito ngayon ay alaws masabi ang huli kay DILG Secretary. Sabi nga, subok ang kredibilidad at integridad!&amp;nbsp; Si Puno, ang dahilan kung bakit nakalabas ng maagap este mali maaga pala si Erap sa karsel matapos mabigyan ng ‘absolute pardon’ ang dating artista. Sabi nga, si Miriam lang ang hindi bilib kay Puno. Sino si malditas sa LTO? Isang bebot sa LTO na may matinding kaso sa Office of the Ombudsman ang nakikialam sa trabaho ng mga mamamahayag dyan sa LTO Central Office at ang masama pa gustong paalisin ang mga media sa kanilang opisina at maglagay ng sarili nilang mga bata. Sabi nga, mga hao-shiao !&amp;nbsp; Kinadena este mali kinondena pala ng grupo ng Land Transportation Office Tri Media Association ang ginagawang panghihimasok at pagsupil sa karapatan nila dahil panay daw ang banat ng mga ito sa mga bugok na opisyal sa nasabing ahensiya. Nagsumbong sa mga kuwago ng ORA MISMO, ang mga kabaro natin dahil gusto daw silang busalan at ihinto ang mga negatibong sinusulat nila laban sa mga bugok dyan sa LTO. Ayon sa mga ito si malditas, isang bansot o bulilit na bebot na may matinding kaso sa Ombudsaman ang nakikialam sa trabaho ng mga media practitioner dahil gusto nitong tanggalin ang mga ligitimate media na kumokover sa LTO. At wala umanong pakialam ang LTO Tri media sa nais nilang gawin dahilan sa ang naturang grupo naman anya ay nakiki opisina lamang sa loob ng LTO. Gusto ni bansotitas, na magpa-election ng media sa nasabing lugar para matanggal ang mga taong sagabal sa kanilang gagawin illegal operation upang makalikom ng funding para sa 2010. Naku ha! Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may mga foolish cop sa LTO na walang inatupag kundi gumawa ng pitsa sa illegal na paraan. Dahil sa kababanat ng mga ligitimate media practitioner todits ay nagagalit ang mga bugok na bossing ng foolish cops dahil panay ang dyaryo ng mga kabaro natin sa kanila. Sabi nga, hindi sila maka-porma! Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may mga nag-iiyakan Private Emission Test Center at IT providers&amp;nbsp;at sa&amp;nbsp;iba pang stakeholder&amp;nbsp;sa LTO dahil sa pangongotong ng mga foolish cop. Bilang Chairman of the Board ng Alyansa ng Filipinong Mamamahayag AFIMA) mariin natin binabatikos ang ganitong sistema na gustong pairalin ni bansotitas sa LTO. ‘Alam kaya ni LTO bossing Art Lomibao ang nangyayari sa kanyang tanggapan?’ tanong ng kuwagong inaapi. ‘Baka hindi’ sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘May mga foolish cop na sindikato todits.’ ‘Kamote, iyan ang kalkalin natin.’ ‘Sino si malditas dyan sa LTO?’ ‘Iyan lagapot ang burikiin natin at ang kaso niya sa Ombudsman.’ Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=475726&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mas dakong hasol</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sa di pa mangambisyon si Health Secretary Francisco Duque III sa pagsunod sa gihimo sa ubang kanasuran pagpatuman sa “home quarantine” sa mga pasyente sa Influenza A (H1N1), aron paglikay sa gikahadlokang paghuot sa mga tambalanan, angay siyang magsusi kun wa ba manghagad og mas dakong suliran. Kun papuy-on sa ilang mga pinuy-anan ang mga pasyente ug ang tanang nakaduol nila, mahimong huwasan ang mga tambalanan, apan may igo bang katakos ug kahimanan ang DOH pagtino nga gituman nila ang mga lagda sud sa pito ka adlaw nga pagtanggong? Sa di pa manghambog si Duque maayo tingaling iyang suhiron unsa kakuti ang mga paagi ug unsa kadaghan ang mga kawani ug kahimanan nga gikinahanglan pagpatuman ang “home quarantine” sa Estados Unidos ug ubang kanasuran, apil na sa atong silingang Singapore. * * * Giunsa pagpatuman ang “home quarantine” sa ubang kanasuran? • Ang matag bay nga may pasyente butangan og electronic camera; • Ang matag pasyente hatagan og thermometer ug mask; • Ang mga pasyente kuhaan sa ilang mga numero sa telepono, sigehan og tawag sa mga inspektor gikan sa alas-8 sa buntag hangtod sa alas-11 sa gabii ug kinahanglan silang mopakita sa electronic camera aron pagmatuod nga wa mogawas sa ilang bay; • Ang mga pasyente di kagawas sa bay sa bisan unsang hinungdan, kun may mahinungdanong tuyo sa gawas mahimo silang manugo sa mga inspektor; • Kun mogawas ang mga pasyente sa ilang bay, (1) pasul-ubon sila og electronic tag aron matultolan bisan asa mopaingon, (2) tanggungon sa tambalanan o sa laing dapit, ug (3) ang subling kalapasan kapahamtangan na og multa ug silot nga pagkabilanggo. * * * Atol sa “home quarantine” ang mga pasyente hatagan sa tanang benepisyo sa trabaho. Kun nahurot nang ilang benepisyo, ang mga kompaniya mandoan paghatag og dugang benepisyo ug hinabang salapi aron di maapiki ang mga pasyente. Ang pasyente hatagan sab sa iyang kaugalingong lawak ug pansayan, buwag sa ubang sakop sa pamilya. Kun magpaduol sa iyang mga kabanay, kinahanglang magsul-ob og surgical mask ug manabon sa baba ug ilong kun moubo ug moatsi. Kun may laing kakulian sa lawas, manawag sa hotline aron kuhaon dayon og ambulansiya. * * * Maaporan ba og electronic camera ang matag pinuy-anan sa mga pasyente? May telepono ba ang tanang matakdan sa kagaw? May igo bang mga kawani ang DOH nga makatawag nila? Unsaon paghatag og buwag nga lawak ug pansayan ang mga pasyente nga nagpuyo og barungbarong? Sa akong pagsuwat ini, nipahibawo si Duque nga 46 na ang natinong kaso ug mohunong nang DOH pagsubay kinsay nakaduol sa mga pasyente. Niinsistir siya nga isipon ang A(H1N1) nga kasarangang hilanat. Unsay mahitabo kun simbako, layo ra to, dunay matsambahan sa di na kaayo huyang nga kagaw sa hilanat? Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=476016&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kalaki ni Duque</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Karong nihukom na si Health Secretary Francisco Duque III nga isipon nga kasarangang hilanat ang Influenza A (H1N1), nga di na subayon ang mga nakaduol sa mga natakdan sa kagaw ug nga di na dad-on sa mga tambalanan ug ipabilin sa ilang pinuy-anan ang mga pasyente, tungod sa iyang paneguro nga huyang ug di makamatay ang kagaw nga nakasud sa Pilipinas, angayang ipatuman sa labing daling panahon ang mosunod nga kausaban: •Libkason sa CHED ang pagsuspenso sa klase sa kolehiyo ug magklase na ang pribadong mga tulonghaan sa tibuok nasud; ug •Tangtangon nang thermal scan sa tugpahanan ug bakwion nang health checklist nga nakahasol sa mga pasahero. * * * Nganong maghasol pa man ang De La Salle University (DLSU) ug Far Eastern University (FEU) pagsuspenso sa ilang klase nga kasarangan ra man diay’ng hilanat ang nitakboy sa ilang mga tinun-an? Ang ubang mga kolehiyo ug unibersidad nga wa pay kaso sa A (H1N1) labaw nang way sukaranan pagtinalawan pagsugod sa klase. Nganong mag-thermal scan pa mang mga tugpahanan nga di man dad-on ang mga pasyente sa tambalanan? Di na sab kinahanglan ang taga Bureau of Quarantine ug Department of Health nga magmaskara ug magsul-ob og puti. Bisan makatsamba pa sila og mga pasahero nga gihilantan, di silang kadagan sa tambalanan. Mas maayo pang motabang pagtino pila ray mobotar ni Duque kun modagan. * * * Kun simbako hilantan ka, ayaw na lang paghago pagpanawag sa DOH. Usik lang sa panahon ang pagsumiter sa imong kaugalingon alang sa respiratory swab. Kay bisan matino pa nga A (H1N1) ang nakatakod nimo, di man gihapon ka dad-on sa tambalanan. Mas maayo pang mopalit og paracetamol ug mopahuway sa bay. Karong gibakwi nang Duque ang iyang pasidaan nga makamatay ang A (H1N1), angay niyang awhagon ang World Health Organization (WHO) paghunong na sa inadlaw nilang ihap sa mga natakdan ug nangamatay. Angay sab niyang ipasabot nganong nangompra ang kagamhanan og kapin sa usa ka milyon ka kapsula sa antibiotics. * * * Kay wa may katakos ni kahimanan si Duque pagtino nga magpabilin sa ilang mga pinuy-anan ang mga pasyente, kay wa man say kasayuran ang katawhan nga natakdan nang ilang silingan kay di man ipasulti ni Duque bisan ang lalawigan nga gigikanan, ug kay mas makamao pa man diay siya sa mga eksperto sa WHO nga padayong niisa sa kalibotanong alerto batok sa makamatay nga sakit, gilawog tang tanan ni Duque sa kaluoy sa kagaw nga wa pa mahibaw-i unsay panagang. Sa kasamtangan, atong pasidunggan si Duque. Samtang wa pay bisan usa sa labing maayong mga mananambal sa kalibotan nga nakahibawo diin gikan ang makamatay’ng kagaw, si Duque nahibawo na nga di ni masaag dinhi sa ato. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=476340&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bumili sa Generics Pharmacy at Botika Ng Bayan</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>June</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>DAHIL mahal ang presyo ng gamot, ang payo ko ay mag-generics tayo. Bakit mura ang generics? Mas mura ang generics na gamot dahil hindi sila gaano gumagastos sa advertisements at promotion. Kaunti rin ang sinusuwelduhang empleyado, kaya mas mura ang benta nila. Isa pa, wala nang patent (open na sa publiko) ang mga gamot na ito kaya ang ibang kompanya ay puwedeng gumawa at magbenta nito. Ang mga gamot para sa impeksiyon, altapresyon, diabetes at iba pa ay mabibili sa Botika ng Bayan. Mababa rin ang presyo ng mga gamot para sa lagnat, ubo, trangkaso at antibiotic. Ang halaga nito ay mula P2 hanggang P8 lamang ang isang tableta. Kung ikukumpara natin ito sa mga gamot sa Mercury Drugstore, umaabot sa P20 hanggang P50 ang mga gamot dito. Mabisa ang generics na gamot Oo, mabisa ang generics. Alam kong may nagsasabi na mahina ang mga generics. Ang mga nagrereklamo ay ang mga dayuhang kompanya na nagbebenta ng napaka&amp;shy;mahal na gamot. Takot kasi silang humina ang benta nila. Halimbawa, mas mabisa kaya ang pag-inom ng antibiotic na nagkakahalaga ng P200 bawat tableta o ang pag-inom ng murang antibiotic na P7 lang pero araw-araw mo namang iinumin ng 10 araw? Depende sa budget mo. Sa aking palagay, mas mabisa yung gamot na iniinom araw-araw. Walang epekto ang paisa-isang tableta lang. Sa mga kompanya ng gamot, kung tunay na gusto n’yong tumulong sa mga Pilipino, ibaba ang presyo ng gamot. Sana ay huwag ma&amp;shy;nira sa generics na gamot. Mag-Generics tayo Kung kayo ay maya&amp;shy;man, puwede kayong bu&amp;shy;mili ng mamahaling gamot sa drug store. Pero kung gipit kayo sa budget, ang payo ko ay mag-generics. Bumili ng sapat na gamot at inumin ng tamang dosis para tuluyan kayong guma&amp;shy;ling. Magtiwala po kayo. Suportahan natin ang Botika ng Bayan at Generics Pharmacy para luma&amp;shy;wak pa ang kanilang matu&amp;shy;lungan. Ang Botika ng Bayan ay isang proyekto ni Presi&amp;shy;dente GMA, Dating Secretary Obet Pagdanganan&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng PITC at Secretary Francisco Duque ng Department of Health.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=476396&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ikasiyam na pagsalakay sa 2009!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Hindi pa man nakakahinga ang Philippine National Police sa sunud-sunod na pag-atake ng Alvin Flores Group, tumira na naman ito nitong a-9 ng Hunyo sa Union Bank, Amorsolo Makati. Masyado nang nagiging bulgar at daring ang pam&amp;shy;bibiktima ng grupo dahil wala na itong pinipiling lugar, pagkakataon at oras. Ito ang kanilang ikasiyam na panloloob sa loob lamang ng tatlong buwan. Kung titingnan sa kanilang sunud-sunod na panloloob, pawang isinasagawa nila ang modus in broad daylight. Matatandaan ang Union Bank, Caloocan na kanilang sinalakay nitong Mayo 30 na napurnada dahil sa mga nanlabang security guards ng banko. Kakikitaan ng kadesperaduhang makakuha ng pera ang mga ito, dahil sa pumalpak sa nasabing bangko, ang katabing gasoline station nito ang pinagdiskitahan kung saan nakakuha sila ng tatlumpung libong piso. Ayon kay Northern Police District Director Samuel Pagdilao, kasama sa pagiging garapal ng grupo ang pag&amp;shy;gamit ng mga uniporme ng ating mga alagad ng&amp;nbsp;batas. Napakadali lamang daw pekein at gayahin ng kani-lang uniporme. Kaya naman, may mga pinaghahandaan nang safety measures and precautions ang NPD upang hindi malinlang ang bawat establisyamento sa mga nagpapanggap na pulis. May ilang guidelines na ring itinalaga para sa ilang kapulisan kung kailan lamang gagamitin ang ilang es&amp;shy;pesyal nilang uniporme. Binabalaan din ang ilan na huwag makipag&amp;shy;tran&amp;shy;sak&amp;shy;siyon sa mga pulis na wa&amp;shy;lang patrol cars, mahirap na raw at imposibleng gaya-&amp;nbsp;&amp;nbsp; hin pa ang mga mobile&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; patrol cars ng kapulisan. Mapapanood sa BI-TAG ang mga exclusive&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; vi&amp;shy;deos ng mga heist na&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; isi&amp;shy;nagawa ng kilabot na Alvin Flores robbery syn-dicate sa Union Bank Ca-&amp;nbsp;lo&amp;shy;ocan no&amp;shy;ong Mayo a-30 at sa Union Bank nitong Hunyo 9 sa Amorsolo, Ma&amp;shy;kati. Abangan at mukhaan ang bawat miyembro ng sindikato upang maging kapaki-pakinabang na ma&amp;shy;mamayan sa pagbibigay&amp;nbsp;ng impormasyon sa notor&amp;shy;yus na grupong ito. Eksklusibo, ngayong Sabado ng gabi sa BITAG.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=476764&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paano nasulat ang 'Let It Be'</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>June</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Inspirasyon ni Paul McCartney ang isang magandang panaginip nang sulatin ang awiting “Let It Be”. Ikinuwento niya ito sa librong The Right Words at the Right Time: “Nagki-krisis ako nu’ng autumn 1968. Kasikatan naming Beatles, at sinisimulan ang bagong recordings, kasunod ng White Album. Problemado kami bilang banda; ramdam kong nagkakawatak-watak kami. Kaya parati akong nagpupuyat, naglalasing, nagdo-droga, nagna-nightclub tulad ng maraming tao noon. Sadsad talaga ako. Sila (John Lennon, Ringo Starr, George Harrison) ay nakatira sa suburbs kasama ang mga kapares. Ako binata sa London, may sariling bahay pero nag-iisa. Iniisip-isip kong dapat makatagpo na ako ng makakasama; wala pa si Linda noon sa aking buhay. “Hapong-hapo ako. Ilang gabi, paghiga ko sa kama, tila babagsak na lang ang ulo ko sa unan, tapos maa&amp;shy;alimpungatan ako na nakatalukbong na ito sa mukha ko, kaya maiisip ko, ‘Buti na lang nagising ako bago ako masakal sa unan.’ “Isang gabi sa pagitan ng tulog at gising, nanaginip ako ng napaka-pampahimbing tungkol sa nanay ko, na namatay nu’ng edad-14 lang ako. Nurse siya, napakasi&amp;shy;pag dahil nais ang pinaka-mabuti para sa amin. Hindi kami mayaman, walang kotse, meron lang TV, kaya pare&amp;shy;ho nagtatrabaho ang magulang ko. Kalahati ng gastusin, ambag ni nanay. Sa gabi pag-uwi niya nagluluto pa siya, kaya kulang kami sa oras sa isa’t-isa. Pero tagapag-panatag siya sa buhay ko. At nu’ng mamatay siya (sa emphysema), hirap akong labis gunitain ang hitsura niya. Pero sa panaginip na ito makalipas ang 12 taon, naroon si nanay, napakalinaw ng mukha, lalo ang mga mata. At marahan niya akong sinabihan, ‘Let it be, hayaan mo lang, huwag ka masyadong mag-problema.’ “Nagising akong masig-la sa pagbisita niya sa git&amp;shy;na ng krisis ko sa buhay. Kaya agad at madali kong naisu&amp;shy;lat ang mensahe niya at nilapatan ng musika sa piano: ‘When I find myself in times of trouble, mother Mary (Mohin) comes to me, speaking words of wisdom, let it be, hayaan mo lang’.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=476765&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>29. Mga Bitamina</title>
<author>ANG TUBIG ISIP TAMBAL Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>June</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Isip organiko o naggikan sa mga hayop ug mga tanom, ang bitamina adunay duha ka matang o klasipikasyon. Kini mao ang mga bitaminang matunaw sa tambok ug ang mga bitaming matunaw sa tubig. Ang mga bitaminang matunaw sa tubig mao ang Vitamin B1 (thiamine), Vitamin B2 (riboflavin), Vitamin B3 (niacin o nicotinic acid), Vitamin B5 (pantothenic acid), Vitamin B6 (pyridoxine), Vitamin B12 (cobalamin), Biotin, Folic Acid (folate o folacin) ug Vitamin C (ascorbic acid). Ang Vitamin B1 makuha gikan sa baboy, seafoods, cereals, brewer's yeast, nuts, legumbre, mga prutas ug mga utanon. Makatabang kini aron ang lawas makagamit sa carbohydrates sa hustong paagi, sa paghilis sa kinaon ug pagpalagsik sa lainlaing parte sa lawas, labina gyod ang utok. Ang Vitamin B2 makuha gikan sa baka, manok, pabo, itom nga karne, isda, cereal, mga liso, green leafy vegetables ug mga prutas. Makatabang kini sa pagpabaskog sa mga selula ug aron ang lawas makabenepisyo’g maayo sa mga pagkaon. Ang Vitamin B3 makuha gikan sa manok, isda, baka, atay sa baka, mga bukog, nuts, pan, cereal, prutas ug utanon. Makatabang kini pagsulbad sa suliran sa dyspepsia, pagpataas sa HDL cholesterol ug pagpaus-os sa LDL cholesterol. Ang Vitamin B5 makuha sa cereals, legumbre, dahonan nga mga utanon, itlog, gatas ug prutas. Gikinahanglan kini aron makabenepisyo ang lawas sa mga pagkaon ug sa regulasyon sa function sa kaugatan. (Sunod: Vitamin B6 ug uban pa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=476998&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Makabagong pagsupil sa demokrasya</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>June</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAKIKITA natin ang pagkasuklam ng nakararaming sec&amp;shy;tor ng lipunan sa isinusulong na charter change through constituent assembly.&amp;nbsp;Sa kabila ng kabi-kabilang protesta, hindi natitigatig ang mga Kongresistang nagbubunsod nito. Makabagong pagsiil sa demokrasya ito na nagiging kakatwa dahil katatapos lang nating ipagdiwang kahapon ang ika-111 taon ng Araw ng Kalayaan. Sabi nga ni Bagong Pilipinas, Bagong Pilipino leader Bro. Eddie Villanueva, dapat magkaroon ng nag-iisang paninindigan ang bawat Pilipinong nagpapahalaga sa kalayaan laban sa ganitong tusong hakbang ng mga mam&amp;shy;babatas na kakutsaba ng isang administrasyong ibig manatili pa nang matagal sa kapangyarihan. Aniya sa kanyang pahayag “Filipino people of today, are again given the opportunity to make a stand for our freedom, our rights, our democracy – this time against all the evil forces that maliciously toy with our hard-earned liberty by way of pushing for the ill-timed and illegal way of changing our Constitution despite our adamant collective stand against the move that might put our nation in peril.” Ang idinaos na mapayapang rally sa Makati nung isang linggo na ginanap din sa iba pang bahagi ng bansa ay patotoo sa paninindigan ng mga Pilipino na idepensa ang kasarinlan ng bansa na ngayo’y nanganganib hindi sa kuko ng mga foreign colonizers kundi sa pagkagahaman ng sarili nating kababayan na nasa rurok ng kapang&amp;shy;yarihan. “It is an occasion for all democracy loving Filipinos to show our unity and solidarity in the face of this ruthless threat to the very soul and spirit of our nation. It is also an opportunity for all of us to go beyond our individual, personal, social, religious, even politi-cal, differences and become one people in this crusade for our na&amp;shy;tion’s sake” ani Bro. Eddie. Pakapalan na talaga ng muk&amp;shy;ha ito. Mismong si da&amp;shy;ting Pangulong Cory Aqui&amp;shy;no ang nagsabing ito’y isang “shameless” o wa&amp;shy;lang kahihiyang&amp;nbsp;taktika para&amp;nbsp;&amp;nbsp; bu&amp;shy;tin&amp;shy;tingin ang Kons&amp;shy;titus&amp;shy;yon para sa interes ng iilang nasa poder. Harinawang ipagpatuloy ng bawat Pilipinong may ma&amp;shy;lasakit sa demo&amp;shy;kras&amp;shy;ya ang labang ito at huwag su&amp;shy;suko. Ika nga ni Bro. Eddie “Let us turn this deplorable manipulation around and make it an opportunity for&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; us all to show that we are going to stand up for our rights and freedom – and nothing is going to stop us. Not threats, not intimidation, not lies, not even the rain that pro-Cha-cha people are hoping will pour to dampen our spirits. “Sa tulong at gabay ng ating Panginoon, at sa sama-sama nating pagki&amp;shy;los, may pag-asa pa ang minamahal nating bansa! Mabuhay ang bagong Pili&amp;shy;pino! Mabuhay ang bagong Pilipinas!”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=477072&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Miserableng sitwasyon sa mga paaralan</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>DAHIL kumakalat na ang AH1N1 virus sa bansa, nagiging mahalaga ang pagiging malinis sa katawan para hindi mas lalong kumalat pa ang nasabing virus. At hindi lang ang katawan ang dapat malinis, kundi pati na ang kapaligiran. Pero mahirap nga namang mapatupad ito kung miserable naman ang kundisyon ng paligid mo, o kaya’y saksakan ng dumi! At ang mga kawawang naha&amp;shy;harap sa ganitong sitwasyon araw-araw ay ang mga mag-aaral sa mga pampublikong paaralan. Isang paaralan, na malapit pa sa Malaca&amp;ntilde;ang ang kinuhanan ng footage ng TV Patrol World, at ipinakita ang miserable at naka&amp;shy;kadiring kalagayan ng mga comfort room doon. Kadalasan ang sukat ng isang establisimento ay kung gaano kalinis ang CR. Mga kainan, mga mall, mga ospital at kung anu-ano pa. Kapag malinis ang CR, tiyak na babalikan ito ng mga parukyano. Kapag marumi naman, malamang ay iiwasan na ito. Ito ay dahil gina&amp;shy;gastusan ng mga may-ari ng establisimento ang pagpa&amp;shy;paganda at paglinis ng mga palikuran. Pero para sa isang pampubli&amp;shy;kong paaralan, ito’y obligasyon ng gobyerno. At ang nakita sa paaralan na malapit pa sa Palasyo ay nakakadismaya. Paano mabibigyan ng ginhawa ang mga kawawang mag-aaral kung walang pinto ang mga cubicle, walang tubig, bukod sa napakarumi pa ng bawat sulok ng banyo? Ayon sa ilang mag-aaral, tinitiis na lang nila at sa bahay na lang umiihi o dumudumi! Obligasyon ng gobyerno ang mga bagay na ito. Dito pa lang ay makikita na kung gaano kahalaga ang edukasyon sa gobyerno natin. Maraming pondo para sa mga bagay na hindi naman mahalaga, tulad ng mga biyahe ng ilang opisyal na hindi naman kailangang sumama, o kaya ang pagpapaganda nang husto ng Batasan Pambansa. Pero ang pagpa&amp;shy;paayos ng banyo ng mga paaralan, hindi mapaglaanan ng pondo. May pondo para pambili ng mamahaling noodles na ipapakain sa mga estudyante, pero wala naman silang maayos at malinis na CR para makapag&amp;shy;hugas ng kamay bago kumain! Huwag na tayo magtaka kung talagang kumalat ang AH1N1, lalo na sa mga pa&amp;shy;aralan katulad nito! Kailangan talaga ng maayos na paglalaanan ng pon&amp;shy;do ng bayan. Nalilihis lang sa mga walang katuturang bagay, o sa kung kaninong mga bulsa! At edukasyon ang dapat nasa mataas na ranggo para pagbuhusan ng pondo, at hindi sa pinaka-ilalim ng listahan. Kung ganun, sa CR talaga tayo pupulutin pagdating ng panahon, kung may matapang muna na papasok sa nakakadiring lugar na ito!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=477076&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>ERRATUM!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HUMIHINGI ng depensa ang mga kuwago ng ORA MISMO, sa madlang people na nakabasa ng ating kolum last Thursday hinggil sa 45th BIRTHDAY ni Secretary of National depend este mali Defense pala Atty. Gilbert ‘GIBO’ Teodoro dahil nagkaroon ng typographical error sa nasabing petsa imbes na June 13, 2009 nai-sulat ito ng June 13, 2005. Sabi nga, tanga. Anyway, today ang BIRTHDAY ni SND GILBERT ‘GIBO’ TEODORO. HAPPY BIRTHDAY at Mabuhay ka. Mr. Honorable! Katulisan sa MPD Station 9 HINDI naman iniuutos ni Chief PNP Jesus Ame Verzosa, na maging ‘machong lespu’ ang mga kasapi ng Philippine National Police sa buong Philippines my Philippines basta ang sabi niya kailangan maging maayos ang kalusugan para maging handa ang mga ito sa anuman maaring mangyari krimen sa kanilang jurisdiction. Sabi nga, peace and order! Kaya lang iba si Supt. Ferdinand Quirante, pepe este mali Hepe pala ng MPD station 9 dahil ang inaatupag daw nito ay ang pagpa-palaka este mali palaki pala ng muscle kaya madalas umano ito sa gym. Ika nga, muscle man. Totoo kaya ito? Kaya naman ang mga bugok na mga lespiak dyan sa Station 9 ay nagpi-piste este pista pala dahil napapabayaan silang madisiplina sa mga kagaguhan nila dahil ang kanilang amo ay busy umano sa pagpapalaki ng et-et este mali wangkata pala. Paging, CPNP Jesus Ame Verzosa and MPD bossing Rudy Matibag, isali ninyo kaya ito sa palakihan ng body ? Hehehe ! Alam ba sa higher headquarter ng PNP, na grabe as in grabe ang nangyayari dyan sa jurisdiction ni Florante at Laura este mali Quirante pala kasi nga ang hablutan blues, nakawan, bukas-kotse gang, donut gang, prosti at ativan gang at kung anu-ano pang kriminalidad na nakakaperwisyo sa madlang people na nagpupunta ng Harrison Plaza ay matindi. Sabi nga, nakakatakot! Nakausap ng mga kuwago ng ORA MISMO, si William Depasupil, ng Manila Times, tinira pala ang kanyang laptop sa loob ng tsikot matapos basagin ang salamin ng tsikot ng iparada niya ito para bumili ng gamot sa Mercury. Ang pinaradahan ni William ng kanyang tsikot ay ilang hakbang lamang ang layo sa MPD Station 9.&amp;nbsp;Take note, CPNP Jesus Ame Verzosa at MPD Chief Rudy Magtibay, Sirs! Nalaman lamang ni William na basag ang salamin ng kanyang tsikot ng nasa highway na siya going to Laguna dahil sa pangyayari nakita niya na pinitik na ang kanyang laptop. Sabi nga, kawawang William! Alam mo ba CPNP Jesus Ame Verzosa at MPD Chief Rudy Matibag, Sirs, wala pa rin tigil ang ‘hulidap gang’ sa hanay ng mga bugok na lespiak dyan sa 9. Ang mga pinagkakapitsaan nila todits ay ang mga drug user na kanilang sinusungkit at papasukahin ng malaking money.&amp;nbsp;Ang mga drug pusher sa lugar ay tuwang-tuwa dahil sila ang ‘pointer’ sa mga bugok na lespiak kapag naka-score ang mga drug user sa kanila. Halos P100,000 ang lagayan blues. Ika nga, doble ahit. Bumili na hinoldap pa! Kaya naman ang mga bugok na lespiak sa nueve ay nagpipista at tuwang - tuwa sa galak dahil marami silang puedeng pag-delensiyahan Isa sa pinagkikitaan ng mga bugok dito ang sangkatutak na pokpok girls na nagbebenta ng pekpek sa mga sabik na kelot. Grabe rin ang grupo ng pokpok gang todits dahil kasapi sila ng ativan gang. Totoo ba ito, Supt. Quirante? Kung ang mga kuwago ng ORA MISMO, ang tatanungin siguro dapat ng umaksyon ang higher headquarters dito na sibakin o balasahin ang mga lespiak sa nueve. Tama ba, General Matibag, Sir? ‘Masibak kaya sila sa nueve?’ ‘Malakas daw sila kay Boysie kaya may ipinagmamalaki?’ ‘Kamote, ito ang abangan natin.’ Pumalpak ang mga palpak KAMAKAILAN ay naglabas ng praise release ang Department of Health na kontrolado nila ang pagkalat ng sakit na A(H1N!) virus sa Philippines my Philippines dahil para maiwasan ang nasabing sick dapat lamang daw mag-shampoo este mali sabon pala ng mabuti ang madlang people habang naghuhugas ng hands lalo’t mga student from the school. Ang siste hindi nakontrol ng ating mga bright people ang mga pumasok na biahero from aboard este mali abroad pala. To cut the story short ang Philippines my Philippines ngayon ang may pinakamataas na percentage na may A(H1N1) virus sa Asia. Sabi nga, kawawa naman! Sikat na naman ang Philippines my Philippines abroad dahil mataas ang bilang ng madlang people na may A(H1N1) virus todits. ‘Ano ngayon ang ginagawa ng DOH para masugpo ito?’ tanong ng kuwagong lasing, ‘Praise release ‘ sagot ng kuwagong doctor. ‘Bakit, info drive ba ang ginagawa nila?’ tanong ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Siempre para malaman ng madlang people.’ ‘Ang protection sa sakit?’ ‘Hindi.’ ‘Eh ano? Ang pagtakbo ni DOH Secretary Duque sa pagka- SENADOR sa 2010?’ Hehehe! ‘May panalo ba?’ ‘Iyan kamote ang itanong mo?’ Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=477078&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Diha sa pagkaon</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nahimong kabahin sa atong kinabuhi ingon nga Pilipinhon ang pagtambong og mga bangkite sa bisan unsang okasyon sa kinabuhi. Sa matag higayon nga kita mokaon ug makigsalo uban ang atong mga Kapuso ug Kapamilya mahitabo usab ang usa ka mahinungdanong pagbinayloay sa tawhanong kasinatian ingon man ang paghisgot-hisgot sa usa ka kasabutan, pormal man o dili. Daghan ang mahitabo ug mas mapaladman pa gyud ang pakiglambigit. Karong Domingoha gisaulog nato ang usa ka mahinungdanong anib sa atong kinabuhi ingon nga usa ka Eyukaristikanhong Simbahan. Si Jesus ang Labaw’ng Pari ang hugtanon ug dayag nga mihatag sa iyang kaugalingon ingon nga kalan-on ug ilimnong Espirituhanon alang kanato. Kahigayonan ang kasaulogan sa Corpus Christi alang kanato sa pagsusi sa atong kaugalingon kun diha sa atong inadlaw nga kinabuhi “We become what Eat!”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=477379&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dyab 14 na!</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Dihang nagsugod mi’g sibya sa DYAB Abante Bisaya 14 ka tuig ang nilabay, wa pa mi internet. Makinilya pay among gigamit pagsuwat sa among mga balita. Duna na hinuoy word processors. Kinahanglang i-printa ang among scripts aron mabasa sa anchor. Wa pa gani mi email. Tinuod pa gyong notebooks ang among bawon, di sama karon nga mailok nang netbooks. Wa pa say cell phones. Ang labing gisaligang mga paagi sa komunikasyon mao ang telepono (landline) ug VHF (very high frequency) ug UHF (ultra high frequency) handheld radio. Klaro pa hinuon ang signals sa among mga radyo kay pipila pa lang ang tag-as nga buildings sa Sugbo niadtong higayona. * * * Wa na kong kahinumdom unsay akong gituki sa unang adlaw sa akong tulomanong “Arangkada” sa DYAB niadtong Hunyo 12, 1995. Ang ako rang mahinumdoman nga naghangos ko pag-ayo og pinaabot kanus-a mag-alas-otso, kanus-a mopuli na silang Dante Luzon ug Bingo Gonzalez sa ilang tulomanong “Bing &amp;amp; Dans.” Di gani unta akoy moda sa “Arangkada.” Si Nanding “Andoy Pordoy” Celeste maoy gikuha nga main personality sa DYAB sa bise presidente sa ABS-CBN nga si anhing Danny Bernardo. Apan kay wa man mahinayon, ug kay wa man sab mobiya dayon si Edgar Gutierrez sa DYRF, napugos sila (sa laing pagkasulti, wa nay laing napili) pagpalingkod nako sa buntag ug gabii. * * * Apan salamat sa internet, akong nahibaw-an nga ang labing ubos nga temperatura sa unang adlaw sa pagsibya sa DYAB 26 degrees Celsius (alas-9 sa buntag) ug ang labing taas 31 degrees Celsius (alas-2 sa hapon). Labing bunok sa uwan niadtong adlawa, gikan sa alas-8 ngadto sa alas-10 sa buntag ug may pagpanugdog ug pagpangilat sa alas-dos ngadto sa alas-tres sa hapon. Ang tibuok adlaw gihabolan og baga nga dag-om. Nisidlak ang adlaw dihang nakabuylo na ang sign on program sa DYAB (“A Song of Prototaloy” ni anhing Yoyo Mirafuentes) sa alas-5:23 sa buntag ug nisawop sa alas-6:06 sa gabii. Ang hayag sa unang adlaw sa among sibya nilungtad og 12 ka takna ug 43 ka gutlo. * * * Nakuha ni nako gikan sa wolframalpha.com, di sa bantogang search engine Google, nga nangangkon nga maoy labing unang lakang paghimo sa tanang kasayuran sa kalibotan nga “computable.” (Apan natultolan nakong wolfram, kay kaingon nako’g “wofram,” pinaagi sa Google, di sa Yahoo ni sa Bing sa Microsoft. Ang among unang sibya sa DYAB nahitabo 13 ka tuig, 11 ka buwan ug 30 ka adlaw ang nilabay. O 730 ka semana ug upat ka adlaw ang nilabay. O 5,114 ka adlaw ang nilabay. Sa laktod, 14 ka tuig ang nilabay. Ang among unang sibya nahimo sa ika-163 nga adlaw, o ika-24 nga semana, sa tuig 1995. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=477385&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nagmamahal na edukasyon</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>PASUKAN na naman para sa ilang kolehiyo sa araw na ito. Simula na naman ng isang taong pag-aaral para sa marami. Para sa mga magulang, isang taong magbubuno ng ibinayad na matrikula, libro at kagamitan. May mga magulang na isang taon na lang bago makapagtapos na rin ang kanilang anak. May mga magulang naman na mag-uumpisa pa lang ng apat o limang taon ng seryosong pag-aaral. Naaalala ko tuloy ang mga magulang ko na naghirap din sa pagpapaaral sa amin. Matindi rin ang binuno ng aking mga magulang para makapagtapos kaming lahat. Hanggang ngayon ay nagpapasalamat pa rin ako sa kanila, kahit sila’y yumao na. Mahalaga ang edukasyon. May kasabihan na kung sa tingin mo ay mahal ang magkaroon ng magandang edukasyon, subukan mong maging mangmang. At hindi naman mahal na edukasyon lang ang tinutukoy ng kasa&amp;shy;bihang ito, kundi anumang kursong pwedeng pasukan para matuto, at magamit sa paghahanapbuhay. Kaya naman mga magulang ay ginagawa ang lahat para lang makapagtapos ang kanilang mga anak. Kaya nga raw masungit ang mga magulang, ay dahil sa kanilang paghi&amp;shy;hirap para mabigyan lang ng edukasyon ang mga bata. Ang masakit, minsan tinatapon lang ng mga kabataan ang pagkakataong ito dahil lang sa mga walang saysay na rason. At nangyayari ito sa mayaman at mahirap na mag-aaral. Napag-usapan nang husto ang edukasyon nang maka&amp;shy;sama ko ang mga kaibigan kong may mga anak na ring pinapaaral. Napag-usapan ang mataas na matrikula, may nagpapasalamat at nasasagot pa rin ng pre-need nila ang matrikula ng mga bata, at mga biruan kung magkano na kaya ang matrikula 10 taon mula ngayon. Dito medyo naba&amp;shy; wasan ang tawanan, dahil sa pagtaas nga ng matrikula taon-taon. May mga lumabas na isang milyong piso isang taon sa darating na dekada! Baka hindi malayo mangyari iyon! At dahil doon ay napag-usapan ang pre-need, at ang pagkakasablay ng industriya. Hindi talaga naisip ng mga kompanyang ito ang matinding pagtaas ng matrikula, pati na rin ang magiging klima ng ekonomiya. Hindi komo ma&amp;shy; ganda ang ekonomiya noong dekada otsenta at nobenta ay maganda pa rin sa mga darating na dekada! At sino ang talo? Mga nagtiwala sa mga kompanyang ito. Kaya para sa mga may maliliit pang anak, ngayon pa lang ay magsimula nang mag-ipon para sa edukasyon ng inyong mga anak. Baka pagdating ng panahon, iyong mga biruan namin ay magkatotoo, at sigurado, wala nang tatawa!&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=477629&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Engkuwentro nilang Roxas ug Escudero</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>June</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang forum sa mga negosyante niadtong miaging Huwebes nakahatag og higayon sa duha ka mga presidentiable nga silang Senador Mar Roxas ug Chiz Escudero pagpakita sa ilang kakilas iyawat kitang mga Sugboanon makakilatis kinsa kanila ang maayong palingkuron sa Malaca&amp;ntilde;ang. Ang nakaparat lang kay ang kalihukan nga mao ang First National Business Conference of the Independent Business Clubs sa Marco Polo Hotel ug gi-sponsoran sa Makati Business Club usa ka tigum paghisgot sa ekonomiya. Siyempre alkanse si Chiz kay dili man kini ekonomista, ikomparar ni Mar nga dugay-dugay’ng nahimong secretary sa Department of Trade and Industry (DTI) sa wala pa nato mapili isip senador. Ang mga tigbalita nga didto sa maong forum nakakita sa deperensiya. Si Mar ug Chiz parehong gihatagan og 10 minutos nga opening statement. Parehong preparado ang duha. Sama sa atong makita sa telebisyon, daghan og bulakbulak ang gipreparar nga speech ni Chiz, ang mga tawo wala makalikay pagbakyaw sa ilang mga kamot aron mopakpak alang sa batan-ong senador gikan sa Sorsogon. Apan sa dihang gihimo na ang Question and Answer, diha na nakita ang deperensiya. Si Chiz mokanga daw wala masayod unsay iyang itubag sa pangutana nga grabe ka-teknikal. Gawas nga mokanga, ang iyang mga tubag lagpas kaayo, wala makaigo sa pangutana. Sa inenglis pa, irresponsive. Naanad sa iyang trabaho isip kalihim sa DTI, si Mar nga pareho natong Bisaya, klarong preparado. Bisan unsang mga pangutana sa natad sa negosyo, pamuhonan ug ekonomiya, wala makapatandog sa iyang relax nga liningkuran. Ini’g pangutana deretso og tubag, walay kanga.&amp;nbsp; Nilang duha, mas nakita sa mga nakapaniid sa kalihukan ang kaseryoso diha ni Mar kay ni Chiz, nga gidaog lang sa ngisi ug komedya ang ubang lisud nga mga pangutana. Daghan pa og angay palambuon ni Chiz aron mahimo siyang kumpletong lider, lider nga nagdamgong modumala sa labing taas nga opisina sa atong Republika. Unya kinahanglan ra ba nga buhaton ang gisulti. Kun unsa unya'y mga agenda kun mapili, ang presidente kinahanglang mobuhat sa iyang gipanulti’g panaad. “Walk the talk,” matud ni Mar. Sama sa nahitabo ni Presidente Gloria Macapagal-Arroyo nga sukad siya milingkod sa Malaca&amp;ntilde;ang walo ka tuig na ang nakalabay, wala gyud makatuman sa iyang mga panaad. Wala buhata ang gipanulti. Daghang mga Pilipino misamot ka-pordoy, daghang gutom, daghang nanglangyaw sa ka-walay trabaho, daghang wala na katungha, daghang wala nay trabaho, misamot kadaghan ang mga kurakot sa gobyerno. Ngano man ni? Kay wala man buhata ang gipanulti. Sa 2010, nagkinahanglan kita og lider nga adunay kasayuran sa pagdumala sa nasud. Wala nato kinahanglana ang lider nga maayo mongisi, maayo mo-joke ug ngilngig manulti apan walay unod.&amp;nbsp;Nagkinahanglan kita og lider nga dili nato ika-ulaw sa ubang nasud nga kun pangutan-on, igo lang mo-ngisi ug mo-estorya daghang “motherhood statements.” Nilang duha &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;ni Chiz ug Mar, kamo na lang tan-aw kinsa nila ang makasulti og tarong, ug kinsa nila ang makabuhat og tarong sa gipanulti. * * * Ang panag-away nilang Energy Secretary Angelo Reyes ug National Economic Development Authority Secretary Ralph Recto klarong panglipat lang aron kitang mga konsumedor dili makaalinggat sa kasakit nga gidulot sa sigeng usbaw sa presyo sa mga produktong petrolyo. Laing 50 sentimos ang usbaw nga gipatuman niadtong miaging semana. Kadtong sama nako nga dunay sakyanan makabantay gyud nga hapit na matag semana o matag duha ka semana nga dunay usbaw sa presyo sa gasolina ug krudo. Sakit na kaayo alang sa mga motorista ang P43.95 matag litro sa unleaded gasoline. Ang P500 kaniadto, makatunga na sa gas tank sa multicab, apan karon maguwang lang gamay sa 1/4. Ang Department of Energy nga gidumala ni Reyes klarong tua kanunay makapusta sa mga negosyante og lana. Mahibulong lang kita nga sa matag dunay isyu nganong nagsige og usbaw ang presyo sa mga produktong petrolyo, ma-highblood dayon si Reyes og tubag pagdepensa sa mga negosyante. Kaniadto pa gyud kini nga magpaklaro si Reyes nga adto pirme dapig sa mga negosyante og gasolina. Pero walay imik ang Malaca&amp;ntilde;ang sa iyang binuhatan, hadlok tingale sa kudeta kay daghan pa og follower si Reyes diha sa Armadong Kusog sa Nasud. Aduna untay laing miyembro sa kabinete nga mobarug batok sa mga negosyante og petrolyo, apan hilaw kaayo ang paglaban ni Recto sa publiko. Makapila na ipasalig ni Recto nga mohiling sa libro sa mga negosyante og petrolyo, ilabi na ang managkunsabong Shell, Petron ug Chevron, pero hangtod karon wala gyud kini himoa. Dunay pagduda nga ang pagsaba-saba usa ka maayong raket sa kauluhan. Kun ang kongresista o kalihim sa usa ka departamento magsabasaba batok sa usa ka industriya, sama sa lana, dili mapugngan ang pagbaha sa kuwarta nga gitawag nila og “lobby fund” o “damage control fund” aron pugngan ang isyu. Ngano kaha nga gusto kaayong magsabasaba si Recto unya walay gihimo? Sapian kaayo kining mga negosyante og petrolyo. Dunay nakahunghong nako nga tipik sa ilang gitagana nga pundo ang “miscellaneous fund” nga matud nila pundo nga gitagana sa mga higayon nga dunay isyu nga motumaw batok nila ug kinahanglang pugngan. Mao tingale ingon ka-mahal atong gasolina ug krudo karon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=477664&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga manlolokong Arysta, Perfect Health Home Appliances at Homesonic Appliance Center</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>June</month>
<day>16</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ANG pagiging inutil ng Department of Trade and Industry (DTI) ang pangunahing dahilan kaya patuloy na namamayagpag sa panloloko ang Arysta, Perfect Health Home Appliances at Homesonic Appliance Center. Ito ang sumbong na nakarating sa akin ng ilan nating kababayan na halos masaid ang inipong salapi matapos na maingganyo sa matatamis na patutsada ng mga sale representatives sa mga pangunahing mall hindi lamang dito sa Metro Manila kung di maging sa ilang lalawigan. Ayon sa aking mga nakausap, ang raket umano ng naturang kompanya ay sasalubungin ang mga nalilitong mamimili&amp;nbsp;ng mga alipores nito at bibigyan ng isang uri ng “gave away” habang inaakay kayo papasok sa kanilang puwesto. Aalukin kayo sa napakamurang halaga ng appliances, kitchen ware o dili kaya’y water purifier at oras na may itinuro kayong bagay sa kanilang puwesto ay agad kayong hihimuking bumunot sa isang garapon na makukuha ninyong libre katumbas sa halagang inyong bibilhin. Siyempre likas sa ating mga Pinoy na naghahangad ng libre kung kaya’t susunggaban ang matamis na offer, he-he-he! At habang dumarami ang inyong binibili ay dumarami naman ang offer na libre sa inyong pinamimili ngunit ang masakit ay kailangan munang bilhin ninyo ang mga panindang kanilang inaalok upang madala ninyong lahat ang mga package gift. Get nyo mga suki?&amp;nbsp;At dahil nga sa likas na madaling mabola ang mga Pinoy ay susunggaban na ito at dali-daling babayaran sa pag-akalang sila ay nakalamang. Ngunit kapag nasa bahay na, doon na ninyo makukuwenta na ang lahat pala ng inyong binili ay katumbas lamang ng lahat ng inyong pinamili. Malinaw na nabulag lamang kayo ng matatamis na panghihikayat ng mga alipores ng naturang kompanya. Ang ilan sa mga nahimasmasan ay agad na buma&amp;shy;balik sa naturang tindahan at agad na magrereklamo at pilit pang isinasauli ang mga pinamili subalit hindi na nila tatanggapin ang naturang mga gamit dahil nabili na ninyo ito at naka-record na umano sa BIR. Kahit awayin n’yo pa ang nagbenta&amp;nbsp;tiyak na hindi na nila ito ibabalik. Kaya karamihan&amp;nbsp;nagsusumbong na lamang sa DTI dahil ang buong akala nila, ito ang tamang ahensya na maka&amp;shy;tutulong sa kanila. Malaki ang kanilang pagkakamali dahil napabilang sila sa mga nabiktima na hanggang sa kasa&amp;shy;lukuyan ay hindi nabigyan ng aksyon. Marami na ang inaagiw na reklamo sa DTI kaya ang mga ito ay kusang lumapit sa akin upang sa pamamagitan ko ay magising ang DTI at dinggin ang kanilang reklamo. DTI Asec. Theresa Pelayo-Ty, gumising ka’t umaksyon sa reklamo ng mga kababayan nating nabiktima ng Arysta, Perfect Health Home at Homesonic Appliances Center. Ang pagbubulag-bulagan mo sa reklamong ini&amp;shy;lapit ng mamamayan ay nangangahulugang pagkunsinti sa panloloko ng mga komapanyang nabanggit. Para mapadali ang iyong pagkilos Asec. Ty ay narito ang mga taong dapat mong ipatawag at pagpaliwanagin upang sa gayon ay kumilos ang mga inaagiw ng reklamo sa iyong tanggapan: Arysta na pinangangasiwaan umano ni Catherine Loh; Perfect Health Home Appliances-Renato&amp;nbsp;Cabrera at Emily See naman sa Homesonic Appliance Center. Ang tatlong kompanya umano ay iisa lamang at pag-aari umano nina David Tiu, Alex Loh, Simon, Danny Cheo at Wee Siong na pawang mga dayuhan sa bansa.&amp;nbsp; Malakas umano ang mga padrino&amp;nbsp;nito sa Bureau of Immigration and Deportation (BID) kaya’t ang kanilang negosyo ay patuloy na nakapanloloko sa ating mga kababayan. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=477981&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Likoy ni Duque</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>16</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Wa pa gani mapatuman, giusab nang lagda sa mga tulonghaan nga may mga tinun-an nga matino nga natakdan sa Influenza A (H1N1) virus. Inay suspensuhon dayon ang klase, nga mao ang orihinal nga lagda, susihon una kUn mapugngan bang pagkatap sa kagaw sa way pagbalda sa klase sa mga tinun-an. Gikabalak-an nga di makaklase hangtod sa kataposan ning tuiga kun huwaton una nga makontrolar ang hilanat. Ipahibawo karong adlawa sa Department of Health (DOH) ug Departamento sa Edukasyon (DepEd) ang hingpit nga detalye sa bag-ong mga lagda. Agad ni sa kauyonan sa duha ka buhatan nga di kinahanglang dad-on sa tambalanan ang tanang mga biktima sa bag-ong kagaw sa hilanat. * * * Ang bag-ong lagda may gamay'ng kalainan sa baruganan ni Health Secretary Francisco Duque III. Kinsa niinsistir nga huyang kaayong kagaw nga di na kinahanglang isud sa ospital ang mga pasyente, kay mahimo rang tambalan sud sa ilang mga pinuy-anan, ug di angay'ng subayon pa kinsay mga nakaduol sa natakdan sa kagaw. Ubos sa bag-ong lagda, ang mga matakdan sa A (H1N1) nga di magluya ug dali rang maulian sa kabaskog mahimo rang tambalan sa ilang mga kabanay sud sa bay. Kadto rang mga tiguwang, o mga babayeng nagsabak nga may kakulian sa panglawas, o ang mga may TB, depekto sa kasingkasing ug ubang mga sakit ang tambalan sa mga ospital. * * * Maayo na lang nga natul-id dayong baruganan ni Duque. Kay ang iyang iresponsableng pagdeklarar nga angay'ng isipon ang A (H1N1) nga kasarangang hilanat, nakaaghat sa mga tambalanan sa pagtambag sa gihilantan nga mga pasyente sa pagpauli ug pagpahuway lang sa ilang mga pinuy-anan. Tungod sa pasidaan nga mahimong mokatap ug makamatay ug daghan ang kagaw kun may matsambahan nga mga pasyente nga kumpiyansang makighuguy-hugoy sa kasilinganan, nidalidali pagpasidaan si Duque sa mga tambalanan nga supak sa balaod ang pagbalibad sa mga pasyente nga gihilantan. * * * Sa akong pagsuwat ini, ang natino nga mga kaso sa A (H1N1) sa Pilipinas niabot nag 147 tungod sa napuno nga 36 ka bag-ong mga kaso. Nisamot pagsutoy ang Pilipinas sa listahan nga maoy labing daghan og kaso sa tibuok habagatan silangang Asya. Ug, nakatag-an ka, nilikoy na sab si Duque. Inay susihon nganong paspas ang pagkatap sa kagaw sa Pilipinas, si Duque nanghunaw dayon pinaagi sa pag-ingon nga tungod ni sa agresibo nga contact tracing nga gihimo sa iyang buhatan. Mao bay ipasabot ni Duque nga nagpabaya ang silingan natong mga nasud nga mas gamay ang mga kaso ug mas hinay ang pagkatap sa kagaw? Kanus-a man makaamgo si Duque nga ang iyang gimbuhaton mao ang pagpanalipod sa kahimsog sa katawhan pinaagi sa matinud-anong pagsagang sa kagaw? Ug di ang pagpahiyos sa suliran aron pagpalambo sa iyang kahigayonan nga ma-senador? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=478033&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>33. Life Force</title>
<author>ANG TUBIG ISIP TAMBAL Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>June</month>
<day>17</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Isip elemento nga mahinungdanon sa lawas ug kinabuhi sa tawo, adunay life force ang tubig. Ug kinahanglang aduna gyod siya’y life force aron magpabilin ang iyang kamapuslanon. Ang life force sa tubig gisulod pinaagi sa Bovis units. Ang tubig kinahanglan nga adunay life force nga molabaw sa nabatonan sa tawo nga moinom niini. Ang tawo nga nagbaton og hustong kahimsog sa lawas adunay mga 6, 500 Bovis units sa enerhiya. Ang spring water gikan sa kabukiran ug mga tinubdan ilawom sa yuta adunay 8,500 Bovis units sa enerhiya. Si Viktor Schauberger (1885-1958), usa ka magsusulat ug inventor nga nakahimog pagtuon mahitungod sa kinaiyahan (nature),&amp;nbsp;miingon nga ang tubig nga preskong naggikan sa mountain springs matawag nga &amp;quot;live water.&amp;quot; Niya pa, ang maong tubig maka-infuse sa kinabuhi ug makahatag ngadto sa bisan unsang organismo--lakip ang tawo--og peak health. Daghang mga batid sa siyensiya nga mihimo’g mas lawom nga pagtuon bahin sa discoveries ni Viktor karon. Miuyon ang mga scientists nga ang tubig usa ka living force. Nga ang tubig maisip nga usa ka alive energy. Ug ang energized water mahinungdanon kaayo sa healthy living. Kun modaguok ang tiyan human makainom og tubig, nagpasabot kana nga dili energized ang tubig nga giinom. Ang pagdaguok sa tiyan nagpasabot nga ang tubig nga giinom walay life force. &amp;quot;If the water you drink has plenty of bio-photons, it is full of life forces,&amp;quot; nagkanayon ang Water: A Miracle Therapy. (Sunod: Vortez Energizer)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=478215&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Babala sa mga nagpapakilalang BITAG kuno!'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>17</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>May ilang taon na ring ginagamit ang pangalan ng BITAG ng iba’t ibang impostor at nagpapanggap na kung sinu-sinong Poncio Pilato. Ito’y dahil ipinupronta nila ang aming pangalan para maisagawa ang kanilang modus ng pangongotong, pang&amp;shy;hihingi o panso-solicit ng kung anu-anong bagay tulad ng pera, pagkain at anumang regalo. Ilang beses na ring ginamit nang maraming kolokoy ang aming pangalan upang manakot, magyabang, umastang astig at maghari-harian sa kanilang mga teritoryo. Nitong Lunes, Hunyo 15, isang tawag ang natanggap ng BITAG mula sa empleyado ng Philippine Tourism Authority (PTA), hinggil sa isang Jun Cari&amp;ntilde;o’ng nakikipag-usap sa kanilang tanggapan. Pakilala raw nito na staff daw siya ng BITAG &amp;nbsp;at nais lamang humingi ng tulong dahil sa namatay niyang anak. Hindi na bago sa BITAG ang PTA dahil ilang beses na ring napaunlakan nito bilang opisyal na “media partner” sa pag-eendorso ng lokal na turismo ng bansa kaya alam nila na hindi ganito ang estilo ng BITAG. Kaya naman, kilos prontong kinumpronta ng BITAG si Jun Cari&amp;ntilde;o. Sa tanggapan ng PTA, gulpi de gulat, itong si kolokoy, nang makaharap ang tunay na BITAG. Hindi malaman nito kung paano lulusot sa tinahi niyang kasinungalingan. Palusot ni Carino, wala raw siyang intensiyong gamitin ang pangalan ng BITAG. At ang sinasabi niyang BITAG ay isang tabloid newspaper. Bagaman nagdahilan&amp;nbsp;na ito, pinangaralan pa rin ng BITAG ang aming na&amp;shy;kaharap. Tiklop naman&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang tuhod&amp;nbsp;nito sa pag-amin sa kanyang maling paraan ng paghingi ng tulong. Tantiyado na namin ang aming kausap, alam naming kung hindi naagapan&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng tanggapan ng PTA ang kanyang pagpapanggap, nagamit na naman ang aming pangalan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=478346&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nganong di man si VM Amores pagka-Kongresista?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>June</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Pagka-basa nako sa news nga daku ang purohan nga ma-finally approve sa Senado ang bill ni Rep. Nerissa Soon-Ruiz paghimo’g lone congressional district sa&amp;nbsp;Lapulapu City, gituboy ko sa dakung kalipay, dili tungod kay gusto kong mahimo nga First Congressman sa Lapulapu City lone congressional district (ngano gud tawong magpatugatoga ko?), kun dili tungod sa kadaghang benepisyo nga atong mapaabot alang sa dugang kauswagan sa Lapulapu. The thought lang nga duna na unya tay kaugalingon nga Kongresista, nga walay laing concern gawas sa paghatag og kaayohan sa dakbayan, nindot na kaayo. Unya, duna pay purohan nga ma-staff member ko sa opisina sa Congressman … samot ka nindot. Bitaw, seriously, a group of Lapulapu City residents, have been toying the idea of endorsing Vice Mayor Mario Amores, kinsa, matud nila, performance wise, maoy most qualified to represent Lapulapu City in the Halls of Congress. Dihay miingon nga lagmit, hata-hata lang ni Mayor Boy Radaza nga siya ang modagan pagka-Kongresista, diin matud pa, dili sayon kun magdungan sila si Paz ug Boy paglansar. Unya, if only to maintain unity at city hall, it is but logical to field the Vice Mayor for the congressional post. Ug wa man tingali mosupak niini, gawas sa mga political oppositionists. Maoy akong nadunggan nga si Vice Mayor Amores, nangunay pag-atubang sa Senate Committee sa hearing nga gihimo, ug matud pa, na-impressed ang komite sa simple nga presentation ni Amores. Ug nakita nga way hidden political agenda ang kadagkuan sa Lapulapu City, ingonman si Rep. Ruiz niining paghimo’g lone congressional district sa dakbayan. Of course, di kalikayan nga daghan ang mangambisyon&amp;nbsp;nga mahimong Kongresista sa labing mauswagon nga dakbayan dinhi sa Kabisay-an, after Cebu City. Pareha gud sa north district sa Cebu City, nga daghan ang nangutana kun nganong wa kahunahuna si Mayor Osme&amp;ntilde;a kang Konsehal Edgar Labella, pagka-Kongresista? Kinsa may makalupig sa iyang qualification? Tungod lang kay di sila paryente? Mao diay ni ang public service, paryentihay diay? Mao bitaw ni ang dakung hinungdan nga naingon kita niini karon, tungod kay ang pagpangagamhanan, gihimong family affair sa atong mga lider ug gihimong panag-alayon sa mga suod nga higala. Mao nga: sa nailhan lang. Pastilan, Dro!&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=478519&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Paigtingin ng PNP ang pagbabantay sa mga estudyante</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAKAAALARMA ang pagkalat ng AH1N1 flu virus na karaniwang ang mga estudyante ang tinatamaan. Kaya naman maraming paraan na ginagawa ang mga school administrators para agad na malaman kung may palatandaan ng AH1N1 ang mga estudyante. Sa pagsisimula ng klase ng mga nasa kolehiyo kahapon, sa gate pa lamang ay kinukuha na ang tempera&amp;shy;tura ng mga estudyanteng papasok. Sinisiguro nila na walang estudyanteng may taglay na AH1N1 flu virus. Bukod sa AH1N1, isa rin namang nakaaalar&amp;shy;ma ay ang paglipana ng mga masasamang loob at nambibiktima sa mga estudyante. Ka&amp;shy;hapon may mga insidente na ng panghohol&amp;shy;dap sa university belt. Sa kabila na sinabi ng Philippine National Police na nakaalerto sila sa mga masasamang-loob, mayroon pa ring nakakalusot at nakapambibiktima. Sa mga nakaraang taon, maraming estud&amp;shy;yante ang napatay sa bisinidad ng unibersidad. Hinoholdap ang estudyante habang naglala&amp;shy;kad at kapag pumalag ay sinasaksak. Kara&amp;shy;niwang ang mga estudyante na panggabi ang klase ang inaabangan ng mga holdaper. Nangako si PNP chief Dir. Gen. Jesus Ver&amp;shy;zosa &amp;shy;na pangangalagaan ang seguridad ng mga estud&amp;shy;yante. Sana ay hindi lamang sa pagbu&amp;shy;bukas ng klase laging nakaabang o nakabantay ang mga pulis kundi sa buong panahon ng&amp;nbsp;ka&amp;shy;ni&amp;shy;lang pag-aaral. Ang police visibility ay ma&amp;shy;ha&amp;shy;laga sa bisinidad ng mga es&amp;shy;kuwelahan para mapigilan ang mga holda&amp;shy;per, snatcher, kidnapper at iba pang may ma&amp;shy;sasamang tangka sa mga estudyante.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=478603&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bike lanes OK apan...</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>19</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Adunay laraw nga himoan og bike lanes kon agianan sa mga bisikleta ang atong kadalanan. Maayo man kini nga laraw apan mora’g lisud nga matuman. Ang kadaghanan gud sa atong mga karsada hiktin kon piut ug kun butangan pa kini og agianan nga alang ra gayud sa bisikleta mosamot kahiktin ang maong mga dan. Tingali mahimo kini sa pipila ka mga medyo lagpad nga dan apan mora mag way pus kun pipila ra ka dan ang dunay bike lanes. Naa say mga tawo nga nagtuo nga dili makahatag sa gipanglantawan nga seguridad kining bike lanes sa mga biker tungod sa kaabusado sa pipila ka mga drayber nga nagtuo nga sila’y nanag-iya sa tanang karsada. Sama sa among giingon okay ra ang bike lane plan apan nagkinahanglan pa kini og dugang pagtuon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=478812&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Barumbado (?)'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>June</month>
<day>19</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Napapalapit ka ba sa panginoon sa bawat pagdalo sa misa? Sa dami ng rosaryong iyong dinarasal? Sa bawat kusing na inihuhulog mo sa ‘contribution box’ sa simbahan? Higit bang mas matimbang ang lahat nang ito kaysa sa pakikitungo sa kapwa mo? YAN ANG TEMA na tampok sa storya ngayon. Kwentong isinalaysay sa amin ni Mariam Valderama 28 taong gulang taga San Jose del Monte, Bulacan. Nobyembre 23, 2008 bandang alas kuatro ng hapon ay pauwi ga&amp;shy;ling simbahan si Jessie ‘Jess’ Valderama na asawa ni Miriam. Sakay siya ng motorsiklo kasama ang mga anak na sina James at Justine Valderama. Nabangga umano sila ng isa pang motorsiklong lulan ay tatlong menor-de-edad. Ang nagmamanehong ito ay si Martin Jayce Nolasco 17 taong gulang ay walang dalang lisensya ng nangyari ang insidente. “Bigla kaming sinagi ng isang motor din na Honda 100 na may plakang PB 4029. Nakiusap itong si Martin na huwag na lang i-report sa pulis at pag-usapan na lamang,”ayon sa si&amp;shy;numpaang salaysay ni Jess. Taliwas ito sa impormasyong binigay ni Michael sa kanyang salaysay na binigay kay Asst. Provicial Prosecutor Imelda Mendoza, “Nang maabutan kami at magpantay ng motorsiklo ni Jess ay sinadya niyang gitgitin kami pakanan. Umiwas ako para hindi po sila tamaan pero kami ay ‘pinitik’ ni Jess na naging sanhi kaya tinamaan niya ang harapan na step knot ng aming motorsiklo at kami ay tuluyang natumba”. Nang makita ni Jess na hindi naman ganun kalakihan ang pin&amp;shy;sala sa kanyang motor at galos lang din ang nakita niya sa kanyang mga anak ay hinayaan na lang umano nito ang nangyari. Kasunod nito ay hindi umano sila tinulungan ni Jess kundi ay nagpakilalang taga- “DILG” at pinakita ang I.D. niya. “Kahit na nakita niya kaming duguan ay nakuha pa niyang mag&amp;shy;&amp;shy;mura at inambaan na susuntukin sabay banta ng hindi n’yo ba ako kilala taga-DILG ako,” mariing sinabi ni Martin. Iginiit ni Miriam sa kanyang pahayag na minasama lang umano nila ang pagkakasabi nito bilang miyembro ng nasabing ahensya na ‘DILG action group’ kundi bilang pagpapakilala lamang. Isa sa mga nakasaksi at kapatiran ni Jess sa simbahan na si Charlie Amigleo ayon sa sinumpaang salaysay nito, “nagpa&amp;shy;kilala itong si Jess na taga-DILG at narinig kong nakikiusap ang drayber na nakabangga na huwag paabutin pa sa pulis at pag-usapan na lang.” Nang araw din iyon ay pumunta raw sa bahay nila Jess ang pamilya ng mga biktima upang pagusapan umano ang mga danyos ng motor. November 24, 2008 nagpatingin sa ospital ng lungsod ng San Jose sina Michael at mga pinsan nitong kasama sa insidente. Ayon sa kanilang ‘medical report’ nagkaroon sila ng maraming galos sa iba’t ibang bahagi ng katawan. Makaraan ang dalawang araw ay nagkaharap ang dalawang panig sa barangay dahil inireklamo sila ng pamilya ni Martin ngunit hindi rin naging malinaw ang kanilang pag-uusap. December 15, 2008 naunang naghain ng demanda sa Prosecutor’s Office si Jess laban kay Martin ng ‘damage to property with physical injuries in relation to R.A. No. 7610’. “Nagkaroon din ng mga galos ang anak ko sa aksidente dahil sa nasalikod sya ng motor at ito ay nalaglag,” ayon kay Jess. Makalipas ang isang buwan gaya ng inaasahan ni Miriam ay nagsampa ng kontra demanda si Martin at ang kanyang dalawang pinsang kasama sa insidente ng ‘Reckless Imprudence, R.A. 7610, Abandonement of One’s Victim, Grave Threats at Usurpation of Authority’. Nagbigay ng ‘certificate’ ang DILG na pirmado ng Chief, Person&amp;shy;nel Division na si Atty. Pioquinta E. Quindara na itina&amp;shy;tangging hindi nila empleyado si Jess. Ang nakasaksing si Ron Cabotaje nagbigay ng kanyang salaysay “takot na takot yung tatlong sakay ng isang motor na duguan at narinig ko yung isa na humihingi ng dispensa dun sa drayber”. Hindi maintindihan ng panig ni Jess kung bakit nila umano bina&amp;shy;liktad ang kwento gayong alam naman nila na wala kaming pera para pambayad sa kanila dahil sa magka-batch nung hayskul ang pinsan ni Martin at Mariam. “Binaliktad nila ang kwento sa aking asawa. Aminado ang asawa ko na nagkulang siya dahil hindi niya inintindi ang mga biktima dahil inuna ni Jess ang kapakanan ng mga anak ko. Wala rin naman kasi siyang nakitang malubha ang lagay sa kanila pero hindi niya tinakot si Michael at mga kasama nito o kahit ginamit ang pagiging miyembro nito ng DILG ay mi&amp;shy;na&amp;shy;sama nila,” mariing sinabi ni Mariam. March 23, 2009 nagbigay ng Joint Resolution si Asst. Provincial Prosecutor Imelda M. Mendoza ng Prosecutor’s Office ng San Jose del Monte, ‘considering that each of the minors sustained physical injuries in view of the intentional acts of Valderama through the use of his vehicle and considering that each of the minors were cussed and shouted at by said respondent despite their physical condition, three (3) separate Informations or Violation of Section 10(a), Article VI of R.A. No. 7610 and three (3) separate Informations for Unjust vexation in relation to R.A. No. 7610 should be filed against respondent with the Family Court. Mabigat ang kasong kinakaharap ni Jess. “3 Counts of Violation of Anti Child Abuse Law (RA7610) na isinampa nung tatlong menor-de-edad.&amp;nbsp;Pinatawan siya ng “bail recommended P480,000” para sa kanyang pansamantalang paglaya. “Sana po ay matulungan n’yo kami dahil wala namang ka&amp;shy;salanan ang asawa ko. Nangangamba rin ako sa kinabukasan ng dalawang anak ko kung makulong man si Jess dahil hindi namin kayang magbayad ng ganung kalaking halaga,” ayon kay Mariam. SA GANANG AMIN, hindi ibig sabihin na dahil si Miriam ay lumapit sa amin, siya na ang aming papanigan, Kung talagang nagkasala si Jess hayaan natin ang ating hukuman ang magpataw ng karampatang parusa. Sa problema na ating hinaharap kung minsa’y dinala natin ito sa ating sarili. Ang lahat ng problema ay may kalakip na solusyon at baka naman sa isang magandang pakikipag-usap, paghingi ng paumanhin at patawad ay maayos pa ang gusot na ito. Nasisiguro ko rin na ang pamilya Nolasco at Santos ay ayaw din naman makaladkad ang kanilang mga anak na pawang menor-de-edad sa isang mahabang proseso sa korte na maaring magdulot ng “trauma” sa kanilang edad. Isipin natin ang kapakanan ng ating mga anak. Lagi nating iisipin ang pagiging barumbado ay walang patutunguhan. (Kinalap Ni Joanne M. Del Rosario) Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang aming landline ay 6387285. Maaari rin kayo magpunta sa 5th floor City State Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=478910&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Moro-moro sa politika</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>20</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nagsugod na ang moro-moro sa natad sa politika sa nasud. Dihang mikuyanap ang balita nga si Presidente Gloria Macapagal-Arroyo nakahunahuna nga modagan para sa Kongreso unya sa 2010, gibalita usab nga si kanhi Presidente Erap Estrada modagan usab para sa Kongreso diha sa iyang distrito sa San Juan. Ang tuyo ni Erap dili tungod sa iyang tinguha nga makasilbe sa iyang konstituwente kun dili, sumala niya, ang pagbabag sa tinguha ni Mrs. Arroyo nga mamahimong Prime Minister. Suma pa sa mga tigpaniid, kining gihugon-hugon nga modagan si GMA pagka-Kongresista usa kini ka tilimad-on nga mahinayon gayud ang Charter Change (Cha-Cha) ug mabali ngadto sa pagka-Parliamentary ang porma sa atong gobiyerno. Ginganlan nga moro-moro kining gibalitang plano ni Erap sa pagdagan sa Kongreso tungod lang sa pagpakgang sa gibalitang intensiyon ni Mrs. Arroyo nga mamahimong Primero Ministro.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=479135&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Patawarin sa unang kasalanan</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>June</month>
<day>20</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KASO ito ni Marcos na kawani ng National Irrigation Admi&amp;shy;nistration. Nagsimula siya bilang isang laborer at uma&amp;shy;ngat sa puwesto hanggang maging Civil Engineer II sa isang distrito (SED) ng DPWH. Sa katunayan, naka&amp;shy;tang&amp;shy;gap pa nga siya ng halagang P1,500 bilang gantim&amp;shy;pala sa 10 taong tuluy-tuloy na serbisyo sa DPWH.&amp;nbsp;Inire&amp;shy;ko&amp;shy;men&amp;shy;da rin siya para maging Engineer III sa SED ng DPWH. Samantala, natuklasan na upang makuha niya ang gantimpala at ang promosyon, nagsumite si Marcos ng tatlong magkakaibang Personal Data Sheet – PDS/Civil Service Form 212,&amp;nbsp;noong Disyembre 20, 1988, Marso 2, 1992 at 1994. Napag-alaman na magkakaiba ang laman ng tatlong PDS tungkol sa tinutukoy niyang pagtatrabaho mula 1984 hanggang 1986. Ayon sa pangalawang apli&amp;shy;kasyon, nagtrabaho siya sa Philippine Japan Highway Loan Division ng DPWH Region 8 mula May 1, 1984 hang&amp;shy;gang Oktubre 1986 samantalang sa pangatlong apli&amp;shy;kasyon, nakalagay naman na nakaliban siya sa trabaho bilang City Engineer ng DPWH Region 8 mula Enero 1,1984 hanggang Oktubre 9, 1986 at katun&amp;shy;ayan ay nagtatrabaho siya noon sa PHILPOS Ba&amp;shy;ga&amp;shy;cay Mines ayon naman sa kanyang unang aplikasyon. Nang kasuhan siya ng pagpapalsipika sa mga doku&amp;shy;mento, pagsisinungaling o panloloko at pagkilos na hindi naaayon sa batas. Napatunayan ng Civil Service Commission na nagkasala siya at tinanggal sa trabaho. Nang umapela, idineklara ng Court of Appeals na gu&amp;shy;mawa siya ng panloloko ngunit imbes na tanggalin sa trabaho, sinuspinde lamang siya ng isang taon na walang suweldo base sa sumusunod: 1) Nagtra&amp;shy;baho si Marcos sa gob&amp;shy;yerno sa loob ng mahigit 20 taon; 2) ito ang kauna-unahan niyang pagkaka&amp;shy;sala; 3) nagsimula siya bilang laborer hang&amp;shy;gang umangat siya sa po&amp;shy;sis&amp;shy;yon at maging Engineer II ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; SED-DPWH at 4) isi&amp;shy;noli naman niya ang gan&amp;shy;tim&amp;shy;palang P1,500 na kan&amp;shy;yang natanggap. Tama ba ang CA? TAMA. Bagama’t ayon sa Section 53A (1) Civil Ser&amp;shy;vice Rules ang dishonesty ay isang mabigat na kasalanan na dapat pata&amp;shy;wan ng parusang pagkaka&amp;shy;tanggal sa trabaho kahit pa nga unang beses pa la&amp;shy;mang ginawa, sinasaad din sa Sec. 53 na sa pagbi&amp;shy;bi&amp;shy;gay ng parusa, dapat din ikon&amp;shy;sidera sa pagpataw ng parusa ang mga sirkums&amp;shy;tansiya na maaaring maka&amp;shy;pagpababa nito o ang tina&amp;shy;tawag na mitigating circumstances&amp;nbsp;tulad halim&amp;shy;bawa ng tagal niya sa serbisyo, dami ng beses na ginawa niya ang kasalanan at iba pa. Sa kaso ni Mar&amp;shy;cos, ang 20 taon niyang pag&amp;shy;se&amp;shy;ser&amp;shy;bisyo sa gob&amp;shy;yerno na wa&amp;shy;lang ma&amp;shy;samang rekord pati na ang pagsasauli niya sa gantim&amp;shy;palang P1,500 ay sapat na upang pababain ang kan&amp;shy;yang parusa mula sa pag&amp;shy;ka&amp;shy;katanggal sa ser&amp;shy;bisyo hanggang sa parusa la&amp;shy;mang na isang taon na suspindehin sa trabaho na walang bayad. Binabalaan si Marcos na sa oras na gu&amp;shy;mawa siya ng katulad na paglabag ay talagang mas mabigat na parusa ang ipa&amp;shy;pataw sa kanya (Miel vs. Ma&amp;shy;lindog, G.R. No. 143538, February 13, 2009). &amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=479203&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si mahal at si mura</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>June</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>AYON sa mga survey, halos kalahati ng mga tao sa&amp;nbsp;Pilipinas&amp;nbsp;ay walang tiwala kay Mrs. Gloria Arroyo, samakatu-wid ay ayaw&amp;nbsp;sa kanya. Ngunit kung si Erap naman ang pinag-uusapan, lagi siyang dinudumog kahit saan man siya magpunta, sa Pilipinas man o sa abroad. Nasaksihan ko mismo kung papaano ang pagtanggap ng mga tao kay Erap sa abroad, noong sumama ako sa kanyang pagdalaw sa United Arab Emirates, kung saan ako ay dating Ambassador. Sa airport pa lang, mabilis kumalat ang balita na dumating si Erap, at sa isang iglap ay dumami na ang mga&amp;nbsp;Pilipino&amp;nbsp;na nagsisigaw at bumati sa kanya, pati na rin ang maraming Arabo. Hindi naman siguro tamang sabihin na mas sikat si Erap dahil siya ay dating artista, dahil malawak na rin ang exposure in Mrs. Arroyo habang siya ay matagal nang umupo bilang huwad na pangulo. Sa wari ko pa nga, mas marami ang ayaw kay Mrs. Arroyo dahil sa kanyang masamang exposure, at nalalaman nila ang kanyang mga maling gawain. Sa darating na eleksiyon, kung saka-sakaling tumakbo nga si Erap at makakalaban niya ang isang kandidatong supportado ni Mrs. Arroyo, mahirap paniwalaan na mas gugustuhin ng mga tao ang kanyang kalaban kaysa&amp;nbsp;sa kanya. Kung mangyayari man yan, ay marahil dahilan lamang sa isang milagro. Bakit nga ba mas mahal ng higit na mas maraming tao si Erap, at halos mura ang inaabot ni Mrs. Arroyo sa mga tao? Ayon sa propaganda ni Mrs. Arroyo, naibsan niya raw ang kahirapan sa Pilipinas habang siya ay nakaupo, dahil sa kanyang magandang pamamalakad diumano. Kung&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; totoo man ito, bakit ang tingin pa rin ng mga tao kay Erap ay bilang isang tao na makakaahon sa kanila sa kahirapan?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Bakit kaya kahit alam ni Mrs. Arroyo na mababa ang kanyang popularity, ay bina&amp;shy;balak pa rin niyang magbigay ng supporta sa isang presi-dential candidate? At bakit kaya marami sa administration ang gustong tumakbo kahit maba-ba rin ang kanilang popula-&amp;nbsp;&amp;nbsp; rity? Isang indication kaya ito na may balak na naman silang da&amp;shy;yain ang darating na election?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=479493&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bag-ong media</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Pila ka tuig gikan karon, mahimo lahi na ang paagi sa katawhan pagkuha sa mga balita. Mahimong di na sila matagbaw nga maminaw lang sa radyo, magtan-aw lang sa telebisyon, o magbasa lang sa mga pamantalaan. Nabatyagan na ni sa tradisyonal nga media sa Estados Unidos ug ubang malambuong kanasuran, nga hapit tanang molupyo makapahimus na sa Internet. Ang ilang mga konsumidor sa media nakakita na’g mas sayon ug paspas nga mga paagi pagkuha sa mga balita ug ubang kasayuran pinaagi sa Internet. Maong dungan sa pagsulbong sa trapiko sa net, nitidlom ang kita sa ilang radyo ug telebisyon. Napurdoy ang labing dagko nilang mga pamantalaan. Ang mga gagmay hagbay rang nalukapa. * * * Wa pa na mahitabo dinhi sa ato. Diin 14% ra sa populasyon ang makagamit sa internet. Tungod ni sa kakabos sa kinabag-an sa mga molupyo, sa kamahal pa sa personal computers ug internet access ug kabiya pa sa atong mga teknolohiya. Apan di makapangiyugpos ang mga sakop sa media dinhi sa ato. Ang nag-ung-ong nga higanteng kausaban di na kapugngan. Moabot sang higayon dinhi sa ato nga ang mga balita, inay tultulon matag alas-7 sa buntag sa lokal nga radyo o alas-6:30 sa gabii sa nasudnong telebisyon, kuhaon na sa mga konsumidor bisan unsang orasa gikan sa bisan asang bahin sa kalibotan pinaagi sa podcast o sa archive sa audio ug video streams. * * * Ang podcasts ug streaming sa radyo ug telebisyon ug ang websites sa mga pamantalaan maoy labing karaang mga paagi sa pagbalita sa internet. Ang mas bag-ong mga paagi hingpit nang nilaktaw sa tradisyonal nga media. Pananglitan, ang kaguliyang sa Iran karong bag-o wa makuha sa CNN kondili sa Twitter. Labihan kamapuslanon ang Twitter pagsubay sa mga panghitabo sa Teheran nga si US President Barack Obama nihangyo sa Twitter paglangay sa ilang maintenance hangtod maklaro na unsay nahitabo sa mga protesta batok sa giingong lapad nga tikas sa piniliay sa Iran. Ang Google ug Facebook niapas pinaagi sa pagdalidali paghubad sa ilang sites ngadto sa Persian. * * * Apan bisan unsa pay paagi sa pagbalita, nagpabilin nga labing mahinungdanon ang unod sa mga balita. Ang paghipos sa labing kasaligan ug mapuslanong mga kasayuran, ang pagsuwat ug pagsibya nila sa labing tin-aw ug makiangayong paagi ug ang pagpaabot nila ngadto sa labing daghan ug labing nagkinahanglan nga bahin sa populasyon. Mao nay pangahasan namo pagtubag sa newswriting seminar-workshop karong ala-1 sa hapon sa STC Auditorium sa Gen. maxilom Ave. sa Dakbayan sa Sugbo. Kabahin na sa tibuok buwang pagtimaan sa ika-14 nga sumad sa DYAB Abante Bisaya. Manambong ang gatosan ka mga tinun-an ug umaabot nga mga magsisibya. Aron di mabiya sa panahon, gi-post sab ni nako sa Facebook. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=479577&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paghiamgo</title>
<author>Ni Joel M. Solon</author>
<date>
<month>June</month>
<day>23</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines – Sama sa uban usa usab ako ka makasasala. Usa ako ka repentant sinner. Apan, samtang gilingi ko ang akong kagahapon sa tumang pagbasol gumikan sa mga kasal-anan nga akong nahimo. Nagpasalamat usab ako sa akong mga kahuyangan kay gumikan niini ako nalig-on. Gumikan sa akong sayop ako nga nakit-an ang husto. Gumikan sa kangitngit akong nailhan ang kahayag. Ug gumikan sa bakak ako nga napalgan ang kamatuoran. Pananglit kaniadto nagtuo ako nga dili makadaot ang sobra nga kaon ug kahago. Apan, ako nga napalgan ang ako nga dako nga sayop sa diha nga giatake na ako. Gumikan sa akong masakit nga kasinatian nagbantay na ako sa akong pagkaon. Wala ko na ibutang ang akong kaugalingon diha sa pamahala. Kun dili gibutang ko na gayod og seguro nga ang tanan pagkaon nga mosulod sa akong lawas dili makadaot kanako. Nagbantay na usab ako nga dili mahago pag-ayo. Ang akong sayop kagahapon maoy naghatag kanako og kaalam aron dili na masayop ugma. Ang akong kagahapon maoy nagtug-an kanako nga kun unsa gani ang imong itanom mao usab ang imong anihon. Nga ang kalipay imo lamang makab-ot kun andam ka nga mopas-an o mosagubang sa mga kasakit. Matud pa ni Josh Billings:&amp;quot; Experience is a school where a man learns what a big fool he has been.&amp;quot;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=480200&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Desperado tungod sa SRP</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Misaka na usab og 50 sentimos ang matag litro sa gasolina ug krudo kagahapon sa tungang gabii. Rason sa mga player mao ang pagsaka kuno sa dolyar batok sa peso. Kapait na ba! Ang unleaded nga maoy itubil sa akong sakyanan ug motorsiklo mipatong na sa P44.94. Sa ato pa, 06 sentimos na lang mo-P45 na. Sunod semana o sunod duha ka semana, makigpustaanay ko, mosaka na usab&amp;nbsp;og 50 sentimos ngadto sa piso matag litro ang presyo sa mga produktong petrolyo. Walay nakabantay? Tingale, walay nagtagad niini karon nga bisi kaayo ang mga tawo pagpaminaw sa mga isyu sa politika tungod sa kadaghan sa gustong managan pagka-presidente ug isyu sa Constituent Assembly. Makaduda kaayo ang sigeng pagpataas sa presyo sa petrolyo karon nga hapit na ang eleksiyon. Ang ubang mga tigpaniid sa politika nagkanayon nga ang pagsige og pamahal sa presyo sa gasoline, krudo ug LPG gituyo aron makatigum ang mga kompaniya sa lana alang sa campaign contribution kay lagi sunod tuig na ang eleksiyon. Lisud tuohan, apan dili kita makalikay sa pagduda niini tungod sa ka-imposible sa mga rason. Samotan pa nga klaro kaayo ang atong Department of Energy tua makapusta sa mga kompaniya sa lana. * * * Kinahanglang dublehon ni Jonathan “Atan” Guardo ang paninguha aron matuman na ang iyang politikanhong pangandoy nga mahimong kongresista sa south district sa dakbayan sa Sugbo karon nga ang klarong kontra niya may apelyidong Osme&amp;ntilde;a. Kun dili si Tomas o si Minnie, si Margot ang ikaparang ni Atan. Ang plano sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok Kauswagan (BOPK) nga usa ka Osme&amp;ntilde;a ang ilang padaganon pagka-kongresista, ilabi na nga si Tomas ang usa sa nagplano, usa ka dakong timailhan nga nahadlok sila kang Atan. Sa pagdagan pa lang ni Atan niadtong miaging eleksiyon misabod na kini og binhi ngadto sa mga residente sa south district ug bisan napilde kini, wala kini puas sa pagtuyok sa mga barangay sa south district ug pag-establisar og “good will” pinaagi sa mga serbisyo publiko sama sa pagpahulam og tent sa mga namatyan ug espesyal nga okasyon, bus alang sa tour ug picnic ug hinabang sa mga nanginahanglan. Mao tingale kining mga butanga ang nakapahadlok ni Tomas nga basin og mailog ni Atan ang bandira sa south district gikan sa BOPK, karon nga anaa na sa ikatulo ug katapusang termino si Kongresista Antonio Cuenco. Wala nako makonpirmar, apan adunay impormasyon nga si Sir Tony ug si Atan nagkabalikay na sa maayong kabubut-on. Maayo lamang usab kay si Sir Tony nabiktima usab sa birada ni Tomas sa dihang giintriga sa mga hinguwartang mga kapitan nga misulsol ngadto sa mayor og mga impormasyon nga makadaot sa kongresista. Tataw nga gikuyawan si Tomas kang Atan ilabi na nga ang South Road Properties (SRP) anaa mahimutang sa south district. Simbako og si Atan ang modaog sa south district, dili makaako si Tomas nga madaot iyang mga diskarte pagbaligya nianang multi-million peso nga proyekto. Kini, ilabi na nga aduna nay deal ang kagamhanan sa dakbayan sa Sugbo ug ang Filinvest. Kun modayon gyud hinuon si Tomas pagdagan sa south district, usa gyud ka sakaon nga kampanya ang masinati ni Atan. Kaniadtong gipaningot siya pag-ayo sa ilang bugno tali ni Sir Tony, dili lang tingale singot ug bungag singot ang iyang mahiagoman kun dili bun-og sa bulsa. Sa text message ni Atan kagahapon, kini nagkanayon nga gihimo na nga “family enterprise” ang SRP. Gani gihinganlan niya kini og “Osme&amp;ntilde;a Incorporated” ug managan silang Tomas, Minnie ug Margot aron lang mogamot sa gahum. * * * Daghang mga tunghaan kagahapon ang naglibog kun buhian ba nila og sayo ang mga pupil ug suspensohon ang klase sa dihang gipahibalo sa Pagasa nga miigo sa atong hurisdiksiyon ang bagyong Feria. Sa Minglanilla, nakakatawa ko sa estorya nga adunay tunghaan sa barangay Vito nga ang mga ginikanan lang pabut-on kun patunghaon ba nila o dili ang ilang mga anak taliwala sa pag-ulan-ulan. Misamot ko og katawa sa dihang adunay ginikanan nga miingon nga gisuspenso ang klase niadtong mga bata nga kinahanglan pa og molabang og sapa paingon sa tunghaan gikan sa ilang panimalay ug sa ato pa kadtong dili molabang og sapa, kinahanglang motungha. Pero dunay bata nga guwatsinaggo, gipangutana sa iyang amahan nganong mipauli. Gitubag ang amahan: “ako giingnan si Mam nga adto ko moagi sa sapa Mam.” Gipapauli na lang sa maestra ang bata sa kahadlok nga maanod sa sapa nga dili niya agianan paingon sa ila. Kataw-anan! Pero ang akong punto mao nga ang Department of Education pakyas diay gihapon pag-edukar sa mga principal ug administrador sa mga tunghaan sa Cebu sa tukmang lakang nga pagahimuon sa higayon nga adunay bagyo o katalagman nga manghitabo. Dili lalim alang sa mga ginikanan nga mogasto pa og plete sa ilang mga anak nga patunghaon unya balibaran lang ug papaulion kay lagi dunay bagyo. Ang maayo unta niini adunay sistema nga sagopon ang DepEd aron masayran sa mga ginikanan kun angay ba patunghaon ang bata o dili ba taliwala sa makusog nga bunok sa ulan. Nakapanghinuklog ko kagahapon nga hasta ang polisiya sa DepEd nagbagyo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=480445&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang mga nagpaalipin at diniyos ang baril</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Marami nang nasayang na buhay dahil sa baril. Marami nang karumal-dumal na pangyayari na ang naging ugat ay dahil sa baril. Halimbawa ay ang malagim na pagpatay sa Las Salle student na si Eldon Maguan dahil lamang sa away trapiko. Ang nakapatay kay Maguan ay ang businessman na si Rolito Go. Masyadong naalipin ng baril si Go kaya nang magtalo sila ni Maguan dahil sa trapiko ay binaril agad niya ito. Sumalungat sa trapiko si Go. Si Maguan ay lumabas lamang umano ng bahay para bumili ng pizza hanggang sa makasalubong ang lasing na si Go. Sa isang iglap isang buhay ang nawala dahil sa pagkaalipin sa baril. Noong 1998, isang buntis ang nabaril ng isa ring businessman dahil din sa away sa trapiko. Nagka&amp;shy;gitgitan sa parking lot ng isang memorial park sa Marikina ang magkabilang panig. Agad binunot ng businessman ang kanyang baril at pinaputukan ang nakagitgitan. Ang tinamaan ay ang asawang buntis ng nakatalo. Sa isang iglap isang buhay ang nalagas dahil sa pagkaalipin sa baril. Baril din ang ginamit ni Claudio Teehankee para patayin ang dalawang estudyante sa loob ng isang sikat na subdibisyon sa Makati. Basta na lamang binaril ni Teehankee si Mau-reen Hultman at ang lalaking kaibigan nito. Sa isang iglap, dalawang buhay ang nalagas dahil sa baril. Noong Linggo, anim katao ang namatay sa Ca&amp;shy;vite nang magbarilan dahil lamang sa isang sim&amp;shy;pleng away sa trapiko. Umano’y binusinahan ng pa&amp;shy;milya ni Sowaib Salie ang sasakyang jeep nina Raul Bautista na noon ay nagdidiskarga ng yelo sa pa&amp;shy;leng&amp;shy;ke ng Imus dakong 9:00 ng gabi. Kasama ni Sowaib ang isa niyang anak samantalang kasama naman ni Bautista ang dalawang anak at isang dray&amp;shy;ber. Nagalit si Bautista sa sunud-sunod na pagbu&amp;shy;sina ni Sowaib na noon ay nakasakay sa kanilang To&amp;shy;yota Revo. Nag&amp;shy;karoon ng komprontasyon ang mag&amp;shy;kabilang grupo hanggang sa biglang umuwi ang mga Bautista at pagbalik ng dakong 9:30 ay may mga dala ng baril. Lingid sa mga Bautista, naka&amp;shy;handa na rin pala sina Sowaib at nagkapu&amp;shy;tu&amp;shy;kan na. Walang patlang na putok sa magkabilang panig. Nang mahawi ang usok na dulot ng pulbura, naka&amp;shy;bulagta na ang anim. Naisugod naman sa os&amp;shy; pi&amp;shy;tal ang isa pero namatay din. Sa isang iglap, anim ang nalagas dahil nagpaalipin sa baril. Marami pang malalagim na pangyayari ang ma&amp;shy; ga&amp;shy;ga&amp;shy;nap kung patuloy na magpapaalipin sa baril. Marami pang masasayang na buhay dahil lamang sa pagsamba at pag-diyos sa baril.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=480451&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Babala sa mga Herbal Supplements daw laban sa A(H1N1) virus!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Isang babala ang ipinarating ni Department of Health Secretary Francisco Duque sa mga kababayan nating Pilipino hinggil sa kumakalat na isyu sa mga herbal kuno na nagpapagaling sa sakit na A(H1N1) virus. Kumakalat daw sa mga patalastas, anunsiyo o advertisement na ilang herbal supplements ang sinasa-bing panlaban upang gumaling mula sa sakit na ito. Ayon kay Duque, isa itong panloloko at panlilinlang at hindi dapat paniwalaan dahil walang pagpapatunay&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; o hindi pa napapatunayan kahit ng Bureau of Food and Drugs ang bisa ng mga herbal supplement na ito upang maka&amp;shy;pagpagaling ng kahit anumang sakit, kabilang na ang A(H1N1) virus. Kasabay nito, ipinaliwanag rin ng sekretaryo ng kalu&amp;shy;sugan na hindi rin nakakagaling ang mga tinatawag na flu shots subalit isa itong proteksiyon upang hindi agad mahawaan ng nasabing virus. Simula kasi ng tinawag na swine flu breakout, naging oportunidad ito sa mga kumpanya ng gamot, bitamina at herbal supplement na gamiting materyales para sa kani&amp;shy;lang mga advertisement. Sinawsawan, sinakyan, inangkasan ng ilang ma-&amp;nbsp;&amp;nbsp; pan&amp;shy;linlang na ito ang isyu dahil alam nila, madaling maalarma ang mga Pilipino at basta gamot o pampa&amp;shy;galing ng karam&amp;shy;daman ang pag-uusapan, hindi kiyeme gumastos ang ating mga kababayan. Kaya naman, nauunawaan ng BITAG ang lenggu&amp;shy;wahe ni Sec. Duque na huwag magpabitag sa mga commercials na inyong nakikita, napapanood, nababasa at naririnig. Hangga’t hindi inindor&amp;shy;so ng nasabing ahen&amp;shy;siya at maging ng BFAD, huwag na huwag raw pa&amp;shy;niwalaan. Kaya naman, ipinag-utos ni Sec. Duque sa BFAD na kontakin o su&amp;shy;latan ang mga kumpan&amp;shy;yang ipinanga&amp;shy;nga&amp;shy;lan&amp;shy;da&amp;shy;kang nakakapag&amp;shy;pa&amp;shy;galing raw ng A(H1N1) ang ka&amp;shy;nilang mga produkto. Sa BITAG, ang katoto&amp;shy;hanan o bisa ng anumang produkto, napapatunayan lamang ng mga gumaga-mit nito. Walang mawawala kung sumunod sa babala, pinag-iingat lamang ang lahat&amp;nbsp;lalo na sa panahon na ito ng krisis at karam&amp;shy;daman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=480453&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Aksyon ni Escudero vs influence peddling</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>June</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MAGANDA ang isinusulong na bill&amp;nbsp;ni Sen. Francis Escu&amp;shy;dero. Ito ay naglalayong patawan ng mabigat na parusa ang mga influence peddlers sa pamahalaan na ugat ng talamak na graft and corruption. Sino ba ang tinatawag na influence peddlers?&amp;nbsp;Sila&amp;nbsp;ang mga taong&amp;nbsp;umaaktong brokers na ang layunin ay hindi makatulong kundi makaparte sa malaking halaga ng proyekto. Madalas, mga matataas na opisyal pa ng pamahalaan ang mga ito na gumagamit ng dummy para huwag sumabit. Sila ang mga nagboboluntaryong mag-ayos ng mga transaksyon sa mga proyektong tinutustusan ng malaking halaga ng pamahalaan. Matagal nang sakit ito ng pama&amp;shy;halaan. Nag-umpisa sa maliit na proyekto na lumaki nang lumaki. Kaya sa motibong tumabo ng malaking halaga nasasakripisyo ang kalidad ng mga proyekto na tinitipid para mabayaran ang limpak-limpak na komisyon ng mga “komisyuners.” Ayon kay Escudero, lumalabas sa mga imbestigasyon ng katiwalian sa Senado na kadalasang sangkot ang mga “influence peddler” o mga taga-ayos sa negosasyon sa mga proyekto kaya’t marami ang naibubulsa.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kasama sa mga anomalyang tinukoy ni Escudero ay ang ZTE broadband deal, ang multi-million peso fertilizer scam at ang sinasabing bid-rigging activities ng mga kontratistang kasangkot sa mga World Bank-funded projects. Ang mga ito, ayon kay Escudero ay kinasang&amp;shy;kutan ng mga brokers na ang marami ay mga prominente at kilalang opisyal pa ng pamahalaan. Talagang matagal nang dapat ginawang krimen ito. Ayon sa Senate Bill 1242 ni Escudero, parusang pagka&amp;shy;bilanggong hindi lalampas sa &amp;nbsp;anim na taon at mul&amp;shy;tang P100,000&amp;nbsp;ang ipa&amp;shy;pa&amp;shy;taw sa sinumang nag&amp;shy;ka&amp;shy;roon ng papel sa ayusan ng mga kontrata ng gob&amp;shy;yerno.&amp;nbsp; Palagay ko, kung opis&amp;shy;yal ng gobyerno ang ka&amp;shy;sangkot ay dapat pang taasan ang parusa. Kung multi-milyon o bilyong piso ang kinapapalooban ng anomalya, dapat lumapat iyan&amp;nbsp;sa kasong plunder na may maximum penalty na life imprisonment. Ang ipinagtataka ko lang, may batas na nga laban sa plunder o panda&amp;shy;rambong na nung araw ay may paru&amp;shy;sang kamatayan, bakit tila marami pa rin ang walang patumangga kung mandu&amp;shy;gas sa kaban ng bayan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=480704&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Opposition, sino sa kanila?</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SA nakakaraming people of the Republic of the Philippines, ‘NEGATIVE’ sa kanila ang kasalukuyang administration. Sabi nga, ni Gloria Macapagal Arroyo et al! Sa palagay ng mga kuwago ng ORA MISMO, inaasahang babandera matapos pumustura ang mga nagbabalak tumakbo sa pagka-panggulo este mali ‘pangulo’ na mga taga - OPPOSITION. Ang problema at tanong ng madlang people sa Philippines my Philippines , sino nga ba ang tunay na taga- OPPOSTION? Sa palagay ng mga kuwago ng ORA MISMO, sila ang mga lantarang critics ng government of the Republic of the Philippines at sila ang tulisan este mali naturingan pala mga lider ng oppostion. Sabi nga, pulsuhan natin sila! Unahin natin si Mayor Jejomar Binay. Oo, maganda ang kanyang nagawa sa Lungsod ng Makati City pero kaya niya kayang patakbuhin ang buong Philippines my Philippines? Wala pa siyang tungkuling hinawakan na makakapag-patuli este mali patunay pala na siya ay isang national leader. Hindi lang isang beses nagbitiw ng salita si Jojo na magbibigay siya kung si Erap ay tatakbong muli sa pagka-panggulo este mali pangulo pala ng Republic of the Philippines. Naku ha! Si Senator Manny Villar. mukhang mahihirapan siyang makaahon sa dagok ng C-5 extension scandal. Kahit pa gumastos siya ng limpak-limpak na salapi tulad ng ginagawa niya ngayon. Mali man o tama ang isyu, ay malalim na ang sugat niya. Sabi nga, nakatarak! At ang kaniyang pagiging isang malaking negosyante ay pagdududahan lagi lalo na ng mahihirap. Hay, life sa politics! Si Senator Ping Lacson,&amp;nbsp;kahit kumalas este mali umatras pala sa pangka-pangulo na hindi naman nagde-deklara para tumakbo ng Prez of the Philippines ay umurong agad dahil sa kakulangan daw ng palda este mali pondo pala para tumakbong Prez of the Republic of the Philippines ,&amp;nbsp;hindi pa rin siya dapat alisin sa listahan ng mga presidentiables mula sa oposisyon dahil Vice - President ang uuyugin este mali tutuhugin pala nito. Ang pinakamalaking bagahe ni Ping ay ang mga akusasyong may kinalaman sa karapatang pangtao. Kaya malamang dito siya tatagilid? Kaya naman mukhang pang-bise na lang si Ping? Hehehe! Si Senator Loren Legarda, ang kaniyang paninilbihan sa Philippines my Philippines ay bilang senador lamang. Nakabuti sana sa kanyang pagkandidato kung siya ay nasubukan na sa pamahalaang lokal o posisyong gabinete dahil napakita niya ang kaniyang tunay na kakayahan. Ayon sa iba, ang kaniyang pagsasalita ay hindi nakakatulong dahil para pa rin daw siyang brodkaster na nagbabasa o magme-memorize ng script. Si Senator Chiz Escudero,&amp;nbsp;mula sa pagka-kongresista siya na ang bibig ng ‘OPPOSITION’ laban sa pamahalaang Gloria Macapagal Arroyo. Kay Chiz, na rin nanggaling na para manalo sa mga nakaraang koleksyon este mali election pala at sa mga susunod pang election kailangan niya ang tulong ng mga nagmamalasakit dahil siya ay “pinanganak na hindi mayaman”. Totoo kaya ito? Tignan ninyo ang sasakyan ni Chiz? Ang pinakamalaking padrino niya noon at ngayon ay si Danding Cojuangco na lantarang kaalyado ni Prez Gloria Macapagal Arroyo. Sabi nga, sa ganitong kalakaran, paano siya naging at magiging taga-oposisyon? Si Senator Mar Roxas,&amp;nbsp;masyadong showbiz ang dating. Naku ha! Sa senado sa kaniyang mga hearing tulad ng sa Legacy scam, nangingibabaw ang imbestigasyon kaysa sa resulta. Si former Prez Erap Estrada,&amp;nbsp;tatakbo o hindi tatakbo? Nananakot lang ba? Sabi ni Erap, “pinatawad ko na ang mga Arroyo at ang pamahalaang ito”. Sa kaniyang absolute pardon mula sa Pangulong Arroyo dahil sa plunder mula sa anim na taong pagkakakulong, hindi maalis isiping may kasunduan ang bawa’t kampo. Tanong-Sino ngayon ang tunay na OPPOSITION? Kamote, ano sa palagay mo? Talo si Manalo NAGGAGALAITI sa mad ang mga alahero at alaherang kinunan ng million of pesos worth of jewelries ni Analyn Manalo, waswit ng komedyanteng bokal na si Jose Manalo, ng Eat Bulaga. Sabi nga, sinuba! IBA’T-ibang sad stories ang napakinggan ng mga kuwago ng ORA MISMO, na magtungo sa National Press Club ang mga complainant ni Analyn. Hindi biro ang mga sad stories porke nakaka-iyak sila dahil sa million pitsa ang nadale sa kanila ng waswit ni Jose Manalo.&amp;nbsp;Isa sa complainant ay nadugasan ng P23 million. Sabi nga, talo! ‘Kapos ang espasyo ng ORA MISMO sarap sana ng kuento’ anang kuwagong binalasubas. ‘Kailan itutuloy ito?’ tanong ng kuwagong estapadora. ‘Just wait and see’ sagot ng kuwagong manlilinglang. ‘Ano ang katapusan?’ Kamote, siempre sa korte. Hehehe!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=480709&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Yagaw ang House</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang determinadong paningkamot sa kagamhanan pagpahiyos sa hulga sa Influenza A (H1N1) napusgay. Dihang ang House of Representatives nipapauli sa tanang 3,000 nila ka kawani ug nitak-op sa tanang buhatan human nahibaw-i nga ang 49 anyos nga babaye, nga giilang maoy labing unang namatay sa A(H1N1) sa di lang sa Pilipinas kun dili sa tibuok Asya, ila diay'ng kawani. Tibuok semana nga kandadohan ang House. Sa ato pa, way matuki nga balaudnon ni masudlan nga transaksiyon ang mga kongresista hangtod nga mahibalik gikan sa pinugos nilang bakasyon sa Lunes sunod semana. Unsa may himuon sa katawhan kun ang kagamhanan nga mao untay mopakalma nila mora mang manok nga gitil-asan ug nagkapakapa? * * * Nakatambong sa daghang kalihokan sa Kongreso ang babayeng kawani human natakdan sa kagaw sa hilanat. Salamat sa tambag ni Health Secretary Francisco Duque nga di angay'ng kahadlokan ang A(H1N1) kay kasarangan rang kagaw sa hilanat ug ang mga matakdan di angay'ng magpa-ospital, ang biktima igo rang nitomar og paracetamol. Nihunong lang pagtrabaho dihang naglisod na pagginhawa. Nipasalig si House Speaker Prospero Nograles nga limpiyohan ang House karong semanaha ug luwas na alang sa SONA ni Presidente Arroyo sunod buwan. Apan si Arroyo di angay'ng mokumpiyansa. Kun di gyod magpa-quarantine gikan sa iyang panaw sa Japan ug Brazil, angay'ng pahibaw-on nga nagsugod og kasakit ang biktima human nakaduaw sa Malakanyang. * * * Aron pagsukwahi sa pagtuo nga A(H1N1) ang namatyan sa biktima, si Duque nagkapuliki sa pagpangita sa uban pang mga sakit sa pasyente. Gawas sa sakit sa kasingkasing, gitumbok ni Duque nga ang babaye may sakit sab sa baga ug sa atay. Nakaseguro ba si Duque nga way hubak ang pasyente aron pagtino nga wa gyo'y labot ang A(H1N1) sa iyang kamatayon? Ang liderato sa House mao ray labing uwahing nagduda sa pagarpar ni Duque. Nagkadaghan ang mga tulonghaan nga nipili pagpaneguro sa kahimsog sa ilang mga tinun-an kay sa pagtuo sa iyang pasalig nga huyang rang kagaw. * * * Bisan ang DOH wa motuo ni Duque. Padayon nilang gisusi ang mga pasyente nga gipanghilantan ug gisubay ang mga nakaduol sa mga natino nga natakdan sa kagaw sa hilanat. Bisan si Duque wa motuo ni Duque. Kay nakalimot ba kaha sa iyang awhag nga di na magpa-ospital ang mga maigo sa A(H1N1), gipasipad-an niyang mga tambalanan nga silotan sila kun mobalibad pag-atiman sa hilantan nga mga pasyente. Kun mokalma’g diyutay ang katol sa laag ni Arroyo, mas maayong iyang hukman kun angay pa bang si Duque ang tugyanan pagpangu sa kampanya batok sa A(H1N1). Nahadlok hinuon kong natakdan na si Duque sa mas makahahadlok nga kagaw sa politika. Nga maoy nakapalikoy niya. Kay wa nang kahibawo health secretary pa ba? O senatoriable na? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=480747&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ano pa kaya ang nakakaligtaan?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>June</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Umupo ang lalaki sa metro station sa Washington DC at nagtutugtog ng violin. Anim na piyesang classical ni Bach ang tinipa niya sa 45 minutos. Dahil rush hour libo-libong tao ang dumaan papasok sa trabaho. Sa unang tatlong minuto, isang lalaki edad-40 ang nakapansin sa musika, binagalan ang paglalakad, tapos umalis na rin. Makalipas ang isa pang minuto, may babaeng naghulog ng $1 sa violin case pero ni hindi huminto o tumingin. Ilang minuto muli, may sumandal sa pader para makinig, tapos tumingin sa relos at nagmadaling umalis. Ang tanging matagal pumansin ay isang batang edad-3, na patuloy nililingon ang musikero habang hinila ng ina. Gay’un din ang marami pang ibang bata, na lahat ay halos kaladkarin na ng mga magulang. Sa 45 minutong pagtutugtog, anim katao lang ang huminto’t nakinig nang ilang saglit. Dalawampu ang naghulog ng limos nang walang hinto-hinto. Nakakolekta ang lalaki ng $32. Nang matapos na siya’t humalili ang katahimikan, walang nakapansin, walang pumalakpak, walang nakakilala. Lingid sa kaalaman ng madla, ang violinist ay si Joshua Bell, isa sa pinaka-mahusay na musikero sa mundo. Tinugtog niya ang ilang pinaka-kaakit-akit na piyesa sa biyoling halagang $3.5 milyon. Dalawang araw bago tumugtog sa subway, nag-perform si Bell sa isang teatro sa Boston: Sold out ang mga tiket na tig-$150. Totoong script ito. Ang pagtugtog ni Bell nang incognito sa metro station ay bahagi ng eksperimento ng Washington Post sa pag&amp;shy;papahalaga ng tao. Ang tanong: Sa kakaibang lugar at oras, napapansin ba natin ang magaganda, humihinto ba tayo para langhapin ito, at nababatid ba natin ang kagalingan sa hindi inaasahang sit&amp;shy;wasyon? Ang masaklap ay nang lapitan ng isang sobrang sigasig na permits officer ng siyudad si Bell at inusisa kung may pahintulot tu&amp;shy;mugtog sa subway. Walang maipakitang permit; minul&amp;shy;tahan ng $88. Leksiyon: Kung wala tayong panahon huminto’t makinig sa pinakama&amp;shy;husay na musika, musikero at instrumento, ano pa kaya ang ibang nami-miss natin?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=481038&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dili tinuod nga corrupt ang Pinoy; acquitted ang tanang gidudahan nga corrupt!</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>June</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Mao kini karon ang nahitabo sa atong nasod. Ang tanang gidudahan nga mga dagkung opisyal sa kagamhanan acquitted. Nakita nga walay igong ebidensiya nga nakahimo sila’g salaud. Maoy hinungdan nga tungod kay ang mga akusasyon ug mga pasangil, pulos lang huhongihong, hearsay, walay igong kamatuoran, walay bisa’g usa na lang ka dakung mamsa ang nakit-ang sad-an ug nabilanggo gumikan sa corruption. Busa, nagpasabot nga dili tinuod ang giingon nga ang Pilipinas maoy labing corrupt nga nasod dinhing dapita sa kalibutan. Otherwise kun tinuod pa nga corrupt ang atong nasod, duna untay nabilanggo gumikan sa corruption. Gawas kang Erap nga nakombikto gyud … apan ambut unsang pagka-unsaa ug unsang klaseha sa conviction nga gi-pardon man lang pod dayon. Sa ubang nasud, dakung kaulawan – ang uban maghikog tapus mamatud-ing sad-an.&amp;nbsp;Apan, lahi ang nahitabo ni Erap. Mora mag wa motuo ang katawhan sa ka-tinuod sa conviction, tungod kay karon, sa pagsuroy-suroy ni Erap, wa man siya yam-iri, wala likayi, ug wala booha, on the other hand, gihangop man hinoon, ilabina sa mga yanong lungsoranon. Gawas niadtong daang nasuko ni Erap, kusog ang ilang pangyam-id. Understandably, alang kanila, dili gayud unta angayan i-pardon si Erap, kay&amp;nbsp;makahatag og dautang precedents sa umaabot nga susama’g kaso in the future, after the 2010 election. Anyway, kining nagsunod-sunod nga pag-acquit niadtong gidudahang mga corrupt officials, naghulagway, sa ato nang giingon sa unahan, nga dili diay tinuod nga corrupt ang atong nasod. Manghinaut kita nga dili magduda ang lungsod ning maong mga panghitabo, tungod kay kun mawad-an nag credibility ang gobiyerno, ilabina ang justice system, ug kun kanunay nang ma-question ang moralidad sa atong mga lihok, dili na kini maayo alang sa&amp;nbsp;kaugmaran sa atong nasod. Kinahanglan intact ang trust and confidence sa katawhan ngadto sa ilang kagamhanan. Ug ma-intact lamang kini kun sa tanang higayon, truthful, matinud-anon, ug sinsero ang kagamhanan sa tanang mga pulong ug buhat niini ngadto sa katawhan. Sa ato pa, dili maayo nga bakakan ug linglahon ang lungsod. Kay ang lungsod dili lapsaw og utok. Kaha magpakahilom lang, magpatuo nga mituo sila sa mga pamahayag sa taga-gobiyerno, apan, naglihok diay ang utok ug nag-timbangtimbang unsa ka-tinuod ang ilang nadungog. Di ba, Dro?&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=481309&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Konsehal vs Trike drivers</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>June</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGNGINGITNGIT si Para&amp;ntilde;aque councilor Carlito An&amp;shy;ti&amp;shy;&amp;shy;pues&amp;shy;to. Kagagawan daw ng mga kalaban niya sa politika ang kasong “panghuhuthot at panloloko” na isinampa sa Department of Justice ng ilang tricycle drivers ng lungsod. Ang kaso ay kaugnay umano ng kanyang proyektong “tricycle financing scheme.” Kilala rin daw si Antipuesto sa tawag na ‘Doods Animal’ ng Animal Antipuesto Trike for Life Foundation. Kasama naman sa mga nagsampa ng kaso ang mga tricycle driver na sina Ronald Y. Guzman, Marcelino C. Nonato, Joselito Atabay at Norberto Momo. Inireklamo ng mga trike drivers na ilegal ang tricycle lending scheme ni Antipuesto, sapagkat hindi naman umano ito aprubado ng Stock and Exchange Commission o SEC. Katunayan, anila, nagpalabas na ang SEC ng cease and desist order sa Antipuesto&amp;nbsp;Foun&amp;shy;dation upang itigil na ang ilegal na lending scheme nito. Base pa rin sa reklamo ng mga tricycle driver, sobra-sobra kung magpataw ng interes si Antipuesto sa ka&amp;shy;nilang mga pagkakautang, kaya’t napipilitan silang mag&amp;shy;bayad kahit lagpas na sa napag-usapang tatlong taong bayaran.&amp;nbsp; Feeling ng mga trike drivers na inaagrabyado sila ni Antipuesto. Anila, mula’t mula pa’y hindi nagbibigay ng kopya ng tricycle lending contract ang nasabing kon&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;sehal. Tahasan namang pinabulaanan ni Anti-puesto ang paratang. “Kung anu-anong kaso na nga ang isinampa nila sa akin. Sa Ombudsman, fiscal, pati na rin sa SEC. May grupo kasing nagsa&amp;shy;sabing dapat akong tu&amp;shy;makbo bilang kongresman kaya ngayon pilit nila akong ginigiba kahit hindi totoo,” Malamang daw na ma&amp;shy;harap din sa kasong tax evasion si Antipuesto da&amp;shy;hil hindi nito isinisiwalat kung saan nagmula ang milyun-milyong kinikita nito na posibleng nagmula sa ilegal na lending ope-rations.&amp;nbsp; Well, naniniwala ako na kung mapa&amp;shy;patunayan ni Antipuesto na demolition job lang ito at walang ba&amp;shy;sehan, hindi siya dapat ma&amp;shy;&amp;shy;ngamba at matakot.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=481324&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May problema ang mga Pinoy Teachers sa Los Angeles</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>June</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Abala ang mga lider ng mga organisasyon ng Pilipino dito sa Amerika partikular na sa Los Angeles, California nang dahil sa problema na kinakaharap ng kanilang mga kababayan dito. Nangangamba ang mga public school teachers sa Los Angeles district na mawalan ng trabaho sanhi sa pagbabawas ng budget ng gobyerno nang dahil sa recession na nararanasan ng Amerika. Ayon sa balita na aming nasagap, mga 2,000 teachers ang maaaring mawalan ng trabaho kasama na ang maraming teachers na na-recruit sa Pilipinas. Ang mga ito ay nakapasok ng Amerika sa pamamagitan ng special working visa na ang gustong sabihin ay pababalikin sila sa Pilipinas kapag natanggal sa kanilang tra-baho ngayon. Pati kanilang asawa at mga anak ay ka&amp;shy;sama rin na pauuwiin. Gumagawa ng paraan ngayon ang mga organisas-yon ng Pil-Ams upang hindi matuloy ang pinaplano ng mga opisyal ng gobyerno lalo na ang may mga kinala-man sa pagpapatakbo ng mga schools sa Los Angeles county. Kinakalampag nila ang mga senador, congressmen, mga mayor at Governor ng California pati na si&amp;nbsp;President Ba&amp;shy;rack Obama at iba pang mga opisyal ng national gov’t. May mga opisyal na nagsasabi na baka daw maiwa-san ang malawakang pagbabawas ng mga teachers&amp;nbsp;nang dahil sa masisira ng malaki ang sistema ng edu&amp;shy;kasyon sa lugar na tinutukoy na kinakailangan pa naman ng ma&amp;shy;raming teachers. Sa katunayan daw, kulang pa nga daw ang mga teachers sa maraming schools sa parteng ito ng LA district nang dahil sa dami ng mga estudyante. Sana naman ay magawan ng paraan na hindi matu&amp;shy;loy ang binabalak ng mga ilang opisyal ng gobyerno sa Los Angeles na pahintuing magtrabaho ang mga&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; libu-libong public teachers sa&amp;nbsp;LA county nang dahil sa wala na daw pera ang gob&amp;shy;yerno upang mapanatili ang mga teachers na ka&amp;shy;ramihan ay mga Pilipino. Tignan natin kung ano ang mangyayari sa ating mga kababayang teachers.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=481326&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tuloy ang raket ng 3 kompanya sa mga mall</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>June</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HINDI lamang pala mga consumers ang niraraket ng Arysta, Perfect Health Home Appliances at Home Sonic Appliance Center kundi maging ang Bureau of Internal Revenue (BIR).&amp;nbsp;Ito&amp;nbsp;ay&amp;nbsp;ayon sa sumbong na nakarating sa akin matapos na mabasa nila ang aking kolum&amp;nbsp;noong June 16. Malaking kawalan umano sa kaban ng bayan ang patuloy na paghukus-pukos sa tax declaration ng naturang kompanya dahil kung magkaroon man umano ng bayarin sa BIR ay kakapiranggot lamang. He, he, he! Talaga palang mga TUSO itong mga kompanyang aking nabanggit na dapat aksyunan ni Commissioner Sixto Esquivias sa lalong madaling panahon,&amp;nbsp;di ba mga suki?&amp;nbsp;Nag-ugat ang hinanakit ng mga naraket na mamimili sa naturang mga kompanya nang balewalain ng Department of Trade and Industry (DTI) ang kanilang reklamo. Halos pudpod na ang talampakan ng mga nagrereklamo sa pagbabalik-balik sa tanggapan ni Asec. Theresa Pelayo-Ty ngunit hanggang sa kasalukayan ay hindi pa nila nakakamit ang tagumpay na maparusahan ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; naturang mga kompanyang nambiktima sa kanila. Ito marahil ang nagtulak sa kanila na sa inyong ling-kod na lamang&amp;nbsp;iparating ang lahat nilang nalalaman upang maisiwalat ko sa publiko at mapakilos ang mga naturang ahensya. He, he, he! Aba, DTI Secretary Peter Favila,&amp;nbsp;gumising&amp;nbsp;ka sa iyong pagkakatulog at baka du&amp;shy;mating ang araw na maibuhos sa iyo ang galit na kinikimkim ng mga nalokong consumers. Hambalusin mo ang mga responsible sa pagbale-wala sa idinulog na reklamo sa iyong ahensiya. Unahin mong imbestigahan si Asec. Pelayo-Ty kung bakit hindi ito kumikilos sa pagdinig sa mga reklamo. Huwag mong hayaan na lumutin pa ito dahil sa kapal ng agiw na naka-kulapol sa mga reklamo ng mga nabiktima ng raketan ng naturang mga kompanya. Kung talagang nais ninyong makatulong sa ating&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga kababayan na naghihikahos, dapat lamang na kumilos ka at ipatawag ang mga may-ari na sina Yong Fook Seong&amp;nbsp;alias “Steven Yong,”&amp;nbsp;Choo Poh Kuan&amp;nbsp;alias “ Danny Choo,”&amp;nbsp;&amp;nbsp; Tiu Ming Tong&amp;nbsp;alias “David Tiu,”&amp;nbsp;Low Eng Siong&amp;nbsp;alias “ Alex Low,”&amp;nbsp;Loh Sin Foh&amp;nbsp;alias “Simon Loh” at&amp;nbsp;How Wee Siong&amp;nbsp;alias “Wee Siong” na ayon sa sum&amp;shy;bong sa akin ay pawang mga dayuhan sa ating bansa. Ipatawag din ninyo itong dalawang Pinoy na counterpart nila na sina Richard Wilson at Benedict Tolentino&amp;nbsp;dahil sila&amp;nbsp;umano ang responsible sa lahat ng ayusang naga&amp;shy;ganap sa inyong tanggapan. Kilalang-kilala umano itong dalawa hindi lamang sa inyong tanggapan diyan sa DTI kundi maging sa tanggapan ng BIR. Para sa inyong kaalaman, ito palang si Wilson ay Customer Service Manager ng Perfect Health at Home Sonic Appliance Center samantalang si Tolentino naman ay Operations Manager kung kaya’t sila ang taga-ayos sa lahat ng rekla&amp;shy;mong ipinupukol sa mga kompanya. Sa kasalukuyan,&amp;nbsp;umaabot na sa 34&amp;nbsp;ang branches na ang nag-ooperate sa mga kilalang mall sa Metro Manila at karatig lalawi-gan kung kaya’t limpak-limpak na ang salaping na-de&amp;shy;denggoy ng mga ito sa mga kaawa-awa nating kaba&amp;shy;bayan. Pawang malalakas din umanong maglagay ang mga nabanggit kong pangalan sa tanggapan ni Com&amp;shy;missoner Marcelino Libanan ng Bureau of Immigration and Deportation (BID) kung kaya’t labas-masok ang mga&amp;nbsp;ito sa ating bansa. Aba mga sir, panahon na para tuldukan na ninyo ang pamamayagpag ng mga ito upang mapa&amp;shy;natili ninyo ang inyong puwesto sa pamahalaan. Hala&amp;nbsp;&amp;nbsp; kilos mga bossing! Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=481328&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lutong Macau na eleksiyon</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KADUDA-DUDA ang ginawa ni Mrs. Gloria Arroyo na ina&amp;shy;pura niya ang pagkakaroon ng diplomatic relations sa Barbados, dahil taga-Barbados diumano ang Smartmatic, ang kompanya na nanalo sa bidding para sa eleksiyon. Kaduda-duda rin ang balita na ibibigay daw ng Smartmatic ang delivery subcontract sa “To Go”, isang kompanya ng Aboitiz group na malapit kay Mr. Arroyo. Hindi biro ang pagbubukas ng diplomatic relations sa isang bansa. Dapat ay mahabang usapan ito at pag-aralan talagang mabuti. Ito ay isang decision na hindi dapat inaapura, kaya kataka-taka ang ginawa ni Mrs. Arroyo dahil sa kanyang pagmamadali. Ayon sa sumubaybay sa Comelec bidding, hindi raw nagsumite ng kopya ng finished contract ang Smartmatic sa ginawa nilang proyekto sa Venezuela, dahil may “non-disclosure” agreement daw ang Venezuela sa Smartmatic. Samantala, ang Avante, isang kalaban ng Smartmatic ay na-disqualify, dahil hindi sila nakasumite ng finished contract nila sa Singapore, dahil diumano may “non-disclosure” agreement din sila sa Singapore? Bakit nagkaroon ng favoritism na pabor sa Smartmatic? Bakit kaya pinanalo ang Smartmatic samantalang wala naman pala silang kakayahan na mag-deliver sa mga probinsya kaya kailangan pa nilang mag-subcontract sa “To Go”? At paano kaya nadesisyunan ang pagbigay ng subcontract sa “To Go”? Pinag-usapan na lang ba ito ng mga tropang malapit kay Mrs. Arroyo? Marami ang nangangamba na kung mga kakampi ni Mrs. Arroyo ang gagawa ng delivery, maaari nilang pasukan o singitan ng computer software ang mga makina, upang ang pagbibilang ay maluluto nila at maging pabor sa ka&amp;shy;nila. Kung noong araw ay ba&amp;shy;lota ang pina&amp;shy;palitan, nga&amp;shy;yon ay ang mga computer&amp;nbsp;instruc&amp;shy;tions naman. Nakialam si Mrs. Arroyo&amp;nbsp;sa diplomatic relations dahil siya ay mayroong agenda. Maa&amp;shy;ring siya rin ang pu&amp;shy;mili ng “To Go”. Halata na mas&amp;shy;ya&amp;shy;do ang kanyang agen&amp;shy; da, na da&amp;shy;dayain nila ang elek&amp;shy;siyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=481653&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Secretary Duque, patient's choice o doctor's order?</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Naging malaking issue dito sa Davao City ang pagdala noong isang linggo, na galing pang Butuan City hanggang dito sa Davao Medical Center, ng isang four-year old na batang lalaki na siyang pinakaunang positibong kaso ng A(H1N1) viral infection sa Mindanao. “Bakit dinala pa sa Davao City?”, ang naging tanong hindi lamang ng mga ordinaryong mamamayan ngunit maging ng mga doctor dito. Kasi ang layo nga ng distansya ng Davao City sa Butuan City na aabutin pa nga ng may lima hanggang pitong oras na biyahe. Ang naging issue ay ang paglabag mismo ng Department of Health sa sarili nitong patakaran na upang maiwasan ang paglaganap o ‘spread’ ng swine flu ay kailangan&amp;nbsp;ang ‘quarantine’ at ‘isolation’ ng mga apektado at huwag nang lumabas o bumiyahe pa. Oo nga at isinakay sa ambulansya ang bata papuntang Davao Medical Center. At isinama na ring&amp;nbsp;inadmit sa DMC isolation ward ang kalarong pinsan ng bata na isang siyam-na-taong gulang na batang babae, na naging positibo rin sa swine flu. Ngunit, kahit sabihin mo pang sinakay sa ambu&amp;shy;lansya,&amp;nbsp;alam ng lahat ang mga risks ng biyaheng iyon na dadaan pa sa limang probinsya na halos kalahati na ng Min&amp;shy;da&amp;shy;nao. At isa pa, sigurado ba sila na ang dapat na protocol sa pagbiyahe ng pasyente ay nasunod nga ba? Nakausap ko si Health Secretary Fransisco Duque III sa telepono. Sinabi nga niya wala raw dapat ikabahala at ‘mild’ lang daw ang A(H1N1) virus at wala naman silang nakikitang problema na dalhin ang bata sa Davao City. At ito ang sagot ko sa ating health secretary-Eh, kung ganun na nga na mild lang ang A(H1N1) virus, why bring the child to Davao City pa?&amp;nbsp;Di ba dapat yong mga&amp;nbsp;health authorities sa Caraga region ay may kakayahan at kapabilidad to address swine flu cases? Paano pala pag dumami ang maapektohan ng swine flu sa Caraga region? Lahat ba sila ay hahakutin sa Davao City? At hindi ba na ang mga taga-Jaen, Nueva Ecija, na kung saan nagkaroon ng unang community-level outbreak ng swine flu sa Pilipinas, ay hindi naman hinakot sa RITM sa Alabang? Mukhang ang nangyari ay nagpanic ang mga regional health officials sa Caraga region at napagdesisyonan nila na agad dalhin ang bata sa Davao City na may kalayuang higit 300 kilometers. Lumalabas na umeeskapo at umaayaw sa respon&amp;shy;sibilidad ang mga health authorities sa Caraga region at gusto nilang ipasa ang kung anong problema nila sa ibang lugar katulad ng Davao City. Hindi ibig sabihin na ayaw tumulong ng mga taga-Davao City sa sino mang nangangailangan ng tulong, ngunit dapat din maging totoo at pangangatawanan ng&amp;nbsp;DOH ang guidelines at protocol nila sa management ng&amp;nbsp;mga taong apektado ng swine flu. At sinabi pa nga ng DOH na patient’s choice daw iyong nangyari sa bata dahil pinapili daw sila ng ospital. Ano? Patient’s choice? Eh, di ba ang gumasta sa biyahe ng ambulansya nagdala dito sa Davao City galing Butuan City ay ang regional health office ng Caraga? Kasi pag patient’s choice iyon, ang pasyente ang dapat gumasta sa mga pangangailangan&amp;nbsp;at hindi ang pamahalaan. Lumalabas na doctor’s order nga ang nangyari at nagpanic nga ang mga taga-Butuan City at gusto nilang ang Davao City ang sasalo sa problema nila. Nabalitaan ko nga na sinabon pa nga raw ng Caraga regional police director&amp;nbsp;ang mga health officials doon dahil nga sa request nito na hihiram sana ng ambulansya ng pulis na magdadala ng bata rito sa Davao City. Nagkandarapa nga ang Caraga health officials sa paghagilap ng ambulansyang gagamitin nila patungong Davao. So, lumalabas na doctor’s order nga ang paglipat ng bata sa Davao Medical Center. At di ba, sa panahon ng krisis, katulad ng health crisis na dala ng swine flu, ang estado ang dapat masusunod at hindi ang sinasabing patient’s choice? Ano ba talaga ang priority ng DOH? Patient’s choice o ang kapakanan ng nakakarami? Pero, Secretary Duque, wala po kayong ibang choice–kundi ayusin ang mga tauhan mo sa Department of Health, lalo na ang mga taga-Caraga region.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=481661&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa dakong pagbati</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang atong Ginoo diha sa iyang dakong gahum ang nahimong mahinungdanon tungod sa iyang pagkamabination sa panginahanglan sa uban. Sa iyang pagbuhi sa anak ni Jairo iyang gibuhi usab ang ilang pagtuo kanila nga dunay pagduhaduha kaniya. Apan lahi kitang mga tawo sanglit daghan nato nga dunay mahimo apan magdumili sa paghimo. Dunay gamhanan kanato apan mahadlok mopaambit sa gahum alang sa kaayohan sa kadaghanan. Mao nga diha sa atong kinabuhi ingon nga Kristohanon dili unta nato bation ang kahadlok panahon sa kalisdanan kay dunay Dios nga nagauban kanato sa kanunay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=481669&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tomas vs. Atan</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sunod tuig pa ang piniliay apan nagsugod na’g gimok ang politika dinhi sa Sugbo. Nagsugod na og posisyon ang mga buot mokandidato sa nagkalainlaing lokal nga puwesto.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa dakbayan sa Sugbo, si Bise Mayor Mike Rama ang gituboy ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a isip maoy sunod nga mayor. Apan morag adunay babag sa ambisyon ni Rama nga magmayor sa dakbayan. Mayoridad sa mga kapitanes, ilabina kadtong mga kaalyado sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok Kauswagan, ang walay bilib sa kapabilidad ni Rama nga magmayor. Dili sila mosugot nga si Rama maoy mosunod nga mokupot sa renda sa pangagamhanan sa dakbayan. Ang gusto man gud sa mga kapitan nga kandidato sa administrasyon pagkamayor mao ang asawa ni Osme&amp;ntilde;a nga si Margot. Ug dili mosugot si Margot, gusto silang north district ang ituboy sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok Kauswagan. Ambot nganong dili sila ganahan nga magmayor si Rama. Aduna ba kaha sila’y kasilo sa bise mayor? Ang nakapaalegre sa piniliay pagkamayor mao ang balita nga laing Osme&amp;ntilde;a ang interesado nga modagan sa sunod eleksiyon. Si Georgia Osme&amp;ntilde;a daan nang naniidtiid sa sitwasyon alang sa iyang politikanhong lakang. Ug kun tinud-on gayud niya ang iyang lakang nga magmayor, daghan gayud sa mga kaalyado sa mga Osme&amp;ntilde;a ang adto kaniya moboto. Ug malawgaw gayud ang baraha unya sa BOPK. Hinuon, wala matago sa publiko ang dili maayong pagtinagdanay ni Mayor Osme&amp;ntilde;a ug Georgia. Wala gayud sa radar sa mayor ang pagsuporta sa iyang manghod kun modagan gayud kini pagkamayor. Gani, mas gipili ni Mayor Osme&amp;ntilde;a si Rama nga maoy iyang manok pagkamayor sa sunod eleksiyon. Apan kun morebenta ang mga kapitan sa BOPK ug dili gayud mosuporta kang Rama sa ambisyon niining magmayor, dili kaha mapugos si Mayor Osme&amp;ntilde;a pagsuporta na lamang kang Georgia kun dili gayud mokandidato pagkamayor si Congressman Del Mar o Margot. Dili kana layo nga posibilidad tungod kay dili gayud makatugot si Mayor Osme&amp;ntilde;a nga mahulog sa kamot sa oposisyon ang renda sa pangagamhanan sa dakbayan. Ilabina kun walay klarong kandidato ang BOPK. Apan ang dakong isyu karon sa politika sa dakbayan dili ang pagdumili sa mga kapitan pagsuporta kang Rama. Kini mao ang taho sa pagdagan ni Mayor Osme&amp;ntilde;a pagkakongresista sa south district. Gikonpirma na kini ni Association of Barangay Councils president Eugenio “Jingjing” Faelnar, kinsa mipadyag usab og intensiyon pagdagan pagka-konsehal sa south district sa sunod piniliay. “Ingon si mayor nga ‘I’m not retiring from politics because I will run for Congress.’ Ingon ko ‘tinud-anay nang imo Tom?’ Ingon siya ‘yes, it’s true,’”&amp;nbsp;nagkanayon si Faelnar, ang kapitan sa barangay Guadalupe, sa iyang pagpakighinabi sa The Freeman kaniadtong Huwebes.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa akong tan-aw, modagan gayud si Mayor Osme&amp;ntilde;a pagkakongresista sa south district. Ug kining iyang pagkandidato may kalabotan sa iyang “baby project” nga mao ang South Road Properties. Dili gayud gusto ang mayor nga mahiadto sa oposisyon ang south district tungod kay anaa dinhi nahimutang ang SRP. Daan nang miingon si Osme&amp;ntilde;a nga bisan dili na sila ang mayor sa dakbayan, iya gihapong tutokan ang paghakot og mga investor ngadto sa SRP. Niining gihugonhugon nga pagdagan ni Mayor Osme&amp;ntilde;a, ang gikuyawan mao ang magpapatigayon ug sportsman nga si Jonathan Guardo. Sa sunod piniliay nga dili na makadagan si Representative Antonio Cuenco, klaro na unta ang kadaugan ni Guardo tungod lagi kay walay lig-on nga kandidato ang BOPK pagkakongresista sa maong distrito. &amp;nbsp;Apan kun modagan gayud ang mayor, siguradong panington og bugbog si Guardo ug mahubsan gyud kini og salapi sa iyang pagpakigbatok kang Mayor Osme&amp;ntilde;a.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * Email:yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=481672&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'17-anyos binaril ng gunman'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>June</month>
<day>29</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAKAGUGULAT ang mga krimen na nangyayari ngayon sa ating paligid. Tampok ngayon ang isang 17-anyos na binatilyo na binaril ng isang umanong “gunman” sa likod ng kanyang tenga. Ito ang kwento ng isang ginang na humihingi ng hustisya para sa kanyang anak. Siya ay si Elizabeth ‘Beth’ Arsenas 42 taong gulang taga Makati City. Taong 2008 Ilang linggo na lang bago ang kapaskuhan ay maraming tao na ang abala. Kasama na rito ang pamilya Arsenas kung hindi lamang dumating ang dagok sa kanila. Disyembre 8, 2008 bandang alas dos ng umaga ay may kumatok sa bahay nila Beth na sa pandinig niya ay may nangyaring hindi maganda. Ang akala niya ay ang kanyang anak na si Cesar ‘Balong’ Arsenas 17 taong gulang dahil nagpaalam ito na gagabihin kasama ang mga barkada. Pagbukas ni Beth ay si Lydia Ortis na kaibigan ng kanyang anak ang kumatok at sinabing may nangyari kay Cesar. “Nabaril daw si Balong ng isang tanod habang sila ay nag-iinuman. Hindi na ako nag-atubili na pumunta kaagad sa ospital kung saan dinala ang aking anak,” ayon kay Beth. Pagdating niya sa Ospital ng Makati ay nasilayan niya ang anak na nakahandusay. Halos maupos si Beth sa kanyang kinatatayuan ng makita si Balong na may tama ng baril sa kanang tenga. Isinugod siya sa ospital at kinailangan maoperahan ni Balong para matanggal ang bala ngunit kulang sa kagamitan ang ospital kaya&amp;nbsp;nilipat siya sa East Avenue Medical Center ng araw din yun. Pagdating nila sa ospital ay minabuti ng mga doktor na palakasin muna ang katawan ni Balong para makayanan nito ang isasa&amp;shy;gawang operasyon. Naglaho ang kanilang pag-asa ng Disyembre 14, 2008 bandang alas singko ng madaling araw ay hindi na kinaya ng katawan ni Balong at ito’y binawian ng buhay.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; “Sinundo ko pa siya nun sa kanilang tinatambayan subalit&amp;nbsp;nagpaalam na uuwi rin agad. Hindi ko alam na lumayo pa siya at nakarating pa sa ibang bahay kung saan siya nabaril,” mariin na pahayag ni Beth. Sa dami nilang nag-iinuman na sina Alvin Arendain, Jhon Rafael, Ronald Rebaya at si ‘Kokoy’ si Balong lang ang binaril umano nito na kinilalang si Pedro Barbuela. Ayon sa sinumpaang salaysay ni Jhon na binigay kay P03 Jason David nung Disyembre 15, 2008, “habang kami ay nag-iinuman sa tapat ng bahay nila Ronald ay dumating ang mga kagawad na sina Mario Borja at Pedro Barbuela sakay ng isang motorsiklo. Sinabihan namin sila malapit na kami matapos at uuwi na rin kami. Pagkatapos nun ay hinawakan pa ni Pedro ang tenga ni Cesar sabay sabing matulog na siya.” Akala nila ay hindi na babalik si Pedro pero nagpakita pa ulit ito kaya pinashot nila ngunit tumanggi si Pedro. Pagkatapos ay lumapit raw siya kay Balong at sinabi umano na “pasensyiahan na lang tayo Balong napag-utusan lang,” sabay&amp;nbsp;putok ng baril. “Nakatalikod nun si Balong ng binaril ni Pedro kaya sa tenga ang tama ng bala. Matapos nito ay nagtakbuhan kami sa takot na baka kami ang sumunod na barilin,” pahayag ni Alvin sa kanyang sinumpaang salaysay. Pagkaraan ng ilang oras ay binalikan umano nila si Balong at dinala na sa pinakamalapit na ospital. Matapos ng krimen ay pumunta umano si Pedro sa bahay ni Mario upang ibalik ang baril. May nakikita raw na isinauli ni Pedro ang baril kay Mario. Ayon sa isang nakasaksi na si Renato Cuartero, “Naalimpungatan ako ng bandang alas dos ng madaling araw kaya ako ay nagpahangin sa labas ng aming bahay. Narinig ko ang isang putok ng baril makalipas ang ilang minuto at nakita ko si Pedro na may hawak ng baril. Kinabahan ako kaya palihim ko siyang sinundan hanggang sa makarating ito sa bahay ni Mario at dun nakita kong isinauli niya ang rebolber na stainless. Ayon sa medico-legal certificate ng biktima na ginawa ni Dr. Voltaire Nulud nagtamo ito ng ‘gunshot wound on the head.” Nagbigay naman ng counter affidavit ang panig ni Mario ngunit ang asawa lang nito na si Rhoda Borja dahil na sa ibang bansa si Mario na isang OFW. Ayon kay Rhoda, “kami ng asawa ko ay umatend ng Christmas Party sa barangay ng gabi bago mangyari ang insidente. Magkasama kami ni Mario na matulog nun at nung bandang 2:15 na ang mga oras na binaril si Balong ay gising ako nun kaya imposible ang kanilang sinasabi. Hanggang ngayon ay wala pa rin resolusyon ang prosecutor na nagsagawa ng preliminary investigation. “Sana po ay matulungan ninyo kami na mabigyan ng hustisya ang pagkamatay ng aking anak. Iyon ang unang pasko namin na wala na si Balong. Marami sana siyang pangarap sa buhay pero nawala ang lahat ng ito ng siya ay pumanaw,” maramdaming pahayag ni Beth. MARAMING katanungan ang naglaro sa aming isipan. Kung inutusan ni Mario si Pedro bakit kailangan pang ibalik sa kanya ang baril? Malapit lang ang bahay ni Mario sa pinangyarihan ng krimen. Ang lakas naman ng loob ng mga ito nagbalikan ng baril at di na natakot na may makakita sa kanila. Sa isang banda naman ang sinasabi ng asawa ni Mario ay isang alibi at ng kanyang testigo. Sa pagitan ng isang positibong deklarasyon ng isang umano’y “eyewitness” mas binibigyan ng timbang ang huli ng mga taga-usig o ng isang huwes. Kailangan lang maging kapani-kapaniwala yung tao at pati na ang kanyang testimonya. Hindi mukhang “scripted” o kinahon upang i-set-up ang isang tao. Ang katotohan ang siyang magpapalaya sa atin o maglulubog sa atin sa kalaboso. Upang mapabilis ang labas ng resolusyon, ano man ang kinalabasan nito, inirefer naming si Beth sa tanggapan ni City Prosecutor Feliciano Aspi ng Makati City upang mapabilis na ang paglabas ng resolusyon sa kaso ni Balong. Para sa isang patas at balanseng pamamahayag, tina&amp;shy;ta&amp;shy;wagan namin ng pansin sina Pedro Barbuela at Mario Borja upang ibigay ang kanilang panig. (KINALAP NI JOANNE M. DEL ROSARIO) Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang aming landline ay 6387285. Maaari rin kayo magpunta sa 5th floor City State Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=481926&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>David batok Goliath</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>June</month>
<day>29</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nag-anam gyud ka tataw ang kahigayonan nga si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a maoy molansar pagka-kongresista sa south district hulip sa mabakante nga pwesto ni Kongresista Antonio Cuenco. Si Osme&amp;ntilde;a maoy unang mihatag sa idea ngadto sa publiko sa iyang posibling paglansar pagka-kongresista dihang iyang giangkon nga wala nila ni&amp;nbsp;Konsehal Rodrigo Abellanosa ug Gerry Carillo ang katakos pagpildi sa lig-ong haligi sa oposisyon sa south district nga si Jonathan “Atan” Guardo. Admitido ang mayor nga maglisud gyud sila si Carillo ug Abellanosa pagpildi ni Guardo nga dugay na sab nga nakapanukad sa iyang kandidatura pagka-kongresista. Si Guardo misustinir sa iyang organisasyon sukad pa niadtong 2007. Nakita ni Osme&amp;ntilde;a ang kalig-on ni Guardo dihang diriyot mapildi ang ilang kandidato sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok Kauswagan kaniadtong 2007 nga si Cuenco. Matud ni Osme&amp;ntilde;a nga tungod kay di gyud makabuntog silang Carillo ug Abellanosa ni Guardo maong iyang gikonsiderar ang posibling pagdagan pagka-kongresista. Gawas niya posible sab nga ang iyang igsuon nga si Minnie o ba kaha ang iyang asawa nga si Margot. Apan minus hinuon ko og pagtuo nga si Minnie maoy molansar pagkakongresista tungod kay una duna siya'y problema sa qualification sanglit dual citizen siya. Ang atong balaud naglatid nga aron makapapili og elective position kinahanglan nga ang kandidato Filipino citizen. Si Minnie, gawas sa iyang pagka Filipino, naghupot sab siya og American citizenship. Duna hinuoy paagi aron siya mamahimong qualified pinaagi sa pag-renounce sa iyang American citizenship. Moadto siya sa Bureau of Immigration ug i-renounce ang iyang laing citizenship gawas sa pagka Filipino. Apan ang pangutana duna pa bay igo nga panahon nga sa Nobiyembre 30 na man ang katapusang adlaw pagduso sa certificate of candidacy sa mga kandidato? Kun si Minnie ang modagan sigurado ko nga mamahimong isyu batok niya ang iyang qualification. Tungod niini nagtuo ko nga dili isugal ni Mayor Osme&amp;ntilde;a ang kahigayonan aron makontrolar ang south district labi pa nga dako ang iyang interest sa South Road Properties. Kini maoy hinungdan nga dako ang akong pagtuo nga si Osme&amp;ntilde;a ug Guardo maoy magsangka pagka-kongresista diha sa south district. Ang duha kanhi managhigala apan karon mamahimong higpit nga karibal sa politika. Kun sila maoy magsangka sigurado nga mamahimong kulbahinam ug puno sa kainit ang politika sa south district.&amp;nbsp;Si Guardo mahulagway nga David nga makigsakbang ni Goliath sa politika dinhi sa dakbayan nga si Mayor Osme&amp;ntilde;a tungod kay si Guardo bag-ohay man lang sa politika. Di hinuon angayang makampanti ang mayor tungod kay sama ni David si Guardo dunay igong katakos pagbuntog sa higante sa politika. Kumpleto ang iyang organisasyon ug labaw sa tanan duna siya'y igong pundo nga magamit sa kampanya. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=482046&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sindikato sa Comelec namemeke ng balota</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>June</month>
<day>30</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Merong sindikato sa Comelec na namemeke ng balota, precinct returns, at iba pang dokumentong panghalalan. Natalisod ito ng batikang election lawyer Romy Macalintal habang inaasikaso ang isang kliyente. Nag-report siya agad sa commissioners. Kataka-taka, dinedma lang nila siya. Ito’y matapos nilang paboran ang kalaban na nakinabang sa pekeng papeles. Nagsimula ang lahat nang iprotesta ni talunang Esgardo Tallado ang proklamasyon nu’ng 2007 ni Cama&amp;shy;rines Norte Gov. Jesus Typoco. Umano’y maraming “manifest errors” sa statement of votes by precinct (SOVP) sa bayan ng Labo. Isinampa ang kaso 110 araw makalipas ang proklamasyon, pero tinanggap pa rin ng Comelec first division miski nililimita ng batas ang mga ganoong kaso sa loob ng limang araw lang mula pro&amp;shy; klamasyon. Giit ng division members na may kapang&amp;shy;yarihan silang ibahin ang rules. Nu’ng Abril 2008 idi&amp;shy;neklara nila si Tallado na umano’y nagwagi nang 65&amp;nbsp;boto. Hinirang ni Typoco si Macalintal na mag-motion for reconsideration sa en banc. Ang unang ginawa ng abo&amp;shy;gado ay hingin sa records office ang SOVP ng Labo, na basehan ng desisyong maka-Tallado. Laking gulat niya nang sabihin ng office chief at staff na peke ang doku&amp;shy;mento at malaki ang pagkakaiba sa karaniwang SOVP. Isiningit ito ni Macalintal sa motion. Ganunpaman nu’ng Peb. 2009, kumatig ang mayorya ng en banc sa desisyon ng division pabor kay Tallado. Paki&amp;shy;wari ni Malalintal matagal nang inakda nina Commissioners Nicodemo Ferrer (ponente), Leonardo Leo&amp;shy;nida, Lucenito Tagle, at Armando Velasco ang ruling, bago pa niya madiskubre ang pamemeke. Si Commissioner Rene Sarmiento&amp;nbsp;&amp;nbsp; lang ang kumontra, at nagmung&amp;shy;ka&amp;shy;hing bilangin muli ang boto sa Labo. At pahabol lang, inutos ng en banc sa NBI na imbes&amp;shy;tigahan ang umano’y pa&amp;shy;memeke. Naghukay din si Maca&amp;shy;lintal. Napansin niya sa logbook ng records office na ni hindi pala hiningi ng ma&amp;shy;yorya ang SOVP ng Labo. Umasa lang sila sa sabi-sabi ni Tallado ng “mani-fest errors.” Nu’ng Mayo kinum&amp;shy;pirma ng NBI ang forgery. Pero hanggang ngayon wa&amp;shy;lang aksiyon ang Comelec.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=482336&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>