<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - 'Utak' ng fertilizer scam nararapat na mahalungkat</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>INIREKOMENDA na ng Senate Blue Ribbon Committee sa pamumuno ni Sen. Richard Gordon na kasuhan ng pandarambong ang grupo ni dating&amp;nbsp;Agriculture undersecretary Jocelyn “Joc-joc” Bo&amp;shy;lan&amp;shy;te kaugnay ng P728-million fertilizer fund scam. Ang rekomendasyong kasuhan ng pandarambong sina Bolante ay katanggap-tanggap subalit mas labis na masisiyahan ang mamamayang pagod na sa nang&amp;shy;ya&amp;shy;yaring katiwalian kung madidiskubre ang “utak” ng fertilizer fund scam. Magkakaroon na rin marahil ng kapanatagan ang mamamayan. Maaaring maba&amp;shy;lik ang pagtitiwala at makukumbinsi na hindi natu&amp;shy;tulog ang hustisya sa bansang ito na may ranggong isa sa pinaka-corrupt sa Asia. Sabi ni Gordon makaraang ihayag ang rekomen&amp;shy;das&amp;shy;yong kasuhan ng plunder sina Bolante, dapat din naman daw magpaliwanag si President Gloria Macapagal-Arroyo hinggil sa fertilizer fund scam. Hindi raw dapat manahimik si Arroyo sa kasong ito na ang sangkot ay kanyang mga dating tauhan. Hindi raw dapat magsawalangkibo sa nangyayaring katiwalian sa kanyang pamahalaan. Kahit na umano walang direktang nagsasangkot kay Mrs. Arroyo sa nasabing fertilizer scam, dapat pa rin itong magpa&amp;shy;liwanag para magkaroon ng kaayusan. Matitindi at tahas ang mga binitiwang pananalita ni Gordon hinggil sa kaso ni Bolante at mga kasama, imposible raw na hindi alam ng Presidente ang mga nangyayari sa kanyang nasasakupan. Si Mrs. Arroyo umano ang responsible sa pag-aappoint kay Bo&amp;shy;lante at iba pang opisyal pero wala itong ginaga&amp;shy;wa ukol sa pagkakasangkot sa scam. Masaklap pa umano, ini-appoint pa ang ilang sangkot na opisyal sa mga bagong posisyon sa gobyerno. Kahit daw walang tuwirang ebidensiya kay Mrs. Arroyo, nararapat lamang na humarap ito at magpaliwanag. Patay-malisya lamang sa mga ginagawa ng kan&amp;shy; yang mga tauhan si Mrs. Arroyo. Tuluy-tuloy at walang patid ang agos ng mga akusasyon ukol sa mga katiwalian subalit wala namang marinig sa kanya. Tumpak lamang ang sinabi ni Gordon na dapat nang magbuka ng bibig ang presidente para malaman naman ang kanyang panig. Hindi kasi makakakilos ang mga gumagawa ng katiwalian kung walang bendisyon ng mga nasa itaas. Mas magiging mata&amp;shy;gum&amp;shy;pay at lubos na hahangaan ang Senado sa pamu&amp;shy;muno ng komite ni Gordon kung mahahalungkat pa ang fertilizer scam at matutukoy ang “utak”. Kapag nalaman ang “utak” tiyak matitiwasay ang mamamayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=444523&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tiba-tiba sa kooperatiba</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>March</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SA harap ng pandaigdig na financial crisis, magandang tumalakay tayo ng mga paksa tungkol sa pagpapasigla ng ating kabuhayan at job generation. Isa sa mga proven approach kaugnay nito ay ang konsepto ng kooperatiba. Kapag pinag-usapan ang kooperatiba, laging pumapasok sa isip ko si Makati Congressman Agapito Butz Aquino, kinikilalang haligi ng kooperatibismo sa bansa. Balita ko’y haping-hapi si Butz sa pagdiriwang ng EDSA I last week. Kasi&amp;nbsp;Naisabatas noong Pebrero 17, ilang araw bago ang selebrasyon — ang Cooperative Code of 2008. Pet project kasi ni Butz ang pagpapaunlad ng kooperatiba. Ito lamang kasi ang tsansa ng mga common-tao na ma&amp;shy;kabuo ng negosyo sa pamamagitan ng pagsasama- sama ng kanilang puhunan. This is the true essence of freedom gaya nang ipinaglaban sa unang EDSA hindi ba? Ang tinatawag na paglaya sa kahirapan. Sa unang EDSA People Power Revolution, si Butz at ang kanyang mga kasama sa ATOM o August Twenty One Movement ang unang nanawagan sa sambayanan na magtipon sa EDSA at sumuporta kina PC Chief Fidel Ramos at Defense Minister Juan Ponce Enrile para ma&amp;shy;lansag ang diktadurya. Siya rin ang nagsulong para maging batas ang RA 6938 nang siya ay Senador pa kaya siya nagkaroon ng reputasyong ama ng makabagong kooperatiba. Sa pa&amp;shy;mamagitan ng batas na ito ay makakaasa tayo sa lubos na suporta ng pamahalaan sa mga maliliit nating kababayan na gustong bumuo ng kooperatiba para makapagsimula ng negosyong magpapaunlad sa kanilang kabuhayan. Noong 2003, nasa P113 bilyon sa savings deposit ang na&amp;shy;ipasok ng kooperatiba sa ekonomiya. Aba, huwag ismolin. 10 porsyento ito ng pambansang budget sa natu&amp;shy;rang taon. Ngayong kabi-kabi-la ang nababalitaan nating nawawalan ng trabaho sa buong mun&amp;shy;do, mala&amp;shy;king kontri&amp;shy;busyon ang cooperatives sa paglu&amp;shy;tas ng kawalan ng tra&amp;shy;baho. Noong 2006, ito ay na&amp;shy;kapagbigay ng 1.636 milyong trabaho at 1.56 milyong noong 2005 at 1.495 milyon na&amp;shy;man noong 2004. With Butz around, sana’y lalo pang umun&amp;shy;lad ang larangan ng kooperatiba. Ang utol ni Ninoy ay kasalukuyang&amp;nbsp;chairman ng Cooperative Center of the Philippines. Chairman emeritus din siya ng National Cooperatives Movement na siyang gumi&amp;shy;giya sa lahat ng mga kooperativa sa bansa. Ayon sa Cooperative Development Authority, ang bilang ng mga koo&amp;shy;pe&amp;shy;ratiba sa bansa ay nasa 75,000 na.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=444634&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Security pabaya sa La Mesa dam</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>March</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>DATI-RATI mahigpit ang security sa La Mesa dam. Imba&amp;shy;kan at gamutan ito ng tubig ng milyun-milyong taga-Greater Manila. Maaring masabotahe ng terorista o salbahihin ng sintu-sinto. Marines ang bantay nu’ng panahon ng martial law. Nu’ng dekada-’90 dahil sa kakulangan ng pondo, umatras ang security force ng Metro Waterworks and Sewerage Administration mula sa 3,000 ektaryang gubat (ibinigay sa Bantay Kalikasan volunteers) at nag-concentrate sa reservoir at filtrations. Nang mag-9/11 terror attacks, nagtalaga ng pulis sa La Mesa. Lalo na nang ma&amp;shy;mataan ang isang South Asian na, nang umupa ng bahay sa village katabi ng La Mesa, ay ilang ulit lumundag sa loob mula sa bubong. Pero tulad kahit saan, nang tumagal ang pulis sa La Mesa ay nagka-raket. Nagbenta sila ng fake passes para maka-shortcut ang mga motorista paroo’t parito ng East Fairview at Novaliches. Bumili ang mga de-kotse para makaiwas sa traffic sa SM-Fairview at Robinson’s malls. Pinararaan ng pulis ang mga di-awtorisadong sasakyan sa ibabaw ng aqueduct imbis na sa tulay sa gilid ng East Fairview na ipinatayo ng Quezon City Hall. Napeligro ang reservoir sa gilid ng aqueduct; maaring hagisan ng lason o nuclear waste, mamamatay o magkakasakit ang marami. Maari ring mag-iba ang aqueduct na hindi naman ginawa para sa heavy traffic kundi panakip lang sa spillway ng La Mesa patungong Tullahan River. Kapag mabiyak ito, maraming bahay sa gilid ng ilog ang matatangay ng agos. Hindi mapagsabihan ng MWSS officials ang mga malokong pulis. Kasi sila rin ay may sariling mas malalang raket. Nu’ng 2005 nagtayo sila ng dalawang residential subdivisions para sa MWSS managers. Pati board directors na appointees ng Malaca&amp;ntilde;ang at nag-apruba ng ilegal na pabahay ay nagbalato sa sarili ng house and lots. Hinarang nila ang kamakailang balak ng MWSS employees na magtayo ng ka&amp;shy;tulad na subdivision sa 54 na ektarya&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa loob din ng La Mesa dakong Novaliches. ‘Yun pala&amp;nbsp;ay may exclusive na pabahay na ang mga nakatataas. Maaring ibenta o ipaupa ang isa lang bahay sa terorista — malagim na ang mang&amp;shy;yayari.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=444636&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maayo ba nga mag-advance thinking kita?</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Jenner S. Lobedica, San Remegio, Cebu</author>
<date>
<month>March</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Maayo gyod sa tawo nga mag-advance thinking ilabi na karong panahona nga lisod na kaayo ang panahon. Unsa may buot ipasabot sa advance thinking? Ang buot ipasabot niini mao nga kinahanglan nga hunahunaon nato kun unsay posibleng mahitabo nga daotan sa umaabot. Pareha niadtong nahitabong sunog sa Lapulapu City diin tulo intawon ka mga batang managsoon ang nangapaig kay nahulog ang kandila nga gidagkotan ug wala na sila makagawas sa ilang balay kay gitrangkahan man kini og maayo sa ilang inahan. Miresulta kini sa pagkapaig sa tulo ka mga bata. Wala hunahunaa sa inahan sa makadaghan kun iyang trangkahan og maayo ang ilang balay mangababoy ug mangamatay ang iyang mga anak kun dunay sunog nga mahitabo. Dili man daotan kun magkuyog-kuyog sa bana kun mamasahero kay panginabuhi man kini apan hunahunaon usab sa makadaghan nga luwas o safety ang ilang mga anak nga nahibilin sa ilang panimalay. Naglikay-likay sa kawatan ug tulisan apan didto sa hinoon tugpa sa kalayo nga labaw pang kriminal sa nahauna. Ikaduha, dugay nang gisigihan og balita nga ang 'cellphone snatching' rampant kaayo apan daghan lang gihapon karon ang magsige og kupot sa cellphone kun maglakaw sa atong mga kadalanan ug magsakay sa jeep de pasaheroan. Magpabilib gyod sa publiko nga aduna kunoy cellphone sila. Ikatulo, daan nang nahibaloan nga kun mo-overheat ang tv o vcd kun dugay'ng pagngon kay moresulta kini sa sunog, daghan lang gihapon karon ang walay limit sa oras sa pagtan-aw sa nahisgotang mga appliances. Daghan nang mga sunog ang nahitabo gumikan sa 'overheating' sa mga appliances karong panahona. Busa, kinahanglan gyod nga mag-una ang atong mga pangagpas kon 'advance thinking' sa umaabot nga panahon! Di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=444769&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Chief Ombudsman, pinasisipa</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>03</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SINA dating Senator Jovito Salonga at 32 pang mga sikat na personalidad na kritiko ni Pangulong Gloria Macapagal Arroyo ang naghain ng impeachment complaint versus Chief omBADSman este mali Ombudsman pala Merceditas Guiterrez, yesterday dyan sa Kamara sa office ni House Secretary General Marilyn Yap. Umabot sa 33 pages ang impeachment complaint na isinumite kay Yap betrayal of public trust and culpable violation ng Constitution. Sa betrayal of public trust laban kay Gutierrez ay kaugnay sa pagbabalewala daw nito sa kaso ng Mega Pacific tungkol sa computerization program ng COMELEC noon panahon ni dating COMELEC Chairman Benjamin Abalos, ang kaso ni dating DOJ Secretary Hernando Perez hinggil sa extortion case nito kay dating Manila City Rep. Mark Jimenez, ang kaso ng mga tinaguriang ‘EURO Generals’ at ang isyu tungkol sa P728 million fertilizer fund scam. Nanawagan si Salonga sa mga kongresista na maging independent hinggil sa impeachment complaint na isinampa nila na kaso para aksyunan. Ginawang hamon este mali hinamon pala ni Akbayan party-list Riza Baraquel sina Pampanga Rep. Mikee Arroyo utol nitong si Camarines Sur Rep. Datu Arroyo na i-endorso nila ang nasabing reklamo. Kaya lang ang sabi ni Mikee kailangan munang pag-aralan ang case problema versus Gutierrez at kailangan din i-respeto ni Riz ang mga kasamahan niyang tongresman este mali kongresista pala dahil hindi niya puedeng pilitin ang mga ito dahil daw wala pang ilaw este liwanag pala ang reklamo. Hindi pa lumalakad ang impeachment complaint versus Gutierrez ay mukhang dehins na magkasundo ang mga opposition sa Kamara dahil ang Liberal party ni Senator Mar Roxas ay dumidistansiya tungkol todits kahit na suportado noon una si Mar na susuportahan niya ang inihain reklamo. Si Salonga, ay Chairman Emiritus ng Liberal Party at pinuno ng Kilosbayan ay nanawagan sa mga mambabatas sa Kongreso na magpakita ng independent sa confidence tungkol sa isyu dahil hindi naman si Pangulong Gloria Macapagal Arroyo ang inirereklamo. Na-drawing daw ang lahat ng mga isinampang reklamo sa tanggapan ng Ombudsman mula noong 2005 hanggang 2008? Totoo kaya ito? Para sa impormasyon si Gutierrez ay kaklase ni House Speaker Prospero Nograles sa Ateneo Law School. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mukhang may napapaso ang mga kamay hinggil sa isyu ng reklamo versus kay Gutierrez kasi daw baka maapektuhan ang kanilang pork barrel. Kung bakit sila - sila lang ang nakakaalam! Abangan. Illegal gambling talamak sa Region 4 MUKHANG masaya si Region 4 PNP director Palad sa kanyang puesto dahil grabe ang pasugalan sa kanyang nasasakupan at mukhang nakangisi lamang ito? Totoo kaya? Sa Laguna, bumabandera ang pa jueteng nina Totoy Jaruta sa 3rd district at sa 2nd district naman ay si Villanueva ang kumukumpas hindi magalaw ang kamoteng ito dahil siya pala ang bagman ng asawa ng isang bugok na mataas na opisyal dyan. Sabi nga, matindi ang padrino. Nagtataka ang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hayagan ang dayaan bolahan todits pero walang aksyon sina Gov, Vice-Gov. mga Mayors, Councilors mga kongresista todits, mga kapulisan at siempre mga barangay. Bakit? Iyan ang itanong ninyo sa kanila. Hindi kasi puedeng maglagay ng illegal sa isang lugar ng hindi malalaman ng mga opisyales ng gobierno sa itaas. Sabi nga, impossible! Matindi rin sa 4th district ng Batangas si kupitan Nelson pala ang may basbas todits kaya naman grabe ang sugalan ngayon dito. Ano kaya ang masasabi ni Batangas Governor Vilma Santos at ng mga kaparian todits. Sa Cavite, ay si Danny itlog naman ang umaarangkada dahil ang lotteng nito ay matindi ang kubransa. Sabi nga, nilalabanan ang STL ni Atong Ang. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, partial list lamang ang kanilang ibinigay dahil baka kapusin ang kolum ng Chief Kuwago. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=444950&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sugalan</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>March</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>&amp;quot;Good day. Naay sugalan nga atbang ra sa among kapilya. Duol ra kaayo, mga 5 meters ra. Naa ni diri sa Sitio Abellare, brgy. Kinasang-an, Cebu City.&amp;quot; -- 0929-8022383 Wala man ibutyag sa atong texter kun unsang matanga sa sugal ang nag-exist diha sa duol sa kapilya sa Sitio Abellare, brgy. Kinasang-an pero nasayod na kitang illegal ang sugal sama sa hantak, baraha, mahjong, tigbakay, masiao ug uban pa. Angay i-counter check sa mga opisyal sa barangay kining gitaho sa usa ka texter. Labing maayong palihokon nila ang ilang mga tanod. Dili man kini lisod tultolon kay duol ra man gyod (kuno) kini kaayo sa usa ka kapilya sa Sitio Abellare. Hinaot nga maaksiyonan kini sa labing daling panahon. * * * &amp;quot;Good day, Sir. Tinuod nga daghan kaayong druglord dinhi sa Ermita. Maayo unta nga masumpo na kining mga tawhana. Naa man gani koy kaila nga grabe kaadik. Moadto lang sa Ermita aron mosuyop. Puyra gaba ning lugara, sus, naa man untay mga tanod pero dili man makakaplag. Sige ra man silag lingkod-lingkod. Padako lang sa tiyan. Walay nahimo. Angay sumpoon ang mga tigpayuhot og drugas. Mao gyod nay panginabuhi sa daghang taga Ermita, ang pamaligyag shabu.&amp;quot; -- 0928-5764575 Dugay na kong nakadawat og taho mahitungod sa pamaligyag shabu diha sa Ermita. Duna koy impormante nga nagpuyo diha ug mitug-an sab nako nga lisod sumpoon ang mga tigpayuhot og drugas dihang dapita. Morag dili sab kuno seryoso ang mga brgy. opisyal diha sa kampanya batok sa ginadiling drugas. Maayo tingaling mopakitag maayong labok ang mga brgy. opisyal sa Ermita kalabot sa kampanya sa ginadiling drugas aron matagbaw ang ilang konstituwente sa ilang performance. Kanang aksiyon nga dili papogi lang. Kanang tininuod gyod. Dili sab maayong matulog lang sa pansitan ang mga tanod. Mas maayo nga manginlabot sab ang kapolisan mahitungod niini. Aksiyoni! &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=445217&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sibonga ug Santander</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang lungsod sa Sibonga maoy labing unang buhatan sa kagamhanan sa habagatang Sugbo nga nakapakita sa ilang determinadong pagbarug batok sa kalibotanong krisis nga naghamok karon sa kinabag-an sa katawhan. Malampuson ang upat ka dagkong kalihokan nga ilang gipasiugdahan: • Local ug Overseas Job Fair sa 30 ka local employers ug overseas placement agencies nga gipunsisokan sa kaliboan ka mga aplikante; • Medical ug Dental Mission nga gipasiugdahan sa mga doktor ug mga dentista sa Kapitolyo sa Sugbo; • One-Stop Shop sa mga pangalagad sa DFA, NSO, NBI, OWWA, SSS ug PhilHealth; ug • Agro-Fair sa labing lab-as ug baratong mga prutas ug mga utanon. * * * Si Mayor Lionel Bacaltos sa Sibonga nisukwahi sa nangaging mga pamunoan sa lungsod. Nga nipalabi sa mga proyektong infrastraktura. Gipadak-an niya ang gahin alang sa social services. Sa wa pang “Halad Kapamilya sa Katawhan sa Sibonga” niadtong Sabado, usa na lang ka barangay ang wa maduaw sa libreng konsultasyon ug pagpanambal. Maong bisan sa kahasol sa pagdungan sa upat ka higanteng kalihokan, nakalahutay ang mga kawani sa Sibonga tungod sa makanunayon niyang pag-awhag ug pagdasig. Hinaot nga ang ubang lokal nga mga opisyal sa habagatang Sugbo, apil nang mas dagkong mga dakbayan sa Talisay, Naga ug Carcar, mosunod sa iyang maayong sanglitanan. * * * Sa wa pa magpakabana ang Sibonga, ang tanang kalihokan pagsagang sa krisis natingob sa amihanang Sugbo, labi na sa lungsod sa Liloan, nga nitakda og walo ka job fair ug usa ka “Halad” karong tuiga. Samtang tinuod nga angay lang molihok dayon ang Mandaue ug Lapu-Lapu kay ilang mga mamumuo maoy labing grabeng naigo sa krisis, di angay’ng mangiyugpos lang ang habagatan. May sukaranan ang pangutana sa mga molupyo sa Talisay kanus-a pa makamatngon ang ilang mga tagduma sa panginahanglan pagsakbang sa krisis. Kun nagsugod na paggasto ang Liloan ug Sibonga pag-agak sa nagkalisudlisod nilang mga molupyo, unsa may kapuslanan sa mas dakong puntil sa Talisay? * * * Naapud-apod na gyong mga hinabang sa mga Sugbuanon ngadto sa makaluluoy’ng mga biktima sa pagbaha ug pagdahili sa yuta sa lima ka barangay sa Santander sa habagatang tumoy sa Sugbo. Mga kawani sa ABS-CBN uban sa mga boluntaryo ang nihakot ug nanghatag sa relief goods niadtong Sabado. Daghang salamat ni Ma’am Genara “Naring” Caballes sa iyang pagpagamit sa iyang duha ka higanteng trak ug ni Mayor Wilson Wenceslao nga nipada og ikatulong trak pagpanghakot sa nagbuntaog nga mga hinabang nga gi-repack sa mga sakop sa Association of Concerned Texters (ACT) ug ubang mga boluntaryo sa ABS-CBN Regional Broadcast Complex sa Jagobiao, dakbayan sa Mandaue. Labaw sa tanan, daghang salamat sa manggihatagong mga Sugbuanon nga bisan sa krisis wa managana pagpabaha og bugas, sardinas, noodles, mga gamit sa bay ug mga sinina. Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=445221&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Tatlo ang dapat managot'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>March</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MAY 14, 2008 ng una kong naisulat ang istorya ng Murder Case na idinulog sa amin tanggapan ni Dalisay Mariano. Ito ay pinamagatan ko ng “Pinabili lang ng mantika”. Tinutukan namin ito at nung SEPTEMBER 10, 2008 nagkaroon ng isang magandang balita ng mahuli ang isang suspect at naisulat ko ito na ang pamagat “Murder suspect, huli.’ NANGAKO kami sa pamilya ng biktima ng hindi namin titigilan ang pagtulong sa kanila. “Tatlo ang magkakasama ng mapatay ang biktima kaya’t tatlo ang dapat managot,” ito ang aking pahayag sa kasong ito. April 25, 2008 ng unang pumunta sa aming tanggapan si Dalisay upang idulog ang pagpatay sa kanyang kapatid na si Miguel Sikat. Ayon sa kwento ni Dalisay na nung September 2, 2007 bandang ala syete ng gabi ng lumabas ang kapatid niyang si Miguel ng kanilang bahay sa Brgy. Fortune, Marikina City upang bumili lang ng mantika dahil ito ay magluluto ng hapunan. Si Miguel ay may dalawang anak, hiwalay sa asawa at sa bahay ni Dalisay nakatira. Isang masamang balita ang sinabi kina Dalisay ng kanilang kapitbahay na si Gally Monterde na siya rin nakakita ng buong pangyayari. Sinabi ni Gally na nakita niyang binaril ni Diego Maray si Miguel at kasama niya sila Bong Fadel at Nino Gadmalin na kapwa taga lugar din nila. Ayon sa sinumpaang salaysay ni Gally na nakaistambay siya malapit sa pinangyarihan ng krimen at mga anim hanggang pitong metro lang ang layo niya dito. Nakita niya na nag-uusap si Miguel at Diego. Matapos nilang mag-usap ay narinig niyang nagpaalam na itong si Miguel dahil siya raw ay magluluto pa. Bago umalis si Miguel ay narinig ni Gally na sinabihan ni Diego si Miguel ng ‘Huwag kang paki-alamero’. “Habang naglalakad palayo si Miguel ay nakita ko na bigla na lamang inilabas ni Diego ang kanyang baril na shotgun na nakatago sa harapan ng kanyang suot na t-shirt at tinutok po kay Miguel at agad din pong pinutukan ng dalawang beses na tumama sa parteng ulo niya,” mula sa sinumpaang salaysay ni Gally. Dagdag pa ni Gally na habang kinakausap ni Diego si Miguel ay nandun nakabantay sila Nino at Bong na may hawak na ‘samurai’ at nakilala niya agad ang mga suspect dahil may ilaw nung mga panahon na yun sa poste. Ayon pa kay Gally na matagal na niyang kilala sina Diego, Nino at Bong dahil madalas&amp;nbsp;umano itong nangu&amp;shy;ngur&amp;shy;sunada sa kani&amp;shy;lang lugar kapag sila ay nalalasing. Hindi alam ni Dalisay ang kanyang gagawin yung narinig niya ang masamang balita. Agad niyang pinapunta ang anak niyang si Melvin Mariano upang tingnan ang kalagayan ng kanyang tito ngunit pagdating niya dun ay nakabulagta na si Miguel. “Pagdating ni Melvin dun ay binuhat niya ang ulo ni Miguel at nagulat siya dahil maraming dugo ang lumalabas mula dito kaya sa takot niya ay tumakbo siya sa mga kaanak namin upang humingi ng tulong at pagbalik niya ay marami ng tao ang nakapaligid kay Miguel at may mga pulis na rin,” sabi ni Dalisay. Isinakay si Miguel sa mobile patrol at hindi pa nakalalayo ay tumirik ang mobile patrol na ito dahil sa naubusan ito ng gasolina. Nataong may dumaan na pampasaherong jeep kaya pinara ito ng mga pulis. Isinakay si Miguel sa nasabing jeep at dinala sa Garcia Hospital. Talaga naman mapaglaro ang tadhana dahil pagdating sa Garcia Hospital ay tinanggihan itong si Miguel dahil sa matindi ang pinsalang tinamo nito at&amp;nbsp;walang sapat na ‘hospital equipment’ upang mailigtas ang buhay nito. Dinala siya sa St. Vincent Hospital. Pagdating dun ay binawian&amp;nbsp;na si Miguel ng buhay mga bandang alas nuebe ng gabi. Ayon kay Dalisay ang isa sa motibo kung bakit pinatay si Miguel dahil pinagkamalan itong leader ng M5 fraternity. Nagbigay ng kontra salaysay itong si Diego Maray noong October 24, 2007. Ayon dito na nung Sepetember 2, 2007 bandang ala singko ng hapon ay kasama niya sina Nino at Bong. Napataong napadaan sila sa dulo ng Upper Balite, Brgy. Fortune, Marikina City at dun nakasa&amp;shy;lubong nila si Miguel. Huminto si Bong at binati si Miguel. Si Diego at si Nino ay nagpatuloy sa paglalakad at naiwan itong si Bong. Iniwan ni Nino si Diego sa kanto sa tapat ng kanyang bahay at matapos nito ay nagpasya na ring umuwi ng bahay si Diego. August 22, 2008 bumalik sa aming tanggapan sina Nancy at Dalisay dala ang Warrant of Arrest ng mga suspect sa pagpatay kay Miguel na inilabas ni Judge Lorna F. Catris-Chua Cheng, Branch 168, City of Marikina. Agad kaming nakipag-ugnayan kay Senior Superintendent Sotero Ramos, Chief of Police ng Marikina City at nung gabi ding iyon ay gumawa sila ng plano upang madakip ang mga susupect. Nahuli ang isa sa mga suspect na si Nino Gadmalin ngunit nakapagpiyansa din ito. Nag-file ng Motion to Amend Information ang panig nila Nino Gadmalin at Bong Fadel upang mapawalang sala sila sa nasabing krimen. November 19, 2008 ng mag-file ng Petition for Review si Dalisay sa Department of Justice upang muling maisama sila Nino Gadmalin at Bong Fadel sa kasong pagpatay sa kanyang kapatid. January 23, 2009 ng maglabas ng order si Judge Cheng at ayon dito na ‘The private complainant is ordered to follow-up the status of the petition for review because if there will be no resolution of the said petition for review the motion to amend information shall be submitted for resolution’. Nung February 23, 2009, sa tulong ni Atty. Agatha Zapanta-De Jesus ng Public Attorney’s Office ng Pasig City ay sumulat kami sa tanggapan ni Secretary Raul Gonzalez ng Department of Justice upang i-follow-up ang Petition for Review na finile ni Dalisay. Tatlo ang magkakasamang kumitil ng isang buhay kaya nararapat lamang na silang tatlo ang dapat managot. “Ang dalangin namin ay lumabas na ang resolution ng Petition for Review para naman hindi makaiwas ang mga taong pumatay sa kapatid ko at mapagbayaran nila ang kasalanang ginawa nila dahil malakas ang panalangin ko sa Diyos at alam kong mabubulok sila sa bilangguan dahil makakamit namin ang hustisya,” pahayag ni Dalisay. (Kinalap ni Jona Fong) Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang aming landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=445307&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tingog sa radio</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Gusto ka bang motimang sa imong kinaham nga mga tulomanon sa radyo? Apan tihik sa text o pul-anon nga magpaabot sa landline? Sa tanang bag-ong mga paagi sa pagpatingog sa katawhan sa radyo, ang Google Talk maoy among nakaplagan nga labing yano, labing sayon, labing paspas ug labing mahigalaon. Niang mosunod nga mga bentaha: • Ang imong gikinahanglan mao rang internet access, personal computer ug mikropono; • Di ka kinahanglang siyam-siyaman nga magpaabot sa imong higayon nga makasal-ot pagtingog sa radio, maka-record kag mensahe bisan unsang orasa nga makahigayon ka sa bisan asang bahina sa Pilipinas ug kalibotan; ug • Ang recording dumalahon sa servers sa Google, ang labing lapad ug labing gamhanan sa tibuok kalibotan, di kinahanglang i-download ug i-convert ngadto sa Wav o MP3 format, busa di na magbaguod ang imong hard disk. * * * Dugang mga bentaha: &amp;middot; Libre ang napu ka gutlo nga voice mail sa Google Talk (duha ka gutlo ra sa Yahoo Messenger ug pabayran sa Skype); • Pila lang ka gutling human sa recording, madawat dayon sa gipadad-an isip attachment sa GMail; • Ang recording mapaminaw dayon sa gipadad-an, nga di na kinahanglang i-download, kay ang GMail dunay lig-on nga built-in nga MP3 player; • Ang recording mahimong tipigan sud sa GMail (nga may abundang libreng luna nga 7.3 gigabytes ug nagtubo pa), o ma-upload ngadto sa websites ug web logs aron mapaminaw o ma-download ni bisan kinsang ganahan. * * * Unsaon man pagpahimus ang libre ug talagsaong mga pangalagad sa Google Talk: &amp;middot; Paghimo og GMail account (mas sayon kay sa Yahoo Mail ug mas taas lag dyutay sa laktod nga pagpalista sa Facebook) pinaagi sa pag-adto sa: http://tinyurl.com/koreyo; • Download og Google Talk (ayg kabalaka, gamay ug gaan ra kaayo) gikan dinhi: http://www.google.com/talk/; ug • I-install ang Google Talk (di ka manghuy-ab kay labihang paspasa) ug ablihi ginamit ang imong user name ug password sa Gmail. * * * Kun abli nang Google Talk, ipuno dayon ang imong contacts nga naggamit sab og Gmail: • Mahimong ipuno ang dyab1512@gmail.com sa contact box ug sa dropdown menu tusloka ang “Invite to Chat;” • Ibutang ang mouse sa contact nga gusto nimong padad-an og mensahe, inig gawas sa kahon sa menu, tusloka ang “Send Voicemail;” • Tingog sa babaye mosulti nimo nga… “The party you’re calling is unavailable, please leave a message after the beep;” • Sugod dayon og sulti, kun mahuman na, tusloka ang “End Recording;” • Ang recording mapada dayon sa Google servers ug makita sa inbox sa dyab1512@gmail.com o sa lain nimong gipadad-an isip pataban sa email; ug • Mahimo nang paminawon ang imong recording sud mismo sa GMail. Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=445502&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Camanava megadike project alisin na sa inutil na DPWH</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>IMAGINE, noon pang 2003 inumpisahan ng Department of Public Works and Highways (DPWH) ang Caloocan-Malabon-Navotas-Valenzuela (Camanava) flood control project pero hanggang ngayon, walang nakikitang pag-asa na huhupa ang baha sa mga nabanggit na lugar. Hanggang ngayon, patuloy ang nararanasang baha sa Navotas at Malabon at sawang-sawa na sila sa ganitong sitwasyon. Ilang buwan na lamang at darating na naman ang tag-ulan at tiyak na panibagong baha na naman ang ka&amp;shy;nilang kahaharapin. Walang ipinagkaiba sa “Water world” na napapaligiran ng tubig. Mabuti pa nga ang sitwasyon sa “Water world” sapagkat malinis na tubig dagat ang kinaroroonan hindi katulad sa Mala&amp;shy;bon at Navotas, na marumi ang tubig. Ano ba ang nangyayari sa DPWH at ang flood control project na pinondohan ng Japan Bank for International Cooperation (JBIC) ay hindi matapus-tapos? Ano ang problema sa proyekto na matagal nang hinihintay ng mga taga-Camanava at iba pang lugar ay hindi mapakinabangan? Tinatayang nasa P5-bilyon ang pondo para sa flood project. Kapag daw natapos ang proyekto ay hindi na babahain ang Camanava at pati na rin ang maraming lugar sa Maynila, particular ang Espa&amp;ntilde;a St, Dimasalang, Recto, Dapitan, Laong-Laan at iba pa. Kapag pana&amp;shy;hon ng tag-ulan, umaapaw ang tubig sa mga na&amp;shy;bang&amp;shy;git na lugar. Ilang araw din bago humupa kaya problemado ang mga residente. Matagal nang pro&amp;shy;blema ang baha at inaasam ng mamamayan na&amp;nbsp;&amp;nbsp; sana ay mawakasan na ito. Sabi ng Metro Manila Development Authority (MMDA) sila na ang magpapatuloy sa flood control project na sinimulan ng DPWH. Ngayong buwan na ito sila magti-take over. Ililipat na sa kamay nila ng DPWH ang pagpapatuloy sa project. Sabi ng MMDA, kaya nila ang gawain ng DPWH. Sila raw ay nagtatrabaho ng 24-oras. Inutil na nga siguro ang DPWH kaya dapat la&amp;shy;mang alisin sa kanila ang pamamahala sa flood control project. Kung hindi nila kaya, ibigay sa iba. Tapusin na ang pagdurusa ng mamamayan sa pesteng baha.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=445585&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga kabataan ang problema ngayon ng lipunan</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>March</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HUMANGA ang Manile&amp;ntilde;os sa liderato ni Manila Mayor Alfredo S. Lim nang ipakita nito sa sambayanan na kahit na menor de edad lamang ang pangunahing suspek sa pagpatay sa isang nurse ay dapat lamang na isama sa kulungan ng mga matatanda at pusakal na kriminal. Karumal-dumal ang ginawang krimen ni Saquito&amp;nbsp;nang pagnakawan nito at barilin habang natutulog ang bikti&amp;shy;mang si Rosalie Turcolas&amp;nbsp;noong February 23, 2009 sa tinu&amp;shy;tuluyan nitong condo unit sa Sta. Cruz, Manila. Dahil sa naging desisyon ni Lim, natuwa ang kapulisan dahil may kakampi na silang masasandalan para malipol ang mga naghahari-hariang kabataan sa lansangan, hehehe! Kadalasan kasi mga suki, nagiging panguna&amp;shy;hing proble&amp;shy;ma ng kapulisan ay ang paghuli sa kabataang violators matapos ipagbawal ng batas na ikulong sila sa mga piitan ng mga kriminal. Lalo pang lumaki ang ulo ng mga kabataan nang kati&amp;shy;gan o kunsintihin pa umano ng Commission on Human Rights (CHR) ang pagharap nito sa mga mamamahayag. Kaya kapuna-puna na pawang kabataan ngayon ang pangunahing problema ng lipunan, mga suki. Dahil sa naging aksyon ni Lim na isama ang 17 anyos na si Saquito sa piitan ng mga pusakal ay nagbunyi ang kapulisan at maging ang Manilenos. Para sa inyong kaalaman mga suki, nag-ugat ang pag-aresto kay Sa&amp;shy;quito nang tumuga ang kasama nitong si Edmund Gomeng, tricycle driver&amp;nbsp;sa ginawang krimen sa condo unit ni Turcolas. At dahil may sama rin ng loob si Gomeng kay Saquito ay inginuso nito sa kapulisan ang pinagtataguan nito sa Bulacan. Hehehe! Ayon sa mga pulis na aking nakausap, ginahasa rin umano ni Saquito ang asawa ni Gomeng kaya labis ang galit sa kakosa. Hindi lamang pala kilabot na akyat bahay si Saquito kundi ahas at duhapang pa sa laman. Hehehe! Mantakin n’yo mga suki, maging ang kanyang kaibigan ay inahas. At ang baril na ginamit uma&amp;shy;no ni Saquito sa pagpatay kay Turcolas ay ang itinutok din sa asawa ni Gomeng. Bangag umano si Saquito sa Valium nang gahasain ang asawa ni Gomeng. Kaya nararapat lamang na isama si Saquito sa kulu&amp;shy;ngan ng mga pusakal ayon kay Lim at kapulisan. Kaya noong isang araw, iniharap ni Lim sa mamamahayag ang mga suspek upang ipakita sa madlang people at makilalala ang mga ito. Kabilang sa mga iniharap&amp;nbsp;ni Lim sa press conference sa Bulwagan ng&amp;nbsp;Manila City Hall ay ang ama ni Soquito na si Joseph. Hinahanting na sa kasalukuyan ang ilan pa nilang kasamahan sa brutal na pagpatay kay Turcolas. Kayong mga kabataan na nalilihis ng landas, magbago na kayo sa masamang gawain dahil sa darating na mga araw ay matutulad din kayo sa kinalalagyan ni Saquito na isinama sa mga kulungan ng pusakal. Ano kaya ang magiging reaction ng CHR sa pagiging&amp;nbsp;marahas na aksyon ni Lim? Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=445590&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bag-ong sinugdanan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Karong gitugyan nang Gobernador Gwen Garcia ang mga dokumento sa CICC, nagkauyon mi ni KBP Cebu Chairman Carlo Dugaduga sa pagpalaban sa mga eksperto nga makatabang namo sa paghukngay, pagsubay ug pagsabot sa nagkalainlaing mga transaksiyon nga gisudlan sa Kapitolyo duha ka tuig nang nilabay. Nagkauyon sab mi nga: • Wa mi igong panahon ni katakos pagbasa ug pagsubli sa nagbuntaog nga mga dokumento; apan • Di mi motalaw ni managana pagdawat sa tahas pagtuon sa kinatibuk-ang transaksiyon; kay • Among tuyo di ang pagtabon ni pagbutang-butang ni bisan kinsa kun dili ang pagtino unsay gigastohan sa kataposang usa ka dako sa hinagoang buhis sa mga Sugbuanon. * * * Di sayon ang tahas nga among gisangon sa among kaugalingon. Makasabot ko sa mga bugalbugal nga mirisi mi kay nagpatuga-tuga pagpangayo og kuwentada. Karong gitugyan nang mga dokumento, di mahimong mopabahag mi sa among ikog, mouli sa mga dokumento ngadto sa Kapitolyo, mopahiyom og hilaw ug moangkon nga di diay mi andam nga mo-utingkay sa nagbuntaog nga mga dokumento. Apan mas sayon ang among gimbuhaton karon nga nia nang mga dokumento. Mas lisod ang among kahimtang sa niaging duha ka tuig nga nagduhiraw ra giunsa gyod pagtukod ang CICC. Madanihon ang pagsige la’g pagarpar ug dabudabo sa dughan; apan mas makahuloganon ang paghatag og unod sa pangandak nga among gimbuhaton ang pagpanalipod sa katawhan gikan sa bisan unsang pagpahimus sa kagamhanan. * * * Bisan di takos, gimbuhaton sa matag magbubuhis ang pagsubay sa mga transaksiyon nga gigastohan sa ilang kuwarta. Mahimong di dayon tang kasabot unsay kalainan sa bidding documents gikan sa metal cladding apan mahimo tang mosukna sa mga makamao. Angay’ng palabihon ang kuti nga pagsubay kay sa pagsumay-sumay bisan unsay isulti sa mga tagduma sa proyekto. Samtang atong katungod ang pagpangayo’g kuwentada ato sang katungdanan ang pagsusi unsa kamatinud-anon ang kuwentada. Hinaot nga sa pag-edukar sa mga magbubuhis sa ilang kaugalingon, makumbinser sang kadagkoan sa kagamhanan nga ilang obligasyon ang paghatag og katin-awan sa tanang higayon, di lang kun ganahan. O kun maapiki na. * * * Maong salamat ni Gobernador Garcia. Ang iyang pagtugyan sa mga dokumento hinaot nga mao nay sinugdanan sa lab-as nga pagsinabtanay tali sa kagamhanan ug sa katawhan. Nga mahimong managsama ang ilang mga tinguha apan managlahi ang ilang mga panglantaw unsay labing maayong paagi pagkab-ot sa maong mga tinguha. Ang panaglahi mahimong tinubdan sa panagsungi. Mahimong mosangpot sa pagbinalikasay. Ug mosangko sa mga hukmanan. Apan kun magpabiling bukas ang ilang panghunahuna, nga mas mahinungdanon ang kaayuhan sa kinabag-an kay sa nasilo nga mga pagbati sa pipila, way makababag sa pagbukhad sa ilang mga kumo, aron magkakuptanay ug magtambayayong sa pagbugtaw sa mas sanag ug malaumong ugma. Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=445818&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa iyang pagwali</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>March</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka pari ang mipaambit ngadto sa iyang mga higala: “Pastilan! Lisura gyud kaayo kay sa matag higayon nga ako magwali kalabot sa sala, ako namang kaugalingon ang akong makita!” Pamalandong Ang sukaranan aron tawo maantigong modawat sa iyang kakulangan sa kinabuhi, mao ang pag-angkon nga sama sa uban, tawo pud siya nga masalaypon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=446179&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Demanda ng Fortune sa dating BIR commissioner</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>March</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ANG kasong ito ay tungkol sa ipinatupad ng BIR na Revenue Memorandum Circular (RMC) 37-93 noong Hulyo 1, 1993. Walang anumang lathala, pagpapaalam o kahit paglilitis na nangyari. Basta ayon sa RMC, ang mga sigarilyong Hope, Champion at More ay dapat singilin ng ad valorem tax na 55% o halos P5.00 kada pakete, alinsunod sa RA 7654 na naging epekto lang noong Hulyo 3, 1993. Samantalang bago ipatupad ang batas, 20%- 45% lamang ang kanilang binabayaran. Sa Fortune unang ipinadala ang RMC noong Hulyo 2, 1993 sa pamamagitan ng fax na hindi naka-address kanino man. Pagkatapos, ipinadala ang RMC sa pama&amp;shy;magitan ng kartero at natanggap ng Fortune noong Hulyo 15, 1993. Noong Hulyo 20, hiningi ng Fortune na bawiin ng BIR ang RMC ngunit noong Hulyo 30, 1993, hindi pumayag ang BIR at imbes ay siningil ang kompanya ng P9,598,334 na kakulangan daw sa buwis at dapat ba-yaran ng kompanya sa loob ng 10 araw. Napilitang magsampa ng petisyon sa Court of Tax Appeals (CTA) ang Fortune. Ayon sa CTA, depektibo at hindi maipapatupad ang nasabing RMC. Pinanigan ng Korte Suprema ang CTA at idineklarang hindi pumasa ang RMC sa mga kondisyones ng isang “administrative issuance” (BIR vs. CTA, 261 SCRA 236). Base sa desisyon ng Korte Suprema, dinemanda ng Fortune si dating BIR Commissioner Liwayway Chato. Ayon sa Fortune, dapat magbayad ng danyos si Chato alinsunod sa batas (Art. 32 Civil Code).&amp;nbsp;Nilabag daw ni Chato ang karapatan ng Fortune ayon sa ating Saligang Batas. Parang kinuha na niya ang ari-arian ng Fortune sa pamamagitan ng RMC na walang dinaanang proseso at walang pakundangan sa pantay-pantay na karapatan ng lahat. Hiniling ni Chato na ibasura ang kaso. Ayon sa kanya, ipinatupad niya ang RMC bilang isang opisyal ng gob&amp;shy;yerno at hindi sa kanyang personal na kapasidad. Ipina&amp;shy;tupad daw niya ang RMC ayon sa tungkulin niya bilang isang ahente ng Republika. Wala naman daw sinabi sa reklamo na ipinatupad niya ang batas bunsod ng masa&amp;shy;mang hangarin o na may malisya sa kanyang ginawa. Tama ba si Chato? TAMA. Dalawa ang tungkulin ng isang opisyal ng gobyerno. Ang tungkulin niya sa publiko bilang isang lingkod bayan at ang tungkulin niya sa ilang piling tao. Ang sangkot sa kaso ay ang tungkulin niya sa publiko. Hindi maaaring kasuhan ang isang lingkod bayan&amp;nbsp;dahil sa ginawa niyang pagpapatupad ng tungkulin sa publiko.&amp;nbsp;Ang tanging solusyon ay sa pamamagitan ng politika at hindi sa pamamagitan ng pagkakaso kahit pa sabihin na apektado sa nangyari ang taong nabanggit. Maliban na lamang kung maipapakita na may nata-tangi o partikular na pinsala sa taong sangkot dahil sa pagpapatupad o hindi pagpapatupad ng nasabing opisyal sa kanyang tungkulin, saka pa lamang magagamit laban sa nasabing opisyal ang batas (Art. 32 Civil Code) na may kinalaman sa pagbabayad ng danyos-perwisyo. Sa kasong ito, responsibilidad ni Chato na gumawa at magpatupad ng batas na may kinalaman sa paniningil ng buwis. Ang tungkuling ito ay gagamitin sa lahat at hindi lamang sa Fortune. Kung tutuusin, walang partikular na pinsalang inabot ang Fortune. Kahit isang sentimo ay walang kinuha si Chato sa kompanya. Hindi naman sinabing labag sa Saligang Batas ang nasabing RMC. Hindi lamang ito pumasa sa alituntunin natin tungkol sa tamang proseso. Wala ring maipakitang kapabayaan o masamang inten&amp;shy;siyon ang Fortune laban kay Chato. Kung anuman ang babayaran sa kompanya dahil sa nangyari ay dapat bayaran ng gobyerno ayon sa ating batas (Sec. 227, RA 8424). Ang kasong ito ay hindi laban sa kanya kundi sa Republika ng Pilipinas. (Chato vs. Fortune Tobacco Corp., G.R. 141309, December 23, 2008).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=446211&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ayaw lagi pag-abuso</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Dili ikalimod nga pwerteng dakua g’yod tinuod sa gimando nga multahan sa mga madakpang drayber. Apan ang akong pangutana, madakpan ba god ang mga drayber kun magtarung lang sa pagmaneho sa ilang sakyanan? Ang uban moingon nga madakpan kuno gihapon bisan unsaon nila sa pagmatngon. Bitaw, tungod sa kadaghang mga lagda, makahimo ka g’yod og kalapasan, apan mahimong mosabot ra ang enforcer kun dili kaayo grabe ang imong salaud. Apan kun bisan og nasayod ka nga gidili sa usa ka sakyanan, apil na ang mga motor, nga magdagan-dagan nga walay side mirrors unya ibaliwala ra gihapon nimo, aw dili na tingali maayo nga pasayloon pa ang maong drayber. Pananglit ang paghunong diha sa eskena nga bahin, nga makamugna og kahasol sa ubang sakyanan kay mababagan man sila, angay ba god nga pasayloon? Kun ako ang manakop, dili g’yod nako pasayloon kining mga drayber nga kun “green” pa ang signal magpa-aginod sa pagpadagan diha sa eskena aron maabtan og “stop” signal. Abi ninyo og ngano? Ang mga sakyanan nga nagsunod mahasol kay dili makaagi. Tuyoon man god ninyong mga PUJ drivers nga magpahinay-hinay aron maabtan mo sa stop diha sa eskena aron makapanawag og pasahero. Kaniadtong miaging adlaw, miadto ko sa Girl Scouts office diha sa Banilad. Ang Archbishop Reyes Avenue (Banilad Highway) dunay “double solid line” tunga sa karsada nga nagsilbi nga “island.” Sa ato pa, gidili sa mga motorista ang pagtabok direkta sa laing “lane.” Usa ka drayber og sakyanan ang akong gibadlong. Maayo lang hinuon kay mipatoo lang usab. Kamong mga drayber, ilabi na ang mga PUJ driver, nga nagbiyahean diri sa Lahug, pasigaha g’yod ang inyong mga headlights sa gabii samtang magdagan aron dili makabayad og daku nga multa. Awhagon nako ang mga LTO agents ug sakop sa PNP Traffic Group nga hugtan nato sa paghimo og kampanya kining mga drayber nga dili magpasiga og suga panahon sa gabii. Unya, kamong mga pasahero, simpatiya kamo sa mga traffic enforcers kay ang among tumong mao ang pagdisiplina sa mga drayber tungod ug alang sa inyong siguridad. Tabang lang usab hinuon og bantay sa ubang mga mananakop nga usahay matintal sa pagpangwarta. Kun ako’y manakop, anha ra ko moisyu og TOP sa dapit nga dunay makadungog para walay magduda. Duna man go’y ubang enforcer nga molakaw og layo, unya pasundon ang drayber. Diha lang ang drayber sa iyang lingkoranan, dili na kinahanglang pakanaugon pa. Ipasabot nako kaninyo nga buotan kaayo ko apan estrikto ko sa mga abusadong drayber, apan labaw na kong estrikto sa mga kurakut nga traffic enforcers. Nakabantay mo, sunod-sunod kining akong information campaign aron magtudlo sa mga drayber kay nalooy ko nga daghan na kanila ang nakabayad og dagko nga multa. Kamong mga “operator” og public utility vehicles, mas labing maayo tingali ninyo nga susihon ninyo matag buntag kun ang inyong mga drayber duna pa ba’y lisensya. Kini aron malikayan nga ma-impound ang inyong sakyanan nga dad-on sa inyong drayber nga nadakpan na ug naisyuhan og TOP, apan wala lukata lapas sa tulo ka adlaw tungod sa dakung&amp;nbsp;&amp;nbsp; multahan. Lapas sa tulo ka adlaw, ang mga drayber nga naghupot og TOP maisip na nga walay lisensya. Sus, moboa ra sa atong lugar uy, wa na tay laing isyu natuki.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=446449&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagtikad sa pangandoy</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ABS-CBN Garden-Hapit na magsugod ang TV Patrol Central Visayas sa akong pagsuwat ini. Kinabag-an sa mga nanambong sa tibuok adlaw nga “Kapamilya Backyard Gardening Seminar,” nga dinhi na sukad pa sa alas-7 sa buntag, di pa ganahang mamauli. Nakaseguro kong wa sila mawili pagbiya sa anapog ug bakilid namong luna. Kun dili ang bililhong pagtulon-an sa dakong ganti sa pagtikad sa yuta nga nalilian nila. Pipila nila duna nay mga tamnanan. Nga mas lapad ug mas tabunok pa. Kinabag-an hinuon nila sama namo, nga way bisan gamay’ng kabangkaagan sa pagpananom. Nia sila pag-ambit sa gamhanang mensahe nga makabarug diay sa ilang kaugalingong mga tiil. * * * Mga eksperto gikan sa Cebu Provincial Agriculture Office ang nagduma sa pito ka takna nga seminar sud sa TV Barn sa ABS-CBN Regional Broadcast Complex sa Jagobiao, Dakbayan sa Mandaue. Mugbo nga modules sa tanang aspeto sa pagpananom-gikan sa pag-ila sa matang sa yuta ngadto sa pagbuhi og wati nga makapatambok sa yuta-ang ilang gituki. Sa among pagtakda sa kalihokan, gikuyawan ming pipila ray manambong. Nabalaka ming dominahan sa panghuy-ab ang bisan unsang seminar nga di maghisgot sa mga kontrobersiya ug mga eskandalo sa politika ug sa showbiz. Apan nasayop mi sa pagbanabana sa gidak-on sa pagpakabana sa mga Sugbuanon alang sa nahulga nilang ugma. * * * Sayong buntag pa lang, napuno nang among TV Barn sa gatosan ka mga tawo-nga naglakip sa among mga silingan sa Jagobiao, sa mga naggikan sa labing lagyo nga kalungsoran sa Sugbo ug ingon man sa mga dumuduong gikan sa Bohol, Leyte, Negros Oriental ug ubang kasilinganang mga lalawigan. Ang mga nanambong naggikan sa nagkalainlaing hut-ong sa katilingban. Kasagaran nila nanakay og PUJs ug nagbaktas lang paingon sa sibyaanan. Apan may nagda sab og mga sakyanan. Gawas nga napuno ang kinatibuk-an namong parking lot, nisuyla ang ilang mga sakyanan ngadto sa Cebu North Road, duol na sa utlanan sa Consolacion. * * * Gitapos ang seminar pinaagi sa aktuwal nga pagpakita sa pagbutang sa tunga sa kilo nga wati sa nadugmok na namong mga layang dahon ug hugaw sa hayop. Human sa usa ka buwan, makamugna na mi sa among kaugalingong organic fertilizer pagpatambok sa ubang bahin sa wa pa matikad namong luna. Gitudloan sang mga nanambong unsaon pagkutlo ang mga lawngon sa sili espada ug tamatis gikan sa “seed bed” ngadto sa yuta nga pinutos sa plastik. Bisan nagkalapok ang mga kamot sa kasagaran sa mga nisalmot, tam-is ang ilang pahiyom. Masihag ang kaamgohan nga ang ilang tingusbawan naa ra diay sa ilang mga kamot. Di sila kinahanglang magpakiluoy ni magpakilimos. Ang gikinahanglan maong kakugi ug pakiglambigit sa mga sama nilag kahimtang. Nga naghupot sab sa samang mga pangandoy. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=446452&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga kriminal, kuwidaw na kayo sa CCTV!</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>March</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NANG dahil sa nakakalat na Closed-Circuit Television (CCTV),&amp;nbsp;madaling nadakip ang dalawa&amp;nbsp;sa tatlong bumaril sa isang police asset sa may panulukan ng Nepomuceno at Arlegui St., Quiapo, Manila. Kitang-kita kasi ng mga pulis&amp;nbsp;sa video footage ang paglapit ng tatlo&amp;nbsp;&amp;nbsp; kay Ernesto dela Vega at nang&amp;nbsp;barilin ito&amp;nbsp;sa dibdib noong gabi ng Miyerkules. Matapos na mapanood ang buong pangyayari ay agad na pinakilos ni P/Supt. Romulo Sapitula ang hepe ng Sta. Cruz/Central Market Police Station-3 ang kanyang mga tauhan na nagresulta sa&amp;nbsp;agarang pagkaaresto. Malaking bagay talaga sa mga pulis&amp;nbsp;natin sa ngayon ang makabagong technology upang madaling makilala ang mga salarin. Halos umabot lamang ng tatlong oras ang isinagawang paggalugad ng mga pulis ni Sapitula sa lugar kung kaya’t nalambat ang dalawa&amp;nbsp;na nakilalang sina Jerry Jamal Buacan at Ali Ampatuan Sultan. Ganyan kabilis ang pagresolba sa kaso kung ang lahat ng kapaligiran sa buong Metro Manila ay malalagyan ng mga CCTV&amp;nbsp;dahil walang maitatago sa camera,&amp;nbsp;&amp;nbsp; di ba mga suki?&amp;nbsp;Kaya kayo na mga kriminal na nagtatangkang subukan ang kakayahan ng mga gadget ni P/CSupt. Roberto “Boysie” Rosales ay mag-isip muna ng ilang beses bago kayo gumawa ng hakbang. At natitiyak ko na sa kalaboso ang inyong kahahantungan sa lupain ng&amp;nbsp;mga Manile&amp;ntilde;os. Sa ngayon ay abot-langit ang pasasalamat ng&amp;nbsp;pamilya ni Dela Vega&amp;nbsp;sa makabagong teknolohiyang inilatag ni Boysie Rosales sa Maynila dahil madali nilang nakamtan ang hustiya at naparusahan ang mga suspek sa madaling panahon lamang. Abot-langit namang ipinagmalaki ng mga pulis ng Manila’s Finest ang makabago nilang teknolohiya dahil madali na nilang masugpo ang mga kriminal sa lansangan. Kung sabagay,&amp;nbsp;maging si Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo ay napahanga sa malaking pagbabago ng Manila Police District (MPD) nang magtungo ito noong&amp;nbsp;nakaraang linggo lamang. Kanya kasing nasaksihan sa mga malalaking screen ng television sa “war room” ng MPD ang bawat galaw ng&amp;nbsp;mga pulis&amp;nbsp;sa paligid ng Maynila&amp;nbsp;&amp;nbsp; kung saan naka-install ang mga CCTV cameras. Maging ang mga pulis&amp;nbsp;ay hindi alam ang mga ito kung kaya’t walang lusot sa CCTV&amp;nbsp;ang kabulastugang binabalak ng ilang mga pulis&amp;nbsp;sa kanilang areas of jurisdiction. Nagawa pa nga ni PGMA na mag-command kay Sapitula nang&amp;nbsp;hindi siya nakikita.&amp;nbsp;At noong Miyerkules nga ay nasubukan ang pagiging hi-tech ng MPD nang mai-record sa CCTV ang buong pangyayari sa pagpaslang kay&amp;nbsp;Dela Vega. Sa ngayon ay malakas ang ugong na aking naririnig sa kapaligiran hindi lamang sa MPD kundi sa buong Metro Manila na sa mga darating na panahon ay&amp;nbsp;magiging hi-tech na rin ang kanilang mga lugar oras na pamunuan ni Boysie Rosales ang National Capital Region Police Office (NCRPO). He, he, he! Bakit nga hindi mga suki?&amp;nbsp;Ito kasing si Boysie Rosales ay trabaho ang nasa isipan at hindi kadatungan. Gets n’yo mga suki? Kaya sa ngayon ay bukambibig na rin ng mga negosyante&amp;nbsp;si Boysie Rosales&amp;nbsp;dahil naniniwala silang mabibigyan nito ng&amp;nbsp;proteksyon ang kanilang buhay at negosyo. Ang paghanga kaya ni PGMA at ng mga negosyante ang maging daan upang marating ni Boysie Rosales ang pinakamataas na puwesto sa Philipine National Police?&amp;nbsp;Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=446475&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bata'g tiguwang lugoson na</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>“Naunsa naman ning atong katilingban ning panahona? Ang mga maayong mithi nga gibarugan sa atong katigulangan nangahanaw na!” Ato kining kinutlo sa usa ka suwat (letter to the editor) nga atong nadawat gikan sa usa ka 50 anyos nga magbabasa. Ang maong suwat mihisgot sa duha ka balita nga gidala sa atong mga pamantalaan: • “7 anyos nga bata gilugos” ug • “Lalaki gikiha human nanglugos og 71 anyos.” Bata ug tiguwang dili na luwas ron sa mga hangol sa unod kang kansang gidaghanon nagpadayon og usbaw. Panahon na nga ato sang hatagan og pagtagad ang moralidad sa atong katawhan. Husto na usa ang politika diin bisan ang pipila nato ka mga dagkong lider sa simbahan miapil-apil na.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=446739&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Right of Reply Bill (3)</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang huling yugto ng amendments na binase ng Kongreso sa House Bill 3306, substitute bill submitted by the Committee on Public Information, an act granting the right of reply and providing penalties in violation thereof. Section 9 - Congressional oversight - The Congressional Oversight Committee on the Right of Reply (COC - ROR) is herby constituted wihich shall be Co-chaired by the Chairperson of the Senate Committee on Public Information and Mass Media and the Chairperson of House Of Representatives Committee on Public Information. The COC-ROR shall be composed of six (6) members, including the two (2) co-chairs, two (2) members each from the Senate and the House of Representatives who shall be designated by the Senate President and the Speaker of the House of Representatives, respectively: Provided, that one of the 2 Senators and one of the two House Members shall be nominated by the respective Minority Leaders of the Senate and the House of Representatives. The COC-ROR is hereby mandated to oversee and monitor the implementation of this Act for a period of five (5) years. For this purpose, the COC-ROR shall set the guidelines and overall framework for monitoring the implementation of this Act and shall adopt its internal rules of procedures.&amp;nbsp;At the end of the five (5) year period, the COC-ROR shall submit a report to Congress recommending the repeal of or amendment to this Act in pursuit of guaranteeing th right of press freedom and free speech and the right to personal honor and reputation. The Secretariat of the COC-ROR shall be drawn from the existing Secretariat personnel of the Senate and House of Representatives Committee comprising the COC-ROR. The funding requirement of the Congressional Oversight shall be charged against the existing budget of the Senate and the House of Representatives Committee comprising the DCO-ROR. Section 10 - Implementing Rules and Regulations - The Office of the Press Secretary, the Philippine Information Agency and a representative each from the Kapisanan ng mga Broadcaster ng Pilipinas (KBP), The National Press Club (NPC), major TV and cable television networks are hereby designated to formulate the Implementing Rules and Regulations within 90 days after the passage of this Act. Jueteng sa Region 5 MUKHANG masaya si PNP Region 5 Director Banggi sa jueteng operation sa kanyang nasasakupan provinces kasama siempre ang kanyang intelligence chief dahil malaki ang kita ng mga jueteng gambling lord ngayon dito. Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may P4 million ang engreso sa Camarines Sur everyday and holidays kaya naman tuwang-tuwa sa galak ang isang Hermie Herrera, tagabigay ng intelihensiya sa mga bugok na taga - gobierno dyan sa nasabing lugar. Sinasabing si Bong puerta, ang kapitalista ng jueteng operation sa Camarines Sur at walang hindi nakakakilala todits kapag illegal gambling ang usapan blues. Sa Sipocot P450,000 ang engreso, San Fernando P350,000, Naga P450,000, Milaor P350,000, Magarao P400,000, Pamplona P400,000, Pili P400,000, Bato P400,000, Lagonoy P400,000, at Gatchitorena P400,000, Sa Camarines Norte, kapitalista ang isang Atong ha, P2 million a day ang kubransa.&amp;nbsp;Sa LaboP450,000, Talisay P250,000, San Vicente P250,000, Vinzon P250,000, Sta. Elena P400,000, Imelda P200,000 at Mecedey P200,000. Sa probinsiya ng Sorsogon, isang Leony Lim ang sinasabing kapitalista dito may P2 milllion a day ang kubransa tulad sa mga probinsiya ng Sta. Magdalena P350,000, Bulan P450,000, Irosin P350,000, Matnog P250,000, Bulusan P300,000 at Barcelona P300,000. Kaya takang-taka ang mga kuwago ng ORA MISMO, dahil matindi ang jueteng operations sa Region 5 pero hindi kumikibo o tahimik ang PNP dito. Abangan. Prostitution dens sa Kyusi NAGSUMBONG ang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, na grabe as in grabe ang putahan dyan sa may Visayas Avenue malapit sa may Tandang Sora dahil kawawa daw ang mga bebot na niyayari sa loob ng VIP room ng ilang club. Ayon sa asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, pinagsa-shabu pa daw sila ng mga umaaktong bugaw sa putahan para maging makapal daw ang kanilang mukha at hindi madiri sa mga ipinagagawa sa kanila ng mga client na gustong magpalipas libog doon. May nakapatong na tulisan este mali pulis pala kaya hindi ito mapasok o mahuli. P600 ang bayad sa VIP room sa 2nd floor libre ang dalawang beer sa mga customer samantala P150 ang para sa bebot. Ang mga tsik na rin ang didiskarte sa kanilang customer kung magpapayugyog sila. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=447041&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Uhipan</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>March</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang mananap nga uhipan usa sa gigamit sa mga badlongon sa katilingban pagpasalir sa ilang tinonto, labina gyod ang mga kawatan ug mangunguot. Sagad kining mahitabo sulod sa usa ka PUJ. Ang estilo mao nga adunay mga lalaki nga mosakay sa jeepney. Bisan og kauban ra sila apan dili sila magtupad pagpanglingkod. Unya ang usa kanila mopagawas sa usa ka uhipan ug buhian kini diha sa salog sa sakyanan. Natural nga malisang ka. La'a ra ba ang maong mananap kun makapaak. Wala kay kasayoran nga gikuhaan nag &amp;quot;paak&amp;quot; ang maong uhipan ug dili na kini kuyaw kun makapaak. Tungod sa uhipan, magkagubot ang mga pasahero sulod sa jeepney. Makabig ang ilang pagtagad ngadto sa uhipan nga nagkamang-kamang sulod sa sakyanan. Dinhing bahina mopasalir ang mga badlongon sa ilang tinonto. Mohinok sila’g panguot sa bolsa ug bag sa mga pasahero aron kuhaon ang kuwarta ug ubang valuables. Pagbantay kamo niining maong estilo sa modus operandi. * * * Safety first! Mao gyod kini angay hunahunaon kanunay sa mga construction worker. Importante nga luwas ka sa peligro sa imong pagtrabaho. Ug niay pinobre kong sugyot! * Seguroa nga ang damba nga imong gitungtongan lig-on ug dili daling mahugmak ug mahulog ba hinuon ngadto sa ubos. * Isul-ob gyod kanunay ang hard hat. * Mag-amping sa pagdala sa mga kabilya, tubo, antena ug ubang metal labina kun ikaw nagtrabaho duol sa mga linya sa kuryente ug sa uban pang energized electric supply facilities aron malikayan ang aksidente nga makuryentihan. * Ayaw guniti ang mga linya sa kuryente nga maduol nimo. Hunahunaa kanunay nga live wire kini. * Kun pinutos ang wire, sutaa kun wala bay bahin sa putos niini nga napanit kay kuyaw nga makuryentihan ka kun mahikapan mo ang napalit nga bahin niini. * Ayaw hikapa ang butang o tawo nga nasabod sa kuryente kay tingalig makuryentihan ka usab. * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=447095&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Balabag ni Mike Rama</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>March</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Atubangonon nga problema ni Mike Rama ang pagsuki sa mga kapitan sa dakbayan sa Sugbo nga maisip karong balabag sa iyang politikanhong laraw paghulip kang Tomas Osme&amp;ntilde;a paggunit sa renda sa pangagamhanan sa dakbayan. Nasayod ko nga nasayod si Mike sa maong balabag. Kining estoryaha kaniadto pa kini magtuyok sa mga tapokanan sa mga ‘political animal’ sa south ug north district. Matud sa estorya, si Mike maayo lang mamikpik sa abaga, apan lawom og bulsa. Tingale, wala lang masabti sa mga kapitan ang estilo ni Mike. Apan karon lang kining panahona midako ang estorya sa dihang 40 sa 80 ka mga kapitan sa siyudad mipadayag sa ilang pagbasura kang Mike Rama pinaagi sa manifesto, ug miduso sa del Mar-Osme&amp;ntilde;a ticket. Gigamit nila ang isyu nga wala sila matagbaw sa dinad-an ni Mike sa City Hall samtang tua si Tomas sa Amerika nagpatambal sa iyang kanser sa pantog. Unsaon naman lang ang laraw ni Mike? Dili usab makiangayon kung hingpit nga ipadaplin si Mike. Taas na siya og kasinatian. Taas usab siya og politikanhong panglantaw ug damgo alang sa dakbayan. Gidayeg gani sa kadaghanan ang iyang unang warning ngadto sa mga taspokan ug kawatan sa Cebu City Hall. Apan, unsaon man lagi niya nga wala man gyuy gusto ang mga kapitan niya? Kun si Iyo Antoy atong pangutan-on, tingale mangutana usab siya: Unya, ang mga kapitan ra ba diay ang mobotar? Hehehe! Bitaw, sa nangaging mga eleksiyon, ang mga kapitan nahimong instrumento sa kadaogan sa usa ka kandidato, ilabi na sa pagka-mayor. Matag eleksiyon, ang mga kandidato magtandiay dayon og gidaghanon sa kapitan nga nagsuporta kanila sa pagtuo nga makatabang kini sa ilang makinarya. Subo lang palandungon nga adunay mga kapitan nga modawat sa pikas ug pikas, wala ug tuo. Parehas sa kapitan nga akong nailhan, sipsip kaayo sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok Kauswagan pero ang iyang asawa usab ang lider ni Atan Guardo sa barangay, sa pagtuo nga wala sila mahibaw-i sa ilang raket. Apan ini’g talikod nila ang ubang mga kapitan, kagawad ug mga konsehal sa siyudad magdungan og libak nila. * * * Niadtong Lunes, gituki nato ang isyu sa computer sa kagamhanan sa dakbayan sa Lapulapu. Sentro sa atong komentaryo ang kredibilidad ni Efrain Pelaez. Akong punto mao nga nawala ang kredibilidad ni Pelaez sa iyang pagpaka-aron-ingnon nga “anti-graft crusader” karon nga mipahibalo siyang modagan pagka-mayor sa dakbayan sa Lapulapu. Pero sa mao nato nga komentaryo, wala ko masayod nga aduna diay loyal kang Pelaez nga nasakitan. Okay kaayo alang sa usa ka kolumnista nga makadawat og reaksiyon sa isyu nga gituki sa lindog niini. Apan ang komentaryo sa usa ka nagpailang taga dakbayan sa Lapulapu nga nagdala niining numero 09296476507 makapapikal kaayo kanako. Tiaw mo nang gawas sa iyang kasuko nganong gibirahan nako si Pelaez, gipasanginlan pa gyud kong “nabayran” sa mga Radaza. Paet! Kun nakaila mo niining tawhana, wala gyuy batasan. Diay iyang message nga bisan ang patay mapikal: “Khbw ka? Usa ray komentaryo sa mga tawo nakabasa sa imo kolum... Paryente mo ni cris saavedra! Si cris pakawala ni tomas para dauton si gwen... ikaw pud pakawala ni boy para dauton si pelaez... He he.. Tingale no? Saavedra man diay mo pareho!” Grabeng nakatamay sa akong apelyido. Tsk Tsk Tsk! Maayong masayod mo nga wala gyud ko makaila niining Cris Saavedra. Ambot taga diin ni nga Saavedra si Cris nga sulod sa 14 ka tuig nako niining Banat News, nailhan na siya sa publiko niadto ra man nga gi-expose niya ang giingong panguwarta sa pamunoan ni Gob. Gwendolyn Garcia tungod sa pagpatukod sa Cebu International Convention Center (CICC) ug sa isyu sa decorative lampposts. Nakabasa ba gud kamo nga kanunay ko nga nag-aleluya kang Cris dinhi niining Tikdol sa Pordoy? Karon pa ko. Sulod sa 11 ka tuig nako nga pagsulat niining Tikdol sa Pordoy, karon pa ko makasugat og reader nga maoy magbuot unsaon pagsulat akong lindog. Nayabag na! Tiaw mo nang gimandoan ko sa maong texter nga pa-survehon sa Lapulapu aron mahibaw-an kuno nako ang pulso sa mga tawo sa maong dakbayan kinsa nilang Pelaez ug ni Radaza ang gusto sa katawhan. Paet! Kay ganahan ang mga tawo sa Lapulapu kang Pelaez — sumala sa pangangkon sa maong texter – dili na lang diay kita mokuwestiyon sa iyang kredibilidad? Ang punto nganong miingon kong kuwestiyonable iyang kredibilidad mao ang pagpasaka niya og kaso ngadto sa Ombudsman tungod sa P49 mil nga computer workstation. Magamit kini isip isyu sa eleksiyon batok kang Radaza nga alang nako dili maayo nga paagi. Dili patas! Dili naman kini bag-o nga stratehiya sa tawong gustong mo-itsa sa kalo ngadto sa politika. Hapit tanang managkontra sa politika modangop sa Ombudsman lahos ngadto sa korte aron adunay magamit batok sa usa’g-usa panahon sa kampanya. Kun himuon kini ni Mayor Arturo Radaza, labaw nako siyang kunis-kunison sa akong lindog. Sa upat ka tuig nakong pag-estudyo sa balaod, natimbang-timbang nako nga kining maong mga buhat sa mga gagong politiko ug mga “would-be politician” sama kang Pelaez nakapadaghan sa mga kasong nagtipun-og sa korte. Kalas-kalas lang sa ‘resources’ sa atong hudikatura. Sa mga kasong administratiba nga nadesisyonan sa Korte Suprema, daghan ang “facts” sa kaso nga tataw kaayong paggukod lang sa kaatbang sa politika. Wala ko mag-ingon nga ingon niini ang laraw ni Pelaez. Apan sa iyang gibuhat hangtod sa iyang pagpahibalo nga modagan diay siya og mayor, naguba iyang kredibilidad isip “graftbuster” sa Lapulapu.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=447428&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kasaba sa videoke</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>March</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>&amp;quot;Good day, Sir. Naa lang koy isumbong bahin sa namaligya og shabu diri sa barangay Mantuyong, Mandaue City. Naa ni sa sityo Asinan. Ang ngalan sa tigpayuhot mao sila si (gipugngan lang una ang pangalan).&amp;quot; -- 0922-6030792 Atong sangpiton ang atensiyon sa mga brgy. opisyal sa Mantuyong sa paghatag og pagtagad niini. Mas maayong ma-counter check kini ninyo. Palihoka ninyo ang inyong mga tanod aron masubay kini ug masuta kun unsa kini ka tinuod. Sumala sa atong texter, sila si Babok ug Dico ang tigpayuhot diha sa sityo Asinan. Palihog sutaa! * * * &amp;quot;Good day, Sir. Ako lang ireklamo kining kasaba sa videoke diri sa among barangay sa may Tambisan, Labangon. Saba kaayo, di mi katulog. Wa gyoy nakabadlong.&amp;quot; -- 0919-3870260 Angay i-regulate ang gikusgon sa pagtugtog sa&amp;nbsp;maong videokehan aron dili makatugaw sa mga silingan. Labing maayo nga magpadangat kamog reklamo ngadto sa barangay. Public nuisance kana. Kinahanglang mosubmiter kamo’g pormal nga reklamo aron mahatagan kanag tukmang aksiyon. * * * &amp;quot;Sir, grabe kadaghang fixer diha sa LTO sa Cebu. Usa ko ka driver ug ako gyod nakita unsa kadaghan sa fixers nga mosulod-gawas sa LTO. Wala gyoy nakabadlong.&amp;quot; -- 0916-9132667 Katuohan nga walay nakabadlong sa mga fixer nga nag-operate sa mga buhatan sa LTO kay may pasangil man gani nga dunay pipila ka badlongong kawani sa maong buhatan nga niapil pod (sideline) sa pag-fixer. Makauuwaw ning maong buhat. Ug dili sila makabadlong kun sila mismo misalga sa maong binuang. Makapahisagmuyo ni. Pero kun maoy tinuod, angayan gyod tang magbantay aron dili mabiktima. Dakog papel ang LTO sa pagsumpo sa mga fixer sa ilang buhatan kun ila kining seryosohon. Wala may mahimo ang mga fixer kun dili nila dawaton ang mga transaction niini. Hope springs eternal. Busa molaom lang gihapon ta nga masumpo sa hingpit sa umaabot nga mga adlaw ang mga fixer diha sa LTO. * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=447622&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang tambag</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>March</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka tawo ang gipangutana kun unsay iyang sekreto nga buotan man siya kaayo. Ang tawo mitubag: “kini tungod kay akong gitratar ang akong isigkaingon nga anaa na sa baba sa kamatayon...” Pamalandong Mubo ra ang panahon mao nga dili nato usikan ang paghimo og maayo aron dunay nindot nga handumanan nga bawunon ang si bisan kinsa nga mamatay pud puhon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=447625&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Iwas sa maaalat kung may altapresyon</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>March</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ISA sa apat na Pilipino ay may altapresyon. Kapag uma&amp;shy;abot na sa edad 60, isa sa dalawang Pilipino ay may altapresyon na. Kung mataas sa 140 over 90 ang iyong presyon, may altapresyon o high blood pressure ka na. 1. Umiwas sa maaalat na pagkain. Ang pinakabawal sa may altapresyon ay ang maaalat na pagkain tulad ng canned goods, hamon, mga sarsa, at iba pa. Ang mga instant noodles ay napakataas din sa asin. Ang ginagawa ko ay kinakalahati ko lang ang seasoning ng noodles, pagkatapos ay kalahati rin lang ang dami ng sabaw. Sa ganitong paraan, kalahati lang ang alat na makakain ko. Sa bawat pagbabawas ng asin sa pagkain, bababa ang inyong presyon. Ito ay dahil ang asin ay nagre-retain ng tubig sa katawan, na magdudulot ng altapresyon. 2. Kung ano ang timpla ng pagkain, huwag nang dag&amp;shy;dagan ng sawsawan. Alam kong masarap ang toyo, patis, bagoong at mga seasoning, pero maaalat po ito. Kung okay lang sa iyo, mas maigi pa ang suka o calamansi bilang kapalit. 3. Iwas alat, iwas kanser pa. Ayon kay Dr. Antonio Villalon, isang tanyag na espes&amp;shy;yalista sa kanser, ang paggamit nang maraming toyo, patis at bagoong ay puwedeng mag-trigger ng kanser. Nakakatakot hindi ba? Ang sabi ni Dr. Villalon, maaaring may lahi ka na ng kanser. At kapag “nagising” ang selula natin ng mga masasamang pagkain, ay puwede maging kanser ito. Puwera sa maaalat, umiwas na rin sa mga pagkaing sunog (smoked foods), inihaw, matataba at hilaw (tulad ng kilawin). 4. Hindi mabisa ang pineapple juice sa altapresyon. Ang pineapple juice ay may vitamin C na masus&amp;shy; tansya, ngunit hindi po ito lunas sa altapresyon. Marami ang may ganitong maling akala. Ang pinakamabisa sa lahat sa pag&amp;shy;baba ng presyon ay ang pag-iwas sa maa&amp;shy;alat at pag-inom ng gamot sa altapresyon. Magkonsulta sa inyong doktor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=447695&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bukambibig ni Atong si GMA sa jueteng operations niya</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>March</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>DAPAT paimbestigahan ni Justice Sec. Raul Gonzales ang provincial prosecutor ng Camarines Norte dahil mukhang kumampi ito sa jueteng lord na si Atong Ang. Ni-raid kasi mga suki ng Task Force Maverick ng CIDG ang jueteng dens ni Atong sa Camarines Norte noong Lunes at aabot sa 61 katao ang nahuli subalit pinakawalan sila “for further investigation” ni provincial prosecutor Omar Manlapuz. Itong RFI mga suki ang inaabusong dahilan ng mga prosecutor para “kumita” at napatunayan ‘yan sa kaso ng mga “Alabang Boys.” Kaya’t kahit malakas ang ebidensiya ng CIDG raiders laban kay Atong, pinakawalan ni Manlapuz ang mga jueteng personnel niya at marami ang nagdududa na may involve na&amp;nbsp;&amp;nbsp; “pitsa.” Ano sa tingin n’yo mga suki? Hehehe! Magaling tala&amp;shy; gang umiwas sa gastos si Atong, di ba Camarines Norte Gov. Teopoco Sir? Kumusta na kaya ang protesta ng kalaban niya laban ke Gov. Teopoco? Kung sabagay, maraming koneksiyon sa gobyerno si Atong dahil mismong si President Arroyo ang bukambibig niya sa jueteng operations niya hindi lang sa Camarines Norte kundi maging sa Cavite at iba pang parte ng Luzon. Sa ngayon, idinagdag pa ni Atong sa listahan ng coddler niya si Senate President Juan Ponce Enrile. Subalit pinatunayan naman ng mga tauhan ni CIDG director Chief Supt. Raul Casta&amp;ntilde;eda na hindi lahat kayang lagyan ni Atong at sinalakay ang mga puwesto niya sa Labo at Mercedes, Camarines Norte noong Lunes at umabot sa 61 katao ang naaresto. Nakakumpiska pa ng aabot sa P34,000 bet money at jueteng paraphernalia ang mga CIDG raiders subalit mukhang hindi pa sapat na ebidensiya ito ayon kay Manlapuz na bumawi naman at nag-set ng preliminary investigation ng kaso laban sa mga inaresto sa Marso 27. Habang nagkandalaiti sa galit ang CIDG raiders laban sa desisyon ni Manlapuz, si Atong naman ang malakas ang halak&amp;shy;hak habang idinideposito sa banko ang salaping nalikom niya sa jueteng operations n’ya. Get’s n’yo mga suki? Sinabi ng mga kausap ko, ang jueteng operations ni Atong sa Camarines Norte ay “boca” lang o binabanggit lang ang numerong magiging winning combination. Halimbawa noong isinagawa ang raid ang “boca” ay 10-11. Ang ibig sabihin ng “boca’ mga suki, dinadaya ni Atong ang mga parukyano niya dahil ang winning combination ay kinukuha sa palabas sa TV. Kaya bihira ang mananalo sa pa-jueteng ni Atong. Hindi lang ‘yan. Hindi rin nagbibi&amp;shy;gay ng lingguhang intelihensiya sa PNP at iba pang sangay ng gobyerno si Atong kaya mabilis mapuno ng salapi ang bulsa niya. Hehehe! Madiskarte talaga si Atong, ano mga suki? Kung sabagay, si dating President Erap Estrada nga eh niloko niya, ito pa kayang mga inosenteng constituents ni Gov. Teopoco. Tiyak, tulad ni Cavite Gov, Ayong Maliksi, hindi aaksiyon si Gov. Teopoco laban sa pa-jueteng ni Atong sa kanyang probinsiya, di ba kaibigang Atty. Rey Esme&amp;shy;ralda ng NBI? Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=447701&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Logging sa Bohol</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>March</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>&amp;quot;Good day. Concern lang ko diri sa Bohol. Grabe man ang illegal logging diri. Ang nakaapan kay ang nahingtungdang ahensiya sa kagamhanan wa man magpakabana. Alaot mi diri sa umaabot nga mga adlaw. Wala nay dagkong kahoy nga makatabang kun adunay mga pagbaha. Diri ni sa Getafe ug Inabanga, Bohol.&amp;quot; -- 0927-9428206 Kun tinuod ning imong gisumbong, higalang texter, labing maayo nga mopadangat kag sumbong ngadto sa kagamhanan lokal sa inyong dapit. Mahimong mosumbong ka ngadto sa lokal nga mga opisyal sa Getafe o sa Inabanga mahitungod niini. Basin diay wala silay kasayoran bahin sa illegal nga pagpamuril sa mga kahoy diha sa Getafe ug Inabanga -- kun aduna man gyu’y ingon niini nga kalihokan, maong wala kini maaksiyoni. Aron matagad kag dali, maoy duola ang mga municipal councilor nga maoy chairman sa Committee on Environmental Management. * * * &amp;quot;Sir, naa lang koy ireklamo kalabot ning tunghaang high school sa Pulpogan, Consolacion, Cebu. Morag dili maayo ang gibuhat nila sa mga estudyante kay ang bayad sa testpapers tag P30.00 kay kuno ang uban ini isuweldo sa utility nga maoy molimpiyo sa ground ug opisina nila. Ang uban pa ani ibayad pa kuno sa tubig nga gi-supply sa eskuylahan. Ug karong bag-o gikolektahan na pod og tag P14.00 kada usa ang mga estudyante kay ipalit og hollow blocks aron ikoral sa eskuylahan. Maayo unta masusi ni sa DepEd.&amp;quot; -- 0922-5275296 Para nako, dako ra nang bayranan sa testpapers nga P30.00. Kana hinuong ubang mga kontribusyon, okey ra man kana basta dili lang compulsory. Giklaro sa DepEd nga walay compulsory contribution sa mga publikong tulunghaan. Pulos lang voluntary contribution nga sa ato pa, walay pugsanay. Usahay sab magkasabot ang mga ginikanan ug magtutudlo nga sakop sa PTCA sa pagtampo-tampo alang sa usa ka proyekto sa eskuylahan ug uban pang katuyoan. Okey ra kini basta dili lang lagi pugsanay. Sa laing bahin, bukas kining lindog alang sa pagpasabot sa mga magtutudlo sa high school diha sa Pulpogan sa ilang habig. * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=447931&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>One man, one vote</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>March</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>IMINUNGKAHI ni Senate President Juan Ponce Enrile&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang pagsabatas ng karagdagang 100 congressional districts. Translation: ang dating 250 congressmen, magi&amp;shy;ging 350 na. Ang basis ni SP Enrile ay ang 2007 census kung saan natagpuang 88.57 million na ang total population ng Pilipino. Nang ipinasa ang Saligang Batas noong 1987, nakasaad na ang maximum na bilang ng congressmen, kung hindi dagdagan ng batas, ay 250. Kasama na rito ang mga party-list members. Nakasaad din na dapat ay may isang kinatawan kada 250,000 katao. Ang population noon ay 56 Million pa lang. Sa bilang ngayon na 88.57 Million, divided by 250,000, mahigit kumulang 350 na dapat ang wastong bilang ng congressmen. Ang kahalagahan ng formula (250,000 to 1) ay hindi lang upang lagyan ng ceiling ang kakatawanin nang epektibong mapaglingkuran ng ating congressmen, importante din upang masigurong magkakapareho ang size ng lahat ng distrito at ang boto ng isang Pilipino ay katimbang ng kanyang kapwa Pilipino. Noong unang ginuhit ang mga congressional districts sa bansa, nakasisiguro tayo na equal weight ang boto ng isang taga 1st district ng Maynila sa botante, halimbawa, ng 4th district ng Pangasinan. More or less magkapare&amp;shy;hong 250,000 ang residente ng lahat ng distrito. That was 20 years and 32.57 Million people ago. Ngayon ay siguradong hindi na pantay ang population sa bawat lugar. Lalo na sa mga lungsod na patuloy pa ring dinadagsa ng taga probinsiya. Ang Quezon City, halimbawa, na may 4 districts, kung susundan ang kasalukuyan niyang bilang na 2.68 Million ay entitled na dapat sa 10 districts&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; (2.68 Million divided by 250,000). Kung hindi ito baguhin, mangangahulugan na 2.68 Million divided by 4 o average ng 670,000 population per Congressional district. Ang tawag sa prinsip&amp;shy;yong ito ay one man, one vote. Gina&amp;shy;gamit itong slogan tuwing may panuka&amp;shy;lang iwasto ang mga imbalance sa voter representation. Kapag nga naman hin&amp;shy; di baguhin ang kasalu&amp;shy;kuyang districting plan, mananatiling ang Manila congressman (6 districts with 1.7 million population) ay may constituent&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; na 250,000 habang ang&amp;nbsp;QC congressman ay may constituent na 670,000. Malinaw tuloy na mas matimbang ang boto ng Manilenyo sa boto ng resi&amp;shy;dente ng Quezon City. Hindi ito naaayon sa prin&amp;shy;sipyo ng isang demokras-ya kung saan dapat ang lahat ay pantay pantay. Long overdue na ang&amp;nbsp;isang pangkalahatang redistricting law. Bravo Mr. Se-&amp;nbsp;nate President!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=447949&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dapat nang resolbahin ang Dacer-Corbito case</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>DAPAT resolbahin at isarado na ang Dacer-Corbito double murder case. Ito ang kapuwa paniniwala namin ni Presidente&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Erap at ng aming panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development, at ng Congressional Oversight Committee on Labor and Employment. Masyado na kasing pinahahaba at ginagamit ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ilang indibidwal sa ating bansa ang naturang isyu sa pagpa&amp;shy;palutang ng mga haka-haka, ispekulasyon at&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; iba pang motibo kaugnay ng naging pagkawala ni PR man Bubby Dacer at kanyang driver na si Emmanuel Corbito. Mayroon pa nga diyang ilang nagpapalutang ng po&amp;shy;&amp;shy;si&amp;shy;bleng anggulo umano na baka raw isangkot ni dating police Senior Superintendent Cesar Mancao si Pre&amp;shy; si&amp;shy;dente Erap sa naturang kaso. Pero malinaw naman ang mga impormasyon at kato&amp;shy;tohanan na walang kinalaman si Presidente Erap o sinu&amp;shy;man sa aming pamilya sa naturang kaso. Sa totoo lang, masaya pa ngang kausap ni Presidente Erap si Bubby Dacer ilang araw bago siya nawala, at mayroon pa nga siya noong ni-request na agad namang pinagbigyan ni Presidente Erap. Alam ng lahat ng ating mga kababayan na wala sa aming character ang gumawa ng pagdukot, pagpatay o anumang marahas na hakbang laban sa kaninuman. Mapatutunayan naman na wala kaming record ng pag&amp;shy;kadawit sa ganyang klaseng mga gawain. Kaysa patulan natin ang mga ipinalalabas na anggulo o ispekulasyon ng ilang in&amp;shy;dibidwal sa kasong ito ay&amp;nbsp;mas dapat na hintayin na lang natin na maisapubliko ang mismong affidavit ni Man-&amp;nbsp;&amp;nbsp; cao tungkol sa kaso kapag umuwi na siya ng Pilipinas. Ang mahalaga sa amin&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ay sabihin lang ni Mancao&amp;nbsp;ang buong katotohanan at pa&amp;shy;wang katotohanan lang, at kami naman ay nanini&amp;shy;walang ma&amp;shy;pa&amp;shy;tutunayan na hindi kami sangkot sa ka&amp;shy;song iyan. Kami ay walang dapat ipangamba sa magiging affi&amp;shy;da&amp;shy;vit ni Mancao at sa pag&amp;shy;bubu&amp;shy;kas muli ng im&amp;shy;bes&amp;shy;ti&amp;shy;gas&amp;shy;yon sa naturang usapin dahil alam namin at alam ng lahat ng ating mga kababa&amp;shy;yan na ma&amp;shy;linis ang aming kon&amp;shy;sen&amp;shy;sya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=448301&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bernard Madoff/Celso de los Angeles</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MAY katapat si Celso de los Angeles sa Amerika, na nan&amp;shy;loko rin ng libu-libong tao at korporasyon. $50 bilyon ang kanyang nakuha at winaldas, linustay, ginamit, pinaikot at tuluyan nang nawala! Kailan lang, ay linitis na siya sa isang korte sa Amerika, at umamin ng sala si Bernard Madoff sa mga akusasyon sa kanya. Sesen&amp;shy;tensiyahan na siya sa mga darating na araw. May ilan sa mga naloko nitong taong ito ang nagpakamatay na dahil sa pagka-wala ng mga pinasok nilang malalaking halagang pera. Libo-libo ang nasirang mga buhay, may mga hindi naman mayaman na naglagay rin sa mga pakanang ne&amp;shy;gosyo nitong taong ito. Parang kwento rin ni de los Angeles hindi ba? Ang malaking pagkakaiba lang ay umamin na ng kamalian si Madoff, at humihingi pa ng patawad&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa mga naloko niya. Si De los Angeles, tuma&amp;shy;tanggi pa, nangangatwiran pa, mayabang at maangas pa, kahit kaharap pa ang mga niloko niya! Kailan lang, matapos ang pagdinig sa Senado at na-ka&amp;shy;balik na sa lunggang balwarte niya sa Sto. Domingo, Albay, may mga patutsada pa siya sa mga Senador na namumuno sa imbestigasyon sa kanyang gumuhong Legacy Group of Companies. Inakusahan niya si Sen. Mar Roxas na namumulitika lang daw, kaya pinag-iinitan siya. Ganyan na lang talaga ang nasasabi ng walang masabi. Ano naman ang bigat ng kanyang mga patutsada sa Senador, kumpara sa mga akusasyon sa kanya na manloloko at magnanakaw ng pera, kinabukasan at panga&amp;shy;rap ng milyon-milyon? At lumalabas na ang mga katunayan ng kanyang kasa&amp;shy;maan, sa mga lumalantad na testigong nagbigay na ng mga sinumpaang salaysay. Ngayon, dahil sa pag&amp;shy; diskubre ng mga transaksyon na pinaikot-ikot lang ni De los Angeles sa mga kompanya niya ukol sa isang islang pag-aari din niya, nakita kung paano nasisipsip ang mga perang pinapasok ng mga biktima niya, na ginagamit naman sa mga personal na bagay, pati na sa pagkampanya para maging alklade ng Sto. Domingo, Albay. Sigurado ako, na kung walang sasalba na malaki at makapangyarihang tao kay De los Angeles, mahahatulan din ito at makukulong ng matagal na panahon katulad ni Madoff. Maaaring maangas pa siya ngayon, pero malapit nang bumagsak ang espada ng hustisya sa bunbunan niya. Mga patusada niya sa mga nag-aakusa sa kanya ay tatawanan na lang kapag nasa likod na siya ng mga malalamig na rehas ng kulungan, at kapag binawi na ang lahat ng tinatago pa niyang kayamanan para ibayad sa mga sinira niyang buhay!&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=448303&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa hawanang sagrado</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>March</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MARSO 15, 2009: &amp;nbsp;Ikaduhang Domingo sa kuwaresma Mga Pagbasa: &amp;nbsp;Ex 20:1-17/Sal 19:7-14 /Rom 7:13-25/Jn 2:13-22 Kun maghisgut kita og templo sa konteksto sa mga Judio, kini simbolo sa ilang pagka-sila ug mahinungdanon kining bahin sa ilang kinabuhi ingon nga usa ka nasud ug katawhan ni Yaweh. Nan, kay sentro man halos sa tanang kalihukan, mahimo usab kini nga sentro usab sa ekonomikanhong kalihukan. Ang atong Ginoo, gibati og tumang kapikal tungod sa binuhatan sa mga kadagkoan nga imbis motahud sa kasagrado sa templo, nahimo naman hinuong mitugot nga daw ibaliwala lamang ang kabililhon ug kasagrado sa maong dapit ingon nga dapit sa pag-ampo. Dugang pa, ang atong Ginoo buot mopalutaw sa linain nga pagsabot sa templo ingon nga iyang lawas. Ang maong templo ingon nga pukanon pinaagi sa kamatayon, ang magmadaugon human sa tulo ka adlaw. Butang nga wala hisabti sa mga tawong naminaw kaniya. Kita gidapit sulod ning panahon sa kwaresma sa paghimo og usa ka linain nga panaw uban ang mahilomon ug maampoong kahilom kun nitubo ba kita ingon nga lawas mistiko ni Kristo o nagpabilin pa ba kitang kutob lang sa pagsabot sa balay-alampoanan ingon nga bugtong hawanan nga sagrado.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=448512&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Premeditated cheating</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy &amp;quot;Amba&amp;quot; Seeres</author>
<date>
<month>March</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ANG aking nakababatang kapatid na si Ike ang unang nagbabala sa taumbayan tungkol sa malawakang pan&amp;shy; daraya na maaring mangyari sa darating na elek&amp;shy;syon, sa pamamagitan ng tinatawag niyang computerized cheating at siya rin ang unang gumamit ng kata-gang ito. May karapatan si Ike na magsalita tungkol sa com-pu-terized cheating. Dati siyang Director General ng&amp;nbsp;&amp;nbsp; National Computer Center, dating Director General din siya ng National Crime&amp;nbsp;Information System, dating Com&amp;shy; missioner&amp;nbsp;ng Y2K Commission at dalawang beses siyang naging Chairman ng Modernization Committee ng Co&amp;shy;melec, kung saan na-appoint siya jointly ng Comelec at ng Senado. Ayon kay Ike, hindi naman talaga fully automated&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang gagawing election taliwas sa sinasabi ni Chairman Melo, dahil manual din ang botohan sa paggamit ng paper ballot na binabasa ng Optical Mark Reader (OMR). Ayon kay Ike, automated nga ang pagbilang ng boto&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa pamamagitan ng OMR, ngunit hindi ibig sabihin na hindi na ito madadaya, dahil ang mga resulta ng botohan ay ililipat pa sa personal computer (PC) upang ma-transmit sa canvassing center, at dito raw maaring mangyari ang dayaan, dahil madaling ma-hack o mabago ang totoong resulta ng halalan. Sinabi rin ni Ike na ayon na rin sa Comelec, halos ka&amp;shy;la&amp;shy;&amp;shy;hati lang ang nagawang biometric database, kaya halos kalahati ng mga botante ang mahihirapang kumuha ng balota, dahil hindi sila basta bastang mapatunayan ang kanilang identity. Dagdag pa diyan, sinabi ni Ike na magi&amp;shy;ging magulo ang paghahanap ng mga pre&amp;shy;sinto, dahil ang dating 200,000 precincts ay ginawa na lamang 80,000 na clustered precinct. Sa pananaw ko naman bilang abogado, mukhang naka set-up ang darating na eleksyon upang magiging mas madaling dayain, sa ma&amp;shy; daling salita, parang premeditated cheating na nga ang mangyayari. Ito kaya ang da&amp;shy;hilan kung bakit halos nag-aagawan na nga&amp;shy;yon ang mga ka&amp;shy;kampi ni Mrs. Arroyo na ma&amp;shy;ging&amp;nbsp;presidential can&amp;shy;di&amp;shy;date&amp;nbsp;ng administration? Dahil alam nilang kung sino man ang ma-annoint niya ang siyang mananalo dahil sa sadyang panda&amp;shy;raya? Ito nga siguro ang dahi&amp;shy;lan kung bakit pati si Bro.&amp;nbsp; Mike Velarde&amp;nbsp;ay nanana&amp;shy;gi&amp;shy;nip na ring maging presi&amp;shy;den&amp;shy;te, kung siya nga raw ay bibig&amp;shy;yan ng support ng mga Obispo. Tiyak na hang&amp;shy;gang panaginip na lang si Bro. Mike, dahil mala&amp;shy; bong ma&amp;shy;bigyan siya ng support ng mga Obispo, dahil na&amp;shy;ha&amp;shy;lata na ng mga Obispo na ma&amp;shy;labo na ang kanyang itinu&amp;shy;turo sa kanyang mga taga-sunod, dahil lumalayo na ito sa wastong itinuturo ng simba&amp;shy;han, at kulang na lang na siya ay patalsikin sa Simbahang Katoliko. Kung mangyari man ang panaginip ni Bro. Mike, siya na ang pinaka unang president na nauna na ang plunder charge bago pa siya ma&amp;shy;halal. Kung alam ni Bro. Mike na dadayain ang election, bakit pa niya pi&amp;shy;napa&amp;shy;naginip na tumakbo kung siya nga ay totoong nasa panig ng katoto&amp;shy;hanan at kabanalan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=448559&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pati kapamilya, hindi pinalampas!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAKAPANAYAM ng ABS-CBN ang mag-ina ni Celso de los Angeles. Sila’y kinasuhan din ng syndicated estafa kasama ang iba pang mga opisyal at empleyado ng Legacy Group of Companies. Handa ang dating asawa ni De los Angeles tumestigo laban sa kanya, alang-alang sa kanilang mga anak na ginamit din ng kanilang ama sa mga kawalanghiyaan niya sa negosyo. Paliwanag pa ni Connie Panlilio-de los Angeles na iniwan niya si Celso noong 1984 dahil sa walang tigil na pamba&amp;shy;babae nito, at wala siyang kinalaman sa pag&amp;shy;papa&amp;shy;takbo ng Legacy. Nagulat na lang nga ang anak nang big&amp;shy;laan na lang siyang nagkabahay, na hindi naman niya kailangan. Ginamit lang ni Celso ang kanilang mga pangalan para makabuo ng legal na korporasyon, pero wala silang kamay sa pagpapatakbo ng Legacy. Lahat daw ay si Celso de los&amp;nbsp;Angeles, ayon pa kay Connie. Ang kanilang panga&amp;shy;nay na anak ay pinapirma nga halos katatapos lang ng kolehiyo! Ganun kasama ang taong ito, na ginamit pa ang asa&amp;shy;wa’t mga anak sa mga kalokohan niya. Hindi man lang niya pinalam&amp;shy; pas na lang ang pamilya niya. At ngayon, sa ayaw nila’t sa gusto, dawit na rin ang mga pangalan nila nang wala silang kamalay-malay. Hindi niya man lang inisip ang epekto nito sa mga buhay nila, kahit ano pang paliwanag niya na hindi naman sila ang nagpatakbo ng kompanya. Angkinin at akuin man niya ang lahat, De los Angeles pa rin ang dadalhing pangalan ng kanyang mga anak! Ang dating asawa pa nga ay puwedeng mabura na ang apelyido, pero paano ang mga anak? Kung totoo nga na wala silang kinalaman at kasalanan sa gulo ng Legacy, at handa silang tumestigo laban kay Celso de los Angeles, tunay na nakakaawa nga sila. Ma&amp;shy;aaring sustentado sila at hindi naman naghihirap, pero ngayon na lumalabas na ang pinansusustento ni Celso ay pera pala ng mga niloko niya, hindi na magiging tahimik ang mga buhay nila. Para na rin silang ipinako sa krus. Nang patapos na ang panayam sa mag-ina, dalawang mga pahayag nila ang naukit sa aking isipan. Tinanong si Connie kung ano ang payo niya sa dati niyang asawa, at kaagad niyang sinabi na magpatingin na siya sa isang psychiatrist, dahil sira nga ang ulo niya kaya niya naga&amp;shy;gawa ang lahat ng ginawa niya na may kaugnayan sa Legacy. Natawa ako doon dahil sang-ayon ako na kaila&amp;shy;ngang magpatingin si Celso de los Angeles sa isang doktor, hindi dahil sira ang ulo niya, kundi pag-aralan ang pagkatao ng isang manloloko. At nang magpa&amp;shy;hayag ang anak na si Nico, naawa ako sinabi niya na hindi naman niya mapipili ang kanyang ama, at gagawin na lang niya ang lahat para linisin ang kanyang pa&amp;shy;ngalan. Napakatotoo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=448562&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bigwasan, gumagamit ng pekeng protocol plates at 'wangwang'</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>16</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NINGAS-KUGON ang mga awtoridad partikular ang Land Transportation Office at Philippine&amp;nbsp;National Police sa pagdakma sa mga abusadong gumagamit ng pekeng protocol plates, commemorative plates at mga di-awtorisadong blinkers at wangwang. Patuloy ang mga abusado sa pagdidis&amp;shy;play ng mga plakang para lamang sa mga matataas na opisyal ng pamahalaan para makaiwas sa huli at makalusot sa masikip na trapiko. Karaniwang gina&amp;shy;gamit ngayon ng mga mayayabang at abusadong motorista ay “plate number 4” na para lamang sa House Speaker. Nagkalat umano ang “No. 4” plate at hindi malaman kung saan nanggagaling. Noon pa nagbanta ang PNP na lahat ng mga motoristang may pekeng protocol plates ay huhuli&amp;shy;hin. Hindi raw dapat ginagamit ng kung sinu-sino ang mga plakang para lamang sa mga matataas na pinuno ng bansa. Hindi ito dapat abusuhin. Ayon pa sa PNP, pati ang mga may hindi awtorisadong “wang&amp;shy;wang” at blinkers ay huhulihin. Ang paglalagay ng “wangwang” ay mahigpit na ipinagbabawal. Huhu&amp;shy;lihin daw ang mga drayber at i-impound ang sasak&amp;shy;yan. Subalit hindi natutupad ang babala ng mga awtoridad sapagkat patuloy pa rin ang mga abusado at mayayabang na motorista sa kalsada. Patunay sa pang-aabuso ng mga motorista sa paggamit ng protocol plates ay nang ireklamo ng mga staff ni House Speaker Prospero Nograles ang dala&amp;shy; wang sasakyan na gumagamit ng plate number 4.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang reklamong ito ang naging dahilan para manmanan ang dalawang sasakyan na may number 4. Nahuli ang may-ari ng mga sasakyan na isa lang palang empleado ng PLDT at nakatira sa isang subdibisyon sa Para&amp;shy;&amp;ntilde;aque. Bukod sa ipinagbabawal na paggamit ng protocol plates, napag-alaman ding hindi pa paso ang rehistro ng sasakyan at tinatakpan lamang ng plate number 4. Ini-impound ang sasakyan ng PLDT employee na nagngangalang Luis Lozano Jr. na taga-Merville Subd. Para&amp;ntilde;aque City. Nasa custody ng&amp;nbsp;Highway Patrol Group (HPG) si Lozano at iniimbesti&amp;shy;ga-&amp;nbsp;&amp;nbsp; han kung saan niya kinuha ang plate number 4. Hindi dapat ningas-kugon ang mga awtoridad sa pagdakma sa mga abusado at mayayabang na mo&amp;shy;torista. Lagi sanang tutukan o manmanan nang pala&amp;shy;gian ang mga abusado. Makatutulong din naman ang mamamayan sa pasakote sa mga abusado kung irereport ang mga ito sa awtoridad. Magtulung-tulong para mawalis na ang mga maaangas sa kalsada.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=448876&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Magkaisa para malabanan ang salot na droga</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>March</month>
<day>17</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HAPPY 23rd anniversary sa Pilipino Star NGAYON! Panahon na para tayong mga Pilipino na magkaisa at sama-samang&amp;nbsp;labanan ang droga. Ito ang naging panawa&amp;shy;gan ni President Gloria Macapagal-Arroyo sa lahat ng Pinoy na lumabas sa kanilang mga tahanan sa darating na Sabado (Marso 21)&amp;nbsp;at magtungo sa Cultural Center of the Philippines (CCP) complex upang ipahayag ang suporta sa pagsugpo ng salot na droga. Ramdam naman nating mga Pinoy kung ano ang dulot na perwisyo ng droga sa ating lipunan. Marami na sa ating mga kamag-anakan na nasira ang buhay matapos na malulong sa bisyong droga. Karamihan nga sa ating mga mayayamang angkan ang nalugmok sa kahirapan matapos na malulong sa bisyo. Maging ang ating hukuman ay nabahiran na rin ng masa&amp;shy; mang interpretasyon matapos na magkaroon ng suhulan isyu. At habang tumitindi ang bangayan sa hanay ng mga mahistrado at ang ating mga law enforcer ay nakangisi hang&amp;shy;gang tainga ang mga drug lord. Di ba mga suki! Ang mga krimen sa lansangan ay ang pinag-uugatan kadalasan ay dahil sa pagkalulong sa bisyong droga rin ang dahilan. At ang higit sa lahat ay ang pagkalulong ng mga kaba&amp;shy;taan sa droga na kadalasan ay ito rin ang sumisira sa kanilang pag-aaral. Ngayon mga suki, nais kung katukin ang inyong mga pintuan upang hikayatin na sumuporta sa malaking proyekto ni PGMA at ni chairman Genuino&amp;nbsp;hindi lamang itala sa Guinness Book of Record kundi ipakita mismo sa buong mundo na ta&amp;shy;yong mga Pinoy ay may pagkakaisang lumalaban upang sugpuin ang mapamuksang droga sa ating bansa. Natatandaan ko pa na noong 2003 ay inorganisa na ito ni Chairman Efraim Genuino ng Philippine Amusement and Gaming Corporation (PAGCOR) subalit hindi gaano nasuportahan ng mga ahensya at sambayanan kung kayat naging malamya ito. Subalit hindi sumuko si Genuino sa kanyang pakikipaglaban sa salot na droga kung kaya hinimok niya ang may 56 na ahen&amp;shy;sya ng pamahalaan upang mabigyan ng buhay at maiparating sa lahat ng ating kababayan na sa panahong ito maputol na ang pamamayagpag ng droga sa ating lipunan. Hehehe! Nasa tamang landasin ka chairman Genuino kaya’t saludo ako diyan. Ang pagtitipon-tipon nating mga Pinoy sa pakikipaglaban sa droga ay ganap na 1:00 ng hapon sa may CCP complex at sabay sabay tayong magmamartsa patungong Quirino grandstand sa may Luneta. Tiyak na makakasama natin ang mga matataas na opisyales ng ating pamahalaan at mga kinikilingan nating mga bituin sa movie industries.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=449123&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagdaginot</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>17</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Tungod sa kalibutanong krisis financial nga nasinati karon sa kalibutan, giawhag ni pangulong Gloria Macapagal-Arroyo ang mga opisyal ug kawani sa gobyerno nga magdaginot. Ang awhag sa pangulo nga magdaginot dili lisod nga sundon sa mga opisyal ug kawani sa gobyerno kay wa man kini magkinahanglan og kusog. Ang awhag sa pangulo puwede usab nga sundon sa mga tawo aron makatabang sa gobyerno sa pagdaginot. Apan kun giawhag sa pangulo ang iyang mga opisyal ug kawani nga magdaginot, magdaginot ba usab ang pangulo? Nagdaginot na ba usab siya? Kun wala! Way motoo niya ug igo lang siyang tando-tandoon o ba kaha pikatan sa iyang mga opisyal ug mga kawani. Sa iyang paglaag-laag sa gawas sa nasud ang pangulo magkuyog og usa ka batalyon nga kaalyado. Gani aduna pay mga panahon nga giapil sa pagpakuyog ang asawa ug pamilya sa iyang mga paboritong Senador ug Kongresista. Kay miawhag siya sa pagdaginot, magdaginot na upod kaha ang pangulo sa iyang mga biyahi sa gawas sa nasud? Sa iyang pagbiyahi sa gawas sa nasud dili na upod kaha siya magdala og usa ka batalyon nga kaalyado? Dili ikalimod nga kabahin sa trabaho sa pangulo ang pagbisita og kanasuran aron sa pagdani ug pag-agni sa mga magpapatigayon niini nga mobubo og puhonan dinhi sa atong nasud. Apan mas maayo seguro nga iyang minus-minosan ang gidaghanon sa iyang pakuyogon aron makadaginot upod ang gobiyerno sa iyang mga biyahi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=449132&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Nakalitan ang mga komyuter</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Tawag sa telepono nga atong nadawat gikan sa usa ka lungsuranon: “Nagpadayon ang pagdaug-daug sa mga PUJ drayber ngadto sa mga komyuter...Pakalitan ra tag strike...unya ang kagamhanan nangiyugpos lang.” Matud pa sa mga drayber dili kuno to strike kundili “protest rally” ang ilang gihimo. Miprotesta sila sa nagkataas nga multa sa mga sayop nga ilang nahimo. Strike man o protest rally, ang tinuod mao nga daghang mga komyuter ang nanga-stranded niadtong Lunes. Daghan ang wa makasud sa trabaho, daghang estudyante ang wa makasud sa ilang klase. Unsa may nahimo sa kagamhanan sa siyudad batok niining mga drayber sa depasaherong sakyanan sa ilang pagdaug-daog sa mga pasahero? Sige lag pangisog (kunohay) nga ilang tangtangan og prangkisa ang mga operator apan duna bay natangtangan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=449451&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Naunsa na ni uy!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Dili sayop sa usa ka tawo nga mahigalaon ka sa imong isigka-ingon. Daghan man gani ang miawhag gyud nga kinahanglang “friendly” kita sa tanan. Apan ang nakadaut lang kay wala makagusto si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a nga bisan ang iyang mga kontra giisip gihapon nga higala ni bise mayor Michael Rama. Ang kontra ni Osme&amp;ntilde;a nga iyang gipasabot mao sila si Gobernador Gwen Garcia ug si Jonah John Rodriguez, ang tawo nga nakonbikto sa korte sa pagbugal-bugal sa asawa sa mayor. Nakasabot ko sa baruganan ni Osme&amp;ntilde;a nga wala makapugong sa iyang gibati nga masuko ni Rama kay tiaw mo ba’y giisip man sa bise mayor nga higala niya si Rodriguez. Si Rama, gisaway sa mga opisyal sa Kapitolyo kaniadto dihang miluwat kini og pamahayag nga “dawat lang og limpyo” ang mga provincial officials kabahin sa “land swap deal” nga gisugyot sa mayor. Matud ni Osme&amp;ntilde;a nga gilabanan gyud niya niadto si Rama ug gani usa kini sa nakahaling ug nakapasilaob sa panagsumpaki nila ug sa gobernador. Giboyboy pa g’yod ni Osme&amp;ntilde;a si Rama nga atul sa paglansar ni Rama pagka presidente sa kahugpongan sa mga bise mayor sa nasud, iya g’yod kini nga gisuportahan. Miadto gyud si Osme&amp;ntilde;a sa kaulohan ug personal nga nangampanya ni Rama pinaagi sa pagduol sa mga opisyal sa Luzon nga suod sa mayor. Karon, matud ni Osme&amp;ntilde;a, daw sa nakalimtan lang ni Rama ang maong mga punto ug giisip pa sa bise mayor nga higala niya si Rodriguez nga mihingan og “burikat” ni ginang Margot Osme&amp;ntilde;a kaniadto. Tan-aw nako, lisud alang sa batasan ni Rama nga makigkontra siya sa mga tawo bisan og kaaway pa kini sa mayor. Nahinumdom ba kamo nga atul sa eleksyon niadto, gihimoan siya og karikatsyor sa kaatbang niya sa politika nga si Raymond Garcia nga miambak sa taas nga building?&amp;nbsp; Igo lang mireklamo si Rama apan wala g’yod masuko pag-ayo. Sa dugay na nako nga pagkadestino sa City Hall isip reporter, suheto na ko sa batasan ni Rama. Ang ako lang ikasulti nga ang kamaayo og batasan sa usa ka tawo nga gustong mag-opisyal, dili kay mao ra ang sumbahan nga siya angay’ng suportahan. Alang ni Rama kinahanglang mopakita na siya og “political will” kay lisud kaayo ang usa ka amahan sa usa ka local government unit nga magpaling-paling ra sa iyang mga hukom. Sa mga interview sa reporters, kanunay’ng balik-balikon ni Rama nga ang iyang estelo sa pagdumala sa kagamhanan mao nga kadtong mga “baho pahumoton,” ang mga “hiwi tul-iron,” ang “samok hapsayon,” ug daghan pa nga susamang panultihon. Apan daghan ang nahibulong nganong si Rama wala man g’yod makapaguba sa usa ka illegal structure nga gipanag-iya og kanhi konsehal sa Pasil nga anaa gitukod sa kadagatan sa maong dapit? Gidayeg hinuon nako si Rama kay bisan og klaro na kaayo nga wala na makagusto niya si Tommy, pabilin siya nga mibarog nga dili motapon sa oposisyon ug andam mangayo og pasaylo kun nakahimo man siya og sayop. Tingali nasayod man si Rama nga kun ang pagpasakop niya sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok-Kauswagan nga gipangulohan ni Tommy, usa sa nakapahimo kaniya nga dakung opisyal. Sa usa niya ka pamahayag, si Rama mikutlo sa panultihon nga nagkanayon “Kadtong mga tawo nga dili maantigong molingi sa ilang gigikanan, walay katungod pagsud-ong sa bidlisiw ug banag-banag sa sayong kabuntagon.”&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=449453&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ilabas na kasi ang affidavit!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAKASULAT ko lang na mukhang malapit nang malihis ang ating atensiyon mula sa isyu ni Celso de los Angeles at ng Legacy Group of Companies dahil pabalik na si dating police superintendent Cezar Mancao para umano magbigay liwanag sa Dacer-Corbito double murder na&amp;nbsp;&amp;nbsp; kaso.&amp;nbsp;Naku, eh, mukhang may mga hindi na rin makahin-tay at nilagay na sa ilalim ng sinag ang isyu na ito. Banderang balita noong Lunes sa Philippine STAR na sinulat ng kolumnistang si&amp;nbsp;Tony&amp;nbsp;Calvento na, ayon sa pinakabagong affidavit na sinalaysay daw ni Mancao, si Sen. Ping Lacson ang nagbigay ng utos kay dati ring police superintendent Michael Ray Aquino na “tirahin na si Dacer”. Magkakasama umano silang tatlo sa isang sasakyan, kung saan nakaupo si Mancao sa harap, nang ibigay ni Lacson ang utos. Agad namang nagbigay ng reaksyon ang abogado ni Mancao sa paglabas ng artikulo sa dyaryo, at nagsabing iresponsableng pamamahayag ang ginawa ni Calvento. Sinegundahan na rin ito ni Sec. Raul Gonzalez ng DOJ, na siyang may hawak na ng affidavit ni Mancao at “nakatago” raw sa isang banko. Kahit hindi pa sinisiwalat ang lahat ng laman ng naturang affidavit, may mga pagka&amp;shy;kaiba na raw siyang nakita sa nilabas ni Calvento. Hmmmm… akala ko ba’y nabasa mismo ni Calvento ang nasabing tinatagong affidavit sa sarili niyang mga mata?&amp;nbsp;At hindi ba’t kinumpirma ni Karina Dacer, anak ng napatay na si Bubby Dacer, ang mga siniwalat ni Calvento?&amp;nbsp;So, sino sa dal-awa — si Calvento o si Sec. Raul Gonzalez — ang nagsa&amp;shy;sabi ng totoo o nagsisinungaling? Tinataya ni Calvento ang lahat sa paninindigan sa kanyang inulat. Maliwanag ang tanong niya: Bakit nga ba hindi pa ilabas ang affidavit na yan?!&amp;nbsp;Tama lamang daw na mapatunayang nagsasabi siya nang totoo at dapat mabigyan ng pagkakataon si Sen. Lacson na makasagot kapag nakumpirma na nga ang nilalaman at dinadawit na iba pang tao sa affidavit ni Mancao. May mga umano’y iba pang affidavit na sinalaysay si Mancao noong taong 2001 at 2007. Kung ano ang laman ng mga affidavit na iyan ay hindi pa rin nilalabas. Pareho silang nagtaya ng mga karangalan nila sa mga katayuan nila. Siyempre, para sa publiko na mapipilitang makinig na rin sa isyung ito, wala pa ring malinaw. Sabi nga nila, lima-singko ang affidavit sa Pilipinas, na puwedeng baguhin kahit kailan sa dahilan na pinilit o tinakot lang ang taong nag&amp;shy;salaysay nito. Ilan nga bang affidavit ang sinumpaan ni Mancao, at ano ang mga nilalaman? Ganun&amp;nbsp;kahirap hanapin ang katotohanan sa Pilipinas! (Itutuloy)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=449514&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kapit sa patalim</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>March</month>
<day>19</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>INIHAHANDA raw ng Department of Justice ang kasong perjury o pagsisinungaling laban sa rape victim na si Nicole na ang totoong pangalan pala ay Suzette Nicolas. Sa ganang akin, hindi masisisi si Nicole kung nagpaareglo man at tuluyang umatras sa kasong rape laban sa US serviceman na si Lance Cpl. Daniel Smith. Kapit sa patalim marahil ang nangyari. Kapalit ng kanyang pag-urong ang halagang P100,000 at ang pagpunta niya sa Amerika para doon na mamir&amp;shy;mihan. Maliit ang halaga ng pera pero hindi ang pagpunta sa Amerika to stay there for good. Kahit sinasabing may financial crisis sa Amerika, itinuturing pa rin ng marami na ito’y isang “land flowing with milk and honey.” Marahil, pinangakuan siya ng magandang buhay ng pamahalaang Amerika basta’t huwag na lang niyang idiin si Smith sa karimarimarim na kasong panggagahasa. Ang masaklap, binaliktad niya lahat ang kanyang naunang deklarasyon. Nag-apoy ang damdamin ng buong sambayanan sa malungkot na kuwento&amp;nbsp;ni Nicole na nung una’y ikinubli pa ang tunay na pagkatao para pangalagaan ang kanyang karangalan. Pero ngayon, iba na ang kanyang istorya. Sinabi niya na dahil sa matinding kalasingan, kusa siyang nagpaubaya kay Smith at hindi siya ni-rape gaya nang una niyang salaysay. Nakonsen&amp;shy;sya raw siya kaya ngayo’y isinisiwalat ang buong katotohanan. Ngunit umatras man siya sa kaso ay huli na. Nahatulan na si Smith bagamat nasa kustodiya pa rin ng US embassy habang wala pang desisyon sa kanyang apela sa Court of Appeals. Sabi ng dating abogado ni Nicole na si Evalyn Ursua, immaterial na ang pag-atras ni Nicole sa kaso dahil ang rape ay isang public crime. Kung may silbi man daw ito, ito’y para impluwensyahan ang mga justices na aakto sa apela ng kampo ni Smith. Hindi na si Nicole ang naghahabla kundi ang mga mamamayan ng Pilipinas. Marami ang nagalit kay Nicole lalo na yung mga kababaihan na nagmalasakit&amp;nbsp;sa kanyang causa at sumupor&amp;shy;ta sa kanyang laban. Ba&amp;shy;ga&amp;shy;mat hindi ko sinisisi si Ni&amp;shy;cole sa kanyang pagpapa&amp;shy;areglo, hindi rin masisisi ang milyung Pilipino na nagalit sa kanya.&amp;nbsp;Sa pagsa&amp;shy;sabing lasing siya at kusang isinuko ang kanyang puri kay Smith ay kasiraan sa bawat kababa&amp;shy;ihang Pilipino. Lalong ba&amp;shy;baba ang tingin ng mga dayu&amp;shy;han sa mga Pilipina at aakalaing&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; lahat ay madaling sungkitin. But it seems, pragmatism had its way in Nicole’s decision. Bakit nga naman siya magpa&amp;shy; pa&amp;shy;tuloy sa pakikipaglabang magdudulot ng matinding tens&amp;shy;yon kung puwede naman siyang bigyan ng magandang kapalit sa kanyang karangalang nawasak?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=449753&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang kerosene</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>March</month>
<day>19</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>&amp;quot;Good day, Sir. Naa lang koy ipahungaw sa sentimento. Bahin kini sa gaas (kerosene) nga gamitonon kaayo sa mga pobre. Nganong mahal man gihapon ni kaayo? Mao man ni&amp;nbsp;nga produkto ang pinakabarato sa una. Pirme lang ba daugdaogon ang mga pobre?&amp;quot; -- 0905-9503938 Salamat sa imong pagpadangat sa imong sentimento, higalang texter. Taas na bitaw kaayo ang presyo sa gaas karon. Angay sab ning i-rollback. Pero kun dili gyod mous-os ang presyo niini ug lad-an na mog maayo sa kamahal, naa koy alternatibong sugyot: suwayi ang uling! Although mahal na sab ang uling karon pero mas makadaginot og diyotay kay sa kerosene. Magkabuling lang! * * * &amp;quot;Good day, Sir. Unsay angay buhaton bahin ining kompaniya nga nihatag og suweldo nga tag P180 every day sa mga trabahante nila? 12 hours ang trabaho ug walay overtime payment.&amp;quot; -- 0910-7852055 Ang angay ninyong dangpan mao ang DOLE. Isang-at ninyo ang reklamo nga underpayment of wages ug non-payment of overtime. * * * &amp;quot;Good PM. Para ni ngadto sa mga highway police. Kun manakop sila sa mga dispatser maayo unta kun molahos sila sa pagrobing diri sa Kalawisan, Cordova, Cebu. Naay dispatser diri nga mamaregla kun dili hatagan og kuwarta sa mga driver.&amp;quot; -- 0906-6947962 Abusado diay kaayo nang maong dispatser. Morag korek. Morag makataronganon ba ang iyang gihimo! Kahilas! Isumbong kana ninyo ngadto sa kapolisan o ba kaha sa mga tanod. Mas maayo sab nga magpadangat kamo'g reklamo ngadto sa mga opisyal sa brgy. Kalawisan aron mabadlong kanang maong dispatser. Nakapuwerhisyo kanang maong&amp;nbsp;dispatser ngadto sa mga driver kay pareglahan man niya ang dili mohatag og kuwarta. Unsa siya? Gisuwerte? hayahaya god niya! Maayo untag maaksiyonan kining problemaha sa nahingtungdang mga awtoridad. Palihog, aksiyoni! (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=449810&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa Huwebes Santo</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>March</month>
<day>20</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Niadtong seminarista pa ko akong nahinumdoman ang balaanong Huwebes Santo sa dihang usa sa mga apostoles ang kanamo miimbitar og inom dungan ang pag-videoke. Ako siyang giingnan: “Brod, dili kaha ta maulaw nga ang mga tawo hipos na ug tua sa simbahan sa santo sakramento nagbihiliya?” Uban ang matingsiong rason siya nagkanayon: “Ayaw kaguol brader kay akong kantahon ang Great Jubilee!” Pamalandong Usahay tungod sa naandang pagbansay daw sa nahimong ordinaryo na lang alang kanato ang mga dapit ug adlaw nga balaan...Mao nga dili ikalimod nga panahon sa Biyernes Santo mga tawong sabungero nag-ambahan sa pagsugal ug pagsinggit kay lagi patay ang Ginoo ug dili makabadlong kanila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=450041&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walay nagpayuhot</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>March</month>
<day>20</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Dihay texter nga mipadangat og impormasyon dinhi sa Modus kabahin sa pagpayuhot og drugas sa brgy. Cogon, Cordova. Dihang napatik ang iyang sumbong, nakadawat ko’g text gikan sa cell. no. 0928-9012121 nga nagpaila nga siya si Brgy. Capt. Dinoy. Ang iyang text nagkanayon: &amp;quot;Good AM, Sir. Walay nagpayuhot og drugas sa brgy. Cogon, Cordova kay ako mismo ang personal nga mobadlong ug mangulo sa raid. Palihog ko check sa inyong texter kun unsa ka tinuod. Thanks. Si brgy. capt. Dinoy ni.&amp;quot; Nalipay ko, Kap, nga wala ka magpabaya sa imong katungdanan. Pero ayaw lang paneguro nga wala gyo’y nagpayuhot og drugas diha sa imong barangay, as in drug-free kini. Lisod tuohan nga may dapit pang drug-free karong panahona. Ako mismo dili motuo niini bisan pag ang kinatas-ang opisyal pa’s kapolisan ang mosulti kay nakaabot na man gani ang ginadiling drugas sa hilit nga mga dapit. Ang inyong barangay pa kahay dili ma-penetrate sa mga pusher? Kun may aso, adunay kalayo. Ang text nga gipadangat sa usa ka texter dinhi sa akong lindog nga naghisgot bahin sa pagpayuhot og drugas diha sa Cogon angay nimong hatagan og konsiderasyon sa dili ka pa mohimo’g konklusyon. Kinsay nasayod nga ikaw ray gibantayan sa mga tigpayuhot. Mas maayong paladman ninyo ang inyong monitoring. Malipay ang tanan kun walay magpayuhot og drugas diha sa Cogon. Pero dili gyod maayong mokompiyansa. Ni-appreciate ko sa inyong pagpakabana bahin sa pagsumpo sa ginadiling drugas pero dili kini garantiya nga dili gyod mo malutsan sa mga badlongon sa katilingban. * * * &amp;quot;Good AM, Sir. Puyde ba diay nga ang 13th month pay i-by batch ang pagpanghatag? Mao niy gibuhat sa among agency.&amp;quot; -- 0929-2640099 Ang paghatag sa 13th month pay gimbut-an sa balaod. Ug sumala sa balaod, kinahanglang ihatag kini sa dili pa ang Pasko o December 25. Kun ang usa ka employer manghatag na’g 13th month pay ngadto sa uban, kinahanglang hatagan niya ang tanan sa samang higayon. * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=450047&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paano magmahal ang mga musmos</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>March</month>
<day>20</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>PINASULAT ng head teacher sa mga musmos na mag-aaral kung ano para sa kanila ang ibig sabihin ng pagma&amp;shy;mahal. Parang hindi galing sa mga inosente ang mala&amp;shy;lalim na sagot. Rebecca, edad-8: “Nagka-arthritis ang lola ko, kaya hindi na siya makayuko para kulayan ang kuko sa paa. Si lolo ang nagkukulay para sa kanya, miski meron din arthritis sa kamay. ’Yan ang pagmamahal.” Billy, edad-4: “Kapag mahal ka ng isang tao, kakaiba ang pagbigkas niya ng pangalan mo. Alam mo na ligtas ang pangalan mo sa labi niya.” Karl, edad-5: “Pagmamahal ’yung nagpahid si dalaga ng pabango at si binata ng after-shave, tapos namasyal sila’t nag-amuyan.” Chrissy, edad-6: “Pagmamahal: Kung kumain kayo sa labas at ibigay mo sa kasama ang French fries mo miski hindi ka humingi ng kapalit.” Teri, edad-4: “Pagmamahal ’yung nakapagpapangiti miski pagod.” Danny, edad-7: “Pagmamahal ay kapag ipinagtitimpla ni Mommy ng kape si Daddy, at tinitikman muna para tiyaking tamang-tama ang lasa.” Emily, edad-8: “Pagmamahal ay kung malimit mag&amp;shy;halikan. Tapos, miski pagod na maghalikan, gusto pa rin magkasama at magkuwentuhan. Ganyan sina nanay at tatay. Kadiri ang hitsura nila kapag nagha&amp;shy;halikan.” Bobby, edad-7: “Pagmamahal ’yung kasama sa silid kung Pasko, na tapos ka na magbukas ng regalo at naki&amp;shy;kinig lang.” Loella, edad-7: “Pagma&amp;shy;mahal ’yung sabihin mo sa kaibigan na maganda ang damit niya, tapos araw-araw na niya ’yon isusuot.” Cindy, edad-8: “Nu’ng piano recital, bigla akong kina&amp;shy;bahan sa stage. Tina&amp;shy;naw ko ang audience. Na&amp;shy;kita ko si Daddy, siya lang ang kuma&amp;shy;kaway.” Clare, edad-6: “Mahal na mahal ako ni Nanay. Hina&amp;shy;halikan niya ako miski tulog na ako sa gabi.” Marami pang ibang sagot, pero ang nakaantig sa head teacher ay ’yung sinulat ni Noel, edad-4: “Napansin kong lumu&amp;shy;luha ang kapitbahay namin na kabi&amp;shy;biyudo lang. Lumipat ako sa kanyang sala at ku&amp;shy;mandong. Wala lang, tinu&amp;shy;lungan ko siyang umiyak.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=450120&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Raket sa kuryente</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Maglisod ko’g sabot isip gamay’ng konsumidor nganong mosaka ang bayranan sa kuryente. Nga unta labihan mang tibugsok sa presyo sa lana sa merkado sa kalibotan. Nisaka tuod ang presyo sa lana sa niaging pila ka adlaw. Apan di gyod kaambas sa makalilisang nga paglayat sa presyo sa lana ngadto sa $147 matag baril sa niaging tuig. Mas makiangayon unta nga laslasan ang bayranan sa kuryente. Kay mas barato na man ang lana nga gilawog sa higanteng mga planta. Inhustisya nang daan nga gihikawan ang mga konsumidor sa ilang bahin sa kaayuhan sa pagbarato sa lana. Hingpit na gyong panaugdaog ang pagdakdak nila’g mas dakong bayranan bisan nagpabiling barato ang lana. * * * Atubangan sa kalibotanong krisis sa ekonomiya, ang mas taas nga bayranan sa kuryente maoy kataposang gikinahanglan sa katawhan nga nabalaka nang daan magpabilin pa ba sa ilang trabaho, makapa-eskuyla pa ba sa ilang mga bata, makapatambal pa ba sa ilang mga masakiton, makaabang pa ba sa ilang mga pinuy-anan ug makapalit pa ba sa inadlaw nilang pagkaon. Dakong balikas nga ang kagamhanan nga nipasalig nga maoy labing andam pagtabang sa katawhan nga maigo sa krisis mao na hinuoy nag-una-una pagdugang sa makabuktot nang daan nilang mga palas-unon. Wa pa ba matagbaw sa ilang paugat sa pinaburot nga Evat? Kinahanglan pa ba gyong tilukon ang bisan unsang nahibiling hiniposan nga kabos nga kinabag-an? * * * May sukaranan ang mga pagduda nga ang way kukaluoy nga pagpaburot sa bayranan sa kuryente gitumong aron paghimo sa Napocor nga mas madanihon ngadto sa pribadong mga kompaniya. Nga dugay nang gi-ulug-ulogan apan padayon nga nanagana, salamat sa di na kakatuohan sa atong kadagkoan sa kagamhanan, sa pagpalit sa nahibiling kabtangan sa Napocor. Kabahin sa ulug-ulog mao ang pasalig ngadto sa mga magpapatigayon nga limpiyo sa bisan unsang utang ang Napocor nga ilang mapalit. Bahala na kun ang katawhang Pilipinhon, nga gipusposan nang daan sa mahal nga kuryente, maoy magbaguod pagbayad sa makalilisang nga utang sa Napocor. * ** Sa labing uwahing ihap, niabot og P350 bilyones ang kinatibuk-ang utang. Unsaon man intawon ni nato pag-impas? Makadaog pa ba ta sa dugang buluhisan, nga mas makalilisang kay sa Evat, nga mao ray bugtong paagi pagbayad sa utang nga di ato? Kay ang labing dakong bahin sa utang sa Napocor nanukad sa di makiangayong kontrata nga ilang gisudlan uban sa independent power producers (IPPs). Nga gibayran bisan kun ang ilang kuryente wa maggamit ug bisan kun ang ilang mga planta wa mag-andar. Mao ray gidangat. Giprito na tang daan sa mga kontratang nihatag sa IPPs og patigayon nga way alkanse ug way kinutobang ginansiya. Karon isugba na sab ta sa impiyerno nga gidaoban sa labing kukhan nga mga tagduma sa kagamhanan. Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=450380&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Napalpak ang pre-need plans dahil masyadong inabuso</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>March</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Tumatagal na nang husto ang ginagawang imbesti&amp;shy;gasyon ng Senado sa Legacy group of companies na pag-aari ni Celso delos Angeles. Lumalabas na malaki ang kasalanan ni Delos Angeles dahil ginamit nito ang perang dapat ay naka-deposit sa trust fund ng Legacy pre-need plans. Ayon sa regulasyon ng Securities and Exchange Commission (SEC), hindi dapat galawin ninu&amp;shy;man ang pera sa trust fund maliban sa trustee na malimit ay mga banko sapagkat ito ang nakareserba upang sumagot sa pagbabayad ng benepisyo na ibinibigay sa mga planholder. Bago nabuking si De los Angeles, marami nang mga pre-need plan companies ang iniharap sa imbestigasyon. Maraming planholder ang mga nagreklamo dahil hindi nila nakuha ang mga ipinangako sa kanila na katulad ng naaayon sa educational plan na pinirmahan nila. Nabulgar ang mga kompanyang katulad ng College Assurance Plan (CAP) at Pacific Plans. Dumami na nang husto ang pre-need plans na katulad ng memorial plan, educational plan at pension plan. Dahil nakita nilang pagkakakitaan nila nang malaki ang negos&amp;shy;yong ito, maraming kompanya ang pumasok dito sa&amp;shy;pagkat nakitaan nila ng butas na puwede nilang pagla&amp;shy;ruan ang trust fund ng pre-need plan companies. Puwe&amp;shy;deng gamitin nila sa pampersonal na bagay o sa pagpa&amp;shy;palago sa iba nilang kompanya. Hindi alam sa Amerika ang pre-need plans sa Pilipinas dahil sa wala namang ganitong klaseng pre-need plans dito o sa ibang lugar sa mundo. Talagang mga Pinoy lamang ang nagpasimula nito noon pang dekada ’60 at ’70. Napakaganda sana ng simulain at intensiyon ng mga pre-need plans. Nilag&amp;shy;yan pa nga ng mga taong nag-umpisa nito nang pang-siguridad at ito nga ang trust fund. Kung tutuusin, marami na rin naman ang nakinabang nito sa mga kababayan natin. Ang pro&amp;shy;blema nga lamang ay&amp;nbsp;may&amp;shy;&amp;shy;roong mga lumabag sa regulasyon ng trust&amp;nbsp;fund at ng SEC, ang ahensiya ng gobyerno na dapat sumu&amp;shy;su&amp;shy;baybay at gumugu&amp;shy;war&amp;shy;diya sa mga pre-need plans.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=450414&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mabantot ang bidding sa NIA</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HUWAG ng magtaka ang madlang people kung bakit dumarami ang rebelde sa Philippines my Philippines partikular sa line ng agriculture dahil karamihan kasi sa mga sumasapi todits ay magsasaka dahil naghihikahos sila sa kahirapan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Bakit?&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kasi ang karamihan sa mga bugok sa government of the Republic of the Philippines ay favorite target nila ang sektor ng agrikultura dahil dami ng pitsang makukulimbat todits kaya naman ang mga magsasaka ang siyang naaabuso at nagugulangan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; May bagong animal este mali anomaly pala dyan sa National Irrigation Administration porke nagsalita itong si Senator Mar Roxas na ang nasabing kalokohan ay puedeng ihambing sa ‘fertilizer fund scam’.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Naku ha!&amp;nbsp;&amp;nbsp; Totoo kaya ito?&amp;nbsp;&amp;nbsp; May nangyayari daw magik sa P1.4 billion bidding regarding sa pagbili ng mga heavy equipment na kailangan for the irrigation program ng government of the Republic of the Philippines.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Korek si Mar na bungkalin ang baho regarding sa P1.4 billion bidding sa NIA porke mayayari na naman todits kapag nagkataon ang madlang people gaya ng nangyari sa P728 million fertelizer fund scandal na naging bida todits ang kaibigan matalik at kasamahan sa Rotary Club ni First Gentelman Mike Arroyo na si Jocjoc Bolante.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Marami bang doktor sa NIA at gustong gamutin ang P1.4 billion bidding todits?&amp;nbsp;&amp;nbsp; Naku ha!&amp;nbsp;&amp;nbsp; Last January pa natapos ang bidding sa NIA ang pitsang pondo todits na ibinigay ng government of the Republic of the Philippines ay pambili ng mga makabagong kagamitan na magbibigay ng tulong para sa pagsasaayos ng irrigation sa Philippines my Philippines ang kaso gusto itong burikin ni Mar sa Senado para mabigyan linaw ang madlang people kung ano talaga ang nangyari sa subastahan blues.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ay alaws nang&amp;shy; yaring magik sa bidding pero ang problema ayaw maniwala ni Mar sa pang&amp;shy;yayari kaya para sa madlang people kailangan kalkalin niya ito sa Senado.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kung susuriin mabuti ang datos ng bidding&amp;nbsp;mas grabe pa daw sa provision ng Government Procurement Act ang mga condition ng Bids and Award Committee ng NIA, tulad ng “25-year (local business residency) requirement para sa mga gustong lumahok sa bidding (tatlong taon lang ang probisyon ng batas).&amp;nbsp;&amp;nbsp; May&amp;nbsp;provision na dapat daw ay aabot sa kalahati (mahigit P700 milyon) ang benta ng sasali sa bidding (kalahati ng P1.4 bilyon).&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kung ganitong klase ang ipinalabas na provision napakaganda. Tama ba, kamote?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa biglang look, talagang mga qualified bidders lang ang papasa sa ganitong kahigpit na mga probisyon, Hindi ba, lagapot?&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nagtataka ang mga kuwago ng ORA MISMO, bakit dehins naman sinunod ng NIA-PBAC ang sarili nilang bidding guidelines.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Bakit nga ba?&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ibinigay daw ng NIA-PBAC sa Civic Merchandizing at Transport Equipment, ang kontrata, kahit bagsak daw ang mga ito sa sariling regulasyon at alintuntunin ng NIA?&amp;nbsp;&amp;nbsp; Totoo kaya ito?&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kung totoo ang balita siguro dapat na aksyunan ito ni Mar.&amp;nbsp; Sabi nga, bilisan niya ang investigation!&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang hinala pa ni Mar ay baka magamit pa sa eleksyon sa 2010 ang sinasabing pitsang nalikom sa pamamagitan ng ‘under arm deal’ hehehe!&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; May Senate Resolution 880 ang inihain ni Sen. Mar para magkabukuhan sa gagawin investigation ng Blue Ribbon Committee, kung sino sa mga taga - NIA official ang ‘telling a lie’. Commissioner Morales sinisisi si GMA NAGKAKAPROBLEMA ang mga negosianteng nagparating ng mga dambuhalang buses sa Philippines my Philippines from Korea at Japan dahil iniipit ni Bureau of Customs Commissioner Boy Morales ang transmittal order mula kanilang tanggapan papunta sa Land Transportation Office para maplakahan ang mga bayad ng sasakyan at magamit na ito ng mga bumiling new owner. Naggagalaiti sa galit ang mga negosiante dahil inaamag na sa opisina ni Morales ang transmittal order na natulog na sa kanyang office mula pa noon November 2008. Iniipit kasi ni Boy ang trasmittal order na makarating sa LTO dahil nasabon ito ni Pangulong Gloria Macapagal Arroyo ng magpunta ang huli sa bureau kamakailan. Nagsumbong kasi ang mga businessmen kay GMA regarding sa mga importation ng mga buses from China na makakaapekto daw sa kanilang local industries at kung hindi ito gagawan ng aksyon ay maraming workers ang mawawalan ng trabaho. Sabi nga, tinakot si GMA! Ang naging problema naman ng mga negosianteng nagparating mga Korean at Japanese made buses na matagal ng nakalabas sa pier at naibenta na rin sa mga negosianteng nagsi-order sa kanila ng mga ay napahamak dahil hindi ito mabigyan ng plaka sa LTO kaya paano ito makakalabas sa street. Talagang kamote, matagal ng nakalabas sa bureau last 2008 pa ang mga korean at japanese made buses 2009 ng magtungo sa BOC si GMA bakit isinama ang mga ito sa order of battle este mali ni Gloria pala. Ika nga, bayad na ito sa buwis nakalabas na sa customs ito bakit iniipit pa ni Boy ang transmittal para sa LTO. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=450499&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bastos nga mga traysikad drayber</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>March</month>
<day>22</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Kinsa bay presidente sa mga traysikad driver nga anaa mag-operate sa pagpamasahero diha sa pier area? Mas maayo nga motimbakuwas ka’g bangon ug subayon ang binuhatan sa pipila ka traysikad drivers diha sa pier nga gireklamo sa mga pasahero kay bastos ug walay batasan, dili makamaong mopadayag og kortesiya ngadto sa pasahero. Sumala sa pipila ka pasahero nga mipadangat nako’g text, adunay mga traysikad drivers diha sa pier area nga magbugalbugal sa mga pasahero labina’g babaye. Wala hinuon idetalye sa mga reklamante kon giunsa sila pagbugalbugal pero the fact nga nisumbong ug nireklamo sila, nagpasabot kini nga wala sila mahimuot sa conduct sa maong mga driver. Labaw sa tanan, angay sumpoon kanang ilang modus operandi nga tag P20 ang paningil matag pier. Kadakong binuang niana! Labaw pa man kana sa tulis sa atubang! May mga dokumento bang ikapakita kanang maong mga driver nga magmatuod nga legal ang ilang pagpaningil og plete nga tag P20 kada pier? Dili kay kana ra. May mga pasahero sab nga nangreklamo kay inigkanaog nila sa PUJ o taxi, mosugat nila kining mga traysikad drivers nga mangilad nila diha sa may Pier 3. Pangutan-on (kuno) sila sa mga traysikad driver kon unsang barkoha ang ilang sakyan. Human sila makatug-an, moingon ang traysikad driver nga wala na sa Pier 3 ang lukatanan og ticket sa barko kondili tua na (kuno) sa Pier 1. Dayong tanyag nga mosakay sa iyang traysikad aron ihatod ang pasahero ngadto sa Pier 1 aron paglukat og ticket. Pag-abot sa Pier 1, masuta sa pasahero nga wala diay didto ang lukatanan og ticket sa barko nga iyang sakyan. Sa ato pa, giilad lang siya sa traysikad driver aron lang gyud kini makapasahero. Pastilan! Dili maayo ning maong practice sa mga traysikad driver diha sa pier area. Kinsa bay makabadlong nila? Ang presidente sa ilang kahugpongan (kon aduna)? O ang barangay kapitan nga nagsakop nianang lugar nga ilang gipamasaheroan? Palihog, aksiyoni! &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=450660&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Itakwil ang rebolusyon</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>March</month>
<day>22</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Mga pagbabago’y hangad nang marami Nagsisigawan pa sa gitna ng kalye; Ang akala nila — hangari’y mabuti Pero itong bansa ang naduduhagi! Ang gusto ng iba tayo ay mag-aklas- Rebolusyon. Rebolusyon! Sigaw na malakas; Kung ito ang nais bansa’y mawawasak At lalong darami lumuluhang anak! Kung tayo’y sasali sa mithing ito Mga buhay natin ay paralisado Daming nagsasarang establisemento At lalong darami ang walang trabaho! Batid nating lahat hirap na ang bansa Dahil sa maraming makain ay wala; At kung tayong lahat ay pabigla-bigla Sa masamang layon lalo pang kawawa! Paano ngang ito’y hindi mangyayari Tayong mamamaya’y lalong maaapi; Dahil rebolusyon mithi nang marami Sa usok ng digma’y magdadalamhati Dahil sa mapusok na mga damdamin Tiyak g’yera sibil ating daranasin; Sariling gobyerno ang kakalabani’t Babaha ng dugo sa baya’t bukirin! Kung magsasagupa ang dalawang panig – Tayong mga Pinoy ang maliligalig; Sundalo’t sibilyan kapag nagkalapit – Buhay ng marami tiyak mapapatid! Kahi’t anong sama ng ating gobyerno May pag-asa pa rin tayong Pilipino; Kaya ang rebelyon sa panahong ito Huwag nang isipi’t tumahimik tayo! Sa eleks’yon na lang tayo’y makiisa Ang piliin nati’y may mabuting diwa – Ang puso ay ginto’t ang tanging adhika – Tayo’y lumigaya’t bansa’y sumagana!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=450732&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Nicole at ang mga tropang US</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>March</month>
<day>23</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SADYA kong iniwasan nu’ng 2006-2007 kumomentaryo tungkol kay Nicole, ang Pilipinang umano’y ginahasa sa Subic Base ni US Navy Lance Cpl. Daniel Smith. Asiwa ako sa mga nilalaman ng RP-US Visiting Forces Agreement, pero kabado rin ako sa pagsagisag ng mga Kaliwa at grupong kababaihan kay Nicole bilang babaeng biktima ng di-patas na kasunduan. Hindi ako pabor sa pagpasok ng dayuhang sundalo sa teritoryo ng Pilipinas na sila pa ang nagtatakda ng alituntunin, pero hindi rin ako handa husgahan ang kaso habang nililitis. May tamang paraan at disenteng hangganan ang paglalahad ng opinyon — lalo na’t nakalabas na ang kuko, nakatayo ang balahibo, at nanggagalaiti ang ugat ng karamihan. Mabuti nagtimpi ako. Hayan ngayon si Nicole, nagsa&amp;shy;sabing hindi pala siya minolestiya. Ito’y matapos ang mahabang paglilitis kung saan nagsabong pati ang public at private prosecutors, nagbatikusan ang mga taga-media dahil sa paglabag ng ilan sa privacy ng biktima, nag-rally laban at pabor kay Smith, at nagwakas sa hatol na “guilty” sa nasasakdal. Kasalukuyang nirerepaso ng Court of Appeals ang hatol; batay sa rules of court wala nang habol si Smith na isingit sa records ang bagong salaysay ni Nicole; pero hindi maikakailang maaring maimpluwensiyahan ang justices ng balitang pinawawalang-sala mismo ni Nicole si Smith. Kamakailan nagpasya naman ang Korte Suprema na sang-ayon sa Konstitusyon ang VFA, pero dapat ay sa pasilidad ng Pilipinas imbis na sa US Embassy naka&amp;shy; kulong si Smith. Pati ang utos sa Malaca&amp;ntilde;ang na ilipat si Smith sa kulungang Pilipino ay maari maudlot dahil sa pagbaliktad ni Nicole. Sa huli ang isyu pa rin ay hindi si Nicole kundi ang VFA. Dapat ipatas ang mga probisyon, at siguraduhing susunod ang magkabilang panig — lalo na’t kailangan nila ang isa’t isa. Tumanggap si Ni&amp;shy;cole ng P100,000 danyos mula kay Smith, na ayon sa kanya ay hindi pala guma&amp;shy;hasa kundi pinayagan ni&amp;shy;yang makipagtalik. Naisa&amp;shy;han niya ang bansa, pero dinu&amp;shy;ngisan ang sariling dangal. Huwag sana gawin ito sa atin ng sarili nating pamunuan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=451032&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nasaan na ang pangako ni Gng. Arroyo na milyong trabaho?</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HINAHAMON ng aking panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada si President Arroyo na ilahad ang resulta ng ipinangakong lilikha siya ng milyong trabaho taun-taon hanggang 2010. Si Jinggoy, chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development, at ng Congressional Oversight Committee on Labor and Employment (COCLE), ay naalarma sa ulat ng National Statistics Office (NSO) na lumobo sa 2.8 milyon ang mga walang trabaho. Sa lingguhang programa ni Jinggoy na “Boses ng Masa” sa DZRH radio, sinabi niya na ang report ng NSO ay nagiging basehan ng pagdududa kung totoo nga bang natutupad ng Arroyo administration ang “million job promise” nito. Kung totoo kasi aniyang may nalilikhang trabaho ang administrayong Arroyo, dapat madagdag ito sa bilang ng mga trabaho na kasalukuyan nang available sa iba’t ibang mga kompanya. Marami na aniyang nagpapaabot ng katanungan sa kanyang tanggapan sa Senado kung talaga bang nakalilikha ng trabaho ang Arroyo administration kahit man lang casual employment, halimbawa at taga-walis ng kalsada o katulad na mga hanapbuhay. Kinapanayam ni Jinggoy sa kanyang programa si Labor assistant secretary Reydeluz Con&amp;shy;ferido, na iniulat na ang unemployment situation sa bansa ay lumala dahil sa global economic crisis. Pinuri naman ni Jinggoy ang Department of Labor and Employment (DoLE) sa pagsu&amp;shy;sulong nito ng Special Program for Employment of Students (SPES) kung saan ay nagsusog naman siya ng pag-amyenda upang lalo pang mapalawak at ma&amp;shy;palakas ang naturang programa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=451323&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kailan matatapos ang Dacer-Corbito case?</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>March</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MARAMING Pinoy dito sa Amerika ang nabubuwisit na dahil hanggang ngayon, hindi pa matapus-tapos ang Dacer-Corbito murder case. Siyam na taon na ang nakali&amp;shy;lipas mula nang maganap ang karumal-dumal na krimen. Nadadagdagan pa ang pagkaasar ng mga Pinoy dito dahil laging laman ng balita na uuwi na ang dalawang suspect sa Dacer-Corbito case pero hanggang ngayon, narito pa rin sila sa Amerika. Pawang sa mga balita lamang sinasabi na malapit na raw malutas ang karumal-dumal na kaso. Pero sa tingin ko, malabo pa dahil nga narito pa sa Amerika sina dating police senior superentindents Cesar Mancao at Glenn Dumlao. Si dating senior supt. Michael Ray Aquino ay hindi maitatapon sa Pinas sapagkat siya’y nakakulong dito dahil sa espionage. Ayon sa report, maraming taon sa kulungan ang bubunuin ni Aquino. Ang tatlong suspects sa Dacer-Corbito murders ay umalis sa Pilipinas nang malamang sila ay aarestuhin dahil sa pagdukot at pagpatay sa publicist na si Salvador “Bubby” Dacer at driver nito na si Emmanuel Corbito noong Nov. 24, 2000. Papasok na umano si Dacer sa opisina nito sa Maynila nang harangin ng mga sandatahang lalaki sa Quirino Ave., Maynila. Noong Nov. 27, 2000, natagpuan ang sasakyan ni Dacer sa isang bangin sa Maragondon, Cavite. Ilang buwan ang naka&amp;shy;lipas, natagpuan ang mga sunog na bangkay nina Dacer at Corbito. Nakilala ang mga bangkay dahil sa dental sample. Hindi talaga maintindihan ng mga Pinoy dito sa Amerika kung bakit napakatagal umusad ng kasong ito. Dapat daw ay noon pa nahuli ang mga suspect at ipina&amp;shy;tapon. Mayroon naman daw sapat na mga ebidensiya laban sa mga suspect ay kung bakit mabagal umusad ang hustisya.&amp;nbsp;Matagal na raw sana itong natapos kung noon pa natutukan. May mga apidabit nang pinirmahan si Mancao at may mga opisyal na tinukoy na nasa likod ng karumal-dumal na kaso. Ang laman ng apidabit ay naglabasan na sa mga diyaryo gayung sinabi ni Justice secretary Raul Gonzalez na nasa vault ito at walang ibang nakaaalam. Nakapagtataka naman kung paano nag-leak. Pauwi na sana si Dumlao at Mancao pero nagbago na naman ang lahat. Sabi ng DOJ may grupo raw na gumagalaw para hindi makabalik sa Pilipinas ang mga sinasabing suspects. Bantayan na lang natin kung kailan matutuloy ang kanilang pagbabalik. Sana ay matapos na ang kasong ito at maigawad ang kaparusahan sa mga gumawa ng karumal-dumal na krimen.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=451324&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Siya lang?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGPAPAKITANG gilas ang Ombudsman. Isang opisyal ng Customs ang kinasuhan ng Ombudsman hinggil sa hindi mapaliwanag na kayamanan ng nasabing opisyal. Halos P60 milyon ang ari-arian nitong taga-Customs, kasama rito ang mga bahay sa mga eksklusibong lugar sa Quezon City, restaurant, hotel at resort sa Samar, at mga sasakyan. Ayon sa Ombudsman, hindi raw tugma ang kanyang sahod sa halaga ng mga pag-aari niya, kaya malamang ay may ibang pinagkukuhanan ng pera para mabili lahat iyon. Wow, ang galing naman ninyo at napansin ninyo iyon! Ang tanong ko, siya lang ba? Sigurado ako na marami pa sa Customs, DPWH, BIR, DA, DepEd, at kung saan pang ahensiya ng gobyerno ang may mga ganyang empleyado na lantaran naman na hindi nila nabili ang kanilang mga pag-aari mula sa mga sahod nila! Kailangan lang buksan ang mga mata ng mga taga-Ombudsman. Siguro walang kaibigan, kasangga o padrino si Visitacion Difuntorum kaya napag-initan ng Ombudsman. Hindi ko siya pinagtatanggol. Kung tiwali siya, dapat lang parusahan at parusahan nang matindi. Babae pa naman, pero sa ngayon, mga babae ang matitindi sa katiwalian, di ba? Pero gaya nga ng sabi ko, siguradong hindi lang siya ang ganyan. Napakadaling manghuli ng mga hindi papasa sa mga lifestyle check na iyan! Likas sa Pilipino, lalo na mga nasa gobyerno, ang magyabang ng mga ari-arian nila. Kaya kailangan mo lang tingnan ang mga kagamitan para masabing hindi niya kayang bumili niyan kung base lang sa sahod. Bibilib na lang talaga ako kapag mga 10 silang kinasuhan nang sabay-sabay! Kung paisa-isa lang, hindi pa ako magbibigay puri sa Ombudsman dahil mas marami pang kaso ang hindi pa naaaksyunan, kahit lantaran na ang ebidensiya laban sa mga salarin. Nataon lang na may mga padrino sa administrasyon kaya hindi umuusad. Maganda naman at may nakikita tayong nahuhuli dahil sa katiwalian. Pero sa dami nang sangkot sa katiwalian at anomalya sa gobyernong ito, hindi mapapansin ang isa lang. Para mo nang pinagyabang na nakapatay ka ng isang langaw, habang libu-libo pa ang lumilipad sa ibabaw ng basurahan. Ngayon kung tinapon mo na lang yung basura nang maayos, mas kapuri-puri iyon dahil mawa&amp;shy; wala na rin ang mga langaw.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=451325&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kakunsabo?</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>March</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Grabe na gyod kaayo ang gibuhat sa mga traysikad driver diha sa Pier area. Daghan na kaayo ang nadawat nakong reklamo mahitungod sa ilang pagpabadlong. Ang uban gidudahang kakunsabo sa mga tulisan! Usa ka pasahero nga taga Mandaue City nga mibiyahe ngadto sa Bohol mitug-an dinhi sa Modus nga nalingla siya sa mapahimuslanong traysikad drayber diha sa Pier area. Nakabayad siyag P100 gikan sa Pier 1 hangtod sa Pier 3. Sobra na man sab kini? Pila ba gyod diay plitehan diha sa Pier area segon sa nalatid sa taripa sa mga traysikad? Mas maayo tingaling edukahon ang publiko niini aron dili sab makapatuyang og bungat kanang mapahimuslanong mga traysikad drayber. Duna bay city o barangay ordinance nga nagbuot kun pilay plitehan sa mga traysikad nga namasahero diha sa Pier area? Kun aduna man, nakaseguro kong dili gyod P100 ang plitehan sukad sa Pier 1 hangtod sa Pier 3, uy! Grabe, lupig pa man nila ang taxi! Maayo tingaling masubay ni sa proper authorities ug mapahamtangan og tukmang disiplina ang mga drayber sa traysikad nga magpatuyang lang og bungat og plite ngadto sa ilang mga pasahero. Naa ra ba kunoy ubang traysikad driver nga masuko ug manghadlok sa mga pasahero, Pastilan! * * * Duna say pipila ka porters diha sa Pier 1 nga gireklamo sa usa ka pasahero dinhi sa Modus kay dako kaayo’g paningil sa dihang iyang gipabaswat sa iyang bagahe. Sumala sa nagreklamo, gipabaswat niya ang iyang travelling bag sa porter kay may gikugos siyang bata. Gipaninglan siyag P300! Grabeha! Dili na man tabang kanang inyong gibuhat ngadto sa mga pasahero. Nakadugang na man hinuon mo sa ilang problema ug kahasol! Kinsa ba ang proper authorities nga makabadlong ning siaw nga mga porter? Aksiyoni! * * * (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=451358&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Role model</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>March</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>AKO po’y nagbinata sa pulitika nang maging pinakabatang konsehal ng Maynila (edad 23) noong 1988. Kasa&amp;shy;bayan ang magigiting na kabataang nangahas manilbihan: Jose Lina (youngest sa Senado, 36); ang nasirang Gerardo Roxas, Jr. (youngest congressman, 26); Francis Pangilinan (youngest Q.C. councilor, 25), at iba pa. Katatapos lamang ng Marcos era at excited ang lahat sa Cory administration. Hindi malaman kung ano ang nag-udyok sa mga kabataang ito. Ang masasabi lang ng buong kumpiyansa ay, maliban sa aming mga magulang, wala maituturing na role model o idol sa batch ng mga pulitikong noo’y naninilbihan. Ang dahilan? Walang tanyag na batang pulitiko, dito o sa abroad, na nakakuha ng aming atensyon o paghanga. Limitado rin lang ang literatura sa career ng mga batang naging public official sa nakalipas. Dito sa atin, si Ninoy ay edad 34 ng maging senador. Sa Amerika, si Pres. John F. Kennedy (edad 43) ang karaniwang pinag-aaralan ng mga batang pulitiko na naghahanap ng mode&amp;shy;long maaring tularan. Subalit ang panahon ni JFK at ni Ninoy ay ang 1960s. Malayo na masyado sa karanasan ng mga nais manungkulan sa dekada 90. Sa mga sumunod na batch ng kabataang nanungkulan, dumami ang pool ng pagpipiliang modelo. Taon 1990 nang maihalal sa U.K. si John Major (edad 47), 1992 sa Amerika si Bill Clinton (edad 46) at, muli, sa Inglatera si Tony Blair sa 1997 (edad 43). Siyempre, ang kasalu&amp;shy;kuyang prinsipe ay si Pres. Barack Obama (edad 47). Napakinggan ko si Mr. Tony Blair nung Lunes sa kan&amp;shy;yang Leadership Series Forum. Napakaganda ng kanyang pinamahagi batay sa kanyang karanasan bilang isa sa mga kinilalang world leader sa 10 taong panunungkulan. Hindi mahirap maintindihan kung paano nakuha ni Tony Blair ang paghanga ng kabataan ng mundo. “Learn a little hu-mility as a leader.” Napa&amp;shy;kagaang ng dating ni Mr. Blair, bagay na maituturing na depekto sa isang mala&amp;shy;kas na pinuno. Pero sa ma&amp;shy;laon ay maiintindihan na&amp;nbsp;&amp;nbsp; dito mismo nanggagaling ang kanyang lakas na ma&amp;shy;muno. Ang Katolikong si&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Mr. Blair ay sinsero, seryo&amp;shy;so kung kailangan at, sa la-hat ng oras, tapat sa ser&amp;shy;bisyo. At ku&amp;shy;makain ng ado&amp;shy;bo! Aniya’y mapapatawad ang kabi&amp;shy;guan. Ang walang kapata&amp;shy;waran ay ang hindi mo man lang subukan. Sa mga batang nais pu&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;masok sa pamahalaan, iminumungkahi ng REPORT CARD ang Tony Blair model para sa tiyak na tagumpay. PRIME MINISTER &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; TONY BLAIR GRADE:&amp;nbsp;100</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=451683&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Illegal fishing</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>March</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>&amp;quot;Good day. Naay illegal fishing diri sa lungsod sa San Fernando. Halos kada adlaw na lang ang dynamite fishing sa kadagatan diri. Luoy kaayo ang nagtinarong nga gagmay'ng mga mananagat kay pirme walay kuha kay tugaw na kaayo ang isda. Luoy kaayo ang ilang pamilya.&amp;quot; -- 0909-9460172 Atong sangpiton ang atensiyon sa Bantay Dagat sa paghimog pakisusi mahitungod niini. Labing maayo nga ilang ma-counter check aron pagsuta kun tinuod ba o dili nga may illegal fishing nga nahitabo sa kadagatan sa lungsod sa San Fernando. Labing maayo sab nga maaksiyonan kini sa kagamhanang lokal sa lungsod sa San Fernando. Angay kining susihon ug kun masuta nga tinuod, kinahanglang masumpo ang mga ilegalistang mananagat. * * * &amp;quot;Good morning, Sir. Diri dapit sa Ouano wharf sa Mandaue City naay daghang mga bata nga mag-estambay labina panahon sa gabii kay mangawat og scrap iron sa barko. Kuyawan ko magtan-aw nila kay basin mapusilan sa guard. Maayo unta mahipos ni sila panahon sa kagabhion.&amp;quot; -- 0928-4044926 Salamat sa imong pagpakabana, higalang texter. Akong sugyot nga mas maayong magpadangat ka'g kasayoran ngadto sa mga brgy. opisyal aron ila kanang maaksiyonan. Mas madali tingali ang paghatag nilag pagtagad nianang mga bataa kun ikaw mismo ang direktang mopadangat og kasayoran ngadto sa mga opisyal sa barangay. Sa laing bahin, kun adunay proper authorities nga nakabasa ning imong text, mas maayo unta nga ila kining hatagan og igong konsiderasyon. * * * Nakadawat kog text agi'g reaksiyon mahitungod sa sumbong nga rampant ang sugal nga mahjong, hantak ug tong-its sa Tolotolo, partikular na sa Sitio Nangka. Matud&amp;nbsp;sa reactor, namolitika lang kuno ang nagsumbong diri nato. Gusto lang kunong daoton niini ang ilang kapitan&amp;nbsp;nga last termer na. Illogical ang iyang reaction. Unsa man ang makuha sa texter kun iyang daoton ang kapitan sa Tolotolo nga dili na man kini makalansar? Pastilan! Ang maayong buhaton mao ang pag-adres sa isyu sa sugal. Unsa man? Tinuod ba kini o dili? (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=451830&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Banta pa rin sa Pinoys ang tuberculosis</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MARAMI nang mahuhusay na gamot ngayon&amp;nbsp;para malabanan ang sakit na tuberculosis. Ang mga gamot ay ibinibigay ng libre ng ilang health clinics sa bansa. Pero sa kabila nito marami pa rin ang may&amp;shy;sakit na TB at isa sa mga pangunahing pumapatay sa mga Pinoy. Hindi lamang ang mga mahihirap ang tinatamaan ng TB kundi pati ang mga mayayaman. Walang pinipili ang TB kaya nararapat na ma-educate ang mamamayan kung paano magagamot ang sakit. Ayon sa Department of Health (DOH) karami&amp;shy;han sa mga maysakit na TB ay sila na lamang ang gumagamot sa sarili (self-medication) na hindi naman nararapat. Marami rin umano ang umaasa sa mga pag-inom ng kung anu-anong herbal. May&amp;shy;roong umaasa sa mga payo ng albularyo. Sinabi ng DOH na umaabot sa 450,000 Pilipino ang may TB at 30 percent ng mga ito ay ayaw magpa&amp;shy;kunsulta sa doctor. Ayaw nilang mabulgar na meron silang sakit. Ang iba pa ay nahihiyang ipaalam na meron silang nakahahawang sakit. Ang ganitong pananaw ay dapat mabasag. At walang ibang makapagpapaliwanag sa mga may&amp;shy;sakit na TB kundi ang DOH. Sila lamang ang lubu&amp;shy;sang may awtoridad para maipabatid na ang TB ay madali nang gamutin sa kasalukuyan basta maayos lang ang medication. Malaki na ang iniunlad ng me&amp;shy; disina kung paano lubusang mapapatay ang sakit&amp;nbsp;na naging dahilan din ng kamatayan ni dating President Manuel L. Quezon. Matagal nang nananalasa ang TB at hindi ito titigil sa pamiminsala hanggat ang mama&amp;shy; mayan ay magpapatuloy na ignorante sa&amp;nbsp;sakit na ito. Noong Marso 24 ay World TB Day. Ipinaaalala na huwag maniwala ang sinuman na ang sakit na TB ay hindi nagagamot at ito na ang ikakamatay ng nagtataglay nito. Hindi dapat maniwala sa mga sabi-sabi kundi ang pinakamabuti ay magpakunsulta&amp;nbsp;sa doctor para ganap na masuri ang sakit. Nararapat naman na dagdagan pa ng DOH ang kanilang pagbibigay ng paalala sa lahat na may kaugnayan sa sakit na TB. Sa DOH dapat mang&amp;shy;galing ang mga dapat gawin para lubusang maiwa&amp;shy;san ang sakit at ang mga dapat gawin sakali at nag&amp;shy;karoon nito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=451940&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Malaca&amp;ntilde;ang at ang PASG</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SANDAMAKMAK ang nangingilag sa isang ‘tinayo’ dyan sa Bureau of Customs dahil POWERFUL toits sa nasabing ahensiya ng government of the Republic of the Philippines. Ibinibida ni ‘tinayo’ na may basbas siya sa malakanin este mali Malaca&amp;ntilde;ang pala para humatak before 2010 kasi siya daw ang binasbasan para magbigay ng limpak-limpak na pitsa na gagamitin daw ng administration candidate bilang campaign fund na gagamitin sa 2010 election. Naku ha! Totoo kaya ito? Transhipment ang operation ni ‘tinayo’ sa bureau going to Subic na dehins naman dumarating todits. Raisins, asukal at bigas ang mga isinasalya ni ‘tinayo’ sa Philippines my Philippines. Kamakailan lang ipinagyayabang ni ‘tinayo’ na may hatag siyang P20 million a week kay PASG bossing Bebot Villar at P2.5 million a week kay Pampanga Rep. Mikey Arroyo para dehins magalaw ang kanyang mga inaangkat na epektos at huwag na itong sundan-sundan pa. Totoo kaya ito? Sa palagay ng mga kuwago ng ORA MISMO, kapag nabasa nina Bebot at Mikey ang mga tsimis ni ‘tinayo’ liliyab ang nguso nito. Hehehe! May mga sikat pa sa pier pagdating sa operation ng smuggling sina Roel, tabatan at ang mga kalabit pahingi boys na gamit ang pangalan ng PASG na sina Edwin at Ruben. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si Roel, ang nagpapalusot ng mga cell phones, ukay-ukay, RTW’s.&amp;nbsp;Si tabatan, naman ang nagpapalusot ng mga sangkap ng droga at assorted commodities from China. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may dalawang pumapapel bilang kolektor ng PASG bukod pa kay ‘tinayo’ sina alyas Edwin at Ruben. Ang tatlong itlog na ito ay walang ginawa kundi sirain ang magandang imahe ng Presidential Anti-Smuggling Group sa pamumuno ni Bebot. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si kolektor Edwin ang tumitira sa Port of Manila samantala si kolektor Ruben ang nasa Manila International Container Port tig - P15,000 per container ang tara nila kahit na anuman ang laman ng container siempre puera todits ang droga at baril dahil mas mataas ang singil nila. Sayang naman ang naipundar na magandang pangalan at imahe ni Villar kung pababayaan niya ang mga gagong ito. Si Bebot, ay hindi kunsintidor kaya aabangan ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang bilisan pag-aksyon nito versus mga kamote. Usec Bebot, ibinibigay lamang ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang impormasyong nababalitaan nila mula sa aming asset kaya kayo na ang humusga este mali magpa-imbestiga. Abangan. Multi-million pitsa sa NPO MATINDI ang operasyon ng mga sindikato sa National Printing Office. Bakit? Sagot-multi-million kasi ang kontrata todits. Kaya naman ang mga hindi nabigyan ng magagandang job orders ay nagpapalagan. Sabi nga, gumagawa ng alingasngas. Ang National Printing Office, ang siyang nagpapa&amp;shy;su&amp;shy;basta ng mga gagawin resibo, rehistro at iba pang doku&amp;shy;mento sa government of the Republic of the Philippines sa mga accredited maker ng mga ito. Ang importante lamang todits ang ‘security paper’ na gagamitin dapat pumasa sa standard ng NPO. Siguro para mas maganda ang operasyon dyan sa NPO buksan ang bidding sa lahat ng gustong sumali para hindi lamang ang mga dating bidder ang nakikipagkutsabahan este mali nakikipagsubasta pala. Hehehe! Kaya magulo sa NPO dahil sa laki ng perang napaparte este mali nakukuha ng nanalong bidder o nabigyan ng magandang job orders. Umiingay lamang ang ahensiyang ito kapag nagkaroon ng onsehan este walang naibigay na project sa isang bidder. Siguro dapat repasuhin ng Malaca&amp;ntilde;ang ang bidding process sa NPO para matigil na ang kagaguhan todits. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=451946&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Masiao kusog sa Libjo, Tabogon</title>
<author>MR. BARANGAY Ni Jun Veliganio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Duha ka text messages ang akong nadawat gikan sa mga molupyo sa barangay Tisa, dakbayan sa Sugbo. Ilang gisumbong ang nahitabong operasyon batok sa video karera nga nahitabo sa ilang lugar niadtong Marso 5 ug dunay nasakmit nga mga video karera sa maong ronda nga gihimo sa kapolisan. Nagpaila kuno ang mga mihimo sa pagpangronda nga sakop sa CIIB sa Cebu City Police Office pero dihang gisusi ang maong buhatan giingong way naabot nga mga video karera machines didto sa Gorordo. Matod sa texters nga dunay nahitabong cashabutan tali sa operatives ug sa tag-iya sa nasakmit nga video karera machines. Gikatahong nabalik na ang mga video karera sa mga balay nga nasakmitan niini. Kun tinuod kini, hinaut nga moaksyon na ang kadagkuan sa kapolisan bahin niini basin gihimo nang pangwarta ang paggukod sa nanag-iya sa mga video karera dili arun masumpo kini apan arun makapangwarta lang. Unsa man say gibuhat sa mga barangay officials diha sa Tisa kun tinuod nga daghan pang mga video karera machines nga mikatap sa maong barangay? brgy libjo, tabogon, cebu “ Sir grabi kaayo kakusog ang masiao diri sa among barangay. Gani dunay barangay official nga coordinator sa maong sugal sir maoy hinungdan nga wa gyod ni masumpo. Hinaut mga polis molihok na ani sir kay lain paminawon nga mga opisyal sa barangay ra gihapon ang nalambigit.” brgy mohon, borbon, cebu “Mr barangay, reklamo gyod kadaghanang tawo diri sa among barangay sir kay ang multicab nga gipanag-iya sa barangay nga gamiton unta para emergency, gihimo naman hinoon nga service sa amo opisyal sa barangay. Usahay dad-on kini sa Mandaue alang sa personal nga lakaw, luoy kaayo ang mga tawo kay manghuwam nalang og sakyanang pribado kun dunay emergency kay kanunay man wa diri ang multicab sa barangay.” brgy sangi, toledo city “Sir Jun dunay bar diri sa eskina beach, kasagaran sa mga babaye nga nag-work mga minor de edad unya ang ilang mga costumer kasagaran mga Taiwanese national. Wa man ni aksyoni sa mga polis diri sa amo syudad uy.” brgy butong, pinamungajan, cebu “Amo ta ni patikdulan ang mga opisyal diri sa amo barangay sir Jun kay wa gyod ni sila makapaayo sa gubaon namo nga karsada. Unya grabi pa gyod hantak, tong-its pero agi-agian ra man sa amo kapitan sa barangay bisag nakakita sa naghitak nga sugal.” brgy botigues, bantayan, cebu “Mr barangay grabi kaayo sugal nga bolitsi diri sa amo isla wa gyod ni masumpo sa mga opisyal sa barangay. Amo mga bata manguha nalang og kwarta sa amoa kay isugal og bolitsi.Amo nahibaw-an sir naay polis nga protector ani nga sugal mao nga wa gyod masulbad.” brgy punta enganio, lapulapu city “Mr barangay naay ktv bar diri sa amo barangay sa sitio Malingin saba kaayo dili mi makatulog og tarung, unya ila sab mga babaye nga nagtrabaho sa bar sige panghagad sa mga lalaki, usahay maapil pa amo bana.” Alang sa inyong mga reklamo text lang sa 09184199773</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=452070&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gapangan na!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ETO na naman tayo. Unti-unti na naman at gumagapang pataas ang presyo ng gasolina at diesel. Singkwenta sentimos dito, piso roon. Iyan ang mahirap sa mga kom&amp;shy;panyang petrolyo, maging malaki o maliit. Ilang buwan na mababa ang presyo ng langis sa pamilihang pan&amp;shy;daigdig, pero walang kilos pababa ang presyo ng mga produkto sa mga gasolinahan. May iilan na umabot sa lebel ng P21 kada litro ng diesel, pero hanggang doon na lang! Ngayon, komo lumampas ang presyo ng langis sa $50 kada bariles, nakakadalawang pagtaas na ng presyo ng mga produkto. Niloloko talaga tayo ng mga kom&amp;shy;panyang iyan! Kaya tinigil na rin muna ng mga grupong pampublikong transportasyon ang planong magbaba ng presyo ng pasahe. Ano nga naman ang magiging saysay niyan kung magtataas din sila kapag nagpatuloy ang pagtaas ng presyo ng gasolina at diesel? Natural, ang nahihirapan sa lahat ng mga pahayag at pagposturang ito ay ang ordinaryong mamamayan. Habang dumadaan ang mga araw, ramdam na ram-d&amp;shy;am mo na ang paghihirap ng tao. Mga kompanyang isa-isa nang nagsasara, mga empleyadong nawawalan ng trabaho. Tag-init pa naman kaya maraming napipilitang gumastos pa para maginhawahan man lang ng kaunti sa init ng panahon. Sinu-sino lang siguro sa atin ang makaka-pag-bakasyon ngayong summer. Tapos mababalitaan pa na ang inaatupag ng House of Representatives ay ang Cha-cha sa pamamagitan ng Con-Ass! Dalawampung lagda na lang daw ang kulang para maipasa ang resolusyon! Ginapang habang abala ang mamamayan sa mga paghihirap na dulot ng krisis at ng panahon. Sino nga naman ang naghihirap sa mga nagsusulong ng resolusyon na iyan! Alam naman natin kung bakit pilitang isinusulong ang resolusyon na iyan. Para sa benepisyo rin ni President Arroyo iyan, na mabig&amp;shy;yan ng paraan para tumagal pa sa kapangyarihan lampas sa 2010. Matitigas lang talaga ang mga ilong ng mga ito kahit ayaw na ng mamamayan ang mapalitan ang Konsti&amp;shy;tusyon. Pero kailan ba naging mahalaga ang taumbayan sa mga Kongresista, puwera lang sa panahon ng elek&amp;shy;syon? Sa pagsulong ng Con-Ass na ito, dito mapapatuna&amp;shy;yan kung gaano kawalang halaga ang damdamin ng mamamayan sa mga mambabatas, na karamihan ay mga kasapakat ng administrasyon! Lahat gumagapang na. Presyo ng gasolina, at Cha-cha!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=452308&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Moral renewal sa pamahalaan</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>March</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAHIT maraming napataas ang kilay nang iutos ni Presidente Arroyo ang paglulunsad ng “moral renewal program” sa gobyerno, ito’y isang welcome development basta’t ito’y maipatutupad nang maayos. Some people can be cynical pero at least, naririyan ang direktiba at ang dapat nating subaybayan ay ang implementasyon.&amp;nbsp;Tutal, matatapos na ang termino ni Gloria, baka sakaling makapag-iwan siya ng kahit isang magandang ala-ala. O di ba? Hay, sana naman. Ang balita ko, lahat ng mga ahensya ng gobyerno kasama ang mga government financing institutions at government corporations ay pinapaghahanda na ng plano para sa implementasyon ng&amp;nbsp;moral renewal plan (MRAP).&amp;nbsp;Ang mga plano ay dapat isumite sa Presidential Anti-Graft Commission (PAGC) sa ika-14 ng Mayo alinsunod sa hinihingi ng Administrative Order 255. Inaatasan ang mga pinuno ng ahensya na manguna sa moral renewal sa mga tanggapang pinamumunuan nila. Binalangkas sa bisa ng kautusang ito ang Integrity Development Action Plan (IDAP) na ipinalalaganap na sa lahat ng sangay ng pamahalaan. Ang IDAP ay mayroong 22 paraan na nahahati sa apat na larangan ng pagsugpo ng korupsyon: Prebensyon (pagbabago sa sistema upang alisin ang anumang pagkakataong mangurakot) imbestigasyon at pagpapatupad ng batas (upang gawing high risk, low reward ang corruption.) Kasama rin ang aspeto ng edukasyon upang mag&amp;shy;karoon ng pambansang kamalayan laban sa ko&amp;shy;rupsyon at pagtu&amp;shy; turo ng mga dapat gawin sa ser&amp;shy;bisyo publiko, lakip ang pakikipag-alyansa sa priba&amp;shy;dong sector sa paki&amp;shy;kidigma sa katiwalian.&amp;nbsp;Ayon kay de Guz&amp;shy;man, ang imple&amp;shy;mentasyon ng IDAP ay tanda ng determi&amp;shy;nasyon ng Pangulo na labanan ang katiwalian sa lahat ng antas ng pamamahala at ipa&amp;shy;laganap ang kultura ng integridad sa bawat sector ng lipunan. Dahil dito, ang bilang ng mga government partners ng PAGC ngayon ay 156 na mula lamang sa 39 noong 2005 at ito’y ina&amp;shy;asahan pang darami, ani de Guzman. Kabilang diyan ang mga kinatawang ahensya ng 359 delegado na dumalo sa workshop na isinagawa ng PAGC ka&amp;shy;ugnay sa AO 255 kama&amp;shy;kailan lang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=452671&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pari gireklamo</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>March</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nakadawat ko’g taho o reklamo gikan sa usa ka sakop sa parokya sa usa ka lungsod sa North Cebu nga naggamit sa cell. no. 0910-5577200. Ang iyang reklamo nga gipaagi sa text mahitungod sa usa ka pari nga nadestino karon sa ilang parokya. Sa reklamo sa atong texter, ingon sa nasagmuyo siya nganong sa ilang parokya gilabay kining pari nga kaniadto nalambigit sa kontrobersiya sa didto pa kini nadestino sa usa ka parokya sa south district sa dakbayan sa Sugbu. Wala sila makauyon sa sinultihan ug linihokan sa maong pari. Diyotay na lang gani kuno ang manimba, kana kun ang atong texter nagsulti sa tinuod. Mora’g ang pinansiyal maoy gipasidak-an sa maong pari imbes ang espirituwal, matud sa atong texter. Magsige kuno’g hisgot ang maong pari sa sibot nga gamay ray mo-offer. Manunglo pa gyud (kuno) ang maong pari. Mamalikas nga wala ba daw mangamatay ang mga tawo nga gamay ra man ang offer. Gibato na gani kuno ang maong pari sa mga tawo nga wala makauyon sa gibuhat ning paria. “Unsaon man ni namo pagpetisyon aron maimbestigahan ni siya?” Nagkanayon ang atong texter sa iyang text nga akong nadawat niadtong Mayo 18, 2008 (sent: 02:43:59pm) I-refer kini ninyo ngadto sa buhatan sa atong arsobispo sa artsidyosises sa Sugbu. Duna sila’y komitiba nga maka-imbestigar sa maong pari. * * * “Naa lang koy reklamo bahin sa akong gitrabahoan diris Mandaue. Almost 2 years na ming nagtrabaho sa usa ka forwarding company diri duol sa Cortes Hospital. Way klarong benipisyo, SSS, PhilHealth, ugbp. Hinaot maaksiyonan ni sa DOLE. Hinaot naay taga&amp;nbsp;DOLE nga makabasa ining akong reklamo. Please, tabangi ming probeng trabahante.” -- 0916-6449533 (Sent:09:42”02pm-- May 21, 2008) Dili igo nga magpaabot mo nga mabasahan sa taga DOLE ang inyong reklamo. Usahay ang maong buhatan dili makahimo sa ilang mandato pagsusi sa mga buhatan og establisamento nga wala magtuman sa mga lagda sa balaod sa pamuo. Busy? Tingali! Aw, ambot lang! Labing maayo nga kamo mismo ang moadto sa buhatan sa DOLE aron ipahibalo kanila ang kahimtang sa inyong pagpanarbaho. Kana kun gusto gyud mo’g dinalian nga aksiyon. Pangunayi ninyo ang pagreklamo! &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=452765&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nganong &amp;quot;takes back city hall&amp;quot; man?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>March</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Pag-abot ni Mayor Tom balik dinhi sa Sugbu, ug balik lingkod sa city hall, mising-al dayon ang usa ka banner headline: “Tom takes back city hall.” Nganong “take back” man, giilog ba diay ni Vice Mayor Mike ang city hall, ug karon, gi-bawi, o gi-take back ni Mayor Tom? Nangilog diay sa Mike, hinungdan nga namugos og balik si Tom aron bawion, aron i-take back ang giilog? Nangutana lang ko, Dro! Unya, gipakapinan dayon og ingon nga di kono mo-intervene si Mayor Tom sa “row” tali ni Mike ug sa mga barangay captain. Nagpasabot nga duna diay panagbangi si Mike ug ang mga barangay captain. Duna ba god? Kun duna man, ug kun tinuod nga di manghilabot si Mayor Tom niini, nganong di man siya mo-intervene? Nagpasabot ba nga maoy iyang&amp;nbsp;gusto nga magpadayon ang “row”? Buot ba usab ipasabot nga mas nindot alang ni Mayor Tom nga mao kini ang mahitabo, aron makakita siya’g katarungan sa dili pagsabak kang VM Mike pagka-Mayor? Unya, moingon dayon siya nga mao kini ang gusto sa mga barangay captain? Nganong di man siya mo-intervene sa row, aron mahusay ang tanan sa dili pa matawo ang daghang speculation bahin sa giingon nga Del Mar-Osme&amp;ntilde;a tandem karong 2010? Nganong di man sad niya badlongon ang mga barangay captain nga nagpasiugda niining maong panagbangi? Aw, yuna pa, kinsa bay nagpasiugda ining maong palakaw nga lagmit mo-bise si Mayor Tom ni Rep. Raul del Mar? Kinsay naghago pagpapirma niini sa mga barangay captain? Wala ba masayod si Mayor Tom niini? Lain kining mga pangutana, Dro!&amp;nbsp; Personally, alang nako, kun maminaw mo nako, dili maayo alang sa BO-PK nga&amp;nbsp;mahibulag si Mike sa pundok. Kay si Mike bisan kun si Mike lang na siya, aduna kini siyay kaugalingon nga following, bisan sa iyang pagka-way kwarta. Gawas pa, alang sa mga Sugbuanon, unsa man tuoy kasal-anan nga iyang nahimo batok sa lungsod ug batok sa mga Osme&amp;ntilde;a ?&amp;nbsp; Kahinumdom ko nga sa nangaging mga eleksiyon, daghan kaayong mga panghagad ug tanyag pagkuha kaniya sa oposisyon ug pagbulag gikan sa BO-PK, apan iya kining gi-turn down tungod sa iyang loyalty ngadto sa mga Osme&amp;ntilde;a. Apan, karon, unsa man? Unya, naa pa si Rep. Tony Cuenco nga hangtud sa atong pagsulat niini, wala pa mahibalik sa maayong kabubut-on with the Mayor. Sa ato pa, kun mahibulag sila si Tony ug Mike sa BO-PK, unya, sagupon sila sa pikas nga kampo, di kaha magkapuliki ang BO-PK niini? Ug unsa may atong kaseguroan nga magpabiling intact ang BO-PK, ilabina inigbalik ni Mayor Tom sa Amerika?&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=452770&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pakauwaw lang mo da</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>29</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Daghan g’yod ang nagtoo nga abi kay sila empleyado sa gobyerno nga dili na sila kinahanglang motuman sa mga gilatid sa balaud. Tiaw mo, hasta ang tanod nga nasakpan sa checkpoint sa Land Transportation Office (LTO) kaniadtong Biyernes sa gabii nga wala makatuman sa gilatid nga tauran g’yod og side mirrors ang mga motor, dili gusto nga siya dakpon kay usa siya ka tanod. Unya, dihang wala na siya’y mahimo kay miinsister man g’yod ang LTO agent nga dili siya pasayloon, mireklamo na usab kay ang gusto niya “citation ticket” lang ang iisyu kaniya aron dili maimbargo ang iyang lisensya. Ang rason nga abi kay siya tanod, o kaha kawani sa kagamhanan, apil na ang kalisud karon sa panahon, dili kini “acceptable” nga rason aron dili na lang sila motuman sa balaud. Kun dili kamo gusto nga makamulta, tumana ang balaud. Ang mga tanod maoy giisip nga “agents to persons in authority” diha sa mga barangay ug dakung tamparos kun dili kamo motuman sa balaud. Awhagon nako ang mga traffic enforcers, ilabi na ang mga LTO agents, nga kinahanglang estrikto g’yod ninyo nga ipatuman ang “safety in the roads” pinaagi sa pagdakop sa mga drayber sa sakyanan nga mopadagan nga walay suga panahon sa gabii. Sa operation sa LTO-Task Force Alpha didto sa Cabangcalan, Mandaue niadtong Biyernes sa gabii, daghang drayber og mga tricycle ang nasakpan nga walay headlights, ingon man tail lights ang ilang gimaneho nga sakyanan. Luoy unta kaayo kay sigurado man g’yod nga makabayad sila og dagko nga multa ingon man mahasol pa g’yod sila paglukat sa ilang lisensya, apan unsaon man nga nakahimo man kamo’g sayop. Barato ra g’yod kaayo ang side mirrors, mga bombelya sa suga apan nganong dili man gayod kamo mopalit? Palabihon ba ninyo nga makamulta kamo og dagko kun madakpan? Dili usab maayo alang sa mga polis, bombero, tanod, opisyal sa barangay ug mga kawani sa kagamhanan nga kun pangayoan sa inyong lisensya ug rehistro atol sa operation, nga magpaila dayon mo unya daw sa dili dayon mohatag sa lisensya. Kay ngano, exempted ba diay kamo nga dili madakpan kun makalapas sa balaud? Atol sa mga LTO operation nga makaagi ko, sa walay pagdugay-dugay, itunol dayon nako ang akong lisensya kun pangayoon. Unya, likayi nga makiglalis kamo sa mga modakop ninyo aron lang g’yod nga dili kamo isyuhan og TOP bisan og klaro na kaayo nga sad-an. Mosamot nga dili malooy ang modakop ninyo ug ikarga na g’yod ang tanang kalapasan. Akong balikon nga kanunay ko kining gibalik-balik ang pagpahimangno sa mga drayber kay malooy g’yod kaayo ko kaninyo nga makabayad og dagko kaayo nga multa, apan dili tingali angay’ng kaloy-on kun magmagahi g’yod. * * * Kanang kanunay’ng moreport nako nga may kawat sa kuryente diha likud sa balay sa barangay kapitan sa Caretta, kilid sa usa ka motel, awhagon nako nga tan-awa ang linya sa kuryente sa inyong mga silingan. Gikahinabi nako ang mga higala nako sa VECO ug gitug-anan ko nila nga gi-cluster man nila kun gipundok ang inyong mga meters, ug imposible kuno kaayo nga diha makakuha og kuryente kanila ang kawatan. Palihug tan-awa ang inyong mga linya diha. May tawo man god kuno nga ang ngalan nagsugod og “B” nga maoy mihimo sa illegal nga koneksyon. Ang gihimo niya sama sa gihimo sa usa ka tanod sa Kamagayan. Unsaon god ning VECO nga kun imong hatagan og impormasyon, dili man nila i-develop, ila man hinuon ka nga pahatagon og sketch. Mora ta ana og “agent” sa VECO.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=452956&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pumalpak na MegaPacific habulin sana ng Comelec</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>29</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAIPAKITA ng Commission on Elections (Comelec) sa pangunguna ni Chairman Jose Melo na ang lahat nang nais makamit para sa kaga&amp;shy;lingan ng 2010 elections ay matutupad sa pama&amp;shy;magitan ng sigasig. Tagumpay si Melo sapagkat aprub na ang budget para sa 2010 elections. Wala nang dahilan pa para maipagpaliban ang computerization ng elections. Nilagdaan na ni President Arroyo&amp;shy; ang batas na naglalaan ng P11.3-billion supplemental budget para sa full automation ng election. Ito ang kauna-unahang automation ng election na magaganap sa Pilipinas. Pagka&amp;shy;raan nang mahabang panahon, magkakaroon na nang mabilis na resulta ang election at hindi na mauulit ang “Hello Garci” controversy noong 2004 election. Salamat sa pamumuno ni Melo. Sa lahat ng mga naging Comelec chairman, siya ang tanging ma&amp;shy; sigasig na maipatupad na ang automation na ma&amp;shy;raming beses na ring na-postpone. Malaki ang pagkakaiba ni Melo kaysa kay dating Comelec chairman Benjamin Abalos na hindi nangarap mabago ang election. Sa panahon ni Abalos nagkaroon ng kontrobersiya makaraang bumili ng mga counting machines sa Mega-Pacific na bilyong piso ang halaga. Pero nang testingin ang mga machines, napa&amp;shy;tu&amp;shy;nayang mga depektibo. Kinasuhan ang Mega-Pacific at sa desisyon ng Korte Suprema, pinasasauli ang ibinayad. Pero hanggang ngayon, wala nang balita kung maibabalik pa ang pera. Ngayon ayon sa Comelec, anim na kompanya ang sasali sa bidding para mag-supply ng voting machines na gagamitin sa 2010 polls. Bukod sa anim, may iba pang ibang dayuhang kompanya na interesado sa bidding. Naipakita ni Melo ang husay ng pamumuno at mas maganda kung ang pumalpak na Mega-Pacific at mahabol sana niya para maibalik ang bilyong pisong ibinayad dito. Pera ng taumbayan ang ibi&amp;shy; nayad sa MegaPacific na wala namang napakina&amp;shy;bang. Nasaan na ang mga machine na dapat sana ay nagamit noong 2004. Siguro punumpuno ng alikabok at kinakalawang na sa kinatatambakan. Ang nakinabang lamang ay alikabok at kalawang. Mapagtuunan sana ni Melo ang mga kagamitang ito na binayaran nang malaki.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=453042&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sana'y hustisya at di-pulitika ang manaig sa Dacer-Corbito</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>30</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MATAGAL nang naghahangad ng hustisya ang mga kaanak nina Salvador “Bubby” Dacer at Emmanuel Corbito. Noon pang November 2000 naganap ang karumal-dumal na pagpatay sa dalawa subalit hanggang ngayon patuloy na misteryo ang kamatayan. Sino ang nagpapatay? At ano ang dahilan at siya ay pinapatay? Patuloy na umaasa ang mga kaanak na mabibig&amp;shy;yan ng katarungan ang pagpatay sa dalawa. Matata&amp;shy;himik din ang kaluluwa ng dalawa na bago pinatay ay pinahirapan muna at pagkatapos ay sinunog sa isang liblib na lugar sa Cavite. Pero ang paghahangad ng mga kaanak ay malabo pang magkaroon ng katu&amp;shy;paran dahil nahahaluan ng pulitika ang kaso. Pulitika na ang nakikita sa muling pagputok ng Dacer-Corbito murder case. Nakikitang gagamitin ang kontrobersi&amp;shy;yal na kaso sa pulitika. Ang tunay na hangarin para lubusang malaman kung sino ang nasa likod ng karumal-dumal na pagpatay ay malabo pang mala&amp;shy;man. Tamang-tama na nagsisimula na ang pagporma ng mga pulitiko para sa 2010 presidential elections. At malaking bagay ang magagawa ng Dacer-Corbito murder case para maiangat&amp;nbsp;o masira ang mga tatak&amp;shy;bo sa elections. Ang pagdating sana nina dating police Senior Supts. Cesar Mancao at Glenn Dumlao ay malaki ang maitutulong para maisiwalat na ang mga katotohanan sa pagpatay sa PR man na si Salvador Dacer at Emmanuel Corbito. Pero hindi na natuloy ang pag-uwi ng dalawa. Kung kailan, uuwi ay walang nakaa&amp;shy;alam. Sabi ng Department of Justice maaaring sa isang linggo dumating si Mancao. At maaari rin namang dumating sila kapag nasa kainitan na ang kampan&amp;shy;yahan sa 2010 elections. Ita-timing ang pagdating para makakuha ng atensiyon. Pulitika ang nakikita sa Dacer-Corbito case sapag&amp;shy;kat sa bawat balitang lumalabas na nagsasangkot kay Sen. Panfilo Lacson ay mayroon din namang katapat na sagot at mga advertisement sa TV at diyaryo. Labanan na nang todo at mas marami ang balita ukol sa kakandidato, madaling matatandaan ng tao. Sa mga balita, isinasangkot si Lacson at si dating President Estrada sa murder ng PR man at driver nito. Pinabulaanan naman ito ng dalawa. Walang katotohanan ang balita. Sabi ni Estrada, hindi raw siya si Bigote na binanggit sa report. Pulitika ang nakikita sa Dacer-Corbito. Hindi dapat ganito ang mangyari sapagkat kawawa naman ang mga umaasang mahal sa buhay na siyam na taon nang naghihintay ng katarungan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=453252&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Way disiplina</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>March</month>
<day>30</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Miresulta na ang kabuang sa mga minibus driver nga nagbiyahe paingon sa habagatang Sugbo. Niadtong Sabado, 14 ka mga pasahero ang nangamatay human ang minibus nga nagbiyahean og Sibonga mi-overtake og laing sakyanan apan milapas ngadto sa pikas lane ug mibangga sa ten-wheeler truck sa Tuyan, Naga. Maayong masayod ang publiko ug mga hingtungdang ahensiya nga nag-regulate sa mga minibus sama sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board ug Land Transportation Office nga kaniadto pa nga hilabihang kabadlongon niining mga minibus. Bisan niadto pang Sabado ko nakabalhin gikan sa siyudad sa Sugbo ngadto sa Pakigne, Minglanilla, apan kaniadto pa ko nagbiyahean sa Minglanilla area tungod kay ang paboritong beach resort anaa sa maong lungsod. Kaniadto ko pa nasinati ang kabuang sa mga minibus driver. Kanang ilang naandan nga estilo sa pagmaneho nga molabang sa pikas lane sa karsada kaniadto ko pa kana gitikdolan kay matag himo nila niini, ilang giladlad sa risgo ang ilang mga pasahero. Duna pa gyu'y estilo sa mga minibus nga bisan hatagan na og signal nga milapas na sila sa pikas lane, dili gyud mobalik sa iyang lane ug mopahinay sa dagan, mura’g buot niini nga kita nga nagdagan sa atong lane maoy ilang palikayon. Higayon na nga molihok ang LTO ug LTFRB batok niining mga abusadong mga drayber sa minibus. Maayong tawgon usab ang atensiyon sa mga operator nga angayan usab apilon sa pagsilot kun mapakyas pagdisiplina sa ilang mga drayber. Human sa maong aksidente sa Tuyan, Naga niadtong Sabado, daghan kaayo akong nadunggan nga maayong i-phase out kining mga minibus. Daghan naman kaayong mga bus nga nindot kaayong sakyan, nganong ato pa man nga padaganon kining mga minibus nga maoy nagdala og kamatayon diha sa kadalanan? * * * Usa usab sa angayang hatagan og pagtagad diha sa unang distrito sa Sugbo mao kanang mga traysikol ug mga habal-habal driver nga walay mga disiplina. Diha sa Tabunok, walay klarong ka-parkingan ang mga traysikol, apan anha magpunsisok sa approach sa Tabunok flyover atbang sa St. Joseph Parish. Ang nakapait, kahibalo na silang naghuot ang trapiko tungod sa ilang pag-ali, dili gyud mosibog. Laing wala tagda diha sa Tabunok kanang mga multicab nga nagbiyahean og Naga ug Minglanilla nga anha gyud magtapok sa eskina atubang sa Gaisano Tabunok dayong liko paingon sa Poblacion, Talisay, nga bisan bosinahan og usa ka minuto, dili gyud mosibog. Duna koy makit-ang mga traffic enforcer sa Talisay pero magwara-wara ra man sa kamot, dili man mamadlong. Duna akoy nakit-an nga makigkataw-anay man hinuon sa mga drayber sa multicab. Ambot ngano kaha ni? Diha sa Minglanilla, makalilisang kaayo ang mga traysikol ug habalhabal driver kay mosugat sa mga sakyanan sa pikas lane. Makadaghan na kining nahitabo nga samtang magmaneho ko sa akong sakyanan paingon sa habagatan, sugaton ko og habalhabal o traysikol nga nagdagan paingon sa amihanan. Sukad sa akong pag-anha sa Minglanilla, wala ko makakita og traffic enforcer. Ako lang ipaabot sa mga opisyal diha sa Talisay ug Minglanilla nga ang kakulangan sa pag-regulate sa trapiko, ilabi na diha sa south highway, maoy sagad sa hinungdan nga motukar ang pagka-walay disiplina sa mga drayber. Kun ato lang pasagdan kining mga butanga, makapaabot kita og laing luog nga aksidente sama sa nahitabo sa minibus sa Tuyan, Naga nga mipatay og 14. Apan kun sugdan og pahugot ang pagpatuman sa lagda sa trapiko, malikay sa disgrasya kaming mga motorista nga kanunay’ng naglagbas nianang dalana. Tingale, panahon na nga adunay integrated traffic system ang Metro Cebu aron halapad ang pagtuon alang sa katumanan sa usa ka hiniusang pag-regulate sa trapiko sa siyudad sa Sugbo ug sa mga siyudad ug lungsod nga sakop sa Metro Cebu area. Dili kini lisud kun magkasinabot ang mga opisyal. Apan unsaon man nga ang mga haligi sa Cebu, sama ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a ug Gobernador Gwendolyn Garcia, wala man magkasinabtanay. Na hala, kamong mga motorista sama nako, antos-antosa lang una nang nagyagaw nga traffic system sa metropolis mientras wala pa magkasinabot ang atong mga opisyal.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=453323&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dagdag na aksyon para sa 'emergency employment'</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>31</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAILANGANG gumawa ang pamahalaan ng mas mala&amp;shy;wak pang aksyon para sa emergency employment ng&amp;nbsp;mga kababa&amp;shy;yan nating nawawalan ng trabaho dahil sa global financial crisis. Ito ang binigyang-diin ng aking panganay na anak na si Se&amp;shy; nate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development, at ng joint Congressional Oversight Committee on Labor and Employment. Pinansin ni Jinggoy ang ulat ni Labor Undersecretary Rosalinda Baldoz na mula Oktubre 2008 hanggang nitong kalagitnaan ng Marso ay umabot na sa 121,000 na manggagawa ang naapektuhan ng krisis. Sa naturang bilang umano ay 11,574 ang tuluyan nang natang&amp;shy;gal sa trabaho;&amp;nbsp;38,806 ang&amp;nbsp;pansamantala munang na-“lay off”; 59,149 ay isinailalim sa “flexible work arrangements” o bina&amp;shy;wasan ang oras at araw ng pasok sa trabaho; at 12,000 ay mga OFW partikular sa Taiwan at United Arab Emirates na na-retrench at pinauwi na ng mga employer. Marami na rin aniyang “electronics firms” sa ating bansa ang ginawa na lang munang kalahati ang suweldo ng kanilang mga empleyado habang nagpupumilit ang ka&amp;shy;nilang mga kompanya na malampasan ang krisis at makabawi sa negosyo. Base sa datos, pinakagrabeng nasagasaan ng krisis ang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; electronics sector kung saan ay halos kalahati ng mga mang&amp;shy;gagawa rito ay naa&amp;shy;pek&amp;shy;tuhan, habang sampung porsyento naman ang apek&amp;shy;tadong mga kawani sa sektor ng automotive, garments, mining, property, services, at woodworking. Average na 397 mangga&amp;shy;gawang Pinoy umano ang nawawa-lan ng trabaho kada araw dahil sa krisis. Noon pa mang kasisimula pa ng krisis ay isinulong na ni Jinggoy ang mga hak&amp;shy;bangin bilang pagtugon ng ating bansa dito, at kama&amp;shy;kailan nga ay idinaos ang isa rin niyang mungkahi na “multi-sectoral conference on emergency employment” at sinegundahan din ito ng Malaca&amp;ntilde;ang. Pero ayon kay Jinggoy, kailangang ipatupad na agad ng pamahalaan ang mga pinag&amp;shy;-&amp;nbsp;&amp;nbsp; ka&amp;shy;sunduan sa naturang mga pagtitipon, at tuloy-tuloy isa&amp;shy;gawa ang konsultasyon ng gob&amp;shy;yerno, mga negosyan&amp;shy;te, mga mang&amp;shy;gagawa at labor ins&amp;shy; titutions upang regular na ma&amp;shy;kapag&amp;shy;balangkas ng mga hak&amp;shy;&amp;shy;ba&amp;shy;nging pang-ayuda sa mga na&amp;shy;a&amp;shy;apek&amp;shy;tu&amp;shy;hang manggagawa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=453608&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>