<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - Maraming iminulat si Ondoy</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MARAMING iminulat ang bagyong si Ondoy. Unang-una na ay ang pagiging handa sa pagda&amp;shy;ting ng kalamidad. Sa mga taong nasalanta, kara&amp;shy;mihan sa kanila ay nagsisisi kung bakit hindi agad sumunod sa babala na lisanin ang lugar. Maraming nag-akala na karaniwang baha lamang iyon. Nang lumalaki na ang tubig saka lamang nila lubusan na napagtanto na huli na ang lahat para kumilos. Kara&amp;shy;mihan sa mga nawalan ng mahal sa buhay ay sinisisi ang sarili kung bakit hindi naging handa at bina&amp;shy;lewala ang babala. Isa rin si Metro Manila Development Authority (MMDA) chairman Bayani Fernando na namulat sa nangyaring kalamidad. Isang araw makaraan ang hagupit ni Ondoy, inangkin niya ang kasalanan sa nangyaring grabeng baha. Ang MMDA raw ang may responsibilidad sa paglilinis ng mga daanan ng tubig pero hindi nila gaanong nagampanan iyon dahil na rin sa hindi mapigil na pagsulpot ng mga naninini&amp;shy;rahan sa gilid ng estero at mga ilog. At sa dakong huli sinabi ni Fernando, na maaaring maulit pa uli ang mga pagbaha kapag hindi nakipagtulungan ang mama&amp;shy; mayan. Ibig niyang sabihin, maiiwasan ang mga pagbaha kung wala nang maninirahan sa mga tabing ilog o mga pampang ng daanan ng tubig. Sabi pa ni Fernando, maaaring tayong lahat ay sisihin sa nang&amp;shy;yayaring pagbaha. Tama si Fernando na maaaring maulit ang pag&amp;shy;baha. Tiyak iyon sapagkat bukod sa hinaharangan ng mga barung-barong ang mga daanan ng tubig, doon din sila nagtatapon ng basura. Naging mala&amp;shy;king basurahan ang mga estero at kanal sa Metro Manila. Kahapon ay unti-unti nang humupa ang baha sa ilang lugar subalit sa Cainta at sa iba pang bayan sa Rizal ay nananatili pa rin ang tubig. Sa mga lugar na binaha, nakikita ang palatandaan kung bakit biglang-bigla at ayaw agad bumaba ang tubig — mga basu&amp;shy;rang plastic. Makikita ngayon ang mga basurang naka&amp;shy;tambak particular sa pampang ng kanal at estero. Maraming naimulat si Ondoy, hindi lamang mama-mayan kundi pati mga pinuno. Paigtingin sana ng MMDA ang pagpapaalis sa mga nagtatayo ng barung-barong sa mga estero at ilog. Kung noon ay malam&amp;shy;bot ang MMDA, sana ngayon ay maging matigas na para naman mawala na ang mga humaharang.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Hindi na dapat maulit ang bahang tumangay sa ari-arian at buhay ng daang katao.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=510085&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagbabantay at paghahanda</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>RUMESPONDE&amp;nbsp;ang ilang mga bansa sa pamamagitan ng pagbigay tulong sa Pilipinas para sa mga nabiktima ng bagyong Ondoy. Mga tulong na gamit, damit, pagkain at pera. Pati mga lokal na ahensiya at kumpanya katulad ng ABS-CBN ang nagsimula ng kani-kanilang mga pag&amp;shy;kolekta ng relief goods para ibigay sa mga biktima, kasa&amp;shy;ma na rin ang pagkolekta ng mga donasyon na pera. Mala&amp;shy;kas pa rin ang damdamin ng bayanihan sa mga Pilipino, kaya maganda ang naging sagot sa panawagan para makatulong sa mga kababayan natin. Ang pangamba ko lang ay baka hindi rin umaabot sa mga kinauukulan, lalo sa mga tinamaan ng matindi ng bagyo at baha. May mga ulat na may mga lugar pang hindi pa napupuntahan ng mga otoridad at ahensiyang nakatak&amp;shy; dang tumulong sa mga nasalanta ng baha. Ilang araw na rin ang nakaraan magmula nang tamaan ang siyudad. Kung napupuntahan naman ng mga media ang mga lugar na ito, dapat mapuntahan din ng mga ahensiya. Dapat ay maipakita rin kung paano naiintrega ang lahat ng perang pumasok na galing sa mga ibang bansa. Milyon-milyong piso ang halaga ng mga ito, na malaking tukso na naman para sa mga hindi mapigilan ang kanilang mga sarili! Sa isang administrasyon na kilalang-kilala para sa anomalya at iskandalo pagdating sa pera, dapat may mga nagba&amp;shy;bantay kung paano ginagamit ang mga donasyong pera. Hindi natin kailangan na naman ng isang imbistigas&amp;shy;yon sa Senado para malaman kung saan napunta ang pera, katu&amp;shy;lad ng kasalukuyang Road Users Tax Scam. Sa nangyaring ito, dapat may matutunan ang pama-ha&amp;shy;laan para mas mapabilis ang pagresponde sa mga nanga&amp;shy;ngailangan. Halimbawa, sa mga kilalang lugar na madalas bahain kahit hindi naman mala-Ondoy ang bagsak ng ulan katulad ng Provident Village sa Marikina, may malapit na mataas na lugar na puwedeng magsilbing tanggapan ng Coast Guard o kung sino pang ahensiya, na may naka&amp;shy;han&amp;shy;da nang kagamitan pang-sagip sa ma&amp;shy;sasalanta ng baha. Mga tali, rubber boat, life vest, hagdan, flashlight, pati na gamot, first-aid kit, tubig at pag&amp;shy;kain pantawid lang ng gutom at uhaw para sa ilang araw. Alam na natin na pwedeng mangyari ang ganitong klaseng kalamidad sa Metro Manila, kaya dapat may mga lugar na handa na kung sakaling maulit ang bagyong Ondoy. Parang stasyon ng bumbero na nakahanda sa ilang lugar, ganun na rin ang Coast Guard o Navy na han&amp;shy;da na rin. Natural, dapat mga tatao sa mga ganitong stasyon ay marurunong at han&amp;shy;dang sumagip at sumak-lolo sa oras ng panganga&amp;shy;ilangan, at hindi tatambayan lang!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=510090&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Estilong CCTV, bistado na ng mga kriminal!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MAGANDA ang naging layunin ng Metro Manila De-velopment Authority sa kanilang “non-contact enforce-ment policy”. Bukod kasi sa mga pasaway na drayber ang target nito, natitiktikan din ang mga krimeng nagaganap sa kalsada. Isang halimbawa ay mga insidenteng banggaan at hit and run kung saan tinatakbuhan ng mga nakabanggang tsuper ang kanilang mga biktima. Nagagamit din ito sa mga emergency responses&amp;nbsp; tulad ng mga biglang nasusunog na sasakyan sa kalsada at kahina-hinalang takbo ng isang pampublikong sasak&amp;shy;yang kasalukuyang may holdapan na pala sa loob nito. Lahat ng ito, kayang matiktikan ng CCTV ng MMDA sa mga pangunahing kalsada sa Metro Manila, isa na rito ang EDSA. Sa puntong ito, sa paghahambing ng BITAG sa Red Light Camera Enforcement System ng Daly City, California, lumamang at nakapuntos ang ating MMDA. Subalit hindi pa rin maitatanggi na gaano man kabago&amp;nbsp;at ka-high tech ang teknolohiyang ginagamit ng mga otori-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; dad kung hindi naman nawawalan ng takot ang mga masa&amp;shy;sa&amp;shy;mang loob, hindi pa rin mapigil-pigilan ang mga krimen. Binabastardo ang sistema upang magbigay ng men&amp;shy;sahe ang mga kriminal na wala silang kinatatakutan at wala silang pinangingilagan. Isang halimbawa ay ang notoryus na grupo ng mga holda&amp;shy;per ni Alvin Flores. Kung tutuusin, sikat na sikat na ang kanilang grupo. Sa dami ng mga CCTV video na hawak na ng mga alagad ng batas kung saan kitang-kita na ang kani-&amp;nbsp;lang pagmumukha, estilo&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng&amp;nbsp;pag-atake at mga kilos at ga&amp;shy;law nito, patuloy pa rin ang kani&amp;shy;lang panloloob sa ngayon. Ano nga naman ang silbi ng makabagong teknolo&amp;shy;hiya kung kulang din sa diskarte at taktika ang mga taong gumagamit ng nasa&amp;shy;bing makina’t teknolohiya? Kaya ang resulta, tuloy-tuloy lang ang ligaya ng mga kriminal na walang pakialam na maidokumen-to ang kanilang pagmu&amp;shy;mukha’t kilos at galaw. Sa kasalukuyan, alam na nga ng mga hayupak&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; na kriminal na ito kung pa&amp;shy;ano pa sirain at saan mata&amp;shy;tagpuan ang alas ng mga otoridad sa kanilang panlo&amp;shy;loob, ang mga CCTV. Paano pa kaya makaha&amp;shy;habol ang mga alagad ng batas sa sistemang ito?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=510337&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Duphi Dre</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>October</month>
<day>03</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sa dihang gipangutana ang usa ka pari kun nganong gitabangan niya ang mga bata nga anaa kaniya igo lang siyang nagkanayon: &amp;quot;Maayo na lang kini kaysa magpunay ko og tukod og mga dinagkong balay nga walay magpuyo.&amp;quot; Pamalandong Mas maayo ang magtigom og bahandi sa langit diha sa mga maayong sanglitanan kaysa maghimo og mga bahanding kalibutanon diha sa dinuphanay nga marathon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=510587&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pakuluan ang tubig na inumin para iwas sa tipus</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>October</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Dear Dr. Elica&amp;ntilde;o, ang pinsan ko po ay isa sa mga nabik&amp;shy;tima ng bagyong Ondoy sa Cainta at hanggang sa kasa&amp;shy;lukuyan ay lubog pa rin sila sa baha, Problema nila ang kawalan ng malinis na tubig na maiinom. Ano po bang sakit ang maaari nilang makuha kapag nakainom sila ng kontaminadong tubig? – MARICRIS ng Quezon City Mas makabubuti kung pakukuluan muna ng tatlong minuto ang tubig bago ito inumin. Ganito rin ang payo ng Department of Health hindi lamang sa mga nabiktima&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ni Ondoy kundi sa lahat ng mamamayan. Isa sa mga sakit na maaring makuha dahil sa pag-inom nang hindi malinis na tubig ay ang tipus. Kapag nagkaroon ng bacteria ang tubig posibleng magkaroon ng tipus. Ang mga sintomas ng tipus ay pananakit ng ulo, kasu-kasuan, tiyan, sore throat at pagdurugo ng ilong. Maka&amp;shy;raranas din ng pagkauhaw, pagtatae na may kahalong dugo at pagkakaroon ng rashes sa tiyan at dibdib. Ang bacterium na dahilan ng tipus ay nasa maruming tubig. Kapag nainom ang tubig na may bacterium magsi&amp;shy;simula na ang atake ng tipus. Depende sa dami ng organisms na nalunok kung gaano kabilis lumabas ang sintomas. Kadalasan, may mga carrier na ng tipus pero walang makita sa kanilang sintomas. Ang iba ay mild lamang ang atake kaya ipinagkakamali na gastroenteritis ang tumama sa kanila. Kapag sobra na ang taas ng lagnat ng may tipus, mang&amp;shy;hihina siya at halos hindi makabangon. Isang deli&amp;shy;kadong mangyari ay ang paghina ng tibok ng puso. Ang iba pang kumplikas-yon ay ang pneumonia, acute he&amp;shy;patitis, cholecystitis, meningitis, tissue abs&amp;shy;cesses, endocarditis at&amp;nbsp;&amp;nbsp; kid&amp;shy;ney inflammation. Ang mga kumpli&amp;shy;kasyong ito ay maaaring ikamatay ng pasyente. Kapag nakitaan ng sin&amp;shy;tomas ang kaanak, aga&amp;shy;rang dalhin sa doctor. Bi&amp;shy;bigyan ito ng anti-biotics. Karaniwang ibinibigay na antibiotics ang chloram&amp;shy;penicol, ampicillin, ceftria&amp;shy;xone at cefoperazone. Ipi&amp;shy;napayo ko ang paglilinis sa kapaligiran para hindi ku&amp;shy;malat ang tipus. Nararapat na magsa-bon at maghugas na ma-buti ng kamay pagkatapos gumamit ng comfort room. I-sterilized ang mga damit o beddings. Magpabakuna laban sa tipus.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=510944&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lalaki at babae, pinag-isa ng Diyos</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>October</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAPAKAGANDA ng mga paalaala na simula pa nang lalangin ng Diyos ang lalaki ay nilalang din ang babae na laman ng kanyang laman at buto ng kanyang buto upang sila ay maging magkasama at magkatulong habang buhay. Iiwan na ng lalaki ang kanyang ama at ina at sila ay magiging isa ng babae na kanyang asawa. Sila’y babasbasan ng Poon magpakailanman. May the Lord bless us all the days of our lives! Kaya’t ang paghihiwalay ay wala sa plano ng Diyos. Maging si Hesus ang nagbigay sa atin ng katibayan ng pag-iisang dibdib: “Ang pinagsama ng Diyos ay huwag paghiwalayin ng tao.” Sa Lumang Tipan ay doon natin na&amp;shy;laman na pinahintulutan ni Moises ang paghihiwalay&amp;nbsp;“dahil sa katigasan ng inyong ulo kaya niya inilagda&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang utos na ito”. Kaya’t ang pag-aasawa ay hindi la-mang pag&amp;shy;paparaos ng init ng katawan kundi isang mis&amp;shy;yon upang ipa&amp;shy;laganap ang kabanalan at kadakilaan ng babae at lalaki. Ang pag-aasawa ay tunay at banal na pag-uugna-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; yan ng dalawang sexes. Sa lahat ng papeles na ating pinipir&amp;shy;mahan ay ang una nating sinasagutan ay ang tanong na sex.&amp;nbsp;At dadalawa doon ang ating pamimilian M (male) o F (female). Maging sa papeles ng kasal at ganun din ang ating sinasagutan. Kaya’t dadalawa lamang ang sexes na nilikha ng Diyos. Ang salitang sexual ay nangangahu&amp;shy;lugan na ano ba ang gawain ng babae at lalaki. Ang salitang latin na “inter” ang ibig sabihin ay with or among at ang salitang “cursus” ay layunin. Ito ay katumbas ng mga mag-aaral sa kolehiyo na meron silang lahat ng course o layunin. Kaya’t pag nagta&amp;shy;nong tayo sa mga mag-aaral: Anong course ang sagot nila ay gusto ko pong maging: &amp;nbsp;Pari, doctor abogado, guro, inhenyero, dentista, nars, at marami pang iba. Kaya’t ang pag-uugnay ng lalaki at babae sa kasal ay meron silang layunin na katulong ng Diyos upang lumikha ng buhay ang bata. Kaya’t ang pag-aasawa ay may Misyon at Kaba&amp;shy;nalan. San Francisco ng Asissi, ipanalangin mo kami. Gn 2:18-24; Salmo 128; Heb 2:0-11 at Mk 10:2-12</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=510945&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kinahanglan mangandam</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang katalagman nga nahitabo didto sa Metro Manila ug kasikbit nga mga lalawigan diin daghang kinabuhi ang nakalas ug mga kabtangan nga nangaguba wala pa sukad mahitabo sa maong mga dapit. Giangkon sa National Disaster Coordinating Council ug sa ubang ahensiya sa kagamhanan nga gitugyanan kon gitahasan sa pagpanalipod sa katawhan atol sa kalamidad nga wala sila makapangandam batok sa maong kalit lang mitunga nga katalagman. Kita dinhi sa Sugbu&amp;nbsp;gihatagan nag higayon sa pagpangandam. Ang lokal nga mga kagamhanan kinahanglan nang mangandam. Ang kinaiyahan kun masuko dili na mohatag og warning nga mobira kini ug kanus-a kini mobira kanato. Pakalitan ra ta sama sa nahitabo didto sa Luzon. Busa karon pang daan magplano na kun unsay buhaton kun pananglit, simbako, moabot ang dakong katalagman.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ni Juanito V. Jabat</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=510982&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hoy Capt. sulbara ni!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Ang akong kauban sa opisina mitug-an nako nga mihasi man diay ang mga kawatan diha sa barangay San Antonio, ilabi na diha sa dalan R.R. Landon dili layo sa eskena D. Jakosalem. Daghan na kaayo ang nabiktima sa maong mga kawatan nga wala pa g’yod masakpi. Dunay mga sakyanan ug panimalay nga gilungkab ug nakuhaan og mahalong mga butang. Apan diha pa gani’y lumulopyo sa maong dapit nga miuli nga lawom nang gabii, gitulis. Pastilan, unsay gihimo sa mga opisyal sa barangay. Hain na man ang mga agents to persons in authority sa maong barangay? Kapitan Allan Masecampo unsa may imong gihimo niini. Hagit kini sa imong pagka kapitan nga tabangan nimo ang kapolisan nga masulbad ni. Pangita og paagi nga mailhan ug madakpan kining mga kawatan. Aksyoni tawon ninyo ni kay ang uban gani sa mga lumulopyo sa maong dapit anha na lang tawon matulog sa sala kay aron makabantay kun may tawo nga manglungkab ug makasulod sa ilang balay. Kun ako pa hinuon ang natumngan, mahagit g’yod ko pagdakop aning mga tawhana. Kun dili madakpan aw balhinon nato ang birthday sa maong mga kawatan ngadto sa Nobyembre 1. * * * Tambag nako sa mga taga San Antonio nga kun wala g’yoy mahimo ang mga barangay opisyal sa inyong dapit, palisensya na lang kamo og armas. Nagpadayon karon ang usa ka buwan nga “extended amnesty program” sa kapolisan diin morehestro sila sa mga armas nga walay lisensya, unya walay kuti nga pamaagi ug barato pa g’yod ang bayad. Pahimusli ninyo kining maong kahigayonan. Tiaw mo nga P1,000 na lay bayad gikan sa P5,000 kaniadto. Ang mga lisensyado apan mi-expire na ang lisensya, P650 na la’y bayranan. Nindot man god kun duna kay armas ba. Pananglit dunay makasulod nga kawatan sa imong balay, aw ang-ang man og labayon nimo’g bato. Ang tinuod, gusto unta ko nga moangkon og armas aron akong palisensyahan, apan kining kalisud maoy mibabag kay mahal man usab god ang armas. Aw naay barato apan dali ra usab maguba. Sa balay, nag-andam lang tawon ko og mga bato nga ilabay kun may kontra sama sa kawatan, ug bunal gikan sa bahi sa lubi. S’yaro og dili motagoktok ang ulo kun maigo. He! He! * * * Ang usa ka tanod sa barangay San Antonio miingon nga sila ra kuno ang bantayan sa mga kawatan. Kun magpatrolya kuno sila sa maong dapit wala man sila’y makita nga kawatan. Nagtoo siya nga kun tua na sila’s layo anha na moatake ang mga kawatan. Sus, daghang pamaagi sa imbistigasyon aron mailhan kinsa kining maong mga kawatan. Gamita ang inyong intelligence network. Unsa wala mo? * * * Kini bitaw’ng mga tawo nga maigo sa atong lindog, bisan wala nato hinganli, mailhan nimo nga masuko. He! He! He! Ang tinuod, ang uban sa mga kawani sa City Hall nga pirmi lang nato makita nga anha mag-standby sa lobby sa City Hall nga manigarilyo ug magsultihanay, mga higala ra nako. Karon, dili na motagad. He! He! He! Masuko diay mo? Mas ang mga magbubuhis pa gani ang masuko kay nag-usik-usik ra mo’s sweldo nga gikan sa ilang buhis. Ang maayo ninyo nga buhaton, magtarong sa inyong trabaho aron nga makita nga takus ug dili kamo angay’ng mauwaw nga modawat sa inyong sweldo. Kun ako’y sweldohan nga walay trabaho mauwaw ko uy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=510983&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Modernong equipment kailangan ng PAGASA</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>LUMANG weather sattelites ang gamit ng Philippine Atmospheric, Geophysical and Astronomical Services Administration (PAGASA) para ma&amp;shy;laman ang paparating na bagyo. Liban doon ay wala na. Wala itong kakayahan na malaman kung gaano karaming ulan ang babagsak. At ang lokas&amp;shy;yon ng weather sattelites ay lubhang malayo sa Metro Manila. Ang mga antigong weather sattelites radar ay nasa Baler sa Aurora, Aparri sa Cagayan, Virac sa Catanduanes, Guluan sa Eastern Samar at Baguio City. Sabi ng PAGASA, ang weather sattelites na kani&amp;shy;lang ginagamit ay itinayo pa noong 1980’s. Dalawampung bagyo ang dumadalaw sa Pilipi-nas taun-taon at maiimadyin kung paano naka-survived sa loob ng halos 30 taon ang PAGASA na ang gamit ay mga antigong radar. Kaya naman hindi na&amp;shy;ka&amp;shy;pagtataka kung palpak ang pagtaya ng pana&amp;shy;hon. Halimbawa na lamang ay noong nakaraang Miyer&amp;shy;kules, sinabi ng weather forecaster ng PAG&amp;shy;ASA na magiging mainit ang araw sa buong magha&amp;shy;pon ng Huwebes. Maraming naglaba at ibinilad ang mga nabasa nilang gamit noong manalasa si Ondoy. Pero dakong alas-onse ng tanghali, eto na naman ang malakas na ulan at nagdulot na naman ng baha sa ilang lugar sa Quezon City, Caloocan City at ilang lugar sa Rizal. Ang dating baha ay dinagdagan pa kaya marami nang nanlulumo. Sa ibang bansa, modernong equipment na ang kanilang ginagamit para malaman ang paparating at tinatahak ng bagyo bukod doon nalalaman din kung gaano karaming tubig ang ibubuhos ng ulan. Tina&amp;shy; tawag itong Doppler. Umano’y napakahusay ng equipment na ito. Mismong ang PAGASA ang nag&amp;shy;sabi na kapag ito ang kanilang ginamit, makapag-iisyu na sila ng bulletin kung saan ang mga lugar na babahain. Madali nang mabibigyan ng babala ang mga tao at kung kailan sila dapat lumikas. Nang manalasa si Ondoy sa Metro Manila, 280 ang nama&amp;shy;tay at 400,000 ang nawalan ng bahay dahil sa baha. Hindi nakapag&amp;shy;bigay nang maayos na babala ang PAGASA. Sa isang bansang hinahagupit nang maraming bagyo, dapat mag-invest ang gobyerno sa mga mo&amp;shy;dernong kagamitan na kagaya ng Doppler. Sa halip na sa mga walang kuwentang proyekto inilalagak ang pera, bakit hindi buhusan ang equipment para sa PAGASA. Hindi naman sana mabahiran ng corruption ang pag-purchase ng mga gamit para rito at baka pal&amp;shy;pak na sattelites ang mabili. Huwag hayaang mapaki&amp;shy;alaman ng pulitiko ang ukol sa equipment ng PAGASA.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=511212&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bigay-todo sa evacuees</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>October</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MABUTING gawa ay mabisang dasal, anang mga Serb. Magpasalamat nawa tayong mga iniligtas ng Maykapal mula sa hagupit ni Storm Ondong sa pamamagitan ng pagtulong sa mga nawalan ng pamilya’t bahay. Kailangan ng 500,000 evacuees ng pagkain, inumin, gamot, damit, pantulog at pambanyo. Isipin kung ano ang Ginagamit natin pang-araw-araw, dahil ‘yon ang wala sila: Mainit na ulam at malinis na tubig, prutas at pahimagas, baso’t tasa, bitamina’t aspirin, alkohol at bulak, pantalon at polo, palda’t bestida, panty at brief. sumbrero’t jacket, sapatos at medyas, kumot at unan, tuwalya’t sabon, sipilyo’t toothpaste. Bumili nang bulto. O kaya’y halungkatin ang aparador para sa luma o bagong maipapamahagi. Ipami-gay pati ang paboritong gamit. Sinusukat ng Diyos ang ibinibigay natin sa pamamagitan ng itinatabi natin. Tipirin ang pang-date o sine nang ilang buwan at i-donate sa relief. Todo-todo tayong tumulong. Langit ang magbabayad sa mga mapag-kawang-gawa, ani Lord Byron. Pagaangin ang hirap ng mga bata sa evacuation centers. Padalhan sila ng laruang pang-grupong nagtuturo ng pagbibigay at teamwork: Sipa, jackstones, pick-up sticks, bola, kotse-kotsehan, skipping rope o doktor-doktoran. Kailangan din ng teenagers ng libangan. Regaluhan sila ng gitara, silindro o flute na kawayan. Mag-chip-in ang barkada o pamilya para sa soccer o basketball, badminton, larong isip, at pocketbooks. Kailangang maglinis at mag-ayos ng mga nasirang bahay. Bigyan sila ng mga balde’t iskoba, walis at trapo. Magagamit ng mga lalaki ang pako’t martilyo, lagare’t pliers. Sa mga babae, pansulsi, at bagong gamit pangkain at pangkusina. Lahat ito para makapagsimula muli. Pagkatapos ng klase o trabaho, tumungo sa barangay hall o kapilya na ngayo’y eva&amp;shy;cuation center. Tumu&amp;shy;long sa pa&amp;shy;&amp;shy;mamahagi ng relief goods. Buuin ang evacuees sa mga komiteng tagalinis at tagaluto. Pamu&amp;shy;nuan ang mga bata sa laro at dasal. Mapapa&amp;shy;kina&amp;shy;ba&amp;shy;ngan natin ang karanasang ito. Ika ng Estonians, ang nag&amp;shy;&amp;shy;bigay nang maluwat ay nag-aani nang malago.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=511214&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bahang ayaw bumaba</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>L AHAT ng mga bayan na nakapaligid sa Laguna de Bay ay lubog pa rin sa baha at sabi, baka abutin ng tatlong buwan bago pa mawala. Ibig sabihin, magpa&amp;shy;pasko ang mga residente sa paligid ng lawa na basang-basa. Marami na ang apektado sapagkat mahigit nang isang linggong lubog ang kanilang lugar. Pati mga estudyante ay hindi makapasok sa&amp;shy;pagkat lubog din sa tubig ang kanilang school. Ka&amp;shy;wawa ang mga bata sapagkat may mga nagkaka&amp;shy;sakit na. Ang ikinatatakot ng mga residente ay ang anun&amp;shy;siyo ng PAGASA na may papalapit pang bagyo. Kaha&amp;shy;ha&amp;shy;gupit lamang ni Pepeng ay may kasunod na naman. Mabuti na lang at hindi kasingtindi ni Ondoy si Pepeng, kundi ay baka bati mga bahay sa paligid ng Laguna de Bay ay hindi na makita dahil sa laki ng baha. Maraming sinisisi kung bakit napakatagal bumaba ng tubig sa mga lugar na nakapaligid sa Laguna de Bay. Isa sa sinisisi ay ang pagtatayo ng fish pens sa lawa. Hindi raw makadaloy ang tubig sapagkat hina&amp;shy;harangan ng fish pens. Sabi ni Environment sec&amp;shy;retary Lito Atienza hindi siya magdadalawang isip na kasu&amp;shy;han ang manager ng Laguna Lake Development Authority (LLDA) na si Edgardo Manda. Dapat daw noon pa ipinagiba ni Manda ang mga fish pens. Maaaring tama si Atienza na isa sa mga dahilan ng pagbaha at mabagal na paghupa ay dahil sa fish pens. Dahil sa dami ng fish pens nabarahan ang pag-agos. Pero mas may mabigat na dahilan kung bakit ayaw bumaba ang tubig gayung mahigit isang linggo na ang nakalilipas. Isang dahilan ay sapagkat wala nang ibang matunguhan ang tubig. Umaapaw na ang Laguna de Bay sapagkat katulad ng Manila Bay puno na rin ito ng basura. Ang mga basurang itinapon ng mga residenteng nakapaligid sa lawa ay nagdagdag para bumagal ang agos. Isa ring dahilan ay ang pagtatayo ng mga subdivision sa paligid ng lawa. Hinarangan ang mga daanan ng tubig kaya nagkaroon ng pagbaha at natinggal sa mga mababang lugar na hinukay ng developers. Ang hindi rin pagsunod sa urban planning na din&amp;shy;ro&amp;shy;wing na noon pang dekada 70 ay isa sa mga dahilan. Sa plano, magsasagawa ng spillway sa Para&amp;ntilde;aque para ang sobrang tubig sa Laguna de Bay ay sa Manila Bay pupunta. Pero hindi natuloy ang plano. Kung bakit hindi natuloy ay isang malaking katanungan na hanggang ngayon ay walang kasagutan. Ang nagdurusa ngayon ay mga kawawang mahi&amp;shy;hirap sa Laguna de Bay. Dapat magkaroon ng solusyon ang problemang ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=511480&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walang kadala-dala, kaya malimit mabaha</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>October</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>LUMIHAM si mambabasang Marlyn Joven: “Tiyak ko binarang drainage ng constructions ang nagpabaha nu’ng Storm Ondoy. Ehemplo: binaha sa kauna-unahang beses nu’ng isang bagyo ang kanto ng Roxas Boulevard at Puyat Avenue, Pasay City. Nang buksan ang drain, puno ng kalat at sako ng buhanging iniwan ng kontratista ng Maynilad. Tinakpan nila ang drain para pigilan ang pagdaloy ng ulan sa construction. Kinalimu&amp;shy;tang alisin ng pabayang kapatas. Sumulat na kami sa Maynilad at city hall.” Isa pang liham: “Noong dekada-’80 hindi binabaha ang San Antonio Village, Makati. Tapos, nilatag ang South Expressway. Napag-alamang binarahan ng kontratista ng konkreto ang sewers. Maski maglinis ang MMDA ng mga estero, babaha pa rin dahil barado ang sewers.” Kinumpirma ni urban planning expert, Arch. Felino Palafox Jr., ang dalawang ulat. Aniya, kaya nilulubog sa ulan ang maraming bahagi ng Metro Manila ay dahil hindi sinusunod ang Metropolitan Transport, Land Use and Development Plan. Noon pang 1977 ay tinukoy nang bahain ang Marikina at Cainta cities. Pero kataka-taka, ani Palafox, na nagtayo pa rin ang developers ng subdivisions doon, at pinayagan pa ng gobyerno. Dagdag ng UP-Diliman hydrologists (mga eksperto sa tubig), kaya binaha ang Provident Villages sa Marikina ay dahil binarahan nang maraming konstruksiyon ang Marikina River. Sinakal ng mga pabrika’t subdivisions ang daloy ng ilog. Ang Provident mismo, na gawa ng developer na tinanggalan ng lisensiya, ay nasa dating catch basin ng baha mula sa ilog. Kaya, ano ang sanhi ng ma&amp;shy;pagpinsalang baha ni Ondoy sa Metro Manila? Sama-samang mali: Sobrang logging at quarrying sa mga paligid na bundok. Pagta&amp;shy;tapon ng basura kung saan-saan, at walang garbage plan ang MMDA. Pagpapabaya ng kontratista at DPWH sa construction sites. Katiwalian at pagkaganid ng subdivision developers at housing of&amp;shy;ficials. Kung tutuusin hindi lang sa Metro Manila ang problema. Lahat ng bayan sa Pilipinas ay babahain dahil hindi nadadala ang mga tao’t pinuno.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=511481&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kahit na binaha at binagyo nakatindig pa rin ang Pilipino</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>October</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HINDI tumitigil ang pagtulong sa mga nasalanta ni Ondoy. Maraming nagbibigay ng pera, pagkain, damit at iba. Kaya masasabi kong marami pa rin ang mga may mabubuting kalooban. Ipinakita nila ang pagmamahal sa mga nangangailangan ng tulong. Napakalaki rin ng nagawa ng mga artista dahil sa pagtulong na makakalap ng mga magbibigay ng donasyon. Marami sa kanila ang hindi na natulog dahil sa pamamahagi ng relief goods. Napakalaki naman ng nakalap sa TFC at GMA subscribers at iba pang mga nasa abroad, Pinoy man o ibang lahi. Tuluy-tuloy pa rin&amp;nbsp;hanggang ngayon ang pagtang&amp;shy;gap ng mga kontribusyon dahil may mga bagyo pa ring parating kasunod ni Pepeng na nanalasa naman sa Cagayan. Sa dami ng mga donasyon, naisip ko kung papaano ipinamahagi ang mga ito. Marahil, dapat maging maliwanag at detalyado kung kanino ito pupunta nang sa ganoon ay hindi na pagdudahan. Dapat patunayan na ang mga Pinoy ay mapagkakatiwalaan. Muli na namang sinubukan ng tadhana ang mga Pili&amp;shy;pino. Maraming ulit nang humarap sa pagsubok at nalam&amp;shy;pasan ang mga ito. Kahit ilan pang bagyo at gaano pa kataas ang baha ay kaya pa rin ng mga Pilipino. Naka&amp;shy;ngiti pa rin sila kahit na binabayo ng bagyo. Nalalaman kasi nila na pagkatapos ng bagyo ay sisikat muli ang araw at ang bahang rumagasa sa kanila ay matutuyo. Muling babangon ang mga Pilipino kahit durugin ng delubyo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=511483&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Problema, solusyon, eleksyon</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>PARA sa marami, tila hindi matapus-tapos ang paglilinis ng dumi dulot ng bagyong Ondoy. Ayaw pang sumikat ang araw at may mga pabugso-bugsong ulan pa. Pati ang bagyong Pepeng ay nagdulot muli ng baha sa ilang bahagi ng Marikina. Tama ang pinaplano na huwag nang pabalikin ang mga naninirahan sa mga lugar na palagi na lang binabaha, kasi mauulit nang mauulit lang ang ganitong sitwasyon. At ang napakaraming basurang naka&amp;shy;kalat sa kalye ay patunay kung saan sila nang&amp;shy;gagaling. May sisihang nagaganap ngayon sa mga nangyaring pagbaha. At ang mga sinisisi ay magmula pa sa mga nag&amp;shy;plano ng siyudad ng Kamaynilaan. Ang Metro Manila ay mas mababa sa lebel ng dagat. Ito ang dahilan kung bakit kapag high tide, may mga lugar na nagbabaha kahit wala namang ulan. Pero ang sibilisasyon ay nagsi&amp;shy;simula talaga sa mga tabing-dagat at ilog, dahil ma&amp;shy;halaga nga ang tubig. Tandaan na ang transportasyon lang noong araw ay mga barko, kaya ang pangangalakal ay dinadaan sa dagat. Kung ganito na nga ang sitwasyon ng Metro Manila, dapat magandang-maganda ang programa laban sa pagbabaha. At magagawa ito, kung sinusundan lang ang mga tamang prisipyo sa pagtatayo ng isang siyudad. Naging biktima rin kasi ang siyudad sa progreso at kaunlaran. May mga esterong tinabunan dahil sa pagta&amp;shy; tayo ng mga bagong gusali. Kasalanan ito ng mga lokal na pamahalaan na pumayag gawin ito sa mga estero. At babalik na naman tayo sa Ilog Pasig at Laguna de Bay. Dahil sa padagdag nang padagdag ang burak sa ilalim, nababawasan ang kapasidad nitong makatanggap ng tubig mula sa lahat ng lugar. Parang isang balde na ang kalahating laman ay lupa. Hindi na isang balde ang mada&amp;shy;dalang tubig nito. Kaya mas mabilis umapaw at magdulot ng baha. At siyempre, ang basura na tinatapon sa mga natitirang estero, sa ilog Pasig at sa Laguna de Bay. Dahil may mga nakatira sa paligid ng mga ito, sigura&amp;shy;dong ginagawang basurahan na lang. Ito na siguro ang pinaka malaking sanhi at pinakamahirap solusyunan, lalo sa isang taon ay election&amp;shy;. Kung ito’y pababayaan na lang muli, asahang muli pagbabaha gaya ng ginawa ni Ondoy.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=511485&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lantaran at patagong pagnanakaw!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NOONG kasagsagan at ilang araw matapos lumipas&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang bagyong Ondoy, maraming balita ng pagnanakaw sa mga iniwang bahay at negosyo. Ito yung mga wala talagang konsensiya, na nanakawan pa ang mga minalas na’t nasalanta ng bagyo. Nabanggit ko na sa ibang bansa, binabaril na kaagad ang mga mahuling nagnanakaw sa panahon ng kalamidad. Ganun kasama ang tingin sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga iyan. Pero may isa pang klaseng nananamantala sa mga panahong ito. Mga negosyante. Binabantayan na nang husto ng DTI, pati na ng DOJ/NBI ang mga negosyo na nagtataas ng presyo o singil sa mga nabiktima ng dalawang bagyo. May mga negosyo kasi ngayon na tiba-tiba ang kliyente, dahil sa nangyaring baha. At marami rin ang nangangailangan ng mga pangu&amp;shy;nahing bagay katulad ng de-latang pagkain, gatas, bigas, malinis na tubig pang-inom, panglinis ng katawan, pati pananamit at sapatos. May mga tindahan kasi na pinagsa&amp;shy;samantalahan din ang malakas na benta ngayon ng mga nabanggit kong pagkain at gamit. Walang pinagkaiba sa mga lantarang nagnanakaw sa mga tahanang iniwan ang mga negosyanteng ito, kaya dapat lang hulihin at kasu&amp;shy;han, kung hindi makulong kaagad. Nakalulungkot isipin na sa mga panahon ng kala-midad, may maririnig ka pang mga ganyang pangyayari at pagkatao. Maganda ang makarinig ka ng mga kuwen&amp;shy;tong kabayanihan, kagitingan, pagtutulong&amp;nbsp;at malasakit. Pero mga kuwentong pananamantala at pagnanakaw, naka&amp;shy;tutuyo ng dugo! Nakatutuyo rin ng dugo ang mga nagna&amp;shy;nakaw nang patago. Ito yung mga pondo na naka&amp;shy;laan para sa kalamidad na nanggaling sa iba’t ibang bansa. Nabalitaan kasi na halos malimas na ang pondo ng gob&amp;shy;yer&amp;shy;no para sa kalamidad. Pero nasaan ang mga perang binigay ng ibang bansa para tulong sa mga biktima ni Ondoy? Alam ko malaking pera na rin iyon. Parang wala pa kasing kuwenta kung saan at paano ginamit ang mga pondong ito. Dapat may nakabantay din diyan, at sinisi&amp;shy;gurado na napupunta talaga sa mga biktima ang mga tulong at donasyon. Mahirap na at ilang buwan na lang, eleksyon na! Baka naman bumaha ng pera pagdating ng 2010 dahil dito pala napunta ang mga donasyon! Ganun talaga ang iisipin kapag wala nang tiwala sa gobyerno. Sabi nga, ang krisis ng isa ay oportunidad naman para sa iba.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=511811&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>PNP Bulacan intel, palpak</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HINDI biro ang nadiskubreng shabu lab ng mga ahente ng PDEA sa Barangay Calumpang, Bulacan, billion of pesos ang halaga nito at mga drogang nagawa at naitulak sa mga adik-adik sa Philippines my Philippines. Sabi nga, grabe ang kinita nila! Mahina at pakaang-kaang pala&amp;nbsp;ang intelligence group&amp;nbsp;ng Bulacan Provincial Command dahil nalusutan sila ng mga sindikato ng shabu kaya mas mabuti siguro na alisan na sila ng intel fund at ibigay na muna sa mga biktima ng bagyong si Ondoy at Pepeng. Sabi nga, bawiin na lang! Dapat sibakin ang Bulacan provincial commander, intelligence chief, operation chief at siempre ang station police commander ng San Miguel kasi nga natutulog sila sa pansitan kaya dehins naamoy ang shabu laboratory sa Barangay Calumpang. Nakakatiyak ang mga kuwago ng ORA MISMO, na matagal na ang shabu laboratory operation at kung sino man patong na mga foolish cop todits ay dapat silang i-bartolina&amp;nbsp;at&amp;nbsp;huwag ng bigyan ng&amp;nbsp;‘due process of Law’ ang mga animal. Busy kasi ang mga&amp;nbsp;rakpadudels sa Bulacan sa kaka-orbit sa mga gambling den. Tama ba, Ogie Villangca? Hindi lang kasi ngayon tinira ng&amp;nbsp;PDEA ang&amp;nbsp;Bulacan&amp;nbsp;grabe ang mga shabu na nakuha&amp;nbsp;sa probinsiyang ito.&amp;nbsp;Ang&amp;nbsp;shabu lab sa&amp;nbsp;Barangay Calumpang ang pinakamalaki na sigurong huli ng PDEA boys. Sabi nga, congratulation PDEA Director Diony Santiago at Major Ferdie&amp;nbsp;&amp;nbsp; Marcelino! Laking pagtataka ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kung bakit ang mga official sa Bulacan PNP ay naka-puesto pa. Ika nga, dapat na silang sibakin! Ano sa palagay mo, Acting DILG Secretary Mel Rosales, pakibusisi nga ito? Abangan. Ingat sa pagpuslit ng baril sa MDA HINDI lulusot sa mga tauhan ni Supt. Raniel Valones, hepe ng PNP - PCAS sa NAIA Terminal 2, ang mga kamoteng nagta-transport ng boga na kulang o alaws proper documents from the PNP-FED dahil masasayang lang ang gamit ninyo kasi tiyak kumpiskado at hindi maaareglo. Matindi ang kampanya na ipinatutupad sa NAIA ni Chief Supt Edwin Corvera, bossing ng Aviation Security Group at SSUPT. Nap Cuaton. &amp;nbsp;Sabi nga hindi biro! &amp;nbsp;The other day lang ay may 8 pieces na high powered firearms ang kinumpiska ni Valones sa mga bright people na nagtangka dalhin ang kanilang mga boga para dalhin sa mga probinsiya na kanilang pupuntahan. Kahit alam nilang palpak ang mga dolumento nilang dala ay pinagpipilitan itong isakay ng eropalno. Bakit kaya? May mga rules at regulation ipinatutupad sina Raniel sa paliparan kaya nakukumpiska ang kanilang mga boga hindi puedeng walang alam ang mga bitbit boys sa mga ito dahil kung totoo hindi nila alam ang ibig sabihin sa kanila ay ‘TANGA’. Kaya ang payo nina Corvera, Cuaton at Valones, i-double check ang mga papers ninyo bago kayo magbitbit ng boga papuntang probinsiya at idadaan niyo ito sa NAIA. Baboy sa Pilipinas dumami NASUBUKAN at nakita ng dalawang mata ng madlang people na dumami ang baboy sa Philippines my Philippines na latiguhin ng bagyong si Ondoy ang Metro-Manila at karatig provinces. Nagkalat kasi ang mga basura sa daanan at maging sa mga relocation sites na pansamantalang tinitigilan ng mga evacuees ay nagkalat ang basura. Kaya basura, basura, basura ang problema ngayon ng gobierno kung paano nila ito pupulutin. Hindi pa nagtatapos ang kuentuhan ng mga kuwago at mga reader tungkol naman ito sa isyu ng plastic bag na nilalagyan ng relief goods na ipinamimigay sa mga napinsala ng bagyo. ‘Saan itatapon ang mga plastic bag?’ tanong ng kuwagong maninisid ng tahong. ‘Hindi ito natutunaw at tiyak panibagong problema ang plastic bag na ito,’ sabi ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Kaya tiyak ito na naman ang dahilan para magbaha sa Metro-Manila.’ Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=512044&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Perwisyong bagyo!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>TILA nang-aasar ang bagyong Pepeng. Hindi pa kuntento na maraming nasirang tanim, bahay, ari-arian at may mga namatay pa, nakahanap yata ng U-turn slot at bumalik ng Luzon para magdulot pa ng hangin at ulan! May isang malakas na bagyo kasing pumasok na rin sa tinatawag na Philippine area of responsibility, at hinihigop si Pepeng pabalik ng Luzon. Ang malakas na bagyong Quedan naman ay patungong Japan. Mabuti naman at naawa na sa Pilipinas at hindi dumeretso rito! Hindi ko maisip ang kalamidad na mangyayari kung ganun nga ang nangyari! Ibang klase rin itong taon na dinaanan natin. Nag&amp;shy;simula sa swine flu, aksidente sa dagat, tapos dalawang magkasunod na malakas na bagyo. At kauumpisa pa lang ng Oktubre! Nasa gitna na tayo ng panahon ng mga bagyo. Sana naman ay si Ondoy at Pepeng na ang huling malalakas na bagyong dadaan. Pero Nobyembre duma&amp;shy;rating ang mga matitinding bagyo katulad ng nangyari nung taong 2008. Sabi nga ng isang kaibigan ko, pag umabot na sa letrang “R” at “S” ang mga bagyo sa Nob&amp;shy;yembre, kadalasan ay malalakas daw iyon! Eh nasa “Q” na tayo at di pa nangangalahati ang Oktubre! Ito na talaga ang patunay na nagbabago na ang klima ng mundo. At katulad ng pagbabaha na tayo ang dapat sisihin, ganundin sa pagbabago ng klima. Wala kasi tayong pakialam kung ang usok na nilalabas ng mga sasakyan natin ang isang sanhi ng pagdami ng carbon monoxide sa mundo. Mga bansa katulad ng Amerika na ayaw pumir&amp;shy;ma sa isang kasunduan na magbabawas ng paggamit ng langis, para mabawasan ang polusyon, sila ang dapat sisihin nang husto, at dapat sila rin ang mag&amp;shy;bayad ng danyos. Pero dahil arogante at matindi gumamit ng langis ang higanteng bansa, wala silang planong pumirma. Asahan pa natin na may darating pang mga bagyo. Dahil nagbabago na nga ang klima, di na natin alam kung anong klaseng mga masusungit na panahon ang tatama sa Pilipinas. Ipagdasal na lang na mahihina na sila. Pasalamat na rin tayo at wala tayong niyebe, kundi mas malaking problema pa iyan! Nakaranas na tayo ng matin&amp;shy;ding pagbabaha sa Metro Manila. Kung may mga parating pang bagyo, ngayon pa lang ay paghandaan na!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=512049&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pailhon sa Dios ang mga bata</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka lola, nagpangidaron og 72 anyos, mipadala’g suwat ngari kanato diin iyang giawhag ang mga eskuwelahan sa pagpahigayon og voluntary religious instruction alang sa ilang mga tinun-an sa elementary ug high school. “Daghan sa atong kabatan-onan karon ang wala nay pag-ila sa Dios,” matud niya. “Wa nay kahadlok sa Ginoo.” Suma pa ni Lola, kining pagkawalay kahadlok&amp;nbsp;sa Ginoo maoy hinungdan nganong daghang kabataan karon ang nahisalaag. “Dili na sila mahadlok mopatay’g tawo, mangawat, manglugos, mag-adis-adis, mosukol sa ginikanan, ug uban pa,” matud pa niya. Nagtuo si Lola nga kun mahimong God-fearing ang kabatan-onan maangkon nato ang yawe ngadto sa kalinaw ug kahusay sa atong katilingban. Dunay punto si Lola ug mipaluyo kami sa iyang tinguha.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=512311&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sinseridad na may kapasidad</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>October</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAPUNA-PUNA ang pag-amin ng isang senador sa Forum of 100 Local Government Champions with the Pre&amp;shy;sidentiables na dapat pa niyang pag-aralan ang mga isyu na hinaharap ng ating mga pamahalaang lokal bago masagot ang mga katanungan ng mga mayor. Opinyon ng ibang reporter at komentarista (tulad ng Newsbreak magazine): para sa isang Chairman ng Senate Committee on Local Government, kagulat gulat ang kanyang kawalan ng paninindigan sa mga isyu, lalo na sa maha&amp;shy;lagang usapin ng devolution na bahagi ng mas mala-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; king isyu ng local autonomy. Dito lang sa ganitong talakayan makikilatis ang mga nagpiprisintang kandidato. Ang tawag dito’y “double&amp;nbsp;edged sword”. Oportunidad na makilala. Pagkakataon ding pumalpak. Nasa kamay mo kung lulutang ka o lulubog. Kahit sa panahon ng kalamidad, nakatutulong ang ganitong uri ng ehersisyo dahil importante sa ating kumpi&amp;shy;yansa na patuloy at hindi nakumpromiso ang pagtakbo ng mga institusyong demokratiko. Sa pagkakataong ito, higit kailanman, natututok ang ating isip sa kuwalipikas-yon ng mga naghahangad maglingkod. Ang naganap na trahedya – ang mismong kalamidad, ang pagbaha, at ang kakulangan ng gamit at imprastruk&amp;shy;tura upang matulungan ang lahat – ay maihahambing sa isang total breakdown ng pamumuno. Ngayong mas&amp;nbsp;naiin&amp;shy;tindihan na natin ang mga sanhi, walang kukuwes&amp;shy;tiyon sa obserbasyong nagkulang ang lahat ng ating naging pinuno, mula pa kay Marcos. Iniwasan ng lahat ang mga mabigat at kritikal na desisyon, lalo na sa Urban Planning&amp;nbsp;at Disaster Risk Management. Hindi sana napunta ang ating mga kababayan sa ganitong peligro&amp;shy;song sitwasyon. May kinalaman ang corruption, siyempre, sa pag&amp;shy;pikit mata at kibit-balikat&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng mga naupo na. Walang duda na ang bansa ay ma&amp;shy;kiki&amp;shy;nabang sa isang malinis na kandidato na “walang alam” sa kalokohan. Subalit mawalang galang na po, ang pagiging malinis at tapat ay dapat ding saba&amp;shy;yan ng kakayanang guma&amp;shy;wa ng mga kritikal na desis&amp;shy;yon, ng dunong at tapang na pangatawanan kung sino ang iuuna at ihuhuli sa pagbahagi ng laging mag&amp;shy;kukulang na resources. Ma&amp;shy;ganda ngang makita na ang isang pinuno ay natapos ang termino na walang bahid ng kalokohan. Subalit kung iyan lang ang maipag&amp;shy;mamalaki, paano naman ang performance na kaila&amp;shy;ngan ng taumbayan? Ma&amp;shy;gandang pambungad ang sinseridad. Mas maganda sana kung ito’y may kasa&amp;shy;bay ding kapasidad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=512408&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>ENIT seminar</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ISANG basic course seminar para sa Etheric Nerve Therapy ang gaganapin mula Oktubre 12 to14 dyan sa 1-A Bouganvilla St., corner Balete Drive, New Manila QC. Ang sino man na gustong matuto sa nerve massage ay maaring magpunta dito at magpatala. P1,500 ang bayad sa nasabing seminar at maaring makipag-ugnayan kay Nini sa telepono 415-15-73 o584-5208. Ano pa nginanganga ninyo enroll na! Bagyo alis, sakit pasok sa RP SANA huwag matuloy ang isa pang malaking problema na dinulot ng mga kamoteng bagyong Ondoy at Pepeng sa Philippines my Philippines na&amp;nbsp;sumira ng billion halaga ng mga ari-arian at pumatay ng daan-daan Pinoy. Sabi nga sakit! Dahil sa iniwan dumi, putik na tiyak alikabok, basura at iba pang nakakadismayang mga bagay at mabahong tubig baha tiyak ng mga kuwago ng ORA MISMO, na baka hindi ordinary sick ang maranasan ng madlang people. Kaya nga, INGAT! UPIS basketball open tryout TINATAWAGAN ang lahat ng mga interested student na gustong maglaro ng basketball sa University of the Philippines Integrated School. Qualification-incoming 1st year or 2nd years next year. Sabi nga, 2010! Kailangan 5’10 pataas. Ang mga lucky guy na makukuha sa basketball tryout ay may pag-asang makalaro sa 73rd UAAP basketball tournament. Sa mga gustong mag-tryout pero hindi kualipikado sa mga kualipikasyon nasabi sa itaas huwag na kayong mag-aksaya ng panahon. Sabi, salamat! UN napanganga sa RP Napabilib ng gobyerno ang United Nations sa ipinamalas na bilis sa pag-rescue at paghahatid ng relief operations sa mga lugar na apektado ng bagyong Ondoy. Sa pahayag kahapon ni Dr. Jacqueline Badcock, UN resident representative sa idinaos na Manila Flash Appeal, binigyang-diin nito ang nanaig na pambansang pagkakaisa mula sa pinakamataas na antas ng gobyerno hanggang sa iba’t ibang komunidad ay inspirational. “The sense of national unity, from the highest levels of government to village communities, has been inspirational” ika nya. Sinegundahan naman ni Anne Veneman, executive director ng UN Children’s Fund ang obserbasyon ng kinatawan ng UN at nagpahayag na ang naging aksyon ng gobyerno ay dapat purihin dahil na lamang sa napakaraming tao sa magkakahiwalay na lokasyon na apektado sa magkakasabay na panahon ang natugunan. Labis namang pinasalamatan ni Defense Secretary at tuma&amp;shy; tayong chairman ng National Disaster Coordinating Council (NDCC), Gilbert ‘GIBO’ Teodoro, ang pagkabilib na ipinaabot ng dayuhang organisasyon, gayundin ang kagyat na suportang ibinigay. Ang Flash Appeal ay pormal na inilunsad sa Geneva ay naglalayong makalikom ng US$74 milyong halaga ng tulong mula sa international community upang agarang matulungan ang tinatayang isang milyong taong labis na apektado ng nagdaang bagyo. “Humanitarian assistance was also quick to arrive, from government departments and agencies, non-governmental organizations and private individuals...All this has been underpinned with a remarkable sense of volunteerism and solidarity,”dagdag pa ni Badcock Tinuran di niya na bagamat mabilis at determinado ang gina&amp;shy;wang pagkilos ng pamahalaan, ang lawak ng pinsala ay hindi naantisipa kung kayat nabigla din ang mga lokal na pamahalaan. Kaya naman din minadali ng UN ang panawagan sa pagtulong matapos na maglabas ang UN Disaster Assessment and Coordination Team ng rapid assessment sa pagbaha na dulot ni Ondoy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=512717&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsa g'yoy tinuod?</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang Cebu South Bus Terminal dili na g’yod maayong anha ipahimutang sa Natalio Bacalso Avenue kay makamugna kini og grabe kaayong traffic problem. Kana lang nga magdungan og pagpanggawas ang tulo ngadto sa upat ka bus gikan sa terminal, pastilan, mahasol g’yod ang dagan sa mga sakyanan. Apektado ang dagan sa mga sakyanan didto sa mga unahan nga eskena sama sa Leon Kilat-P. del Rosario ingon man sa eskena duol sa Cebu City Medical Center. Sama god sa north bus terminal. Tan-awa dili ba tua kini sa Subangdaku, Mandaue City? Ngano man nga tua kini didto gibutang? Aron kini nga dili makamugna og traffic congestion. Unya nganong ipabilin man ang south bus terminal diha sa Natalio Bacalso Avenue? Kining south bus terminal karon, mao kini ang bugtong bus terminal kaniadto. Mag-ipon ra diha kaniadto ang mga bus nga para sa north, south ug sa western part sa probinsya. Alang nako, tukma g’yod nga ang south bus terminal balhinon adto dapit sa barangay Mambaling. * * * Kabahin sa isyu kun angay ba nga mobayad og buhis ang Kapitolyo ngadto sa dakbayan sa pag-operate nila og terminal, angay lang kay gigamit man kini nila nga usa ka revenue generating project. Sa pagpabayad nila og tag P5 sa matag tawo nga mosulod sa terminal, pwerteng daku-a nila og makwarta sa usa ka tuig. Mapugos man g’yod ang mga pasahero nga mosulod sa terminal kay kun adto sila mag-atang sa gawas, dakpon man usab ang mga drayber nga mopasakay nila. Unya, ang management sa terminal mipaabang usab sa luna sa terminal ngadto sa mga stall holders nga namaligya og lainlaing produkto, gikan sa makaon ug uban pa nga baligya. Kuhai ra ninyo og basi ang dakbayan sa Sugbo. Mibayad kini og kapin sa P14,000 nga business tax ngadto sa Mandaue City kay ang north bus terminal nga iyang gidumala anaa man mahimutang sa barangay Subangdaku. Unya kompleto kini sa business permit ug sa mga supporting documents nga gikinahanglan sa dili pa ihatag ang permit. Nganong ang Kapitolyo dili man mokuha niini? Exempted sila sa bayad sa permit apan dili exempted nga mokuha’g dukomento. Bisan og asa nimo pakli-paklia sa mga law books, wala kay makita nga lagda nga exempted ang mga local government units sa pagkuha’g dukomento sa business permit kun adto sila motukod og business sa gawas sa ilang dapit. Ang lagda mao nga dili lang pabayron ang LGU sa permit apan dili exempted sa pagkuha’g dukomento. Klaro man tingali kaayo. * * * Mobutyag na kuno ang mga opisyal sa Kapitolyo karong Lunes kun kinsa ang sad-an sa pagpalit og yuta sa Naga nga anaa mahimutang ilawom sa tubig. Gawas nga grabe kaayo ang kauwaw sa hingtungdan, sigurado ko nga gikulbaan na kini pag-ayo pagka karon. Mas maayo pa nga mo-resign na lang mo daan aron dili mo tulisokon sa panan-aw sa katawhan. Nagpakauwaw ka lang Sir, Ma’am. Tiaw mo nga duna man diay gihimong survey ang Kapitolyo ug nahibaw-an man nga ang palitonon nila nga yuta ang uban anaa ilawom sa dagat, apan gibaliwala ra. Aw unsaon, dili man sakit nila kay makadawat man og bahin sa halin, unya ang kwarta nga ipalit, apil na ang dawaton nila nga bahin, gikan man sa buhis sa katawhan. Mao nga kitang katawhan, angay nga moreklamo g’yod niining maong transaksyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=512839&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kailan babalik?</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>October</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Kailan babalik Sintang Pilipinas ang dating panahong masayang lumipas? Mga tao noo’y sagana sa lahat walang nagnanakaw – walang nandarahas! Kailan babalik dating disiplina na sa ngayon dito’y waring naglaho na? Ang simpleng gawain tungkol sa basura tinalikdang lahat kaya nagbabaha! Kailan babalik masasayang araw na ang mga bata ay nagtatampisaw – Nagsisipaligo sa patak ng ulan pagka’t nililinis kanilang katawan! Ang delikadesa’y kailan babalik sa mga nilikhang sa p’westo ay sabik? Kahi’t masasama’t ang ngala’y may batik kandidato pa rin sa p’westong&amp;nbsp;mainit! Kailan babalik taong may prinsipyo na noon ay gawi ng taong may modo? Di sila gahaman sa pagnenegosyo Nasisiyahan sila sa kokonting tubo! Kailan babalik yaong katapatan na dati ay taglay sa puso’t isipan Ng mga nilikha na namamasukan kaya ang gobyerno ay maaasahan? Panahong masungit hindi nagbabanta. pagka’t ang basura’y malayo sa baha; Pagdaan ng bagyo’y ikinatutuwa dahil nadidilig bukiring sagana! Magbalik pa kaya ang magandang asal nitong kabataa’t mga mag-aaral? Sila’y nagmamano pagdating ng bahay at sa matatanda sila’y nagpupugay! Babalik pa kaya ang lahat ng ito sa ating panahong tila nagbabago? Pagbabagong ito kung lilimiin mo – ang may kasalanan ay tayo ring tao!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=513020&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang awhag sa Santo Papa</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang Santo Papa nga si Pope Benedict XXVI gibalita nga miawhag sa mga Pilipinhon sa pagpili og mga upright kon matarong nga mga tawo nga ilang pakupton sa renda sa kagamhanan. Gihangop sa mga kadagkoan sa Simbahan ang pag-awhag sa Santo Papa. Angay’ng pasalamatan si Papa Benedicto tungod sa iyang gipakitang concern kon kabalaka sa Pilipinhon. Apan bisan wala pa unta mihimo sa pag-awhag ang halangdong Santo Papa atong obligasyon ang pagpili sa mga matarong nga lider nga mangulo kanato. Di na kinahanglan nga sultian pa kita. Hinuon ang pag-awhag ni Pope Benedict atong dawaton sa dakong kaikag ug pasalamat gumikan kay kini makapukaw sa mga kaigsuonan tang nalimot sa paggamit sa ilang katungod sa pagpili sa mga maayong lider nga mokupot sa renda sa pangagamhanan sa atong nasud</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=513049&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Padayon ang tabang</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Gitapos na unta namo ang pagpangayo og mga hinabang alang sa mga biktima sa bagyong Ondoy sa dul-an sa gatos ka hatdanan sa mga dakbayan, kalungsoran, mga simbahan ug mga tulonghaan ug mga bay patigayon sa Sugbo, Bohol ug Negros Oriental. Hapit na gyod unta namo tak-opi ang pagpanawat ug pagpamutos sa mga hinabang. Apan si Ondoy gisundan dayon ni Pepeng. Nga nagdumili pagbiya sa Luzon, bisan katulo na magbalikbalik pagtugpa sa yuta, hangtod nga nalabwan niyang kalapad sa kadaot ug ang gidaghanon sa mga nabiktima ni Ondoy. Maong wa mi laing kapilian. Gawas sa pagpadayon ug pagpalapad pa sa Kapamilya Relief Campaign alang sa mga biktima sa nagsunudsunod nga bangis nga mga katalagman. * * * Dakong pangahas ning among gihimo. Napasundayag na sa mga Sugbuanon ang ilang way kinutoban nga kamanggihatagon. Napuno na namong 44 ka container vans sa 870 toneladas nga sinakong bugas, kinarton nga sardinas, noodles ug ubang pagkaon ug bantal sa mga sinina ug ubang gamit sa panimay nga gibanabanang mobalor og P26.1 milyones ug may nahibilin pang dugang hinabang sa Kapamilya Relief Operations Center sa ABS-CBN Broadcast Complex sa Jagobiao, Mandaue nga balor og P10 milyones. Nahadlok kong natiti nang kamatinabangon sa mga Sugbuanon. Apan nadugangan ang mga nagkinahanglan sa dinalian nilang tabang. Maong uban ang tumang panagana manuktok na sab mi sa makausa pa sa inyong kasingkasing. * * * Uban ang pamasin nga may nahibilin pa sa inyong kataposang hiniposan, ug nga nikalawat mo nga ang tinuod nga pagtabang mao ang paghatag hangtod masakitan, ablihan namo pagbalik ang mosunod nga mga hatdanan sa mga hinabang: • Fuente Osme&amp;ntilde;a (tapad sa police station) nga dumalahon ni Acting Mayor Michael Rama ug sa Cebu City Disaster Coordinating Council; • Mandaue City Hall Plaza nga dumalahon ni Mayor Jonas Cortes ug sa DSWD; • Talisay City Hall nga dumalahon nilang Mayor Soc Fernandez, Konsehal Rudy Cabigas ug sa DSWD; • Lapu-Lapu City Hall nga dumalahon nilang Mayor Arturo Radaza ug sa DSWD; • Mactan Cebu International Airport nga dumalahon nilang General Manager Danilo Francia ug Ahmed Cuizon; ug • Minglanilla Parish. * * * Labing uwahing mga hinabang nga among nadawat: P2 milyones gikan sa Chong Hua Hospital; P203,941 gikan sa St. Theresa's College; P95,000 gikan sa Tsuneishi Technical Services Inc.; 50 ka sakong bugas humay gikan ni Go Sing King sa Cenapro; 20 ka sakong bugas humay gikan sa Philippine Chinese Spiritual Temple; ug P100,000 nga balor sa bugas ug pagkaon gikan sa usa ka kompaniya sa Mepz. Ang cash donations nga among nadawat nikabat na og kapin sa P5.2 milyones. Wa ni apil sa mas dagkong cash donations sa mga Sugbuanon nga direktang gi-deposito sa account sa Banco de Oro sa ABS-CBN Foundation Inc. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=513054&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Rumor mongers sa harap ng kalamidad</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAKAKAKULO ng dugo na sa harap ng mga kalamidad, may ilang makakati ang isip na nakukuha pang magbiro na nagdudulot ng matinding ligalig sa sambayanan. Alam na natin na dahil sa ulan na dulot ng bagyong Pepeng, lumubog ang malaking bahagi ng Pangasinan at ilan pang kalapit na lalawigan.&amp;nbsp;Halos kasing-tindi rin ng delubyong nangyari sa kamaynilaan ang kalamidad at maraming tao ang na-stranded sa itaas ng kanilang bubu&amp;shy;ngan. Marami rin ang naiulat na nasawi sa pangya&amp;shy;yaring ito. Malaking sakuna na nga ito pero lalo pang pinatindi ng isang text message na nagdulot ng “panic” sa libu-libong pamilya sa Pangasinan. Ito ay ang&amp;nbsp;kasinu&amp;shy;nga&amp;shy;lingang balita na nawasak ang San Roque&amp;nbsp;Dam sa Linga&amp;shy;yen, Pangasinan. Nangyari ito nung araw ng Biyernes at nagsimula lang sa isang maliit na text&amp;nbsp;message na ku&amp;shy;malat at nakaabot sa maraming tao. Halos magka-stampede sa lansangan dahil sa mga taong nagsipagtakbuhan para lumikas sa matataas na lugar. Agad namang naglunsad ng counter-text messaging campaign ang local na pamahalaan para pabulaanan ang pagkawasak ng dam. Sa kasagsagan ng bagyong Ondoy sa Metro Manila, may mga kumalat ding ganyang disinformation. Kapil&amp;shy;yuhan ba ito ng mga taong walang magawa o talagang may maitim na balak na maghasik ng panic para sa ika&amp;shy;papahamak ng tao?&amp;nbsp;Dapat marahil ay magkaroon ng batas na magpapataw ng mabigat na parusa sa mga rumor mongers dahil ang ginagawa nila’y katumbas ng destabilization. Dapat diyan, kulong habambuhay. Ang ganyang balita, sabihin mang hindi totoo ay naka&amp;shy;kagulo ng isip. Imbes na makapagdesisyon ng tama ang mga mamamayan, lalung natuturete ang isip nila na posibleng maging da&amp;shy;hilan ng kanilang kapaha&amp;shy;makan. Sana naman, ang mga taong ito na may pagka- autistic o “abnoy” yata ay manahimik na lang kung hindi man makatulong ng direkta sa gawaing pa-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; nak&amp;shy;lolo sa mga biktima ng kalamidad. Don’t be a part of the already big problem that we have, puwede ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=513299&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kasaysayan sa tabang</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang among pagpangahas pagpangayo, pagtigom ug pag-apud-apod sa mga hinabang gikan sa manggihatagon nga mga Sugbuanon ngadto sa makaluluoy nga mga biktima nagsugod sa pipila lang ka pamilya sa gagmay'ng mga sunog nga niulbo dinhi sa Sugbo pila na ka tuig ang nilabay. Ang among mga boluntaryo nga mamutos sa mga hinabang mao ang mga sakop sa Association of Concerned Texters (ACT). Nakasuway mi og pipila ka dagkong sunog ug baha nga gatosan na ka mga pamilya ang nabiktima. Apan takos gihapon ang ACT nga nitabang namo. Abtan hinuon mi’g usa ka semana una makatigom ug igong hinabang aron nga mahatagan ang tanang nawad-an sa ilang mga pinuy-anan ug kabtangan. * * * Ang unang dakong katalagman nga nisuway unsa katakos ang among Kapamilya Relief Campaign mao ang pagdahili sa bukid sa Barangay Guinsaugon sa St. Bernard, Southern Leyte. Nalumos mi sa mga hinabang nga niabot sa ABS-CBN Broadcast Complex sa Jagobiao, Mandaue City. Di lang tungod sa kadaghan sa mga hinabang kun dili sa kalisod ug kalangay sa pagpada nila ngadto sa Guinsaugon. Ang ACT wa nang kaato pagpamutos sa tanang hinabang. Takos silang giabagan sa ubang mga boluntaryo. Kay wa may container vans nga makaanam paghabwa, ang mga hinabang niliyok sa tibuok namong complex, nipuno sa among lobby ug tanang agianan ug nitungtong pa gani hangtod sa ikaduhang andana sa among building. * * * Ang kasinatian sa Guinsaugon nakaandam namo sa mas lapad nga kadaot sa mas daghang mga dapit nga naigo sa Bagyong Frank. Labihang daghana sa mga hinabang nga gawas nga naapod ang tanang mga biktima sa amihanan ug habagatang Sugbo nakahikap pa gyod ang kamatinabangon sa mga Sugbuanon sa mga biktima sa Iloilo, kansang tibuok dakbayan nalubong sab sa baha sud sa pila ka adlaw. Mao toy labing kapoy sa mga boluntaryo. Nagtukaw sila pagpuno ug pagkuyog sa barko paingon sa isla sa Bantayan ug sa mga trak paingon sa Bogo, San Remegio, Medellin ug Daanbantayan. Nakauban sab ko sa duha ka adlaw nga way hunong nga biyahe sa trak paingon sa Bacolod ug Iloilo ug balik sa Sugbo. * * * Duha ka labing laksot namong kasinatian: Gikawat sa mga polis ug sa kapitan sa St. Bernard ang mga hinabang sa atubangan mismo sa among mga boluntaryo nga naglakip sa mga sakop sa Philippine Navy; ug gibato mi samtang nag-apud-apod og hinabang sa mga biktima sa sunog sa Guizon ug Mantuyong sa Mandaue pinasikad sa way klarong listahan sa pamunoan ni kanhi Mayor Teddy Ouano. Ang nagpadayon nga relief operations alang sa mga biktima nilang Ondoy ug Pepeng maoy kinadak-an. Mao say kinasayonan. Mas daghang mga hinabang, mas daghang mga boluntaryo ug mas paspas nga napada sa mga biktima tungod sa tabang sa unom ka higanteng mga kompaniya sa barko. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=513344&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Daygon sa karsada</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>October</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Kapin sa duha ka buwan nalang Pasko na mao man gani nga kun mosulod ka sa mga department stores ug sa bisan asa nga dagkong tindahan imong makita ang daghang mga dekorasyon sa Pasko sama sa Christmas tree, series lights ug uban pa. Gawas sa mga baligya nga mga dekorasyon sa Pasko nga magpahinumdom nato nga duol na ang maong kasaulogan, imo na sab nga madungog sa mga sibyaanan sa radyo ang mga sonata sa Pasko. Labaw sa tanan midagsa na sab sa kadalanan ang mga bata nga manaygon sa mga motorista diha sa mga eskina sa dakbayan labi pa tungod sa mga traffic lights. Dili dautan ang pagpanaygon tungod kay tradition na kini sa katawhan labi pa sa mga Pilipino. Apan dili husto ang pamaagi sa pagpanaygon sa mga bata diha sa karsada tungod kay delikado kaayo nga sila maligsan sa mga sakyanan. Angayan nga badlongon sa mga ginikanan ang ilang mga anak nga mangatang sa kadalanan ug manaygon sa mga mga motorista nga molabay. Kun dili man mahimo sa mga ginikanan ang paghipos sa ilang mga anak siguro hugtan sa kagamhanan sa dakbayan ang pagdakop sa maong mga bata ug ipatawag ang mga ginikanan. Kun mapakyas ang mga ginikanan sa pagbantay sa ilang mga anak angayan nga sila maoy gukdon sa gobyerno tungod sa pagpabaya sa ilang katungdanan. Laing problema sa pagnaygon nga angayang hatagan og igo nga pagtagad sa mga awtoridad labi pa sa kapolisan mao ang grupo sa mga adik nga manakay sa mga PUJ kunohay manaygon apan manghingi sa mga pasahero. Usa ka kawani sa korte ang misumbong nako sa miaging semana nga nabiktima siya sa grupo sa mga batan-on nga manaygonay diha sa Escario St. Ang maong kawani nagkanayon nga samtang luwan siya sa PUJ dihay duha ka mga bayong-bayong nga labihan ka siyok og mata nga daw sa wala pa katugpa ang misakay sa PUJ uban niya. Pulong pa sa duha ka mga batan-on nga igo lang silang manaygon ug dili tulis maoy ilang tuyo. Tungod niini gitugkan siya'g hubag-hubag hastang iyang mga kaubang pasahero. Dihang nahuman sa wala magkadimao nilang kanta ang duha ka mga batan-on gitagsa-tagsa niini og kuhit ang tanang sakay sa PUJ ug gipangyoan og sinsiyo isip ilang pinaskuhan. Tungod sa kahadlok ang mga estudyante’ng babaye bisan igo-igo ra ang allowance giibanan ug gitunol sa mga batan-on. Ang kawani sa korte maoy isog-isog nga mibalibad apan wa gyud siya long-i sa duha pinaagi sa tabis kaayong tinan-awan ngadto kaniya. Sa kahadlok ang kawani sa korte daling minaog ug mireklamo didto sa buhatan sa Fuente Police Station apan inay atimanon giyam-iran ang kawaning nireklamo pinaagi sa pag-ingon nga wala sila'y mahimo niini tungod kay way krimin nga nahitabo. Tinuod way krimin, apan huwaton pa ba sa kapolisan nga manulis ang maong mga batan-on usa nila badlongon? Ang pagpamugos niini sa mga pasahero sa PUJ nga mohatag dili ba diay ni igo nga kapasikaran aron moaksiyon ang kapolisan? Pasaylo-a, apan sa akong tan-aw tapulan ug taspukan ang ubang sakop sa Fuente Police Station. Akong personal nga kasinatian niadtong Biyernes sa gabii dihang miadto ko sa maong buhatan sa kapolisan aron unta sa pagpa-blotter sa pagkahanaw sa plate number sa akong sakyanan, ila kong gibalibaran. Tuyo lang unta nako nga ma-blotter tungod kay nabalaka ko nga basin og simbako gamiton sa dautang mga tawo ang nahanaw nga plate number. Apan sa way duha-duha, wala pa gani mangutana unsay circumstances sa pagkahanaw, gilargo ko og balibad ug gipasa sa buhatan sa traffic group. Didto sa buhatan sa traffic group salamat kay buotan ang mga sakop niini nga miatiman nako. Matud sa imbistigador sa traffic group nga mamahimo ra gyud unta nga didto i-blotter sa Fuente Police Station ang pagkahanaw sa plate number sa akong sakyanan kay di man traffic accident ang akong gi-report kun dili missing article man. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=513346&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kalidad sa sunod nga lider</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>October</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ug nahitabo pa gyud ang labing gikabalak-an sa nasud.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang subling pagkuso-kuso sa bagyo sa tunga-tunga ug amihanang bahin sa Luzon ang mas nipasamot pa sa problemang gisagubang sa nasud.&amp;nbsp;Human sa lunop nga niigo sa Metro Manila, wa’y nagtuo nga human sa pipila ka adlaw, mas grabe pang lunop ang miigo sa dakong bahin sa Luzon inubanan sa sunod-sunod nga pagdahili sa yuta.&amp;nbsp;Karon, mokabat na sa halos kinyentos ka mga kinabuhi ang nakalas ug gikabalak-ang modaghan pa samtang nagpadayon pa ang rescue ug retrieval operation.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Samtang naningkamot ang tanan nga makabangon gikan sa bunok sa uwan nga da’ sa bagyong si Ondoy, laing minilyon ka mga tawo na ‘sab ang nag-antos sa pagduaw ni bagyong Pepeng. Sakit paminawon nga kun kanus-a nakapundar na ka og mga gamit, mao pay pag-abot sa usa ka trahedya.&amp;nbsp;Di’ sayon dawaton ang kamatuoran kun kanus-a ka naglisud sa pagpuyo tungod sa krisis sa ekonomiya mao pa’y pag-abot sa usa ka katalagman.&amp;nbsp;Kun kanus-a hapit na kang makaginhawa sa mga pagsuway sa kinabuhi maoy pag-abot sa makalilisang mga pagsuway sa imong kinabuhi.&amp;nbsp;Apan sama sa mga nangagi nga mga insidente, wa’y makatumpag sa pagsalig sa mga Pinoy sa kahitas-an ug pagsandig sa usa’g usa atol ning panahon sa ngiob pang umaabot.&amp;nbsp;Ug alang sa mga tawo nga nakatakdang mopili sa mga mosunod nga lider, gikinahanglan nga hinuklogan ang mga plataporma sa mga kandidato nga daling mosulbad sa problema sa kalamidad sa nasud. Kun tan-awon ang mga nahitabo karon sa Luzon, daghang mga kapalpakan sa gobyerno ang tataw nga na-obserbahan sa ordinaryong mga tawo.&amp;nbsp;Nahibawo nang daan ang mga molopyo sa Luzon nga gawas sa bagyong Ondoy, gikatakdang moigo sa dakong bahin sa maong isla ang bagyong Pepeng.&amp;nbsp;Apan tungod kay wa’y kahimanan ang PAG-ASA sama sa Doppler radar nga mosukod sa kabaga ug kabug-at sa uwan nga da’ sa bagyo, nakugang nalang ang mga residente sa kalit nga pagsaka sa tubig dihang napugos pagpa-awas ang tulo ka mga dagkong dam nga nisawod sa tubig gikan sa mga dagkong sapa sa Luzon.&amp;nbsp;Wa’y nakahibawo asa mopa-ingon, unsay bitbiton nga mga butang ug unsay maayong buhaton kun masinati ang grabeng pagbaha. Ang mosunod nga lider sa nasud gikinahanglan nga bukas ug andam sa pagpatuman sa mga lagda nga may kalabutan sa pagsagang, pagsulbad ug pagtubag sa mga gikinahanglan aron batukan ug solusyonan ang problema sa kalamidad.&amp;nbsp;Ang mosunod nga lider sa nasud gikinahanglan nga di’ magpanuko sa pagpalit sa mga ekipo, bisan unsa pa ka mahal, aron lang mas maandam ang nasud sa pagsu’d sa mga katalagman nga da’ sa pag-usab sa panahon kon climate change.&amp;nbsp;Ang mosunod nga lider sa nasud di’ usa ka tawo nga molihok lang pagkahuman sa kalamidad apan usa ka tawo nga mopa-andam sa mga tawo kun o galing moabot ang usa ka katalagman.&amp;nbsp;Ang mosunod nga lider mao ang usa ka tawo nga bukas sa mga suhestyon ug opinyon sa mga tawo nga nakasinati sa daghang katalagman ug sa eksperto nga gitun-an ang grabeng epekto sa pag-init sa kalibutan kon ‘global warming’.&amp;nbsp;Ang mosunod nga lider mao ang usa ka tawo nga mas taas ang kaalam ug mas bukas ang huna-huna itandi sa kasamtangang naghupot karon sa pwesto. Di’ sayon ang mabiktima sa usa ka trahedya tungod kay di’ lang ang imong mga kabtangan nga gipundar ang mawa’ sa imong panan-aw apan lakip na ang imong pagkatawo, ang imong dignidad, ang imong pagsalig sa kaugalingon.&amp;nbsp;Gawas sa mga butang nga nawa’ sa panan-aw karon sa mga tawo mga biktima sa trahedya nga buot natong matabangan, ang labing dakong problema ana-a sa emosyon sa matag usa ka nga biktima sa bagyo ug uban pang trahedya.&amp;nbsp;Wa’ lang sa unsa-on nila pagbawi ang mga nawagtang&amp;nbsp;nga gamit apan ana-a sa unsay ilang buhaton aron mahibalik ang ilang pagsalig sa kaugalingon aron nga makabangon tunga-tunga sa ngitngit nga pahina sa ilang kinabuhi.&amp;nbsp;Samtang atong gisud-ong ang pait nga nahitabo sa kinabuhi sa atong mga isig ka Pilipino sa Luzon, wa’ nay mas haum nga aksyon gawas sa paghatag sa atong tabang sa bisan unsa nga paagi, paghalad sa atong mga pag-ampo ug mga pangindahay nga makabangon pa sila sa labing dakong pagsuway nga niabot sa ilang kinabuhi ug labaw sa tanan, ang pagpili sa mga mosunod nga lider nga may katakos nga&amp;nbsp;mo-andam sa katawhan sa bisan unsangt trahedya, mogahin ug mas dakong pundo aron magamit panahon sa kalamidad ug labaw sa tanan, may igong kredibilidad nga mangu’ sa pagkolekta sa mga donasyon gikan sa pribadong sektor labi na ang donasyong salapi. Email: rico_lucena@abs-cbn.com, ricolucena@yahoo.com&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=513566&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pamolitika sa katalagman</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nanlipaghong sa kauwaw ang pamunoan ni Pres. Arroyo. Human sila nangugat nga nahatagan na sa tanang hinabang ang tanang mga biktima sa bagyong Ondoy sa nagkalainlaing evacuation centers, nipahibawo ang United Nations, pinasikad sa nakita sa ilang mga representante sa kalapad sa kadaot sa katalagman sa Metro Manila ug sa 25 ka silingang mga lalawigan, nga nagkinahanglan ang Pilipinas og hinabang nga P3.5 bilyones gikan sa ubang kanasuran aron hingpit nga matabangan ang mga biktima sa baha. Mas dako pa gyod ang hinabang nga gikinahanglan sa mga biktima tungod sa lab-as nga baha ug pagdahili sa yuta human sa pagkusokuso sa bagyong Pepeng sa ubang bahin sa Luzon. Hinaot nga di na maghilas-hilas ang kagamhanan pagtago sa kinatibuk-ang kadaot aron lang pagpamostura sa ilang katakos pagtabang sa mga biktima. * * * Mao ni ang mas dakong katalagman: Ang relief operations nga gilusad sa Malakanyang, pinaagi sa National Disaster Coordinating Council (NDCC), wa itumong pagtabang sa mga biktima sa katalagman; kun dili aron pagpamolitika ug pagpalambo sa imahe sa ilang gi-bendisyonan nga kandidato pagka presidente nga si Defense Secretary ug NDCC Chairman Gilberto Teodoro. Kay ang pamunoang Arroyo hagbay rang nawad-an og tinguha sa pagpatigbabaw sa labing dakong kaayuhan sa labing daghan. Ang ilang tanang paningkamot klaro nga gitumong na lang sa pagpanalipod ni Arroyo ug sa iyang bana ug mga anak ug mga alyado human manganaog sa Malakanyang, kana kun di makalusot ang ilang mga maniobra sa pagpabilin sa gahom lapas sa 2010. * * * Mao ni hinungdan nga ang liderato sa pagtabang sa mga biktima-inay nga huptan unta nilang Arroyo ug Teodoro ug sa kagamhanan-giduma na karon sa pribadong sektor. Ang labing bantang nga ebidensiya mao ang gidaghanon sa mga hinabang ug mga boluntaryo nga nidugok sa pribadong relief campaigns samtang labihang mingawa sa paglusad ni Arroyo sa Malakanyang isip repacking center. Wa kapalambo sa kakasaligan sa kagamhanan ang mga kamandoan ni Arroyo pagpaagi sa tanang langyaw’ng hinabang ngadto sa Department of Social Welfare and Development (DSWD) ug pagbunal og 15% nga donors tax sa mga donasyon nga di moagi sa DSWD. * * * Samtang gikinahanglan unta ang panaghiusa ug pagkuptanay ning panahon sa higanteng katalagman, di sab angay’ng palabyon ang padayon nga pagpamakak ug pagpangilad sa kagamhanan bisan atol sa katalagman. Ang pangangkon sa NDCC ug Malakanyang nga takos ang kagamhanan pagtabang sa tanang biktima ug ang pag-awhag nila sa katawhan paghunong paghatag sa dugang nilang tabang-nga mora na hinuong krimen ang padayon nga paghatag og mga sinina ug pagkaon-makapabugnaw sa kamatinabangon sa katawhan, nga kinahanglan pang palambuon, ug makapahikaw sa labing batakan nga mga panginahanglan sa mga biktima nga wa pa maabti og bisan unsang hinabang. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=513567&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maging alerto sa mga kahina-hinalang Chinese</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>October</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>DAHIL sa masangsang na amoy, nabisto ang hi-tech na shabu lab sa&amp;nbsp;Sitio Biga, Bgy. Calumpang, San Miguel Bulacan. Ito ang naggiya sa mga operatiba ng Philippine Drugs Enforcement Agency para matuklasan ang laboratoryo sa isang bahay na may mataas na pader at makapal na bakal sa apat na hektaryang lupain. Kaya ko ito tinalakay sa dahilang hindi ito nabigyan nang malaking publisidad sa mga diyaryo at radio/television dahil nasapawan nang malaking kalamidad. Sino ang mag-aakalang may laboratoryo ng shabu sa naturang lugar. Napakalayo nito sa kabayanan. Lubak-lubak ang kalsada na napapaligiran ng talahib. Hirap na hirap ang aming sasakyan habang papasok sa lugar. Hanggang sa makita namin sa daan ang mga sundalong naka-full battle gear&amp;nbsp;sa ilalim ng Command ni Brig. Gen. Noel Coballes ng First Scout Ranger Regiment. Nang makapasok kami sa bakuran, ginagawa pala ang bahay dahil nakakalat pa ang constructions materials. Naka-install ang isang sattelite disk at may camera rin sa bawat kanto ng bahay. Dahil interesado akong malaman ang hi-tech laboratory, kinausap ko si Maj. Ferdinand Marcelino, hepe ng Special Enforcement Service ng PDEA. Nalaman kong bago makapa&amp;shy;sok sa laboratoryo, kailangang itulak ang basin ng comfort room para mabuksan ang pintuan ng hagdan pababa sa tunnel. Hindi na ako nagpumilit pumasok dahil hindi ko kaya ang amoy nang naaagnas ng bangkay ng dalawang Chinese national. Sa video footage na ipinakita sa akin, isang bangkay na nakatihaya sa mismong daan ng tunnel at ang mga chemical. Ayon pa kay Marcelino, humigit-kumulang 50 metro ang lawak ng laboratoryo sa ilalim at kayang gumawa ng daang kilo ng shabu sa isang araw. Kung nagkataon, milyong Pinoy ang masisira ang kinabukasan. Kaya ko ito tinatalakay ay upang ipanawagan na rin na maging alerto tayo at mapagmasid sa ating kapaligiran para mapigilan na ang paglapastangan ng mga dayuhang Intsik sa ating bansa. Kung may nakikitang hindi kanais-nais na mga galaw ng mga dayuhan sa inyong lugar, isumbong agad sa kapulisan o PDEA. May hinala akong marami pa sa mga kana&amp;shy;yunan ang may ganitong uri ng laboratoryo dahil bistado na ang kanilang galaw sa kabayanan at kalunsuran. Magtulungan tayo upang ganap na malansag ang mapamuksang droga sa bansa. Palakpakan natin si PDEA Director Dionisio Santiago at Maj. Marcelino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=513638&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bantayan, smugglers ng prutas at gulay</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NASIRA ang taniman ng gulay sa Northern Lu-zon makaraang hagupitin ng bagyong Pepeng. Nagkaroon pa ng landslides at nawasak ang mga pinag&amp;shy;kukunan ng gulay. Sa La Trinidad, Benguet kung saan, nangggaling ang repolyo, carrots, sitaw at iba pang gulay na dinadala sa Metro Manila at mga ka&amp;shy;ratig na lugar ay malaki ang pinsala. Sabi ng mga pi&amp;shy;nu&amp;shy;&amp;shy;no maaaring matagalan pa bago makabawi ang mga magtatanim ng gulay. Ang iba pang probinsiya na may mga taniman din ng gulay — Pangasinan, La Union, Pampanga at Bulacan ay grabe rin ang pinsala. Malaking porsiyento ng gulay na dinadala sa Metro Manila ay galing sa Northern Luzon. Ang pagkasira ng taniman ng gulay ang sasa&amp;shy;man&amp;shy;talahin ng mga smugglers. Tiyak na marami na silang kargamentong gulay na paparating na sa bansa. Karaniwang nanggagaling sa China ang mga gulay gaya ng carrots, repolyo, bawang, sibuyas, paminta, luya at pati na rin mga prutas, delata at mga karneng manok. Kung saan-saang port nila idadaan ang mga kargamento para hindi matunugan ng Bureau of Customs. Kung sa mga nakaraan na walang kakapusan sa gulay ang bansa ay talamak na ang smug&amp;shy;gling, mas lalo ngayon na walang mapagku&amp;shy;ku-nan ang bansa. Ipapasok pilit ang mga illegal na produk-to kasabwat ang mga “buwaya” sa Customs. Noon pa man, marami nang corrupt sa Customs at hanggang ngayon ay naroon pa sila at walang kabusugan. Dahil kulang ang supply ng gulay at prutas, itata&amp;shy;as ng presyo ang smuggled goods. Wala namang magagawa ang consumers kundi kagatin ang mata&amp;shy;as presyo. Walang makakain kaya kahit na mataas na ang presyo, sige na lang. Babahang tiyak sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Divi&amp;shy;soria ang mga smuggled na gulay. Ang labis na kawawa ay ang mga local na magsa&amp;shy;saka. Sa halip na ang bilhin ay ang kanilang produk&amp;shy;to, yung galing ng China at Taiwan ang bibilhin. Talung-talo ang mga local na magsasaka kapag du&amp;shy;mag&amp;shy;sa ang smuggled na paninda. Walang magawa ang mga magsasaka kundi magpatalo na lang — ipagbili sa murang halaga ang kanilang ani. Ang mabilis na pagkilos ng Customs at anti- smuggling office ang dapat na pangibabawin nga&amp;shy;yong pa&amp;shy;nahon na ito. Bantayan ang mga daungan para hindi makalusot ang mga smuggled na gulay. Kum&amp;shy;pis&amp;shy;kahin ang mga smuggled na gulay at ipagbili nang mura lalo sa mga nasalanta ni Ondoy at Pepeng.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=513832&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hulog ng langit</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>October</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NOONG panahon ni Moses, kaligtasan ang binabagsak ng kalangitan sa anyo ng tinapay. Sa panahon nina Ondoy at Pepeng, kamatayan naman ang dala ng ulan na dinaig pa ang delubyo ni Noah. Marami ang nasorpresa sa hagupit ng mga bagyo at sa dala nitong baha at landslide. Mga kababayang ina&amp;shy;butan sa kanilang kinatutulugan, mga naghahapunan, nagpapahinga. Walang kamuwang-muwang na iyon na pala ang huli nilang mga sandali sa mundo. Bilang pag-unawa sa kamalasang natamo, karaniwang bukambibig ng Pilipino ang mga katagang “Kanya-kanyang panahon iyan. Kapag oras mo’y oras mo na.” Bilang isa sa mga nakaligtas sa epekto ng bagyo (abot alulod lang ang baha sa amin), hindi ko gaanong inintindi ang kapritso ng kapalaran hanggang sa akin mismo nangyari. Kahapon, lulan ng sasakyan patungong opisina, laking malas nang nabagsakan ito ng kapirasong konkreto habang binabaybay ang Meralco Avenue, Ortigas Center. Doon ako inabot sa gilid ng tinatayong higanteng gusa&amp;shy; ling ONE CORPORATE CENTER na pag-aari ng Amber&amp;shy;land Corporation. Sa lakas ng “impact”, halos napatalsik sa kinauupuan. Wasak ang windshield ng sasakyan. Halos madulas akong tumakbong palabas, ninener&amp;shy;biyos na baka masundan pa. Naalala agad ang nabag&amp;shy;sa&amp;shy;&amp;shy;kan ng “Crane” sa kalapit na Topaz Road na muntik nang ika&amp;shy;matay ng isang mag-ina. Sa salaysay ng mga naka&amp;shy;saksi, nagmula sa itaas iyong nahulog na bato. Maliit pa sa itlog ng manok subalit kasing deadly ng bala. Mabilis ang naging responde ng traffic and security brigade ng Bgy. San Antonio sa ilalim ni Chief Glenn Rodri&amp;shy;guez at sa pangunguna nina Officers Jerome Blando at Joenel Clemente. Siniguro muna nilang wala nang peligro para sa iba pang dumadaang tao’t sasakyan. Nirekord nila nang maayos ang kaga&amp;shy;napan bago nila ako sina&amp;shy;ma&amp;shy;han sa ONE CORPORATE CENTER upang ipagbigay&amp;nbsp;alam ang nangyari sa mga may-ari o kontratista ng gusali. Laking gulat ko na imbes na humingi ng paumanhin sa aming sinapit at dispensa kung mapatunayang may pagku&amp;shy;ku&amp;shy;-lang, ang sinalubong ng nag&amp;shy;pa&amp;shy;kilalang kinatawan ng may-ari ay tatlong H. Hugas-kamay, Hi&amp;shy;na&amp;shy;la at Hamon. At nagpakilala pang may kamag-anak sa Mu&amp;shy;nisipyo. Hindi dito matatapos ang yugtong ito. Subalit may aral nang mapupulot:&amp;nbsp;Walang pini&amp;shy;&amp;shy;piling tao o oras ang malas. At hindi lahat ng hulog ng langit ay suwerte!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=513834&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wastong gamit ng calamity funds</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MAY pinupuntahan akong website kapag lagay ng pa&amp;shy;nahon ang gusto kong malaman. At napansin ko na ang bagyong Pepeng ay buhay pa at kasalukuyang nasa Vietnam! Pinapakita pa ang biyaheng dinaanan ng bagyo magmula nang isilang ito sa dagat Pasipiko. Napakahaba at matibay ng buhay ng bagyong ito na dalawang beses binalikan ang Pilipinas, at tila pumarada pa, bago umalis papuntang Vietnam. Ayaw malusaw! Parang mga ibang kilala kong tao. Mabuti na lang at lumalabas na ang araw na nagbibigay ng init. Para matuyo na ang lahat ng naka&amp;shy;labas na mga kagamitang bahay at sasakyan! Pero tuwing hapon ay umuulan pa. Sana sa gabi na umulan para nga makabuwelo naman ang araw! At ang sabi pa ng PAGASA, mga limang bagyo pa raw ang dadaan ng Pilipinas bago matapos ang taon. Sana naman mga mahihina lang at konting ulan. Napa&amp;shy;kahirap na para sa marami ang nangyari itong nakaraang dalawang linggo at bagyo. Marami ang hindi pa maka&amp;shy;bangon, mas marami pa ang hindi na makabangon. Kaya nagdesisyon na rin kami ni Sen. Mar Roxas na huwag nang ituloy ang malaking salu-salo kaugnay ng aming kasal, at ipinamahagi na lang namin ang gagastusin sana sa nasabing salu-salo sa mga ahensiyang kasalukuyang tumutulong sa mga nasalanta at nabiktima ng mga bagyong Ondoy at Pepeng. Malawakang kalamidad ang dinanas ng Luzon, kaya ito ang aming maitutulong sa mga biktima. Ang kailangang malaman ay kung paano ipinamahagi at ginamit ang perang donasyon ng mga ibang ban-sa sa mga biktima. Mga perang iyan ay dumaan muna sa gobyerno. Alam ko, umaabot na ito ng bilyong piso. Naririnig ko, simot na ang gobyernong pondo para sa kala&amp;shy;midad, pero wala akong naririnig kung papaano ginastos ito! Kaya naman maliit lang ang donasyon ng Amerika dahil alam na alam na siguro nila kung saan pupunta ang pera. Mahirap talaga kapag kilala nang&amp;nbsp;pinaka-corrupt at tiwali sa rehiyon! Kahit tulong na kailangang-kailangan, patak-patak na lang dahil sa kawalan na ng tiwala. Kaya mas mabuti nang magbigay sa mga pribadong ahensiya&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; o sa simbahan nang siguradong mapupunta sa mga biktima. Masama naman kung paalis na ang kasaluku-&amp;nbsp;yang administrasyon ay may pabaon pa!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=514246&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Si Noynoy tungod ni Mar</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>16</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Karong adlawa himuon nilang Senador Noynoy Aquino ug Mar Roxas sa partido Liberal ang konsultasyon sa nagkadaiyang sektor dinhi sa Sugbo. Labing unang duaw ug konsultasyon sa Sugbo kini human sa “country above self” nga pahibalo ni Mar -– ang labing dakong sakripisyo nga iyang nahimo — niadtong Sityembre 1 nga nakapa-init sa katawhang Pilipino pagduso sa Noynoy-Mar tandem. Niadtong adlawa nga gisalikway ni Mar iyang politikanhong damgo maoy nakapatuyok sa sitwasyon ug nakahatag og halapad nga tsansa ni Noynoy nga makapadayon sa damgo nilang Ninoy ug Cory Aquino paghatag og kausaban sa pangagamhanan sa nasud. Makadaghan na kita makadungog og mga saad sa mga politiko, apan sama sa naandan walay maayong nahitabo sa atong ekonomiya, edukasyon, ug nagkataas hinuon ang kagutom ug korupsiyon. Hinaot nga kining mga butanga dili mahimong saad lamang nilang Noynoy ug Mar. “Walk the talk” nga prinsipyo ni Mar hinaot ilang sundon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=514447&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga tamang proseso at patakaran</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>16</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>TULOY-TULOY pa rin ang sisihan. Ngayon naman, dahil sa nangyari sa Pangasinan, Tarlac at Pampanga, ang mga operator ng mga dam naman ang sinisisi sa mala&amp;shy;wakang pagbahang naganap. Tatlong dam ang huma&amp;shy;harang sa Agno River, magmula Benguet hanggang Pa&amp;shy;nga&amp;shy;sinan. Ito’y ginagamit para makagawa ng elektrisidad at madiligan ang mga taniman sa rehiyon. Dito nang&amp;shy;gagaling ang mga gulay na dinadala sa Metro Manila. Kapag nanganganib na umapaw ang dam dahil sa dami ng ulan, nagpapalabas ang mga operator&amp;nbsp;ng tubig. Mas malaki nga naman ang pinsala kapag bumigay ang dam. Pero sa pagdinig sa Senado kung saan nagharapan ang mga kongresista, mayor, governor ng Pangasinan at ang mga operator ng dam, lumabas na may mga maling proseso ulit, na maaaring naging sanhi ng mabilis na pagbaha sa lalawigan. May nagtanong kung bakit hinin-tay pang tumaas nang husto ang lebel ng tubig sa San Roque dam, bago nagpasyang magpalabas ng tubig. Paliwanag ng isang kongresista, may hangganan ang kakayahan ng Agno River bago tuluyan nang umapaw ito. Sa kanilang imbestigasyon, sobra-sobra ang pina&amp;shy;labas na tubig sa San Roque dam, kaya umapaw na nga ang tubig at nagdulot ng baha. At nandiyan pa rin ang pagsisisi sa pagputol ng mga kahoy sa kagubatan, pati na mga naninirahan sa mga tabi ng ilog at kung ano pang daluyan ng tubig. Kaya may panawagan na pag-aralan ang mga tamang proseso at polisiya ukol sa pagpapalabas ng tubig sa oras ng bagyo. Dapat malayo pa lang sa kritikal na mataas na lebel, binubuksan na ng bahagya ang spillway na kaka&amp;shy;yanin naman ng Agno River na idaloy sa dagat. Sa ganun, maiiwasan ang pagbaha. Kaya isa pang okasyon ito para matuto sa mga maling nagawa itong pagdaan ng bagyong Pepeng at Ondoy. Ito na siguro ang kuns&amp;shy;welong makuku&amp;shy;ha mula sa dalawang bagyo. Dapat may mga bagong patakaran at proseso, itama ang mga maling nagawa, paghandaan ang similar na kala&amp;shy; midad, at solusyonan ang problema ng mga nanini&amp;shy;rahan sa tabi ng mga ilog. Kung ano ang problema at solusyon sa Metro Manila, ganun na rin sa mga lala&amp;shy; wigan. Kung hindi rin gagawin ito, ituro na lang natin ang ating mga sarili kapag nangyari ulit, at huwag na sa iba. Kailangan maging matigas kapag pinatutu-pad na ang mga bagong patakaran. Kung ang mga pulitiko ang malalakas magreklamo sa naganap na kalamidad, sila muna ang tanungin kung maipatutu&amp;shy;pad nila ang mga tamang patakaran ukol sa kala&amp;shy;midad. Tingnan muna nila ang kabuuan at mata&amp;shy;ga&amp;shy;lang solusyon, bago ang boto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=514502&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagluyong og kahoy</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>17</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Labihang inita sa mga pasalig sa pagpaluyo nga among nadawat alang sa lapad nga pagpananom og kahoy sa Mandaue City Ecological Park sa Casili ug Cubacub karong Domingo. Gatosan na ang nipadayag sa ilang tinguha sa pagsalmot sa kalihokan. Maong natental mi karon sa pagpausbaw sa among tumong nga makatanom og lima ka libo ka punoan sa kahoy. Nagkinahanglan hinuon mi’g dugang mga boluntaryo pagkubkob sa mga lungag aron hingpit na nga maandam ang luna. Kun duna moy dagkong bara, piko ug pala ug dagkong bukton, palihug tawgi mi sa DYAB landline 4221950 hangtod karong Sabado. Kun kuwangon gyod ang mga lungag, gikinahanglan gihapong mga sangkap sa pagkubkob hangtod sa adlaw na pagpananom. * * * Ang lapad nga luna nga atong tamnan karong Domingo mao ang makaluluoy nga biktima sa ilegal nga pagpangubkob sa anapog sa nangaging katuigan. Ang binuang nga napasagdan sa nangaging mga pamunoan nabaraw lang dihang gideklarar nang Mandaue City Mayor Jonas Cortes ang luna nga ecological park. Gikahadlokan nga ang luna pulos anapog. Maong kinahanglan nga dak-on ang lungag aron matino nga mabuhi ang mga punoan sa kahoy. Kun mahimo pa gani, angay sang abunohan og garden soil ang matag lungag. Nihit ang garden soil sa Mandaue. Kinsay nakabasa ini nga may mapaambit nga tambok nga yuta, ug kinsa say may trak nga ganahang motabang paghakot sa yuta, palihug ayaw pagmakuli pagtawag dayon namo. * * * May mga nitanyag na sab nga magda og pagkaon alang sa mga mananom. Apan tungod sa kadaghan sa mangapil, di ming kapasalig nga maapod ang tanan. Mao nga palihug ayaw kalimti pagda ang inyong mga bawon. Mahingpit ang kamahuloganon sa kalihokan kun human sa pagpananom magsawo ta pagkaon uban ang pangandoy alang sa malambuon nga kalikopan. Magkinahanglan pa hinuon mi og dugang mga sakyanan. Nga makada sa mga mananom ngadto sa ecological park. Mag-abot ta sa ABS-CBN Broadcast Complex sa Jagobiao, Mandaue City sa alas-6 sa buntag karong Domingo aron makasugod na ta’g pananom samtang di pa kaayo init ang adlaw. * * * Wa mag-inusara ang Mandaue sa pagpakabana alang sa kalikopan. Ang lungsod sa Liloan magpasiugda sab og laing hugna sa pagpananom og kahoy sa sunod semana. Ang Liloan dugay nang kaabag sa DYAB Abante Bisaya ug ABS-CBN Cebu di lang sa pagpananom og kahoy sa kabukiran ug bakhaw sa kabaybayonan kun dili apil na sab sa job fair, Boto Mo i-Patrol Mo, Halad sa Kapamilya ug uban pang kalihokan. Kun duna sab moy susamang kalihokan, ayaw panagana pakiglambigit namo. Libre ang among airtime pagsabwag sa mapuslanon ninyong kasayuran aron makahibawo ang labing daghan. Hapit na hinuon mapuno ang among kalendaryo sa umaabot nga kalihokan sa Bohol, Negros Oriental ug Leyte. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=514789&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sinong pipiliin mong presidente?</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>October</month>
<day>17</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SUNUD-SUNOD na kalamidad ang tumama sa Pinas kaya lumupaypay sa hirap. Mabuti na lang at matibay ang loob ng mga Pilipino. Handang bumangon kahit na ilang beses bumagsak. Kawawa ang kalagayan ng Pilipinas sa kasalukuyan kaya kailangang alalayan at tulungan. Pero kung mayroon mang dapat gumawa para makabangon ang Pinas ay walang iba kundi ang mga pinuno rin nito. Subalit, ang mga nakaupong pinuno ay ilang buwan na lamang at matatapos na ang termino ng panunungkulan sa 2010. Kaya dapat nang pag-aralang mabuti kung sino ang nararapat maging presidente ng Pilipinas ngayong&amp;nbsp;lubog na lubog na sa kahirapan. Marami nang may intensiyon na tumakbo sa pagka-presidente. Sila ay si Vice Pres. Noli de Castro, Sen. Noynoy Aquino, Sen. Manny Villar, Sen. Loren Legarda, Sen. Chiz Escudero, Sec. Gilbert Teodoro at dating Pres. Erap Estrada at Bro. Eddie&amp;nbsp;Villanueva. Siguro ay may-roon pang magdedeklara ng kanilang pagtakbo sa pag-ka-presidente. Sigurado ako, kabisado na ng mamamayan ang pag&amp;shy;katao ng karamihan sa mga kakandidato sa pagka-presidente. Naniniwala ako, ngayon pa lamang ay alam na ng mamamayan kung sino ang pipiliin nilang pre&amp;shy;sidente. Pakiwari ko, ang napupusuan nila ay ‘yung handang magsakripisyo, tapat sa tungkulin, may daki-lang adhikain at magbibigay ng inspirasyon sa mga Pilipino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=514875&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dugang tabang</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Kinsay nag-ingon nga gikapoy nang mga Sugbuanon pagtabang sa mga biktima sa baha nilang Ondoy ug Pepeng sa Metro Manila ug Luzon? Samtang nagkarga mi sa relief goods sa duha ka 20-footer container vans sa Sulpicio Lines Inc., nga mao nay ika-48 ug ika-49 sa nagpadayon nga Sagip Kapamilya Relief Campaign, niabot ang presidente sa Cebu Filipino-Chinese Chamber of Commerce and Industry (CFCCCI), si Filomeno Lim. Matud ni Lim nakatigom na sila og P656,000 gikan sa mga sakop nga kompaniya. Nilapas na sa ilang gi-target nga tunga sa milyon ka pesos. Wa pa ni labot sa mga donasyon nga pagkaon ug mga sinina. Nitataw si Lim di pa sab sila mohunong sa pagtigom og dugang mga hinabang kay nakita nila nga mas lapad pa ang panginahanglan sa mga biktima. * * * Niang pipila sa cash donations nga ilang nadawat: Unson Hardware, P3,000; Richan Imports Exports Inc., P10,000; Cosmos Foundation, P10,000; Doming T. Yu, P2,000; Vic Enterprises, P20,000; Phusian Temple, P150,000; Sy Family Association, P5,000; Ong Kin King &amp;amp; Co., Inc., P25,000; Ong Hong E., P5,000; Oy Eng Hong, P5,000; Tan Lin Sing sa Family House, P10,000; Dy Pick Giok, P100,000; Yap Association, P61,000; Tri Star Paint Center, P10,000; Perfecto Tan, P10,000; Vicente Lee Jr., P1,000; Avelina's Home Products, P2,000; Central Lumber Corp., P20,000; Ginabell Lim, P2,000; Willy Co, P5,000; Grand NSL Commercial, P2,000; Flor, P1,000; Cebu Sentra Plastic, P5,000; Margarita Go sa Hyundai Cebu Inc., P5,000; Fanbo Industrial Co., P5,000; Cebu Lions &amp;amp; Lionesses Foundation, P50,000; Cebu Electroplaters Association, P5,000; Tommy's Home Industrial, Inc., P5,000; Go Em Lay/Sons, P3,000; Welian Commercial, P5,000; Felipe Chan, P5,000; CFCCCI Director Luy Kim Kok, P10,000; Jimmy Young, P10,000; Solvino Y. Du Sr. Foundation, P5,000; Cebu Common Treatment Facility Inc., P5,000; Filmon Harware, P25,000; Lam Hong Paper Product Co., P5,000; Filomeno Lim, P25,000; Hilton Heavy Equipment, P10,000;Angela Ng, P1,000; Yamei Chen, P1,000; Huy Bin See,&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; P10,000; Jerry Lin, P500; Peter Sy, P500; ug Johnny Lee Sy, P1,000. * * * Nakadawat mi’g 20 ka sakong bugas gikan sa Fairchild Semiconductor, kansang mga kawani nihatag sa cash equivalent sa ilang leave credits, bisan daghan nila naigo sa shutdown sa kompaniya atol sa pagsulbong sa kalibotanong krisis sa ekonomiya. &amp;nbsp;Nitampo ang persons with disabilities nga gradwado sa pagbansay-bansay sa DSWD sa Labangon. Niabot na sang hinabang gikan sa Bohol Beach Club nga gikarga sa Lite Shipping, Taiyo Yuden, Metro Cebu Water District, Carreta Elementary School, Honda Motorworld-Mandaue, MTM Cebu Languages Institute Inc., STI Mandaue, Cebu Normal University, Southwestern University, Lami Food Products, Hello Life Inc., Bright Minds in Action Learning Village sa Daanbantayan, Cebu City Councilor Jun Pe, River of Praise sa Talisay, Petron-Lawaan, Sacred Heart School sa Lawaan, Lawaan Elementary School ug Cansojong Women's Association. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=515122&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Latigo Gang</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGIMBAL ang mga residente ng Barangay 76-A Bu&amp;shy; cana dito sa Davao City dahil nga sa biglang pagsulpot kama&amp;shy;kailan lang ng mga tinatawag na “Latigo Gang” na nanlalatigo ng mga kahit sinong tumatambay sa may seawall ng lugar lalo na pag lumagpas na ng hatinggabi. May tatlumpung biktima na rin ang nasabing ‘Latigo Gang’ na kung saan &amp;nbsp;ay naka-convoy ng apat na motorsiklo tuwing sila’y umaatake pagdating ng hatinggabi. Naka-bonnet pa nga ang mga suspects na may dala-dalang mga latigo. Para nga silang si Zorro, the masked man, hindi nga lang espada ang gamit nila. May mga marka ng tama ng latigo ang mga likod ng mga biktima na naging malaking katanungan sa kanila kung sino nga ba itong mga nasa likod ng ‘Latigo Gang’. Karamihan sa mga biktima ng ‘Latigo Gang’ ay mga bata at mga teen-ager na tumatambay sa may seawall ng Barangay Bucana. Napag-usapan nga sa barangay na ang pakay daw ng ‘Latigo Gang’ ay habulin ang mga kabataang nasasangkot sa mga riot sa barangay. Kaya nga raw nanglalatigo ang mga nasabing naka-bonnet na hindi kilalang mga suspects upang makakasiguro na mananatili sa loob ng mga bahay nila ang mga kabataan sa Barangay Bucana. Kapansinpansin na pagkatapos ng sinasabing Davao Death Squad vigilante group na sinasabing nasa likod ng extra-judicial killings dito sa Davao City, lumabas naman itong ‘Latigo Gang’. Baril ang ginagamit ng vigilante group sa pagpatay ng kanilang mga biktima at ito ay sinundan din ng pag-gamit ng patalim sa may ibang kaso ng patayan dito. At eto, sumunod nga ang ‘Latigo Gang’. Inutusan na ng Sangguniang Panglungsod ang Davao City Police Office na imbestigahan ang insidente ng ‘Latigo Gang’. Kailangan ding kumilos ang Commission on Human Rights upang alamin ang puno’t dulo ng ‘Latigo Gang’ na ito. Inaasahang may resulta ngang lalabas sa mga imbestigasyong gagawin at hindi mahuhulog sa walang katapusang alibi ng mga otoridad na walang kasong maisasampa dahil walang witnesses na lumalantad gaya na lang sa mga nakaraang kaso ng summary killings dito sa timog Mindanao.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=515158&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Peligro nang malaking populasyon</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MAY mga peligro talaga kapag masyado nang malaki ang populasyon, at lahat gusto pang manirahan sa isang lugar. Ganito ang sitwasyon na sa Metro Manila. Masyado nang maraming tao sa kapital ng Pilipinas. At may mga peligro na tila nalalaglag na lang mula sa langit. Isang DC-3 na eroplano ang bumagsak sa Las Pi&amp;ntilde;as noong Sabado ng tanghali. At ang binagsakan ay isang bodega. Sa pagsusulat nito, apat sa pitong pasahero ng eroplano ang kumpirmadong patay, at hinahanap pa ang tatlo. Ito ang peligro kapag malapit sa tirahan ng mga tao ang airport. Magkakaroon talaga ng okasyon na may babagsak na eroplano sa mataong lugar. Wala pang balita kung may namatay o nasaktan sa pingbagsakan ng eroplano. Sana naman wala. Sa nakaraan, may ilang bumagsak nang eroplano sa Merville Subdivision sa Para&amp;ntilde;aque. Alam ko ito dahil doon ang bahay ng mga magulang ko. May bumagsak pa nga na Aerolift na eroplano sa kapitbahay namin noong 1990! Lahat ng pasahero ng eroplanong iyon ay namatay, pati mga nakatira sa bahay na binagsakan. Salamat na lang at hindi sa amin bumagsak! Kaya matagal nang pinag&amp;shy;lalaban ng Merville Subdivision na sa ibang ruta na lang mag-take-off ang mga eroplano. Pero hindi madaling gawin ito dahil ang eroplano ay dapat humaharap sa hangin kapag papalipad na. Nataon naman na sa may ibabaw ng Merville ang direksyon ng hangin. Kaya hanggang ngayon, doon pa rin dumadaan ang mga paalis na eroplano. Sa ibang bansa, kadalasan ay malayo sa populasyon ang airport. Sa Hong Kong nga, gumawa sila ng bagong isla sa South China Sea para malagyan ng airport, dahil peligroso na sa dating Kai Tak airport na nasa gitna ng siyudad. Mga nakasampay na damit nga ang matatanaw mo mula sa bintana ng eroplano kapag pababa na! Kaya babalik na naman tayo sa pagplano ng isang siyudad. Dahil sa mga bag-yo at bahang dinulot nitong nakaraang tatlong linggo, kailangan baguhin na ang hugis at ayos ng siyudad, pati na mga patakaran ukol sa kalamidad. Isama na rin ang airport kung may magagawang solusyon para hindi naman malagay sa peligro ang mga mama&amp;shy;mayang naka&amp;shy;tira malapit sa airport ng Maynila. Madaling sabihin, pero napakahirap nang gawin, lalo na kung wala naman sa prioridad ng&amp;nbsp;isang administrasyon ang bagu&amp;shy;hin ang siyudad. Pero kung talagang gugustu-&amp;nbsp;&amp;nbsp; hin, ma&amp;shy;ga&amp;shy;gawa ito. Puwede na si&amp;shy;gurong umpisahan&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang&amp;nbsp;mga plano at magbi&amp;shy;gay ng mga suggestion na, para&amp;nbsp;sa mga susunod na admi&amp;shy;nis&amp;shy;trasyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=515160&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kun mababa-an ni Cerge</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>October</month>
<day>19</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ang pagtumaw sa ngalan ni Senador Loren Legarda isip tandem ni Defense Secretary Gilbert “Gibo” Teodoro sa 2010 makapaukay sa duha ka partido – ang Lakas-CMD-Kampi ug Nationalist People’s Coalition (NPC). Human mapili si Teodoro isip standard bearer sa Lakas-CMD-Kampi, walay laing ngalan nga mitumaw aron ipares niya kun dili ang ngalan ni Interior Secretary Ronaldo Puno. Tungod niini, ang mga “higala” ni Puno namalit og mga airtime sa radyo aron palig-onon ang kampanya niini. Ang mga pagsaway ni Puno ngadto sa kampo ni Senador Noynoy Aquino ug Mar Roxas maoy nakapatidlom sa kasikat ni Puno, pinaagi sa pagyagyag sa tinuod niyang pagkatawo diha sa politika, sama sa iyang pagka-‘operator’ sa snap election nga nakapadaog kang anhing Ferdinand Marcos ug maoy nahimong pabilo sa People Power Revolution sa Edsa niadtong 1986. Ang pagbutyag ni Press Secretary Cerge Remonde nga usa ka “alegre” nga tandem ang Gibo-Loren sa 2010, makapaabli sa tanang posibilidad sa duha ka partido. Sa akong pagtuo, ang pagtumaw sa ngalan ni Loren diha sa Malaca&amp;ntilde;ang isip maayong materyal pares kang Teodoro usa ka posibleng butang. Nagtuo ko nga ganahan usab si Pres. Gloria Macapagal-Arroyo nga mapares si Loren kang Teodoro tungod kay ang nagtug-an niini si Remonde mismo, ang nag-inusarang Sugboanon sa kabinete nga hilabihang kapinangga ug kasuod sa presidente, kinsa nasayod sa dagan, sa mga kalihukan ug kalambuan sa Malaca&amp;ntilde;ang. Si Remonde mismo ang mibutyag atol sa Legislative Executive Development Advisory Council (LEDAC) meeting sa miaging semana nga si Loren miboluntaryo nga mo-uban sa mga kalihukan ni Pres. Arroyo kalabot sa climate change. Kun mao kini, unsaon naman lang si Senador Francis Escudero? Si Escudero ang kanunay’ng nagbutyag nga posible ang Chiz-Loren tandem sa 2010. Ang NPC — ang partido ni Legarda ug Escudero nga nakatabang pag-aswat kang kanhi Bise Presidente Arroyo paingon sa Palasyo aron mohulip sa napalagpot nga si Joseph Estrada — maglibog na usab unsaon nila paghulma ang ilang grupo alang sa sunod tuig nga eleksiyon. Kun mababa-an ni Remonde, ang Gibo-Loren tandem posibleng maoy suportahan sa administrasyon sa 2010. * * * Tinuod ba ang pangangkon sa mga environmentalista sa Sugbo nga 42 ka mga residente sa Naga nag-antos sa kagid tungod sa coal ash gikan sa Kepco? Dungan sa maong pangangkon, sobra sa dos mil ka mga residente sa Naga nag-rally aron ibutyag nga sulod sa dugay nilang pagpuyo sa Naga wala sila makasinati og sakit sa panit. Nganong ang Kepco man ang pasanginlan? Sa mga pamantalaan, gika-report nga nagpadayon pa man diay ang konstruksiyon sa planta niini. Wala pa gani mahuman pagpabarog, nagbuga na diay og coal ash? Tingale, maayong susihon sa mga environmentalista ang ilang mga impormasyon aron dili magliba. Ang coal ash nga makit-an sa Naga naggikan sa duha ka thermal plant sa National Power Corp. nga natukod niadto pang mga 1970’s. Sa ato pa, dili ang Kepco maoy mapasanginlan. Pero ang resulta sa pakisusi sa Environmental Management Bureau-Department of Environment and Natural Resources (EMB-DENR) sa kauluhan nagkanayon nga ang mga pudyot sa toxic substance sa coal ash nga makuha sa Naga ubos man sa government safety standards. Sa ato pa, luwas ra. Kining maong resulta sa EMB-DENR test angay usab itandi sa data sa mga environmentalista aron mapasabot gyud ang katawhang Sugboanon. Samtang angay natong paminawon ang mga environmentalista tungod sa ilang tinguha nga kadepensahan ang atong kalikupan, maayong dili usab kita mo-atras sa mga kalambuan nga makapaayo usab sa kinabag-an. Dili ikalimod nga sa pagkakaron, kulang ang suplay sa kuryente. Busa, kun babagan ang pagkatukod nianang mga coal-fired power plant, angayang ipresentar usab sa mga supak niini unsay maayong alternatibo. Ang panulti ni Atty. Benjamin Cabrido nga ang carbon dioxide maoy hinungdan sa climate change nga usa ka scientific truth masandigan lamang kun wala nay laing scientific findings nga maglalis niini. Ang akong punto mao nga ang nakab-ot sa siyensiya padayon gitun-an ug giimbestigar sa tawo aron makab-ot ang kamatuoran. Busa, dili nato isira ang atong pagtuo. Usa pa, ang mga dagkong kompaniya sama sa Kepco imposible usab nga mosupak sa mga lagda sama sa Kyoto Protocol kon United Nations Framework Convention on Climate Change nga gipirmahan sa 183 ka mga nasud, apil na ang Pilipinas. Imbes atong babagan ang kalambuan, magtinabangay kita pag-monitor niining mga planta. Ang singgit nga mogamit kita og renewable energy hilabihan pa kamahal, busa dis-og lang una kita unsay anaa nato karon. Dili na ganahan ang katawhan nga mobalik pag-usab ang mga brownout, sama sa atong naandan kaniadto. Mas dako kining perwisyo nga hastang mga enviromentalista magyawyaw sa kangitngit, ug mas modaghan ang kagiron tungod sa kaalimuot (Hehehe). * * * Human na miigo si Ondoy ug Pepeng sa Luzon. Apan karon lang makahunahuna ang Armadong Kusog sa Nasud pag-activate sa Army Contingent for Emergency-Multi-Role Force (ACE-MRF) Battalion nga maoy tahasan paghimo og Disaster Rescue and Relief Operation (DRRO) engkaso dunay laing mahitabong kalamidad sa nasud, ilabi na karon nga umaabot ang bagyong Ramil. Ang ACE-MRF pagalangkuban sa 40 ka mga opisyal ug 400 ka mga sundalong sakop sa Philippine Army. Panguluhan kini ni Major Edgardo Batenga. Alang nako, dili naman unta kinahanglang mag-activate pa og battalion-size sa mga regular ug aktibong sundalo alang sa disaster relief ug rescue operation kun may krisis sa kalikupan. Aduna na unta kitay mga Ready Reserve Battalion sa mga probinsiya nga mahimong i-activate. Sama dinhi sa Cebu, aduna kitay 1st (Cebu) Ready Reserve Battalion (1CRRBN) nga gipanguluhan ni Major Soliver Peras. Si Peras usa usab ka huwes sa usa sa mga branches sa Regional Trial Court sa Sugbo. Kining 1RRBN, sama sa ubang ready reserve battalion sa mga lalawigan sa Luzon ug Mindanao, usa kini ka battalion sa mga Army Reservist nga mamahimong ipatawag sa higayon nga adunay mga kalamidad nga nanghitabo. Army Reservist kini sila nga wala magdawat sa suweldo, apan moasdang sa mga kalihukan nga ipatawag pinaagi sa ‘spirit of volunteerism’ nga mo-omido sa matag galamhan aron motabang sa isigkatawo nga biktima sa trahedya ug kalamidad. Apan sa akong nasabtan, adunay mga Ready Reserve Battalion sa mga lalawigan nga walay tawo. Walay tawo – nagpasabot nga adunay mga Reservist sa lugar apan wala na ma-account sa Armadong Kusog tungod kay wala tabangi sa Armadong Kusog nga mamahimong aktibo pinaagi sa paglusad og tinuig nga Organizational Training, mustering sa mga Reservist nga wala na mo-report sa mga Community Defense Center (CDC) ug Regional Community Defense Group (RCDG) ug sa Army Reserve Command mismo nga maoy command sa Armadong Kusog nga nagdumala sa tanang Reservist lukop nasud. Ang atong 7RCDG nga nagdumala sa Ready Reserve Battalion sa Siquijor, Bohol ug Dumaguete nahimong aktibo pinaagi sa panabang ni Col. Norman Gomez ug sa kanhi commanding officer sa CDC-Cebu nga si 2Lt. Joel Mayono. Ang pagka-aktibo hinuon sa 1CRRBN nagdepende sa mga programa ni Maj. Peras.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=515437&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panuntunan ng hamunan ng BITAG at REH Herbal.</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>19</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>DALAWAMPUNG diabetikong may sugat sa paa na ma-lala na at ipinapuputol na ng doctor ang hinahanap upang maging case study na imo-monitor ng BITAG sa loob ng tatlong buwan o siyamnapung araw. Ito ay dahil sa hamon ng kontrobersiyal na herbalist na si Rey Herrera sa kaniyang herbal na pagagalingin niya raw ang mga ito sa loob ng 3 buwan at kung hindi ay ipasasara ng BITAG ang kaniyang negosyo. Sa kaniya na rin mismo nanggaling na titigil na rin siya sa kaniyang pagiging herbalist oras na mabigo siya sa hamunang ito. Ang dalawampung case study na sasailalim sa aming pagmo-monitor ay magmumula lamang sa mga lugar sa Metro Manila upang maging madali sa BITAG na puntahan ang mga ito sa kani-kanilang bahay para sa monitoring. Sa kasalukuyan, tatlo na ang lumapit sa amin at nabig&amp;shy;yan na ng supply ng herbal supplement ni Ka Rey. Labim-pito pa ang aming hinihintay para sa hamunang ito. Bilang panuntunan ng hamunan, bawal makipag-usap o kumontak ang mga case study kay Ka Rey at sa sinu-mang tauhan nito. Tanging sa BITAG lamang sila makikipag-ugnayan at oras na may madiskubre kaming komunikasyon sa pagitan ng REH Herbal at ng mga case study, diskuwa&amp;shy;lipikado agad sa hamunang ito. Kakailanganin rin ang inyong medical o laboratory records bilang patunay na ang pasyente ay may sakit na diabetes dahil ito ang pangunahing kuwalipikasyon&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; upang maging case study ng hamunang ito. Maaaring magpunta sa aming studio sa UNTV ang mga diabetikong sasali sa pa&amp;shy;nawagang ito ng BITAG sa mga oras na alas-9 hanggang 10:30 ng umaga. Ito’y upang personal akong makaharap at mai&amp;shy;pakita kung sila nga ay ma&amp;shy;papabilang sa aming mga case study.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=515468&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Juan</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>20</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa sa mga makapahimuot nga talan-awon panahon nga mobasa ako sa Filipino Literature mao ang imahen ni Juan Tamad nga kay gigutom man ang nagpaabot nga ang hinog&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga bayabas ang mahulog sa iyang baba nga nagnganga. Pamalandong Daghan nato ang dili buot nga maghago aron mabuhi ug molambo. Hinunoa, daghan nato ang nahimong mga tapulan ug buot lamang nga modawat og limpiyo. Mao na nga ang uban tingali mangawat kay lagi makakuha man sa salapi nga wala nila kini hagoi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=515688&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Giyera sa kalikupan</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>October</month>
<day>20</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Human sa duha ka bagyo nga nikuso-kuso sa normal nga pagpuyo sa minilyon ka mga Pinoy sa Luzon, balik na sa gimbuhaton ang kasagaran sa mga Pilipino.&amp;nbsp;Human gitutokan ug gihatagan og sulosyon ang pait nga kahimtang sa mga tawo nga nabiktima sa makalilisang nga trahedya, karon nagpadayon gihapon sa pagpamahit ang epekto sa labing dakong katalagman nga niabot sa nasud su’d ning bag-ong panahon.&amp;nbsp;Human makapangawot ang atong mga kaigsuonan tungod sa kalisud sa ilang kahimtang karon, mas nagkadugay nagka-grabe pa kalisud ang pagdawat sa kamatuoran.&amp;nbsp;Sa takulahaw lang napapas sa ilang mga panan-aw ang mga kabtangan nga ilang gipundar su’d sa dugay nga katuigan.&amp;nbsp;Sa usa ka pamilok lang, nakutloan sa kinabuhi ang gatusan ka mga biktima sa trahedya.&amp;nbsp;Sa usa lang ka bagyo,&amp;nbsp;nabutang sa pait nga kahimtang ang mga tawo sa Luzon, kabus man o adunahan. Karon, nagsugod na pagtudlo kinsay angayan nga basulon sa makalilisang nga trahedya.&amp;nbsp;Ang uban nag-ingon nga angayan nga manubag ang mga nagduma’ sa dagkong mga dam sa Luzon nga nagkuwang sa paghatag og abiso sa katawhan nga ilang pakusgan ang mogawas nga tubig. Alang sa uban, basulon sa trahedya ang mga Pinoy nga nagkuwang sa ilang pagpakabana pagpanalipod sa kinaiyahan.&amp;nbsp;Giingong angayan nga basulon ang mga tawo nga nagpataka lang paglabay sa ilang basura.&amp;nbsp;May nag-ingon nga angayan nga basulon ang lokal ug nasudnong gobyerno tungod sa huyang nga pagpatuman sa mga gipanday ug gi-aprobahan nga balaud nga may kalabutan sa pagpanalipod sa kina-iyahan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kun atong tan-awon, ang tanan pwede gyud nga mabasol sa grabeng epekto sa duha ka bagyo nga nisu’d sa nasud.&amp;nbsp;Apan sa di’ pa ipunting ang atong mga tudlo ni bisan kinsa, mas maayong tan-awon ‘sab unsa pa’y pwedeng mahitabo kun di’ makat-on ang tanan gikan sa maong katalagman.&amp;nbsp;Human mamahimong balaud ang tukmang paglabay sa mga basura, pila lang ba ka mga lokal nga kagamhanan ang nituman sa maong balaod.&amp;nbsp;Kun huyang ang usa ka lokal nga kagamhanan sa pagpatuman sa mga balaod, wa’ tay mapaabot nga tabang og kinasing-kasing nga pagsunod gikan sa mga residente.&amp;nbsp;Kun kuwang sa paghatag og silot ang kagamhanan, magpadayon sa ilang kabaga sa nawong ug ka wa’y konsensya ang mga tawo nga nagbuling-buling sa ilang palibot.&amp;nbsp;Wa’ sa katawhan magsugod ang problema, apan ana-a sa kagamhanan nga may igo nang kahimanan sa pag-disiplina sa mga tawo, apan nagdumili o napakyas sa pagpatuman niini. Apan sama sa giyera sa mga nasud, gikinahanglan nga bayran sa nidaog nga nasud ang mga imprastrakturang nangaguba, kinabuhing nakalas ug tabangan nga makabangon ang gipilding nasud, mao ‘sab unta ang mga nasud nga napildi sa gitawag nga ‘global warming’.&amp;nbsp;Kun tan-awon ang nahitabo karon sa atong panahon ug kun tuhoan ang nasuta sa mga eksperto, ang kusog nga bagyo ug baga nga uwan nga da’ niini, naggumikan sa wa’ na mabalanseng kinaiyahan.&amp;nbsp;Ang global warming tungod sa kataas sa ‘carbon dioxide nga gibuga sa&amp;nbsp;mga adunahang nasud sa kalibutan ang nakitang hinungdan sa pag-usab usab sa panahon nga nagda’ sa mga kusog nga bagyo, taas nga tubig sa dagat ang hinay-hinay nga pagka-unlod sa daghang mga isla sa kalibutan. Angayan nga manubag ang mga adunahang nasud sa giyera sa kinaiyahan nga ilang gilunsad.&amp;nbsp;Kun sila ang may labing dako nga carbon emission sa kalibutan, makatarunganon lang nga tubagon nila ang ilang mga salaod sa gubat nga ilang gilusad batok sa ubang nasud.&amp;nbsp;Kun tan-awon, igo lang sa pag-sakripisyo ug pag-antos ang mga nasud nga kanunay maigo sa mga bagyo, sama sa Pilipinas, sa ka bangis ug ka iresponsable sa mga adunahang nasud sa kalibutan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ilawom sa usa ka kalibutan, kitang tanan ang mamahimong maigo sa panimawos sa kinaiyahan bisan kun di’ kita ang responsable sa pagpanamastamas sa kalikupan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Igo lang sa pagreklamo ang matag nasud nga nabiktima sa climate change samtang ang mga nasud, sama sa Amerika nga may labing dako nga kontribusyon sa pagkagusbat sa atong ozone layer, wa’ pa makapang-hingusog sa ilang mga lakang aron kapanalipdan ang kalikupan.&amp;nbsp;May bag-ong bagyo na ‘sab nga naghulga nga mosu’d sa nasud.&amp;nbsp;Igo nalang ‘ta sa pag-ampo ug pangindahay nga di’ grabe ang mamahimong epekto sa bag-ong bagyo nga di’ kita ang hinungdan nganong mas kusog ug bangis ang katalagman. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=515689&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Saan pang lugar ligtas ang madlang pipol?</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>20</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ISANG shopper pala ang tinamaan ng ligaw na bala makaraang magbarilan ang dalawang police bodyguard sa anim na miyembro ng kilabot na robbery group sa Greenbelt 5 sa Makati City noong Linggo ng tanghali. Mabuti na lamang at ligtas na ang nasabing shopper kundi, malaking isyu na naman ito. Uusok na naman ang mga batikos sa mga mall na wala palang seguridad kapag nasa loob nito. Saan naman nakakita na nakapasok ang mga nagpaki&amp;shy;lalang Bomb Squad na hindi na siniyasat ng mga sekyu kung talaga nga bang tunay na mga bomb expert. Grabe na ito! Napatay ng mga pulis na bodyguard pala ni Taguig Mayor Freddie Tinga ang isang holdaper. Nasa isang restaurant si Tinga at nagtatanghalian nang maganap ang holdapan. Ang kanyang dalawang bodyguard na kasalukuyang nasa labas ng restaurant ay napansin ang ginagawang pagbasag sa eska&amp;shy;parate ng watch store. Pinutukan agad ng dalawang pulis ang mga bumabasag sa eskaparate. Nagsimula na ang putukan. Bumulagta ang isang holdaper at nagsitakas naman ang iba pa. Maraming shopper ang nahinta&amp;shy;kutan. Pati ba naman sa mall ay sasakmalin din sila ng takot? Grabe na ito! Ilang buwan na ang nakararaan, nagbigay ng direktiba ang National Capital Regional Police Office (NCRPO) na huwag papapasukin ng mga guwardiya ng establisimento ang mga armadong may nakasulat na PULIS, SWAT o BOMB SQUAD hangga’t walang ka&amp;shy;agapay na mobile o police car. Umano’y van at kotse ang gamit ng mga nagpakilalang BOMB SQUAD nang dumating sa Greenbelt. Walang anumang pinapasok ng mga sekyu. Siguro ay sinaluduhan pa. Isang buwan na ang nakararaan, ilang establisi&amp;shy;mento rin sa Pasig ang hinoldap ng mga armadong nakasuot ng tshirt na may nakatatak na PULIS. Pina&amp;shy;pasok din ng mga sekyu. Nang makapasok, tinutukan na sila at iginapos. Kamakailan, pinasok din ng mga armadong naka-SWAT shirt ang Harrison Plaza at nina&amp;shy;kawan din. Nakalusot din sa mga sekyu. Grabe na talaga! Saan pa nga bang lugar ligtas ngayon ang taum&amp;shy;bayan? Anong klase bang seguridad ang pinaiiral ng ilang mall at tila nasasakripisyo ang buhay ng shoppers. Dapat paigtingin ng ilang mall ang seguridad para walang makalusot na holdaper. Alalahanin ang mga tagatangkilik.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=515774&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - OK ang preemptive evacuation, apan...</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nagahisgot sila og preemptive evacuation didto sa Luzon diin ang mga pamilya nga nanimuyo sa mga dapit nga kuyaw sa baha ug pagdahili sa yuta kon landslide i-evacuate bisan wa pa ang katalagman. Nasugdan na man gani sa pipila ka mga dapit bisan dunay pipila usab ka mga pamilya nga nagpagahigahi. Naay mga sugyot nga himuon usab dinhi sa Sugbu kining gitawag nga preemptive evacuation kon pagpabakwit sa mga lumolupyo kang kansang kinabuhi anaa sa kakuyaw atol sa baha ug landslide. Pipila niining maong mga lumolupyo mosugot man kuno sa pinugos nga pagpabakwit kanila apan asa man sila dad-a? Maimplementar lang sa hingpit kining maong matang sa evacuation kun naay giandam nga relocation site alang sa apektadong pamilya. Mao man gani tingali nga wala kini hatagi og puwersadong pagpatuman tungod kay dili pa andam ang kagamhanan sa paghatag og tukmang relocation site.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=515940&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Asst. Prosec Almira Buce may integridad</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>22</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MINSAN ko pa lang na-meet si Valenzuela Asst. Prosecutor Almira Buce. Ito ay nang mag-file kami ng counter-affidavit sa isang reklamong isinampa sa amin ng isang kapitbahay. Bata pa at tingin ko’y ma-prinsipyo at hindi puwedeng paikutin nino man si Asst. Prosec.&amp;nbsp;I guess napapanahong ma-elevate na siya bilang prosecutor. Sana’y ipa-check ni DOJ Sec. Devanadera ang record ng magiting na asst. prosec na ito na nagbigay sa akin ng good first impression. Nagpapatayo ang anak ko ng dormitory sa Elysian Sub. sa Valenzuela pero nagdemanda sa aming mag-asawa ang aming kapitbahay na si Sandra Silva-Netto. Boundary ang kinukuwestyon at violation of building code ang ikinakaso sa amin. Kumpleto naman kami sa titulo, location plan at survey pati na building permit mula sa munisipyo and it’s her accusation against our evidence that speaks for itself. Ngunit habang naghihintay ng desisyon ng piskalya, medyo nade-delay ang full completion ng building at naaapektuhan ang pagbabayad ng utang sa banko dahil hindi makapag-operate commercially ng full blast. May nakapagsabi sa akin na para mapabilis ang reso&amp;shy;lusyon, kailangan daw “maghatag” kay Fiscal. Ah, hindi ako naniniwala na ang isang prosecutor na may prinsipyo at integridad tulad ni&amp;nbsp;Prosec. Buce ay puwedeng mapaikot ng pera. Kristiyano ako at&amp;nbsp;alam ko sa unang tingin pa lang ang taong tiwali. Definitely not Asst. Prosec. Buce. Dahil ang anak kong si Alvin na may-ari ng building&amp;nbsp;&amp;nbsp; ay nasa Amerika, kaming mag-asawa ang naninirahan at nangangasiwa doon. Hindi ko maintindihan kung bakit tinitirya kami ng&amp;nbsp;aming kapitbahay pero siyempre, umunawa ang may pang-unawa. Ipinasa-Diyos ko na siya pero ang dalangin ko’y baguhin ang kanyang pu&amp;shy;song saklot ng galit na uma&amp;shy;apaw kahit kaninong tao. Kahit walang atraso sa kan&amp;shy;ya. Pasensya na kung may pagka-self-serving ang ko-lum ko. Kung minsan&amp;nbsp;kasi, nanga&amp;shy;ngailangan din ng tulong (in terms of pra&amp;shy;yers and others) ang isang manu&amp;shy;nulat na k&amp;shy;a&amp;shy;tulad ko.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=516329&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Duna bay gitagoan si Peras?</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>October</month>
<day>23</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Daghang salamat ni executive judge Mienrado Paredes tungod sa iyang ka sensitibo sa reklamo sa mga sakop sa media hinungdan nga dali niyang gipasiugdahan ang usa ka dialogue tali nilang mga huwis ug mga reporters tungod sa wa pagtugot sa mga sakop sa media nga makatambong sa husay sa kaso batok ni Ruben Ecleo Jr. sa miaging semana. Atol sa dialogue, bisan wa masulbad kinsay nagmando sa mga security personnel sa korte nga dili pasudlon ang media, apan ang huwis nga naghupot sa kaso nga si Judge Soliver Peras mipasalig nga makatambong na ang mga reporters sa sunod nga husay karong petsa 28. Hinuon iyang gi-awhag ang media nga mosubmitir og listahan didto sa iyang sala “for security purposes.” Bisan og nakaila siya sa mga reporters ug bisan una ning higayon nga iyang gihimo sa way kusmod ang mga membro sa Media Alliance for Law Liberty Equality and Truth mituman niini. Apan nasurprisa ang mga reporters tungod kay gusto naman pud ni Peras nga mosubmitir gyud ang mga reporters og 2x2 picture. Sa gihapon, seguridad ang iyang gihimong rason paghimo niini. Ang iyang mga kaubang huwis mihulagway sa iyang gihimo nga “unreasonable.” Gani sa tanang huwis sa dakbayan sa Sugbo siya ray naghimo niini. Ang kaso ni Ecleo segurado ko nga wa ni malakip sa listahan sa mga kaso segun sa lagda sa Korte Suprema nga dili mamahimong i-cover sa media. Gani silang mga huwis admitido niini. Apan nganong labihan ka “over acting” ni Peras? Kanus-a man sab nahimong hulga sa siguridad nilang mga huwis ang presensiya sa media? Buweno ang presensiya sa media mamahimong hulga sa kalihukan sa mga huwis labi pa kun duna silay gustong itago sa publiko. Mamahimong hulga sa usa ka huwis ang media kun duna siyay plano nga tuk-on ang hustisya bugti sa lingin ug kwadrado nga mga rason. Busa kun way gitaguan si Peras nganong mura man siya og hadlok nga dunay media nga magbantay sa husay sa kaso ni Ecleo? Makatabang ni Peras kun dunay media nga bantay tungod kay sa higayon nga dunay mga pasangil nga siya bias sa paghupot sa kaso ang media ug ang publiko nga nakasunod sa husay pinaagi sa media reports masayod kun tinuod ba o dili ang maong mga pasangil. Unsa may naka espesyal sa kaso ni Ecleo nganong labihan man ka OA ni Peras nga dili man siya ingon niini sa ubang kaso nga iyang gihuptan? Si Peras sab maoy naghupot sa kaso pagpatay sa abogado nga si Richard Sison apan abli man ang husay niini sa media nga way daghang kuti. Nganong sa kaso ni Ecleo kalit man niyang giisip ang media nga daw hulga sa iyang seguridad? Kun duna may hulga sa iyang siguridad nga angayan niyang kuti-kutihon mao ang mga tawo nga manambong nga wa siya makaila sama sa mga membro sa PBMA. Alang nako taphaw nga rason ang seguridad sa iyang paglisudlisod sa media tungod kay sa unang bahin hugot ang seguridad sa Palace of Justice. Ang tanang tawo girekisa nang daan didto sa entrance pagsiguro nga way magdala og hinagiban. Ikaduha sa ganghaan sa iyang korte duna pa gyuy laing mga security nga magbantay. Wa pa ni labot sa iyang mga bodyguards nga duha o tulo ka buok nga mga sundawo ug polis. Si Peras mismo dunay kaugalingon nga armas nga gitakin. Gani siya ray bugtong huwis nga akong nakit-an nga lupig pay polis tungod kay kanunay gyud nga naka outside holster ang iyang pusil. Magkalisod magsalibay pa og armalite o ba kaha machine pistol sulod sa Palace of Justice bisan atubangan sa publiko. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=516695&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pang-aabuso sa Parliamentary immunity</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAPAG nagsiwalat ng anomalya ang isang mamba-batas sa privilege speech, hindi siya ubrang idemanda ng inaakusahan dahil sa parliamentary immunity. Mabuti sana ito pero naabuso. Ngayong nalalapit na ang elek&amp;shy;syon, ang bulwagan ng Senado at Mababang Kapulungan ay nagiging forum ng mga paninira sa mga potensyal na kalaban sa politika. Tingin ko’y hindi patas ito. Isang halimbawa dito yung natalakay ko noong Oktubre 14 hinggil sa mga alegasyon ng corruption ni Para&amp;ntilde;aque Rep. Ed Zialcita laban sa Mayor ng Para&amp;ntilde;aque na si&amp;nbsp;Florencio Bernabe na inisa-isa niya sa isang privilege speech.&amp;nbsp;Nang hingan ko ng panig si Bernabe, ang ibinigay niya sa akin ay isang lumang sulat mismo ni Zialcita na umaabsuelto sa mayor sa mga kasong ipina&amp;shy;paratang ngayon sa kanya. In other words, puro rehashed na alegasyon ito na binubuhay lang ngayon dahil, siguro, balak tumakbo sa pagka-mayor ni Zialcita sa lungsod. Ayaw ko sanang mag-akusa kay Zialcita na umabuso sa immunity privilege. Pero nakita ko mismo ang sulat niya na nalathala ko na sa kolum na ito. Kung well-meaning ang nag-aakusa sa isang public official, dapat at mara&amp;shy;ngal na gawin ay mag-file ng kaso sa ombudsman kung may ebidensya. Nagkibit balikat lang si Mayor at sinabing alam ng mga mamamayan ng Para&amp;ntilde;aque ang tama at nauuna&amp;shy;waan nilang ito’y politically motivated. Sana’y hindi na lang dumiskarte ng ganyan si Zialcita na personal ko rin namang kakilala. Nakaka&amp;shy;bawas kasi ng integridad. Dapat sa mga politiko natin ngayon ay pagtuunan ang mga tunay na isyu. Ipa&amp;shy;kita at patunayang mas magaling sila sa ibig nilang kalabanin sa halip na patu&amp;shy;nayang&amp;nbsp;palpak ang kani&amp;shy;lang katunggali sa paghabi ng mga akusasyong wa&amp;shy;lang basehan. Sabi nga ni Mayor, ang campaigner niya ay ang sarili niyang nagawa at hindi niya estilo ang mam&amp;shy;bato ng putik sa kalaban. Ipinagmamalaking accomplishment ni Bernabe ang “Save Para&amp;ntilde;aque River” pro&amp;shy;ject na sinimulan niya noon pang 1999. Patuloy&amp;nbsp;ang dred&amp;shy;ging sa ilog at na-control ang pagdagsa ng mga squatters dahil sa programang ito.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=516882&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Erap-Binay sa 2010</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>PRESIDENT Joseph “Erap” Ejercito Estrada at Vice President Jejomar “Jojo” Binay sa 2010 ang pinakamalakas na sigaw ngayon ng mayorya sa taumbayan laluna ng hanay ng masa. Ito ay kasunod ng pormal na anunsyo na isinagawa ni Erap sa makasaysayan at napakalaking pagtitipon sa Plaza Hernandez sa Moriones, Tondo, Manila noong nagdaang Oktubre 21, na dinagsa ng mahigit sampung libong katao na sumisigaw at umaawit ng “Maligayang pagbabalik, “Erap! Erap! Erap!” Ang tambalang Estrada-Binay para sa pagkapangulo at pagka-pangalawang pangulo ng ating bansa ay nagkakaisang isinusulong ng Puwersa ng Masang Pilipino (PMP) at United Opposition (UNO). Bumabandila naman sa inisyal na senatorial lineup ang panganay na anak namin ni Presidente Erap na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, gayundin si Senate President Juan Ponce Enrile, Senator Miriam Defensor Santiago, Aquilino “Koko” Pimentel III, Congressman Ferdinand “Bongbong” Marcos Jr., businessman Jose de Venecia III, Brigadier General Danilo Lim, Congressman Rodolfo Plaza at Congressman Teodoro Locsin Jr. Naroon din sa pagtitipon ang mga kaibigan ng aming pamilya tulad ni dating Agrarian Reform Secretary Ho-racio “Boy” Morales, dating Budget Secretary Benjamin Diokno, urban poor leader Ronald Lumbao, Cagayan de Oro Congressman Rufus Rodriguez, whistle blower San&amp;shy;dra Cam at ang mga artistang sina Rez Cortez, Lorna Tolen&amp;shy;tino, Bayani Agbayani at Tiya Pusit. Idineklara ni Erap ang kanyang desisyon na mu&amp;shy;ling magsilbi sa samba&amp;shy;yanan partikular sa ma-sang Pilipino bilang presi&amp;shy;dente ng ating bansa lalu&amp;shy;na’t marami sa kanyang ma&amp;shy;gagandang plano at programa ay naunsyami dahil sa ilegal, imoral at sabwatang pagtanggal sa kanya sa puwesto. Ako at ang buong pamil&amp;shy;ya Estrada ay lubos na nag&amp;shy;papasalamat sa lahat ng mga tao na patuloy na naki&amp;shy;kiisa sa aming adhikaing isulong ang tunay na kaun&amp;shy;laran sa ating bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=516883&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang lupit ng mga tauhan mo Chief Insp. Zacarias Villegas</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>DAHIL sa pitsa-pitsang lakad ng kanyang mga tauhan, na-relieve sa puwesto si Chief Insp. Zacarias Villegas, ang hepe ng field office ng CIDG sa Quezon City. Subalit hindi nawalan ng pag-asa si Zacarias dahil kahit me kaso nga siya, ang gusto pa ay mailipat lang siya sa field office naman sa SPD. Gumamit ng padrino si Zacarias. Hindi naman pumasa ang padrino ni Zacarias kay CIDG chief Director Raul Casta&amp;ntilde;eda kaya’t hayun sa SPD naman siya nagpaampon sa amo niya. Kaya’t sa ngayon, medyo nag-alala ang mga negosyante sa SPD dahil baka sa kanila naman gawin ni Zacarias ang mga pinagga-gawa niya sa Quezon City. May posibilidad, di ba? Kaya pala nagalit si Casta&amp;ntilde;eda kay Zacarias ay dahil ni-raid ng mga ito ang Metallica Disco Theatre sa Quezon Ave., Quezon City noong Oct. 9 sa kasagsagan ng birthday party ng isang William Lim. Ang mga bisita pala ni Lim, kasama ang dalawang Koreano, ay inaresto ng mga tauhan ni Zacarias na sina&amp;nbsp; PO3 Gaspar Talawe, PO1 Bert Peralta at PO1 Jude Judluman. Napakawalan ang dala&amp;shy; wang Koreano matapos umareglo ng tig-P50,000 kada isa. Samantalang ang iba pang guest tulad nina Sonson Atienza, Richard de Guzman, Richmond Lim, Jeric Sy, Pretzel Molvisar, Jenny de Leon at Cherry Ann Mendez ay nilimas din ang mga cash at mga relos, cell phones at alahas. Ayon sa mga complainant, hiningan din sila ng tig-P50,000 kapalit ng kalayaan nila subalit hindi sila pumayag dahil sa tingin nila wala naman silang ginawang kasalanan. Iginiit naman ng mga tauhan ni Zacarias na naglalaro ng poker ang mga inaresto nang salakayin nila ang naturang disco. Sinabi naman ng mga complainant na poker nga ang laro nila subalit wala silang tayang pera at panay chips lang ang gamit nila. ‘Ika nga praktis lang ang laro. Ayon kay Sy, nirikisa siya ni Peralta at kinulimbat ang P1,000 cash sa bulsa niya. Ganun din ang ginawa ni Peralta ke Atienza subalit walang nakuhang pera sa katawan niya. Ang ginawa ni Peralta, pipitasin sana ang Patek Phillip watch na nagkakahalaga ng P800,000 ni Atienza subalit natigil ito ng sabihin ng una na ang relos ay pag-aari ng magulang niya. Kinuha na lang ni Peralta ang kanyang bag na naglalaman ng P85,000 sabay sabing ‘yon na lang ang kabayaran ng paglaya niya. Kinuha rin ni Peralta ang cell phone at relos ni Molvisar samantalang nilimas naman ni Judluman ang gold necklace at relos ni Mendez. Ang lulupit pala ng mga tauhan ni Zacarias at dapat lang na hindi sila kunsintihin ni Casta&amp;ntilde;eda. Sa kanilang reklamo, sinabi ng mga biktima na ikinu&amp;shy;long sila ng mga bataan ni Zacarias ng halos 18 hours mula 2:30 a.m. ng Okt. 10 hanggang 12:30 a.m. kinabu&amp;shy;kasan. Maliwanag na paglabag ito ng maximum detention period na 12 hours kung ang kaso ay prison correctional lang ang sentensiya. Balak kasuhan ng arbitrary detention, robbery, robbery-extortion, grave threats at gross misconduct sina Zacarias, Talawe, Judluman at Peralta. Buti nga sa inyo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=516886&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang ekonomiya ayon kay Erap</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>October</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ANG mga public opinion survey ang kinikilalang paraan upang masukat ang damdamin ng taumbayan tungkol sa kanilang mga naiisip at nararanasan. Sa kanyang talumpati sa gabing siya ay nagdeklara ng kanyang layunin na tumakbo ulit bilang presidente, ginamit niya ang survey upang mailabas niya ang katotohanan na sa ilalim ng poder ni Mrs. Gloria Arroyo, bumagsak na nga ang ekonomiya ng Pilipinas at bilang patunay, mas marami na ngayon ang nasadlak sa kahirapan at nakakaranas ng gutom. Punumpuno ng tao ang isang plaza sa Tondo sa gabing nagdeklara si Erap. Ito ay malinaw na indication na ma-rami pa rin ang kanyang followers at malakas pa nga ang kanyang hatak sa taumbayan, lalo na sa mahihirap. Hindi kataka-taka kung bakit pinili niya ng Tondo bilang venue ng kanyang pagdeklara, dahil sa dami ng tao sa Tondo na masasabing mahihirap, at tiyak na nakakaranas na rin ng gutom. Malakas ang hiyaw ng mga tao noong tinukoy&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; niya ang mga elitista na nagmaniobra na alisin siya sa puwesto, upang gumanda raw ang ekonomiya, ngunit ang nangyari naman ay bumagsak nga. Sa gabing ‘yon, ipinakilala ni Erap ang kanyang running mate na si Makati City Mayor Jojo Binay. Mainit din ang pagtanggap ng mga tao kay Binay, dahil marahil sa alam nila na si Binay ay isang human rights lawyer na kilalang kakampi ng mga mahihirap. Madalas mapabalita na si Binay na nga ang running mate ni Erap, ngunit sa Tondo pa lang unang na announce ito sa public. Habang sinasabi ni Erap na itatayo niya ulit ang bumagsak na ekonomiya, marahil naisip ng mga taga-Tondo ang po&amp;shy;sibilidad na kung si Binay ang magiging katuwang ni&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Erap sa pagpatakbo ng bansa, marahil magawa niya rin sa buong bayan ang na&amp;shy;ga&amp;shy;wa niyang pagpa&amp;shy;gan&amp;shy;-da ng ekonomiya ng Ma&amp;shy;kati. Habang nasa balita na ang ibang partido ay magpapatakbo ng mga candidate na walang ka&amp;shy;ra&amp;shy;nasan sa pagiging exe&amp;shy;cutive, malinaw ang pahi&amp;shy;watig ng partido ni Erap na ang tandem nila ni Binay ang subok na sa pagiging executive. Si&amp;shy;nadya man nila&amp;nbsp;o hin&amp;shy;di, pareho silang naging mayor, kung saan ma&amp;shy;rami silang nagawa para sa mga tao upang ma- ka&amp;shy;alpas sa kahirapan at maka&amp;shy;iwas sa gutom.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=517245&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Babangon ang Pinoy</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>October</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Si Ondoy, si Pepeng at saka si Ramil ang sa ating bansa’y nagdulot hilahil; Pero sa totoo’y tayo ang nagtaksil – kaya itong langit ay biglang naningil! Niloob ng langit tayo ay bahain upang ipamukhang tayo ang salarin; Ito’y isang leks’yong dapat na alaming Inang Kalikasan di dapat sirain! Ang basura’t duming ating itinapon sa ilog at dagat nagbalikan ngayon Kung kaya ang tubig ng ulang bumalong naging mga bahang maraming nilamon Nalubog sa baha tao at tahanan at di rin naligtas mga kabukiran; may mga lupa pang biglang nagbagsakan kaya nawasak din tulay at lansangan! Sa mga probins’ya’t malayong barangay sinira ng baha ang lahat ng bahay; Hindi rin naligtas ang maraming buhay nang maraming tao, hayop at halaman! Kaya itong bansa ay hilahod ngayon dahil sa nagdaang sungit ng panahon; Kabuhayang bansa na dapa na noon Ngayon ay lalo pang hirap na bumangon! Sa nangyaring ito’y pag-asa na lamang ang dapat hintayin nitong sambayanan; Tayo ay umasang sa kinabukasan tayo ay babango’t buhay ay iinam! At bakit nga hindi’y mayr’ong dumarating na mga biyayang sa langit din galing; Mga kawanggawa’y kumikilos na rin na ang dala’y tulong sa mga may problems! Gobyerno’y pribado ngayo’y magkatuwang na ang nasalanta ay tinutulungan; Ang lahat ng sector nitong pamayanan hindi humihinto sa pagdadamayan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=517249&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mas bintaha ang LRT</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>October</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Wala pa gani makabuwelo ang rapid bus transit (BRT) ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a alang sa dakbayan sa Sugbo, ania na say laing mass transit system nga giduso alang sa Metro Cebu. Kini mao ang light rail transit (LRT) system. Mokabat na sa 12 ka tuig nga giduso ni Cebu first district Representative Eduardo Gullas ang LRT. Gani naningkamot siyang maaprobahan sa Kongreso ang iyang proposal alang sa implementasyon sa LRT dili lamang sa Metro Cebu kondili lakip na ngadto sa south ug north Cebu. Kun madayon gayud ang LRT, ang phase one niini magsugod gikan sa dakbayan sa Talisay latas sa dakbayan sa Sugbo ug lahos sa dakbayan sa Mandaue. Ang phase 2 niini gikan sa Talisay ngadto sa lungsod sa Dalaguete sa south ug ang phase 3 gikan sa Mandaue ngadto sa lungsod sa Sogod sa norte. Dinhi sa Metro Cebu, adunay 19 ka strategic location ang butangan unya og estasyonan sa LRT. Kining maong lugar mao ang Tabonok, Bulacao, Pardo, Cabreros, C. Padilla, Cebu Institute of Technology, V. Rama Avenue, Cebu Normal University, Fuente Osme&amp;ntilde;a Circle, Capitol, Gorordo Avenue, Ayala Center, Juan Luna Street, SM City, North Bus Terminal, Tipolo, Quezon ug Super Metro Mandaue. Apan wala pay klaro kun ma-implement gayud kining maong proyekto sa Metro Cebu. Kini gumikan usab sa dakong pagsupak ni Osme&amp;ntilde;a, kinsa kursonadang mobutang gayud sa BRT sa dakbayan. Hinuon, dili gayud moarangkada ang LRT kun wala kini endorsement gikan sa mga local government units sa Sugbo ngadto sa National Economic Development Authority. Gani, nameligrong dili gayud kini maimplementar sa Sugbo kun walay endorsement gikan sa dakbayan sa Sugbo, nga adunay labing daghang sumasakay unya sa LRT. Bitaw. Samtang si Osme&amp;ntilde;a pay mayor sa dakbayan, mora’g hanap pa sa alkitran ang implementasyon niini. Mas pabor gayud si Osme&amp;ntilde;a sa BRT. Dako nag nagasto ang dakbayan sa feasibility study niini. Gani miadto pa siya sa Bogota sa Colombia aron pagsinati sa implementasyon sa BRT didto. Gihimo niyang modelo ang maong lugar sa Latin America tungod kay hapsay kaayo didto ang BRT system. Hinuon ang dakbayan lamang sa Sugbo ang desididong mosagop sa BRT. Ang Talisay, Mandaue ug dakbayan sa Lapu-Lapu wala pay klarong mass transit nga gisagop matag usa niini. Apan mas uyon ang ilang mga kagamhanan sa LRT alang sa Metro Cebu.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sama sa gikaingon ni Kongresista Gullas atol sa presentation sa maong proyekto sa miaging semana, dili magsilbi nga ipatuman ang LRT sa Metro Cebu kun walay endorsement niini ang dakbayan sa Sugbo. Dili usab siguro mahimo nga ang tren gikan sa lungsod sa Sogod kutob ra sa Mandaue City ug ang gikan sa lungsod sa Dalaguete kutob ra sa Talisay City. Alang nako mas dako kaayong bintaha kun LRT maoy ipaimplementer. Kini tungod sa rason nga dako kini og ikatabang pagpagaan sa problema sa trapiko dili lang sa dakbayan sa Sugbo kondili sa Metro Cebu sa kinatibuk-an. Hinuon dili nato ikalimod nga makaayo usab sa dakbayan sa Sugbo ang BRT. Kini ang giangayan ni Mayor Osme&amp;ntilde;a aron ma-modernize ang transport system sa dakbayan. Apan angay usab natong hunahunaon nga puwerte ka gagmay sa mga dalan sa dakbayan hinungdan nga dili kalikayan nga maghuot gayud ang kadalanan inig abot niining mga higante’ng bus. Sa pagkakaron, ang mga public utility jeepney maoy naghari sa kadalan sa dakbayan. Ug kun pun-an pa niining mga bus, dili kaha magkalandrakas ang agi sa atong kadalanan? Sa akong tan-aw, dili haum ang BRT sa karaan ug gagmay’ng mga dalan sa dakbayan. Kun atong ikumpara ang dakbayan ug ang Bogota didto sa Colombia, wala ra sa kumingking ang Sugbo sa pagkahamugay sa kadalanan sa maong siyudad didto sa Latin America.&amp;nbsp; Kini ang hinungdan ngano nga haum kaayo ang BRT didto sa maong lugar. Kay haum man didto ang BRT, wala usab kini nagpasabot nga mas labing haum ang BRT dinhi sa dakbayan sa Sugbo.&amp;nbsp; * * * Email: yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=517379&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Abuso sa Judicial Independence</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>October</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Klarong pag-abusar sa judicial independence ang gihimo ni Regional Trial Court Judge Soliver Peras nga pangayoan og 1x1 I.D. picture ang mga sakop sa media nga mo-cover sa husay sa kasong parricide batok ni PBMA Supreme leader Ruben Ecleo, Jr. Sa iyang order sa miaging semana iyang gimanduan ang mga sakop sa media lakip na ang publiko nga gustong mosaksi sa trial pagsubmitir og hulagway didto sa iyang sala. Iyang rason ang siguridad sa paghimo niini tungod kay matud niya posibli kuno nga dunay mga dautang tawo nga mosulod sa husay. Iyang gipasabot nga ang hulagway nga iyang gipangayo mao kuno'y gamiton pagtino sa identity sa usa ka tawo nga mosulod sa iyang sala atol sa husay kay himuon&amp;nbsp;man ang cross-matching sa hulagway ug sa I.D. nga kinahanglang dad-on ug isul-ob sa media o ni bisan kinsa nga buot mosaksi. Sa tanang huwis nga akong nailhan si Peras pay naghimo niini. Bisan ang Korte Suprema wa mohimo sa maong lagda tungod kay mawala na ang tinud-anay nga kahulogan sa termino nga “open to the public.” Ang husay sa mga kaso diha sa hukmanan, gawas lang kun minor de edad ang akusado o ba kaha sa mga kaso nga apil sa giisip sa Korte Suprema nga confidential sama sa Violence Against Women and Children ug sa Anti-Trafficking in Persons, abli gyud alang sa pabliko nga buot mosaksi. Ang kaso ni Ecleo wa ni malakip sa mga kaso nga giisip sa labaw’ng hukman nga confidential, pero nganong buot man hikawan ni Peras ang publiko lakip na ang media pagsaksi niini pinaagi sa pagsita og hinanggaw nga “security measure.” Di pa ba diay igo nga siguridad alang ni Peras ang kasamtangan nga security measures nga gipatuman sa Palace of Justice? Kun security lang maoy tumong ni Peras igo na kaayo nga susihon ang mga bags ug kapkapan ang tanang tawo nga mosulod sa iyang sala. Mamahimo siyang mogamit og metal detector diha sa pultahan sa iyang sala kun diskumpiyado siya sa nagbantay nga mga blue guards ug judiciary security group didto sa main gate sa Palace of Justice o ba kaha iyang i-deploy ang usa ka battalion niya nga mga sakop sa Army reservist sulod sa iyang sala aron mobantay niya. Apan nungka nga iyang hikawan ang media ug ang katawhan sa katungod pagtambong sa husay sa mga kaso nga abli alang sa publiko. Ang pagsupak sa mga reporters sa maong lagda dili lang tungod kay hasol ug hinanggaw kini kon dili tungod sab sa seguridad namo. Kon mosubmitir mi og hulagway ngadto sa iyang sala unsa may kasigurohan namong mga reporters nga ampingan nila nga dili makuha sa mga tawo nga posibleng nasuko namo kay wa makagusto sa among gisuwat o ba kaha gisibya? Kaniadto sa pagsugod gyud sa maong kaso daghan sa mga reporters ang nakadawat og mga pagpanghulga tungod kay wa mauyoni ang ilang report. Si Peras na mismo maoy nag-ingon nga daghan nang kinabuhi ang nakalas sa maong kaso hinungdan nga hadlok siya sa iyang siguridad, ug nakasabot mi niini.Apan di sab maayo nga tungod sa iyang katalawan iyang ikumpromiso lakip ang seguridad namong mga sakop sa media. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=517573&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Intelligence fund gamitin nang may katuturan</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ISA ang Philippine National Police (PNP) sa may malaking intelligence fund. At sa 2010, balak pa ni President Arroyo na gawing P650-million ang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; intelligence fund nito. Isasama raw sa proposed 2010 national budget. Ang P500-million daw ay para sa confidential at intel expenses at ang nati&amp;shy;tirang P35.2 million ay para sa equipment, maintenance at operating expenditures. Malaki ang intel fund ng PNP pero nakapagta-taka na hindi yata nagagamit nang husto lalo na sa pag-tract ng mga kriminal. Hindi yata napa&amp;shy;pagalaw ang mga galamay para lubusang madetect&amp;nbsp;ang mga plano o balak ng mga halang ang kalu&amp;shy;luwa. Kung dadagdagan pa ang kasaluku-&amp;nbsp;&amp;nbsp; yang intel fund ng PNP, aba mas lalo sana nilang patin&amp;shy;dihin ang pagkalap ng impormasyon laban sa mga maghahasik ng kaguluhan. Kung hindi maga&amp;shy;gawang tugaygayan ang mga masasamang loob at malaman ang kanilang balak, anong silbi ng pagdadagdag sa pondo? Isa sa mga tanong ngayon ay kung bakit hindi na yata natutunugan ng PNP ang balak ng mga magnanakaw na kadalasang ang binibira ay mga establisimento. At nakapagtataka na sobrang lakas ng loob ng mga magnanakaw sapagkat araw sila kung bumabanat. Katulad nang ginawang panghoholdap sa isang watch store sa loob ng Greenbelt noong Linggo ng tanghali. Mga na-ka-BOMB SQUAD t-shirt ang mga magnanakaw at nakapasok sa Greenbelt. Binasag ang eskapa-rate ng relos. Buti na lang may dalang police bodyguard na nakapansin at nakipagbarilan sa mga magnanakaw. Patay ang isang magnanakaw. Maraming beses nang sumasalakay ang mga magnanakaw at pawang nakasuot ng police t-shirt. At nakapagtataka ngang hindi natutunugan ng&amp;nbsp;&amp;nbsp; PNP ang pagsalakay. Anong nangyayari sa intel fund? Saan ginagamit ang pondo? Nalalagay sa panganib ang buhay ng mga sibilyan dahil sa sunud-sunod na nakawan sa mall at iba pang establisimento. Sana naman, magamit ang intelligence fund nang may katuturan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=517592&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Wa'y nakapasar sud sa 5 ka tuig?</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Tungod kay daghang mga ospital sa gawas, labi na sa Amerika, ang nanginahanglan og nurses ug tungod kay nagkadaghan sa atong mga high school graduate ang gustong mag-nurse, nanguhong sad ang mga nursing schools sa nagkadaiyang dapit sa nasud. Karon nahibaw-an sa Commission on Higher Education kon CHED nga daghan sa atong mga nursing school nga wala gyud bisan usa ka graduate niini nga nakapasar sa board examinations nga gihatag sa Professional Regulation Commission sud sa lima ka tuig. Ug tungod niini, midesidir ang CHED sa pagtak-op niining maong palpak nga nursing schools. Mga 177 kini sila. Angay nga daygon ang CHED tungod sa hukom nga nakab-ot niini. Luoy kaayo ang mga estudyante ug ilang mga ginikanan gumikan sa sayop nilang pagpili sa mga eskuwelahan nga dili makapapasar sa board exam sa ilang mga gradwado.&amp;nbsp;Ni Juanito Jabat</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=517776&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang tinuod nga milagro</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nahimong kabahin sa trend sa mga ginaingong &amp;quot;Milagro sa Birhen&amp;quot; mao ang mga paranormal nga panghitabo. Apan usa sa mga tawo ang miingon: &amp;quot;Ang tinuod nga milagro mao ang mahitabo sa kinabuhi sa usa ka bisyonaryo sa maong milagro!&amp;quot; Pamalandong Alang nako, wala na kinahanglana ang dili kasarangang panghitabo hinunoa, ang kinabuhing diosnon maoy nagmatuod nga ang Birhen ang mihikap sa kinabuhi sa maong tawo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=517778&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bumabaha na ang defective Xmas lights</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NOONG isang buwan ay bumaha dahil kay Ondoy, ngayon ay iba naman ang bumabaha sa pami&amp;shy;lihan sa Metro Manila particular sa Divisoria — mga depektibong Christmas lights na galing sa China. Ito yung mga Christmas lights na may maninipis na wirings na sa isang haltak ay napapatid. Madaling mag-init at sa isang iglap ay nagsu-short at kasunod ay sunog. Lalamunin na ng sunog ang mga bahay at sa isang iglap ay ubos na ang pinaghirapang kabuhayan. Ang mga depektibong Christmas lights ay mga smuggled mula China at Taiwan. Mabibili ng P100 ang 100 lights. Subukang magtungo sa Divisoria at makikita ang mga mumurahing Christmas lights na naka&amp;shy;aakit sa paningin dahil sa palit-palit na kulay. Maaakit talaga ang sinuman sapagkat murang-mura. Yung mabibili ng P200 o P300 sa mga malalaking department stores ay mabibili lamang ng P100. Saan ka pa makahahanap ng ganitong kamurang Christmas lights na nakaaaliw tingnan lalo na kung pusikit na pusikit ang karimlan. Maidaraos na ang Paskong may papalit-palit na ilaw sa halagang P100. Pero sabi ng Department of Trade and Industry (DTI) huwag bibili ng mga Christmas lights na walang tatak na ICC. Yun daw walang tatak na ICC ay mga peke at madaling masunog sapagkat hindi dumaan sa quality control. Hindi raw dapat ipagsapalaran ang buhay at ari-arian sa mga Christmas lights na smuggled. Ipagbigay-alam daw sa kanilang tangga&amp;shy;pan ang mga nagbebenta ng depektibong Christmas lights. Alam na ng DTI na tuwing sasapit ang Pasko, buma&amp;shy;baha ang mga depektibong Christmas lights. Bakit naman kaya hindi sila magsagawa ng araw-araw na pagsalakay sa Divisoria at iba pang lugar para madakma ang mga produktong depektibo. Kung hindi kikilos ang DTI, balewala ang kampanya laban sa mga nagaganap na sunog sa panahon ng kapas&amp;shy;kuhan. Ilang taon na ang nakararaan, nasunog ang bahay ni dating House Speaker Jose de Venecia at ang kanyang anak na babae ay sinamang palad na namatay. Ang dahilan ng sunog ay depektibong Christmas lights. Huwag tangkilikin ang mga depektibong Christmas lights. Baka ito ang maging mitsa ng sunog at maging daan sa trahedya. Kumilos naman sana habang maaga ang DTI.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=517863&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi puwede sa matrimonya</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>(Unang Bahagi) KASO ito nina Nita at Rod. Si Nita ang panganay sa limang magka&amp;shy;kapatid. Limitado lang ang edukasyong naabot ng kan&amp;shy;yang mga magulang. Bilang panganay, inaasahan na magiging mabuting halimbawa siya sa mga nakababatang kapatid. Hini&amp;shy;higpitan siya at madalas na pinarurusahan ng mga magulang. Tuloy, nagkaroon siya ng matinding hinanakit sa ama at masid&amp;shy;hing pagnanasa na makaalis sa poder ng pamilya. Nagawa niyang makalayas sa edad na 23 nang makilala niya si Rod. Si Rod naman ang pangatlo sa limang magkakapatid&amp;nbsp;na lalaki. Dalawampu’t walo na siya. Mas malakas ang perso&amp;shy;nalidad ng nanay niya at sunud-sunuran lang ang tatay niya sa babae kaya itinuturing itong mahina. Ang dalawang kapatid naman niyang nakatatanda ay parehong nagtatrabaho bilang seaman. Siya ang laging nandiyan at nakaalalay sa panganga&amp;shy;ilangan ng ina. Kakaiba at abnormal ang naging relasyon nila ng ina. Imbes na ang ama ay ito ang naging idolo niya. Sa tagal ay umaasa na lang siya sa ina. Dahil sa magkabaliktad na papel na ginagampanan ng magulang, pati personalidad at katauhan ni Rod ay naapektuhan. Isang buwan at kalahati matapos ang kanilang unang pagkikita, nagpakasal sina Rod at Nita. Ang ina ni Rod ang nakakuha ng isang kuwarto para sa kanila malapit sa pamilya ni Rod. Ang ina rin niya ang nagbabayad ng upa sa bawat buwan. Si Nita ang nagtatrabaho samantalang si Rod na naka&amp;shy;tapos ng kursong computer science ay hindi man lang nag-abalang maghanap ng pagkakakitaan. Sa ina lagi tumatakbo ang lalaki upang humingi ng panggastos. Kinukumbinse ni Nita si Rod na magtrabaho ngunit laging may palusot ang lalaki. Kesyo matanda na raw siya para sa trabaho o kaya ay walang damit at sapatos na isusuot. Ibinili siya ni Nita ng damit at sapatos na gagamitin sa paghahanap ng trabaho. Sinabi ni Rod na nakahanap na siya ng trabaho. Ilang linggo ang naka&amp;shy;lipas bago nadiskubre ni Nita na niloloko lang siya ni Rod at hinihingi lang sa ina ang di-umano’y suweldo ng lalaki. Nang komprontahin, umiyak na parang bata si Rod. Sinabi lang daw niya kay Nita na may trabaho na siya para tumigil na ang babae sa katatalak sa kanya. Noon naintindihan ni Nita kung gaano katindi ang pagiging maka-nanay ni Rod. Lahat ng kilos at desisyon niya sa buhay ay dapat ayon sa kagustuhan ng ina. Ang mahirap pa kay Rod, sa tuwing nalalasing ay nagiging bayolente siya at sinasaktan niya si Nita. Isang beses sa isang buwan lang kung magtalik sila at hindi niya ito nagugustuhan. Kapag sinasabi naman niya ito kay Rod, ang sagot lang ng lalaki, sagrado daw ang pagtatalik at hindi dapat abusuhin at magustuhan ng babae. Ayaw din ng lalaki na magkaanak sila. Hindi pa raw siya handa. Nang ipilit ni Nita na lumipat sila ng tirahan ay hindi pumayag si Rod. Kaya umalis si Nita na uma&amp;shy;asang susundan siya ng lalaki. Ngunit hindi ito sumunod. Matapos ang apat na taon, nagsampa ng petisyon sa korte si Nita upang mapawalang-bisa ang kanilang kasal alinsunod sa Art. 36 ng Family Code. Sa paglilitis ay hindi nag-abalang sumagot o magpakita man lang si Rod. Nang masiguradong walang naging pagkukuntsaba sa magkabilang panig, hinayaan na magbigay ng testimonya si Nita. Pagkatapos sumunod na tumestigo ang pinsan ni Rod at ang isang psychiatrist. Nagbigay ng ulat ang huli tungkol sa kakayahan ng mag-asawa. Dahil daw sa tindi ng dinaranas na Dependent Personality Disorder ni Rod, hindi nito kayang gampanan ang responsibilidad ng isang asawa. Matapos pag-aralan ang lahat ng ebidensiyang inihain, dineklara ng korte na mula sa umpisa ay walang bisa o “void ab initio” ang kasal ng dalawa. Tama ba ang ginawa ng korte? (Itutuloy)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=517869&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>SRP maayo g'yod</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Dili g’yod tinuod nga nabentahaan ang dakbayan sa Sugbo pagsulod niini og “loan” gikan sa Japan nga gigamit pagmugna og South Reclamation Project nga karon gibunyagan na og South Road Properties. Ang orihinal nga “loan” nagkantidad lang og kapin sa P3 bilyones, apan tungod sa pag-ubos sa presyo sa peso kun itandi sa Japanese Yen, ang utang misaka ngadto sa P6 bilyones. Apan ang SRP dunay 295 hektareyas. Samtang ang gipaabot nga mahalin, 10 ka hektareya pa lang sa kantidad nga P1.5 bilyones, unya laing 30 hektareya nga paliton na usab og P2.6 bilyones. Sa ato pa, sa 40 ka hektareya nga yuta nga mahalin, ang kantidad miabot na og P4.1 bilyones ang nakwarta sa dakbayan. Wala pay labot unya sa madawat nga bahin sa syudad gikan sa Joint Venture Agreement tali sa Filinvest Land Inc. Kun ang 295 hektareyas nga SRP ibanan og 40 hektareyas nga mahalin, nagpasabot nga duna pay nahabilin nga 255 hektareyas. Sa ato pa, ang P6 bilyones nga utang sa dakbayan gikan sa Japan, gamay ra kaayo kini sa mahalin sa syudad. Unya, maisip ba nato nga “disadvantage” ang maong SRP project? Husto si Mayor Osme&amp;ntilde;a sa iyang pangangkon nga ang SRP maoy makapahimo sa dakbayan sa Sugbo nga labing datu nga syudad sa nasud. * * * Dili angay’ng kaloy-on ang kining mga tawo nga nag-antos karon sa taas kaayong linya aron moparehestro sa Comelec aron nga sila makabotar sa eleksyon sa sunod tuig. Pwerteng dugaya na sa continuing registration nga gisugdan sa Comelec apan karon pa sila nag-ambahan diha sa Comelec nga talitapos na hinoon ang pagpang-rehestro ug niadtong buot mobalhin pagbotar. Hala, pagbuwad mo diha sa kainit sa adlaw kay kaniadto nga layo pa, wala man kamo maminaw. * * * Daghang nangutana nako kagahapon kabahin sa extended firearm amnesty program sa kagamhanan. Maglisud ko pagtubag kaninyo kay mahutdan ko sa “load” kun tubagon nako kamong tanan. Ang awhag nako kaninyo mao nga direkta na lang kamo nga mangutana sa Firearms and Explosives Unit diha sa Camp Sergio Osme&amp;ntilde;a Sr. kun gusto g’yod kamo nga mopalisensya sa inyong armas. Aw kun gusto mo, tawag na lang mo nako, ayaw lang sa text message kay malangan ta og tinubag nga dili ra ba mahimong mub-on pagpasabot. Kutob na lang karong Oktobre 31 ang deadline sa amnesty. Ako bitaw, nakuha na nako sa balay sa akong Lolo ang iyang kabilin nga karaan niyang Thompson sub-machine gun. Wala may gana ang akong mga uyoan nga mohupot og armas, aw agwantahon na lang nako nga ako’y mag-antos pagkalib-ay niini, bahala og bug-at. Ang Thompson sub-machinegun, ang bala niini 45 kalibre. Kun imong huna-hunaon, mas mauwaw ka nga mobangon kun maigo niining maong armas kay sa M16 Armalite rifle. * * * Hangtud karon, wala pa gihapo’y lakang ang mga opisyal sa dakbayan nga mopalit sila og excavator nga maoy gamiton sa pagpalawom sa atong kasapaan. Kun wala sila’y tinguha nga mopalit niining maong kahimanan, mahimo unta sila nga mo-hire og private contractor. Apan ang labing nindot g’yod nga sila ang motrabaho ug mopalit og excavator. Sa ingon, masumpo sa hinay-hinay ang paglunop dinhi sa dakbayan ta. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=518096&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Spare tires</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>October</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SI Chiz na lang ang kulang! Sa pagdeklara ni ERAP ay halos kumpleto na casting ng halalan 2010. &amp;nbsp;Ngayon nama’y mainit ang bulung-bulungan kung sino ang makakapareha ng ating “presidential candidates”. Marami nang pangalan ang lumantad. Maraming nagpaparamdam. &amp;nbsp;May bumaba mula sa intensyong magpresidente at meron din namang nagpapaligaw at kasalukuyang dumadapo sa iba’t ibang partido sa paghahanap ng pinaka-paki-pakinabang na kaanib. Hindi ganap ang pag-unawa ng ilan sa halaga ng posisyon ng Vice President. Matapos ang eleksiyon ay madalas nakakalimutan ang mga ito. Ang kasaysayan ng ating bansa ay testigo sa importansiya ng Vice President. Sina Sergio Osme&amp;ntilde;a, Elpidio Quirino at Carlos Garcia ay mga Vice President na naging President dahil sa pagkamatay nina Manuel Quezon, Manuel Roxas at Ramon Magsaysay. Si Gloria M. Arroyo, itinaas sa puwesto nang tinanggal si Joseph Estrada sa Malaca&amp;ntilde;ang. Ang sistema sa United States ay tinatawag na “block vote” kung saan ang boto mo sa President ay tinatanggap bilang boto rin sa “running mate” nito. Kaya nga nagkaroon doon ng mga personalidad na tulad ni Dan Quayle at Dick Cheney, Bise ng mag-amang George Bush. Kapwa walang pag-asang mahalal kung hindi sila ka-package deal ng ulo. Ganito rin ang dating sistema sa atin sa ilalim ng Saligang Batas ng 1973 kung saan nakasaad na: “A vote for the Pre&amp;shy;sident shall also be a vote for the Vice-President running under the same ticket of a political party, unless otherwise provided by law”. Si Arturo Tolentino, Bise ni Ferdinand Marcos, ay naging Vice President sa ilalim ng probisyong ito. Maging si Salvador Laurel na ka-ticket naman ni Cora&amp;shy;zon Aquino ay iniluklok na revolutionary Vice-President&amp;nbsp;dahil dito. Sa 1987 Constitution, direkta na ang pagboto sa Vice President. Kaya mada&amp;shy;las kontra partido ang lumalabas na tambalan – FVR at Erap (tinalo si Lito Osme&amp;ntilde;a), Erap at Gloria (tinalo si Edgar-do Angara). Ang pagki&amp;shy;latis sa mga kandidato sa posisyong ito ay dapat kapantay ng pag&amp;shy;siyasat sa ibobotong President. Dahil sa anumang oras, ang spare tire na tinatawag ay maaring ilabas at gamitin upang patakbuhin ang sa&amp;shy;sak&amp;shy;yan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=518125&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tapulan</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>29</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa sa mga makapahimuot nga talan-awon panahon nga mobasa ako sa Filipino Literature mao ang imahen ni Juan Tamad nga kay gigutom man ang nagpaabot nga ang hinog&amp;nbsp;nga bayabas ang mahulog sa iyang baba nga nagnganga. Pamalandong Daghan nato ang dili buot nga maghago aron mabuhi ug molambo. Hinunoa, daghan nato ang nahimong mga tapulan ug buot lamang nga modawat og limpiyo.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=518366&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mabilis magtaas pero mabagal magbaba ng presyo ang 'Big 3'</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>30</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGLABAS na ng direktiba si President Arroyo sa mga kompanya ng langis na bawasan ang presyo ng kanilang produkto, dapat itulad ang presyo noong Oktober 15. Pero mabagal ang mga kompanya ng langis, lalo na ang “Big 3” — Petron, Caltex at Shell. Mabilis lang silang magtaas pero mabagal kung mag-rollback. Tinalo pa ang “Big 3” ng mga maliliit na oil pla&amp;shy; yer sa pag-rollback. Isa sa mga kompanya ng langis na unang sumunod sa direktiba ng Presidente ay ang Unioil Company. Kahit maliit, ipinakita ng Unioil na kaya niyang sumunod sa direktiba ng Pre&amp;shy;sidente. Ang pana&amp;shy;wagan ng Presidente ay para na&amp;shy;man mabawasan ang pasanin ng taumbayan lalo na ang mga napin&amp;shy;sala ng bagyong Ondoy at Pepeng. Inilabas ni President Arroyo ang Executive Order 839 na nag-aatas sa mga oil company na bawasan ang presyo ng kanilang produkto. Agad nagbaba ng P2 ang Unioil sa kanilang diesel, P1.25 sa premium gasoline at P1.50 sa kerosene at naging epektibo noong Oktubre 25. Sa paha&amp;shy;yag ng may-ari ng Unioil, sumusunod sila sa direk&amp;shy;tiba ng Presidente at ito ay para na rin maiwasan ang mga hindi makatwirang pagtataas ng petroleum products sa panahon ngayon na may kalamidad. Pero kahit na nga nagbaba na ang Unioil ay hindi pa rin kumikilos ang “Big 3”. Tila ang gusto nila ay kakabig lang sila nang kakabig. Ayaw nilang mag&amp;shy;kaloob kahit kaunting bawas sa kanilang produkto. Kahit maraming nabiktima ng dalawang nagdaang bagyo ay hindi man lang natinag ang “Big 3. Lagi nang kinukuwestiyon ang hindi makata&amp;shy;ru&amp;shy;ngang pagtataas ng presyo ng petroleum products. Sunud-sunod ang pagtataas na tila hindi naman kayang sawatain ng Department of Energy. At tila ang DoE pa ang nagiging tagapagtanggol ng “Big 3”.&amp;nbsp;Nakapagtataka rin naman na may pagkakataong nag&amp;shy; bababa ng presyo ang “Big 3” pero makaraan lang ang isang linggo ay babawiin nila at mas malaki pa ang itataas. Parang niloloko na nila ang taumbayan Nagbanta noon ang mga senador na kanilamg bu&amp;shy;&amp;shy;buklatin ang mga libro ng “Big 3” pero pawang ban&amp;shy;ta lamang ang lahat. Dapat ngayon na gawin ang pagbuklat para malaman kung niloloko nga ba nila ang mamamayan. Panahon na para mahalungkat ang kanilang mga libro para malaman kung totoo nga bang nalulugi sila o iyon ay sinasabi lamang nila para hindi kuwestiyunin ang sunud-sunod na pagtataas. O kaya’y huwag silang tangkilin at ang maliliit na oil player naman ang pansinin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=518719&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Hagit ngadto's kapolisan</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>30</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Adunay dugang 11 ka bag-ong patrol cars (recon Hyundai) ang Cebu City Police Office (CCPO). Matud ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a, kining gipuno nga mga patrol cars sa kapolisan sa siyudad nakahatag og dugang kalig-on sa CCPO. Wala nay rason nga maglisud pa ang atong mga polis sa pagpakita’g maayong labok sa kampanya batok kriminalidad sa siyudad. Kini maoy panahom sa halangdong mayor. Ug kami buot mo-share kon moambit sa maong panahom. Daghang higayon nga kita nakadungog sa pasangil nga kuwang ang sakyanan busa naglisud ang kapolisan sa pagtuman og hingpit sa tahas nga gihatag ngadto kanila. Ang Mayor miingon: The policemen can no longer make alibis that they cannot respond to crimes due to lack of vehicles. Medyo hagit kini ngadto’s kapolisan.&amp;nbsp;Ni Juanito</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=518758&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Please, basura n'yo, tangayin n'yo</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>31</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>BUKAS, aapaw sa dami ng tao ang mga semen&amp;shy;teryo sa buong bansa. Taun-taon ay ganito ang senaryo sa mga sementeryo. Tradisyon na ng mga Pilipino na kung All Saints Day ay pinag-uukulan ng panahon ang kanilang mga yumaong mahal sa buhay. Ang Araw ng mga Santo ay ginawa nang Araw ng mga Patay o Kaluluwa na dapat ay November 2 (All Souls Day) Wala namang masama rito. Pero may masamang nangyayari kung November 1 na maaari namang maiwasan kung magkakaroon lamang ng disiplina ang mga nagtutungo sa semen&amp;shy;teryo. Iyan ay ang walang patumanggang pag-iiwan ng kanilang mga basura sa sementeryo. Umaapaw ang mga tao pero mas marami ang umaapaw na basura sa sementeryo. Sandamukal na basurang huma&amp;shy;harang sa mga daanan ng tubig. Ang mga basurang naiwan sa sementeryo ay tila mga patay na nabuhay kapag tinangay ng baha. Isang halimbawa na maraming basurang iniiwan ng mga tao ay ang Manila North Cemetery. Ito ang pinaka&amp;shy;malaking sementeryong pampubliko sa Metro Manila. Sa sementeryong ito nakalibing ang mga naging presidente ng Pilipinas na kinabibilangan nina President Ramon Magsaysay, Manuel Roxas, Sergio Osme&amp;ntilde;a at maski ang mga sikat na artista na kinabibilangan ni Fernando Poe Jr. Nang manalasa si Ondoy noong September 26, ma&amp;shy;raming basura sa nasabing sementeryo ang “nabuhay”. Nakalibing na ang mga basura pero dahil sa malaki at malakas na baha, nahukay sila sa pinagli&amp;shy;bingan at natangay sa kalawakan ng sementeryo. Kung saan-saang lugar naanod ang mga basura na kinabibilangan ng plastic bags, plastic container, styro box, balat ng sigarilyo, kendi, plastic na supot ng kandila, straw at iba pang basurang hindi natu&amp;shy;tunaw. Maraming taon nang laging ganito ang nangyayari at ganap lamang nakita ang kawalang-disiplina ng mga nagtutungo sa Manila North Cemetery nang mana&amp;shy;lasa ang baha ni Ondoy. Hindi biro ang nag&amp;shy;bangong mga basura sa sementeryo. Ang Manila North Cemetery ay isa lamang sa may nakalibing na basura, marami pang ibang sementeryo na dapat ding bigyang-pansin. Disiplinahin ng mga namamahala sa sementeryo ang mga tao sa pagta&amp;shy;tapon ng basura. Ipaunawa na ang basurang iniwan ang isang dahilan kaya nagbabaha. Tangayin sana ang sariling basura at itapon nang maayos.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=519035&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kahit saan pang lugar, Undas gugunitain ng mga Pinoy</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>October</month>
<day>31</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MARAMING Pinoy dito sa US ang nagbalik-Pinas dahil sa Undas. Ang ilan sa kanila ay umuwi noong katatapos manalasa si Ondoy. Hinintay na nila ang Undas upang mabisita na rin ang puntod ng kanilang mahal sa buhay. Bitbit&amp;nbsp;nila sa pag-uwi ang mga ibibigay na pera, damit at iba pang bagay na kailangan ng kanilang kamag-anak nila. Nang manalasa si Ondoy, hindi sila makapagdala ng pera sa Pilipinas dahil lubog sa baha ang ilang banko. Mahigpit na pinapayuhan ng mga awtoridad ang mga balikbayan, hindi lamang ang galing US kundi sa iba pang bansa na mag-ingat kung bibisita sa mga sementeryo sapagkat naglipana ang mandurukot, holdaper, kidnapers at iba pang criminal elements. Malaki raw ang idinulot ng nangyaring kalamidad sa pagtaas ng krimen. Di ba’t pati nga ang Rolex Watch Store sa Glorietta 5, Makati City ay nilolooban. Kahit na araw ay walang takot ang mga magnanakaw. Mabuti na lang at napatay na ng NBI at mga pulis ang responsible sa mga pagnanakaw, ang Alvin Flores Gang. Gusto ng mga Pinoy na mag-undas sa Pinas dahil dito sa US ay hindi espesyal ang paggunita. Ang kahalin&amp;shy;tulad ng Undas dito sa US ay ang Memorial Day. Lub&amp;shy;hang kakaiba ang Undas sa Pinas sapagkat parang piyesta. Sa sementeryo ay malalakas ang musika, may sayawan, kainan, inuman at sugalan pa. Grabe&amp;nbsp;rin ang traffic. Yung ibang Pinoy na hindi makayang makauwi sa Pinas kung Undas, nagpapadasal na lamang o nag-aalay ng misa. Ang iba ay nagtitipon-tipon sa bahay ng kamag-anak o kaibigan at doon nagdadasal at naghahanda nang maraming pagkain na kanilang pagsasaluhan. Ito ang simpleng pagdiriwang ng Undas ng mga Pinoy dito sa US. Kahit nasaang lugar, naaalala nila ang mga yumaong mahal sa buhay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=519040&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Diskriminasyon</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>31</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGDESISYON ang Court of Appeals pabor sa mga kamag-anak ng isang dayuhan na pinatay at ninakawan sa kanyang kuwarto sa Makati Shangri-La noong 1999. Inutusan ang class na hotel na bayaran ang danyos na hinihingi ng pamilya ni Christian Harper, isang Norwegian na naka-check-in sa Shangri-La noong panahong iyon. Natagpuang patay si Harper sa loob ng kanyang kuwarto, at ninakawan pa ng gamit at pera. Base sa mga security camera, isang dayuhang lalaki at isang babae ang pumasok sa silid ni Harper, bago siya natagpuang patay. Ayon sa pamilya ni Harper, kung naging sapat o mahigpit ang seguridad ng hotel, buhay pa sana si Christina ngayon. Tumestigo rin ang security manager ng Shangri-La noong panahon na iyon na hindi sapat ang security ng hotel, at nagbigay ng ilang rekomendasyon para baguhin ito. Hindi sinunod ang kanyang mga reko&amp;shy;mendasyon, pero pinatupad din matapos ang insidente kay Harper. Aapila ngayon ang hotel sa desisiyon dahil hindi sang-ayon sa mga ibang aspeto ng desisyon. Kaya mukhang sa Korte Suprema na ang sunod na labanan. Pero meron akong gustong banggitin na may kaugna&amp;shy;yan sa insidenteng ito, at isang kaugalian na naman nating mga Pilipino. Marami na akong narinig na mga kuwento mula sa kamag-anak at kaibigan, na sila’y kinakapkapan ng mga guwardiya hindi lang sa hotel kundi kung saan-saan, kung may dalang baril o kung ano pang hinahanap nila, pero kapag may sinusundan o may sumusunod na “puting dayuhan”, pinadadaan na lang. Sa madaling salita, may diskriminasyon mula pa sa kababayan natin pagdating sa security. Tama ba ang paniniwala ng mga ganyang guwardiya na komo dayuhang puti ang dumadaan sa kanila ay hindi na kailangang kapkapan? Automatic ba na kapag dayuhang puti ay sigurado nang hindi kriminal o terorista? Malamang napansin nung mga nagnakaw at pumatay kay Harper ang ugaling ito, kaya sila nakapasok na lang sa hotel nang hindi man lang dumaan sa regular na proseso ng security. Akala siguro bisita rin ng hotel, o kaibigan rin ng isang puting bisita. Ang suma niyan, nakapasok sila sa silid ni Harper, at naganap na nga ang krimen. Sigurado ako na kung mga mukhang Pilipino na dayuhan katulad ng Malaysian o Indonesian, o kaya’y mga itim na dayuhan katulad ng mga galing Africa, kinapkapan na rin sila! Kung may patakaran ang isang lugar ukol sa security, dapat pinatutupad ito sa lahat, hindi lang sa mga “tingin” nila ay dapat kapkapan. Ang masama pa nga, mga VIP o pulitiko na may mga dalang bodyguard pa ay hindi rin dumadaan sa security check, eh sila pa nga ang may mga baril! Diskriminasyon na maaaring mauwi sa trahedya o krimen. Alisin na ang kaugaliang ito!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=519042&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Saluduhan ang NBI</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>October</month>
<day>31</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGKAPALITAN ng putok ang Philippine National Police-Intelligence Group, National Bureau of Investigation (NBI) at Alvin Flores Group (AFG) nang magkrus ang landas ng mga ito sa isang exclusive resort sa Estaca Town, Compostela Valley, kamakalawa.&amp;nbsp;Kung nagkataon na sa Metro Manila nagpang-abot ang grupo tiyak na&amp;nbsp;pupulbusin sila nang pinumpino ni Gen. Roberto Rosales. Abot-langit&amp;nbsp;ang galit ni Rosales sa grupo ni Flores dahil sa paggamit ng uniporme ng pulis kaya nag&amp;shy;pa&amp;shy;kalat ng sangkaterbang pulis para mabura ang grupo ni Flores. Dahil exclusive ang lugar ng enkuwentro, malayang nagpa&amp;shy;kawala ng bala ang bawat grupo. Mang mawala ang usok, apat na bangkay na tadtad ng bala ng na&amp;shy;lantad. Ang isa ay kinilalang si Alvin Flores. Bagamat ilan lamang sa grupo ang napatay, nag-bunyi naman ang PNP dahil naka-iskor sila. Hindi na kasi makatulog ang PNP sa kahihiyang sinapit sa kamay ng grupo ni Flores. Lagi silang nalulusutan gamit ang uniporme ng pulis. Ang huli nilang sinalakay ay ang Rolex Watch store sa Greenbelt 5, Makati City. Isa ang napatay sa mga suspek. Nasundan ng PNP at NBI ang grupo sa Cebu. Ayon sa nakausap ko, natukoy ang grupo ni Flores nang makita&amp;nbsp;ang ilang myembro nito habang namimili ng gamit sa&amp;nbsp;isang mall sa Cebu kaya hindi na nila nilubayan hang&amp;shy;gang matumbok ang inuupahang bahay sa resort. Agad na nagsanib ang NBI at PNP intelligence group upang i-serve ang warrant of arrest subalit sinalubong sila nang umaatikabong putok mula sa grupo ni Flores. Nagpalitan na ng putok. Umabot ng 15 minuto ang barilan. Tigok ang apat&amp;nbsp;at&amp;nbsp;arestado ang isa. Isa naman ang nakatakas. Nagpapasalamat ng sambayanan kay NBI director Nestor Mantaring. Hindi lamang pala mga pasugalan at putahan ang kayang sawatain ng kanyang mga tauhan kundi mga kriminal din. Inalpasan ni Mantaring ang kan&amp;shy;yang mga tauhang nagpapalaki ng tiyan sa Maynila para tumulong sa grupo ni NBI Regional Director Menardo de Lemos sa Cebu. Sa isang iglap, gumanda ang imahe ng NBI. Kung noon pa pinakawalan ni Mantaring ang kanyang mga tauhan, hindi na sana dumami ang lahi ni Alvin Flores. Congratulation director Eugene Martin for the job will done. Iyan ang personal kung paabot sa matagumpay ninyong operasyon. Pero h’wag kayong lulubay at baka makabuo muli ng grupo ang mga nalalabing myembro ni Flores.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=519043&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>