<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - Payat ang tinapyas sa travel budget</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KUNG kailan bababa na si President Arroyo&amp;nbsp; saka lamang tinapyasan ang budget para sa &amp;shy;pag&amp;shy;bibiyahe sa ibang bansa. Pero sobrang “payat” ang tinapyas sa budget — P500,000 lang ang ibina&amp;shy;was. Ngayong 2009 ang presidential travel budget ay P463.5 million sa susunod na taon ay magiging P463 million na lamang. Sabagay, mabuti na ring nabawasan kahit na P500,000 kaysa naman wala. Kung hindi nabawasan, baka magastos lang kung saan kagaya nang masaganang hapunan na nang&amp;shy;yari noong July 30, 2009 na nagpunta sa United States si President Arroyo at kanyang entourage. Sa kasalukuyan ay nasa Libya si Mrs. Arroyo at sa kalagitnaan ng Setyembre ay sa Saudi Arabia at sa Britain naman siya nakatakdang magtungo. Uma&amp;shy;no ay magbibiyahe muli siya sa US. Ilan pa umanong bansa ang naka-schedule niyang punta&amp;shy;han bago tuluyang bumaba sa puwesto sa June 30, 2010. Mula noong 2001 na maupo siya sa puwesto ay nakagawa na ng 50 biyahe si Mrs. Arroyo at bawat biyahe niya ay marami siyang kasamang kaalya&amp;shy;dong mambabatas, mga asawa nito at iba pang kaibigan. Sa huling pagtungo niya sa US ay 65-katao ang kasama niya. Ayon sa isang mambabatas, mula 2003 hanggang 2008 ang nagagastos na ni Mrs. Arroyo at kanyang mga kasama ay umabot na sa P2.7&amp;nbsp;billion. Iyon ay hanggang 2008 lamang&amp;nbsp;paano kung isasama pa ang malaking gastos ngayong 2009. Kamakailan lamang, sinabi ng Department of Budget and Management (DBM) na sumobra ng P1-billion ang expenses sa biyahe ni Mrs. Arroyo. Pero sabi ng Malaca&amp;ntilde;ang, wala naman daw masama kung sumobra ang gastos sa biyahe. Maiisip na kaya sumobra ang gastos ay dahil na rin sa estilo ng pagbibiyahe kung saan ay sa mga mamahaling restaurant kumakain ang entourage. Kagaya ng pagkain sa Le Cirque sa New York kung saan $20,000 (P1-milyon) na ang nagastos at sa Bobby Vans Restaurant sa Washington na $15,000 naman ang nagastos. Marami naman ang hindi naniniwala na ang dalawang kongresistang kasama sa biyahe ang nagbayad sa restaurant. Nagtapyas na sa travel budget pero masyadong “payat”. Masyadong malaki ang P463 million na travel budget sa 2010. Dapat pa itong bawasan. O di kaya’y limitahan ang pagbibiyahe na tila wala namang naibibigay na pagbuti sa ekonomiya ng bansa. Gamitin na lang sana sa ibang bagay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=501137&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Brokers ni Abalos ni hindi inusisa</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>September</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MERONG kahina-hinala sa Ombudsman investigation sa ZTE scam. Bukod ito sa pagpapawalang-sala sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; pumirma sa kontrata na Sec. Larry Mendoza at mga uma&amp;shy;yos ng presyo na Asst. Secs. Lorenzo Formoso at Elmer So&amp;ntilde;eja. Malaking himala na ni hindi inusisa ng anti-graft agency ang binistong kapwa-brokers ni dating Come-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; lec chairman Benjamin Abalos sa ZTE deal. Ito sina Ru-ben Reyes, Leo San Miguel, retired police general Qui-rino dela Torre, at Jimmy Paz. Nakakapagpa-hinala tuloy. Ito kaya’y para pahinain&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang kaso laban kay Abalos — tulad ng pagpapahina ng Ombudsman ng mga naunang habla laban sa iba pang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga kaibigan ng Malaca&amp;ntilde;ang? (Isa sa impeachment&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; complaints ngayon laban kay Ombudsman Merceditas Gutier&amp;shy;rez ay ang moro-morong kaso laban kay dating&amp;nbsp;&amp;nbsp; boss na justice secretary Hernando Perez, kaya tuloy ma&amp;shy;bi&amp;shy;lis inab&amp;shy;suwelto ng Sandiganbayan.) Kung inusisa ang apat na kapwa-brokers ni Abalos, malamang na naihabla rin sila. At kung naihabla sila ay lalakas naman ang ebidensiya laban kay Abalos. Maaalalang unang naglantad si Joey de Venecia III sa papel ng apat sa ZTE scam. Aniya kasama palagi sila ni Abalos dahil sa mga papel nila para sa ZTE. Si Reyes ang taga&amp;shy;&amp;shy;singil ng suhol, si San Miguel ang tagapino ng technical specifications ng broadband network, si dela Torre ang golf mate na nagpakilala kay Abalos sa nau-nang dalawa, at si Paz chief of staff ni Abalos sa Comelec. Naroon sila sa hotel sa Shenzhen nang pag-usapan ang mga komis&amp;shy;yon mula sa ZTE. Naroon din sila sa mga&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; pu&amp;shy;long sa&amp;nbsp;Wack-Wack Golf and Country Club para pala-yasin si De Venecia mula sa deal. Pinagtibay ng isa pang whistleblower na si Dante Madriaga ang testimonya ni De Venecia. Bilang technical man ni San Miguel, alam din ni Madriaga kung magkano ang suhulang naganap sa Shenzhen at Maynila. * * * Lumiham sa jariusbondoc @workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=501138&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Uunlad kaya kung relihiyoso ang presidente ng bansa?</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>September</month>
<day>01</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MASAMA na nga yata ang kalagayan ng Pilipinas kaya tatlong religious leaders ang nagpaplanong kumandidato sa 2010. Ang tatlo ay sina Pampanga Gov. Ed Panlilio na isang paring katoliko; Bro. Mike Velarde, lider ng El Shaddai Movement na umano, may 11-milyong miyembro at si Bro. Eddie Villanueva, lider ng born-again Jesus is Lord Movement at ng Bangon Pilipinas Party. Pangala&amp;shy;wang ulit nang tatakbo si Villanueva sa pagka-presidente. Natalo siya noong nakaraang presidential elections. Parang pinagtiyap ng pagkakataon ang paglulun-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sad ng kandidatura ng tatlong religious leaders sa 2010 elections. Ayon sa kanila, gusto nilang makatulong na maibalik sa mabuting kalagayan ang bansa at tulungan ang bawa’t Pilipino na matagal nang nakalugmok sa hirap. Nagiging tuksuhan tuloy sa mga pagtitipon na maaaring tunay na ngang napakasama na ng kinalalagyan ng Pilipinas kaya mga alagad na ng Diyos ang kinakailangan upang maha&amp;shy;ngo ang kalagayan ng mga Pilipino. Tanong ko lang, may kasiguruhan kaya na bubuti ang kalagayan ng Pilipinas sakali at isa sa religious leaders&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang maging presidente ng Pilipinas? Guarantee ba ang pa&amp;shy; giging religious leader para maging epektibong presi&amp;shy;dente? Hindi pa diumano pinal ang pagkandidato ng mga nabanggit na religious leaders. Sana nga mapag-aralang mabuti ng mamamayan ang mga kandidato lalo na ang mga tatakbong presidente. Dapat mapag-aralan ang taong mamumuno sa bansang ito. Hindi naman nasusukat ang galing ng isang tatakbong presidente dahil nagsi&amp;shy;simba siya araw-araw.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=501140&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>The reluctant candidate</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>September</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MARAMI ang magpapakamatay para lang malagay sa posisyon ngayon ni Sen. Noynoy Aquino. May dilemma siya na hindi niya kagagawan. Ano ang isasagot sa hiling at sigaw nang marami na ipagpatuloy niya ang laban ni Ninoy at ni Cory? Ano nga ba ang appeal ni Noynoy at ngayo’y napag-uusapan? Dahil lang ba dugo ng mga bayani ang nana&amp;shy;nalaytay sa kanyang mga ugat? Yes, malaking bagay ang “pedigree” o lahi ng isang kandidato. Subalit hindi naman tayo magiging responsableng botante kapag lahi lang at wala nang iba ang gamiting batayan ng ating suporta. Hindi rin naman dahil sa husay at talino ni Sen. Noy. &amp;nbsp;May “K” siya subalit di-hamak na maraming magaling sa&amp;nbsp;kanya, lalo na sa hanay ng mga batang senador tulad ni Alan Peter at Chiz. May dating ang ideya na Noynoy for President sa isang simpleng rason: Dahil hindi niya ito hinangad para sa kanyang sarili. Tumingin sa paligid. Napapalibutan tayo ng mga hayok sa kapangyarihan. Hindi pa man opisyal na nag-uumpisa ang paligsahan ay heto’t nag-uunahan nang manlamang. Siyempre nandyan din ang malinaw na ayaw bumitiw ng hawak. Lahat na lang nang gimik ay susubukan upang ma-extend. Tila nakakalimutan na hiniram lang niya ang upuan. Nahiram pa nga niya ito ng walang paalam. Kung lahat ay sumusugod parang rhinoceros patu-&amp;nbsp;ngo sa Palasyo, tanging si Noynoy ang tumatakbong pala&amp;shy;yo rito. At ito mismong pagkasalat sa ambisyon ang nagiging mitsa ng popularidad ng isang Noynoy candidacy. Maugong si Noynoy dahil iba na siguro ang hina&amp;shy;hanap natin sa ating mga pinuno. Dati’y husay ang pa&amp;shy;man&amp;shy;&amp;shy;tayan. Subalit pruweba si Gng. Arroyo na ang talino ay hindi garantiya ng matapat na serbisyo. Kung kasikatan din lang ang batayan, ano ang nagawa ng isang Lito Lapid sa mataas na kapu&amp;shy;lungan? Higit sa husay, higit sa kasikatan, ang importante para sa Pilipino, matapos ang sampung taon ni Gng. Arroyo, ay ang katapatan. At sa katapatan mayaman si Noynoy. At least, kum-bin&amp;shy;sido tayo na hindi siya ganid. Dito pa lang, milya-milya na ang lamang niya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=501442&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walay hanaw si Jonas</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>September</month>
<day>02</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Dayag kaayo ang paninguha sa Kapitolyo nga dili modagayday ang demalas ngadto kang Gobernador Gwendolyn Garcia tungod nianang maka-uulaw nga transaksiyon nga gisudlan niini pagpalit sa yuta sa mga Balili nga naglubog sa tubig-dagat diha sa Tinaan, Naga. Ang tanang kasaypanan tua gihan-ok kang Bokal Juan Bolo. Hasta na ang personal nga pagkatawo gi-utingkay aron lang matabonan ang klarong tulobagon ni Gwen sa Balili transaction. Nakadungog ba kamo og balita nga nagpunting sa tulobagon ni Gwen sa iyang pagpirma og tseke nga walay klarong appropriation? Balita nga si Bolo ingon niini, si Bolo ingon niana, si Bolo mao ni, si Bolo mao na... puwerteng daghana. Tinuod adunay general appropriation. Apan kun kasuhon, ang pangangkon sa Kapitolyo nga adunay general appropriation diin kuhaa ang kuwarta nga gibayad sa mga Balili, gitawag lamang kana og “matter of defense” apan tataw nga ang kasaypanan mipilit sa buhat nga pag-isyu og tseke nga walay klarong appropriation. Ang panahom ni DILG-7 regional director Pedro Noval Jr. nga wala ma-ratify sa hunta probinsiyal ang transaksiyon sa Kapitolyo pagpalit sa yuta sa mga Balili maoy hinungdan nga wala silay kasayuran sa bisan gamay nga kasaypanan niini, maoy nindot tubagon sa mga bokal. Ang nakadaot man gud anang Kapitolyo, adunay Atty. Rory Jon Sepulveda nga magpataka lang og buka sa iyang baba. Imbes ang mga bokal ang manubag sa obserbasyon ni director Noval, si Sepulveda man hinuon ang nagpunay og putak. Maklaro na hinuong hugot-depensa ang Kapitolyo nga dili mosubay ngadto paingong Gwen ang tulobagon sa transaksiyon. Ang nakanindot lang, bisan unsaon nimo og paminaw sa tubag ni Sepulveda nagka-anam hinuon og kaklaro nga ang tanan adunay bendisyon ni Gwen. * * * Wala diay makasabot si Mayor Jonas Cortes sa gahum sa konseho sa iyang siyudad sa Mandaue. Mao kini ang hinungdan nganong gikasab-an (reprimand) siya sa Office of the President. Mikiha ang mga konsehal sa Mandaue batok kang Jonas human wala kini mopatuman sa appropriation ordinance nga gipasar sa konseho nidtong Disyembre 27, 2007. Nagtangag ang ordinansa og P668 milyones nga appropriation, apan gi-veto kini ni Jonas. Apan pilde gihapon siya tungod kay ang iyang veto, gi-override man sa konseho. Apan inay ipatuman ni Jonas ang ordinansa tungod kay gipilde ang iyang veto sa override vote sa konseho, gi-dedma kini sa mayor. Dinhi makita ang kagahi’g ulo sa mayor – batasan kini sa mayor nga walay klaro. Walay kabangkaagan. Ang Malaca&amp;ntilde;ang mihukom nga si Jonas sad-an sa dalang “dereliction of duty.” Basin gisayonan kamo niining dereliction of duty? Sa ato pa, pagpabaya sa katungdanan. Dili tingale pabaya sa katungdanan si Jonas kun aduna siyay kasayuran sa iyang trabaho ug sa trabaho sa mga miyembro sa konseho. Ang nahibudngan lang nako nganong “reprimand” lang ang gisilot sa Malaca&amp;ntilde;ang ngadto kang Jonas. Sa balaod, dili ba pagka-susenso o pagkataktak sa katungdanan ang silot sa pagpabaya sa katungdanan? Ang DILG — ang departamento sa ehekutibo nga maoy gitahasan pagsuperbisar sa mga local chief executives sama sa mayor ug gobernador — mirekomendar man unta nga suspensohon si Jonas og usa ka tuig tungod lagi sa pagpabaya sa iyang katungdanan. Pero reprimand ra gyuy nahunahunaan sa Malaca&amp;ntilde;ang. Apan alang nako, mas sakit kining kasab-an ta. Kay kun ako lang, kun nahikasab-an ko, mabati nako nga inutil ko. Dili ko mosakay sa giingon ni Executive Secretary Eduardo Ermita nga igo lang mi-“misinterpret” sa balaod. Kay kun ang mayor mi-misinterpret sa balaod, nagkahulogan kana og dili maayong disposasyon sa mayor ngadto sa balaod nga gipasar sa konseho nga adunay lahi nga gahum. Dili ko motuo nga nasipyat si Jonas pagsabot sa balaod. Dili hinuon ko moingon nga wala makasabot si Jonas sa balaod tungod kay aduna man siyay battery of lawyers diha sa Mandaue. Basin nadala lang si Jonas sa sulsol sa iyang mga abogado nga labaw usab nga namolitika aron dili tumanan sa gusto ang konseho kang kansang membership iya sa daang administrasyon ug pipila lamang ang iya. Kun tinuod nga nagpadala si Jonas sa sulsol sa iyang mga abogado, wala diay siyay kaugalingon niyang desisyon sa Mandaue? Unya, kamong mga Mandauehanon, mosugot kamo og dunay mayor nga walay iyang desisyon? * * * Maklaro na nato ang dakong kahadlok ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a kang Jonathan Guardo niining mga panahona nga dayag na kaayong naglawig ang negosyante didto sa habagatang distrito ug posibleng mahimong balabag sa mayor sa iyang damgong mag-kongresista sa maong distrito. Sa mga balita, kanunay na niyang sawayon si Guardo. Wala niya hunahunaa nga sa matag higayon nga iyang sawayon si Guardo, iyang gibaligya og samot si Guardo. Ang pagpangilis ni Tomas sa mga goal board sa mga sitio ug pagpatangtang sa kang Guardo nga hinatag usa ka timailhan sa iyang kahadlok nga nakagamot na ang “network” ni Guardo. Ang pagpanghatag ni Tomas og mga lungon ug pagpahulam sa City Hall og mga tolda kinopya sa dugay nang gihimo ni Guardo sa matag higayon nga adunay mamatay sa distrito. Miresulta gani kini sa panag-inilogay og patay nga didto na sa kampo ni Guardo, apan nagyawyaw si Tomas kay buot usab diay silang mohatag og lungon. Si Guardo ang nagkatawa kay ang mga tawo sa distrito nakasabot na sa ka-aburido sa ulo ni Tomas nga sila ang magkabangga.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=501530&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pakabus-kabus si Boss</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>September</month>
<day>03</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka lider ang nagpakita nga mosul-ob gyud og karsones nga buslot aron siya kaloy-on sa iyang mga sakop apan ang wala lang masayri sa mga tawo mao nga sa kwarta diay ug yuta siya diay sa dugay na nakahakop. Pamalandong Daghan ang mopasiatab nga nagpuyo sa kinabuhing yano aron padungag sa pusta diha sa ilang panginabuhian. Ang tawong yano ang dili na kinahanglang magpaluoy-luoy aron kaloy-an ug hugpaan sa mga hinabang sa mga tawo nga utro pud nga talabangunon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=501699&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sen. Mar Roxas, great statesman</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>September</month>
<day>03</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAPAHANGA ako ni Senator Mar Roxas sa ginawa niyang pagpapaubaya kay Sen. Benigno “Noynoy” Aquino para maging standard bearer ng Liberal Party sa 2010 presidential polls. Sobrang hirap, pagod at pananalapi na ang naipu&amp;shy;hu&amp;shy;nan na ni Roxas para sa kanyang naunsiyaming kandi&amp;shy;datura sa pagka-pangulo ngunit nagparaya siya para&amp;nbsp;hindi mawasak ang partidong kanyang pinamumunuan. “Mas gusto kong maging pinuno ng pagkakaisa” aniya sa kanyang statement sa Club Filipino. Parang aksidente ang pagsirit ng pangalan ni Noynoy bilang potensyal na Pangulo ng bansa. Ito’y bunga ng pagyao ng kanyang ina na si dating Presidente Corazon Aquino na muling nagpaalab sa diwa ng nasyunalismo sa puso ng mga Pilipino. Lohikal at marangal na hakbang ang ginawa ni Roxas na umatras at sumuporta sa kandidatura sa pagka-pangulo ni Noynoy na tumaas ang winning potential bunga ng euphoria sa pagpanaw ng kanyang ina. Bunga niyan, kung pagbabasehan ang surveys, tila hirap na hirap makausad ang rating ni Roxas bagamat naniniwala akong isa siya sa mga politikong walang bahid dungis. Sana’y&amp;nbsp;magsilbing inspirasyon ang ginawa ni Roxas sa ibang presidential aspirants ng oposisyon. Sa nangya&amp;shy;yaring “labu-labo” ngayon ng mga opposition presiden&amp;shy;tiables, lalo lamang tumitingkad ang imahe ng mga kan&amp;shy;didatong ito bilang mga “traditional politicians” na atat-na-atat masungkit ang pinakamataas na puwesto ng kapangyarihan. Kailangang maging discerning ang bawat mambo&amp;shy;botong Pilipino upang kilanlin ang mga kandidatong may tapat na layuning mag&amp;shy;lingkod sa bayan at hindi maglingkod sa kanilang lukbutan. Kung magkakaroon ng single candidate ang opo&amp;shy;sisyon na sa ngayo’y wa&amp;shy;lang pagkakaisa, ang la&amp;shy;banan sa 2010 ay magiging three-ways: Adminis&amp;shy;tras&amp;shy;yon, opo&amp;shy;sisyon at&amp;nbsp;mga non-traditio&amp;shy;nal, reform or-iented candidates na sa tingin ko’y dapat na ring mag&amp;shy;kaisa at magka&amp;shy;roon ng iisang kandidato lamang. Dapat na ring seryo&amp;shy;sohin ng bawat Pilipino ang paki&amp;shy;kipaglaban para&amp;nbsp;sa isang pa&amp;shy;mahalaang maka-diyos na hahango sa bansa sa lahat ng proble-ma nito sa kabu&amp;shy;hayan at susugpo sa tala-mak na corruption sa gob&amp;shy;yerno.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=501734&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Nganong de masulbad ang korupsyon</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>04</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nahibawo mong suweldo sa Presidente P50,000 ra? Nahibawo mo pila’y kuwartang gigahin sa usa ka kandidato pagka-Presidente? Dul-an sa P1 bilyon. Ang iyang gi-set aside para propaganda lang kapin sa P500 milyones. Now, sa kagamay sa suweldo sa Presidente nganong mogasto mag minilyon ang mga kandidato? Ang inyong tubag mao say among tubag. Base lang sa gitawag nilang sentido kumon. Dili kay sa presidency ra ni. Dagko sad gihapon ang mga gasto sa mga kandidato sa laing mga elective post diin ang suweldo&amp;nbsp;tipik ra sa gastohon sa kampanya. Unya nahibong mo nganong dili masulbad ang problema sa korupsyon sa gobiyerno?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=501969&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Guingona bill sa climate change</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>September</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ISANG realidad ang pagbabago ng klima na nagdudulot na ng pagkasalanta sa ating lipunan. Maaaring walang batas na makapipigil sa climate change pero mahalagang magkaroon ng batas para man lang maibsan ang masamang epekto nito sa taumbayan. Sa ngayon, isinusulong ni Bukidnon Rep. Teofisto “TG” Guingona sa Mababang Kapulungan ang Disaster Risk Reduction and Management Bill (DRRM). Layunin nito na paigtingin ang tugon ng pamahalaan sa mga sakunang dala ng climate change. Kung maipatutupad, papalitan ng batas na ito ang PD 1566 na nagtatatag sa National Disaster Coordinating Center (NDCC) at ng Office of Civil Defense (OCD) na direk&amp;shy;tang nasa pangangasiwa ng Department of National&amp;nbsp;Defense (DND). Itatanong ninyo sigurado kung ano ang kaibhan ng da&amp;shy;lawa. Ayon kay Guingona, ang layunin ng naunang PD 1566 ay nakatuon lamang sa pamamahagi ng disaster relief. Pero sa panukalang batas niya, magkakaroon ng comprehensive range of action kagaya ng: Paghahanda bago pa man maganap ang sakuna bukod pa sa mga gawaing panaklolo; rehabilitasyon at reconstruction ng mga napinsala ng mga dumarating na kalamidad. Ang mabubuong ahensya ay hindi na rin masasakop ng DND at ang mga gawaing panaklolo, rehabilitasyon at rekonstruksyon ay babalikatin ng isang autonomous agency na direktang nasa pangangasiwa ng Office of the President. Ang OCD ay gagawing National Disaster Risk Reduction and Management Authority (NDRRMA) at ang NDCC naman ay magiging National Disaster Risk Reduction Council (NDRRMC). Sabagay, iba na talaga ang timplada ng panahon ngayon. Nung araw, walang mga tornado sa bansa pero ngayon ay mayroon na at sumisira ng mga tahanan&amp;nbsp;at ari-arian. Wika nga ni TG, umaasa si&amp;shy;yang maisa&amp;shy;sa&amp;shy;batas agad ang panukalang ito para makatu&amp;shy;gon sa mga luma&amp;shy;lalang kala&amp;shy;mi&amp;shy;dad dulot ng climate change.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=502329&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Buti di ko pinatay'</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>September</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ITO ang sinabi ng isang kilalang kilabot ng Ilocos Sur na mukhang sanay na sanay gawin ang bantang iyon. Siya si Chavit Singson na ngayon ay Deputy Security Adviser ng administrasyong Arroyo. Sinabi ito ni Chavit sa panayam sa kanya ukol sa pagsampa ng kaso ng dati niyang kinakasama na si Rachel Tiongson. Nahuli niya umano ito na may kasa&amp;shy;mang lalaki sa loob ng bahay, at binugbog o pinabugbog sa mga kasamang berdugo ang dalawa. Si Rachel at Chavit ay may limang anak. Ayon naman kay Rachel, hiwalay na sila ni Chavit noong isang taon pa, kaya wala siyang nakikitang masama kung magkaroon siya ng relasyon sa ibang lalaki. Sa panayam ng TV Patrol kay Rachel, kitang-kita ang mga pasa sa mukha niya. Iyon ang bunga ng kanyang relasyon at pagsama kay Chavit. Naaalala ko na naman ang kasong isi&amp;shy; nampa ng asawa ni Martel na may-ari ng Harrison Plaza. Di kaya sila magbarkada ni Chavit? Natural, may mga pangkontra si Chavit at panga&amp;shy;ngatwiran kung bakit niya binugbog at pinabugbog ang dalawa. Ayon sa isang batikang abogado, pati na ang grupong Gabriela na ipinaglalaban ang karapatan at kapakanan ng mga babae, walang karapatan saktan ni Chavit si Rachel dahil hindi sila umano kasal sa isa’t isa, at hindi naman nahuli sa akto ng pag&amp;shy;tatalik. Pero sa pag&amp;shy;sasalita ni Chavit, parang walang takot sa magiging pa&amp;shy;rusa ng kanyang mga aksyon. Ganito naman talaga ang pag-iisip ni Chavit, dahil matagal nang naghahari-harian sa kanyang lugar sa Ilocos. Walang makakagalaw sa kanya. Kung dating pangulo ng Pilipinas binangga niya at hindi naman nakulong, kahit nagsabi na magpa&amp;shy;paku&amp;shy;long siya kung makukulong si Joseph Estrada, bakit siya matatakot sa isang babae, di ba? Ngayon, mga abogado na ang naghahanda para sa isang matinding labanan. Kanya-kanyang interpretasyon na na-man ng batas. Pero ang mahalaga rito ay si Rachel. Kung babalik-balik siya katulad ng pahayag ni Chavit, ay kasalanan na niya kung patuloy siyang sasaktan. Kung aatras lang siya pagkatapos ng ilang araw o linggo, wala ring mangyayaring hustisya. At para sa isang tao na katulad ni Chavit, matagal na siguro dapat nakubra ng hustisya ang kanyang mga nagawa sa buhay.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=502332&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Elizabeth Ignacio</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>September</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KINUHA ni Lord the other day si sister Beth watot ni Very WM Ramon ‘Chito’ Ignacio. Bukas dakong alas- 9:00 ng umaga matapos ang isang misa bandang alas-7:00 in the morning ay susunugin ang labi nito sa Sanctuarium dyan sa may Araneta Avenue, Quezon City. Ipagdasal natin si Sis Beth kay Lord! Hayden Kho, suspended ONE year ang palitaw este mali pinataw pala na suspension kay Dr. Hayden Kho ng Philippine Medical Association sa case na ‘conduct offensive to the profession. Sabi nga, palakpakan ang PMA. Sa PMA assocation lamang suspended si Hayden at hindi sa pag-practice nito ng medicina kasi nga alaws pang decision ang Professional Regulation Commission. Si Hayden, ay naging kontrobersyal matapos maging talk of the Philippines my Philippines dahil sa sex video scandal nila ni Katrina Halili et al. Abangan. Percy Lapid, minura ni Lacuna ISANG kabaro ng mga kuwago ng ORA MISMO, at isa sa mga director ng National Press Club ang nagharap ng reklamo sa mga authorities dyan sa Manila dahil tinakot at minura siya ni dating Manila Vice-Mayor Danny Lacuna sa isang KTV bar. Sa kuento ni Percy sa mga kuwago ng ORA MISMO, nasa Cafe d Malate ang pobreng alindahaw kasama ang kanyang mga kaibigan ng lapitan sila ni Danny at inumpisahan siyang duruin at murahin. Hindi malaman ni Percy kung bakit naggagalaiti sa galit si Danny sa kanya gayon nagkakasihayan ang una at mga kasamahan nito sa club. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ganito rin ang inasal ni Danny kamakailan ng murahin niya at takutin si NPC director Joey Venancio. Abangan. Palakpakan ang PNP-AIDSOFT at PDEA HINDI nakalusot sa mga tauhan ng PNP-AIDSOFT at PDEA ang dalawang tsekwa ng masakote ang mga kamoteng ito sa isang shabu laboratory dyan sa Sta. Rosa City, Laguna. Nakalawit ng mga alagad ng butas este mali batas pala sina Song See Feng at Go Chang Son sa kanilang lungga sa Block 28, Lot 36, Villa Segovia Estante, Barangay Balibago sa nasabing province. Naabutan ng mga ahente ng drug enforcement group ang dalawang kamoteng tsekwang chemist na nagluluto pa ng shabu. Sayang at hindi pumalag ang mga kamote dahil kung nagkataon sila ang inilagay sa kawali at ginawang paksiw na lechon. Hehehe! Multi-milliion drug bust ito kaya naman natutuwa ang mga ku&amp;shy;wago ng ORA MISMO, sa nasabing mga ahensiya na malaki ang tiwala sa kanila ng madlang people pagdating sa usapin droga. Sabi nga, walang areglo. Tiyak life sentence ang magiging hatol ng korte sa dalawang tsekwang chemist ng shabu. Bayan mag-ingat ka! HABANG nalalapit ang koleksyon este mali election pala ay mukhang tumataas ang crime rate tulad ng kidnapping, holdapan. Bakit? Pangangalap kaya ito ng funding sa mga bugok na politi&amp;shy;kong sasali sa eleksyon sa 2010? Sa palagay ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi pa dito nagtatapos ang problema sa kriminalidad dahil tataas pa marahil ang bilang ng mga magiging biktima ng mga kamoteng ganid sa pitsa. Lahat yata ng maaaring pagkakitaan ay gagawin ng mga kamoteng ito basta makasiguro magkakamal ng salapi ang mga gusto nilang itakbong politiko. Hindi lang usapin tungkol sa droga, kidnapping, smuggling echetera kundi ang usapin pitsa ang usapan. Kaya madlang public mag-ingat kayo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=502364&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Daghan nang gustong mag-presidente</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>September</month>
<day>05</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nangaunsa na ba hinoon ta ini, Dro&amp;nbsp;? Mora mag ang tanan gusto nang mag-presidente? Typical kini alang kanatong mga Pilipino. Kun kita lay pabut-on, kitang tanan gustong mag-presidente. Mao kini ang nahitabo sa mga kapunongan, diin mamugna ang daghang pundok, kaylagi, daghan ang gustong mag-presidente. Mao kini ang hinungdan nga daghan ang mga kapilya, bisag naa kilid sa simbahan, kaylagi, ang tanan gustong mag-presidente sa kapilya. Maoy atong pagtuo daghan ang mga kapilya tungod sa atong pagka-relihiyoso. Dili diay, kondili tungod sa atong ambisyon nga mag-presidente. Duol ra kaayo ang simbahan, ambut ngano nga ipaagi pa man gyud sa mga kapilya ang atong pagsimba sa Ginoo? Onli in da Pilipins.&amp;nbsp; Mao kini karon ang nahitabo sa atong nasud. Daghan na kaayo ang gustong mag-presidente. Ambut ngano. Kini tungod kay lisud kitang magkasabot. Lisud kitang usahon. Nga kun mag-usa man, kinahanglan ikaw ra gyud ang mangulo. Dili kita mosugot nga mahimo nga sumusunod lang. Pastilan! Maoy hinungdan nga tungod kay daghan ang mokandidato, magkabulag ang mga boto, ug maoy mudaog minority votes. Dili sama sa unang mga panahon diin duha ray atong pilian pagka-presidente, ug kini kahashasan gyu’g maayo. Apan karon, magkatibulaag ang mga boto. Mag-iyahay ang mga botante. Usahay mag-agad sa popularity, dili qualification ang mo-prevail. Imagine, wala nato padag-a si Senador Jovito Salonga, ug maoy atong gibotohan si Erap? Unsa gyud klasehang&amp;nbsp;&amp;nbsp; desisyon? Solid ang boto ni Erap, samtang nagkatibulaag ang mga boto sa angayan untang mag-presidente. Kun mao kini ang mahitabo karon, ang sunod natong presidente, si Noli de Castro. Sa ato pa, mas qualified siya kay nila ni Villar, Noynoy, Gordon, Binay, Madrigal, Velarde, Villanueva, Escudero, Loren, ug kinsa pa nang uban dihang gustong mag-presidente. Onli in da Pilipins? Unya, inighuman, inigkatikyaub sa atong nasud,&amp;nbsp;mangutana dayon ta, nganong si Noli man gyud? Ikaw na lang unya’y tubag ini, Dro!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=502435&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mayaman at mayabang</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>September</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KUNG&amp;nbsp;hindi ka raw nakakatiyak sa bunga, dapat daw ay tingnan mo ang puno. Ito ang naisip ko kailan lang nang nalaman ko ang ugali ng mga anak ni yumaong President Cory, at nang narinig ko naman ang paliwanag ni Congressman Mikee Arroyo kung bakit siya ay may malaking bahay sa Amerika. Sa mga nakalipas na mga linggo, nalaman natin kung paano pinalaki ni Ninoy at ni Cory ang kanilang mga anak. Tinuruan nila ang kanilang mga anak na huwag abusuhin ang pera ng bayan, at kung paano maging humble at maging simple lang ang buhay, kahit sila ay may sarili ding yaman. Tila yata magkahalo ang sinabi ni Mikee sa kanyang paliwanag. Una, sinabi niya na mayaman naman ang kan&amp;shy;yang mga magulang, kaya sa kanyang isipan, may kara&amp;shy;patan naman siya na magkaroon ng malaking bahay sa abroad, kasama na ang paliwanag na ang perang kanyang pinambili ng bahay ay galing sa kanyang mga magulang. Sa bandang huli, iniba ni Mikee ang kanyang paliwa&amp;shy;nag, at sinabi na niya na ang perang kanyang pinambili ay galing sa mga regalo, at ang iba naman ay galing sa mga campaign contribution, in other words galing ang pera sa mga mayayaman na Taipan na gustong dumikit sa kanya at sa kanyang mga magulang. Either way, may sabit ang dalawang paliwanag ni Mikee. Unang una, marami ang may duda kung saan nga ba talaga galing ang yaman ng kanyang mga magulang. Marami ang may duda na ang kanilang yaman ay hindi galing sa malinis na pamamaraan. Pangalawa, kung galing sa regalo ang pera, marami din ang may duda kung ano ang kapalit sa mga ito. Si Noynoy Aquino ay mayaman din ang mga yumaong magulang, ngunit wala ta&amp;shy;yong nakikitang yabang sa kanya. Matagal na rin siyang Senador, ngunit wala tayong naririnig na isyu laban sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; kan&amp;shy;ya tungkol sa kurakot. Si Mi&amp;shy;kee naman, sandali lang na naging congressman, ngu&amp;shy;nit marami tayong nari&amp;shy;rinig. Noong sinabi ni Randy Da&amp;shy; vid na lalabanan niya si Mrs. Arroyo sa Pampanga, si Mikee ang nagsalita na buong ya&amp;shy;bang na kakain daw ng ali&amp;shy;kabok si Randy. Noong nala&amp;shy;man ni Noynoy na maraming taong may gusto na tumakbo siya bilang presidente, ang gi&amp;shy; na&amp;shy;wa niya ay nag-retreat siya at ginus&amp;shy;tong ipanalangin ang kan&amp;shy;yang decision. Mana nga sa yabang sa kanyang ina si Mi&amp;shy;kee, mana naman sa pana&amp;shy;&amp;shy;la&amp;shy;&amp;shy;ngin sa kanyang ina si Noynoy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=502671&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang militanteng pundok ug si Noynoy</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>06</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nagkadaku ang gitawag nga “groundswell of support” ngadto ni Sen. Noynoy Aquino isip kandidato pagka-Presidente ubos sa Liberal Party. Hapit tanan misuporta kang Noynoy. Wa pa kita makasugat og pundok nga mi-oponer sa posibleng pagdagan ni Noynoy pagka-Pangulo. Apan kun pananglitan mapili na si Noynoy pagka-Presidente “itaga mo sa bato” nga ralihan gihapon siya sa mga gitawag nga militanteng pundok. Kini gung militanteng pundok walay presidente nga suportahan kini ug tabangan sa pagkab-ot sa mga maayong tinguha niini alang sa nasud. Mao nay ilang misyon ang pagbabag sa mga proyekto sa kagamhanan. Ila kining ginganlan og “fiscalizing.” OK man unta kun dili lang ubanan og kasamok sa kadanan. Lahi kaha ang pagtrato sa militanteng pundok ngadto sa administrasyon ni Noynoy kun pananglitan&amp;nbsp;magpapili’g Pangulo ug modaug ang anak ni Cory ug Ninoy?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=502704&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Trahedyang dagat na naman!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>September</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ISANG trahedya na naman ang naganap sa karagatan ng Pilipinas. Tuluyan nang lumubog ang Superferry 9, na may sakay na mahigit 900 pasahero. Nagsimulang tumagilid ang barko ng mga alas dos ng umaga ng Linggo, dahil sa maalong karagatan. Nagbigay na ng utos ang kapitan na abandonahin na ang barko. Pagsapit ng uma&amp;shy;ga, tatlong bangkay ang nakuha, 870 ang naligtas, ngunit may ilan pang pasahero ang nawawala. Nagtu&amp;shy;tulong-tulong ang lahat ng ahensiya ng gobyerno ngayon para mahanap ang mga nawawala, pero ang pangamba ay baka nasa loob ng barkong lumubog na. Mauulit lang ang mga tanong hinggil sa trahedyang ito. Bakit na naman nakalayag ang barko kahit may bag&amp;shy;yong nasa loob pa ng bansa? Akala ko ba natuto na ang Coast Guard, PAGASA, at mga opisyal ng mga pier na huwag payagan ang anumang barkong makalayag kapag may bagyong nasa loob pa ng bansa? Kung kalmado ang dagat nung lumayag, bakit tumagilid ang barko? Hindi kaya masama na ang balanse nito? Sa pagkakaalam ko, may mga paraan para laging deretso ang tindig ng isang barko. Kaya bakit tumagilid? Overloaded ba? Di ba may mga paraan na para hindi maging overloaded ang isang barko, katulad ng pagsumbong mismo ng mga pasahero? May dahilan kung bakit tatagilid ang barko. Ito ang dapat hanapin at malaman, para matuto at magamit para gawing mas ligtas pa ang mga natitirang barko. Kung may pagku&amp;shy; kulang ang mga may-ari sa pag-aalaga ng kanilang barko, dapat malaman rin. Mga ulat na kalmado naman ang dagat nung nagsimulang tumagilid ang barko ay nagtuturo ng problema sa barko mismo. Pero dahil lumubog na, mahirap na naman malaman ang mga sanhi ng trahedya. Mahalaga ang maganda at ligtas na transportasyong karagatan sa ating bansa. Hindi isang malaking isla ang Pilipinas kundi binubuo ng higit pitong libong isla. At ito ang pinaka murang pamamaraan ng transportasyon&amp;nbsp;para sa karamihan ng Pilipino. Kaya dapat lang na laging maa&amp;shy;&amp;shy;yos at alaga ang mga sasakyang pandagat. Hindi puwede ang maging pabaya pagdating sa pag-alaga ng sasakyan. Lalo na sa barko, kung saan daan-daan ang nakasakay.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=502971&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gapos sa kasaysayan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>September</month>
<day>07</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Tan-awa ra gud unsa kasubo ang kahimtang politikanhon sa nasud karon.&amp;nbsp;Bisan sa kabaho na sa pamunoang Arroyo, nga ang kinabag-an sa katawhan wa nay pagsalig niya, magpabilin gihapon siya sa gahom.&amp;nbsp;Kay ang iyang paggawong sa mga institusyon labihan kahingpit-nga mahimo gani siyang mopili pagtungkawo sa Malakanyang lapas sa 2010. Ang mga heneral laban niya.&amp;nbsp;Ang mga obispo amen niya.&amp;nbsp;Mga kongresista naa sa iyang bolsa.&amp;nbsp;Lokal nga mga opisyal nagbalaan niya.&amp;nbsp;Mga komisyonado sa Comelec utangan niya.&amp;nbsp;Mga maghuhukom sa Korte Suprema mga tinudlo niya.&amp;nbsp;Ang Ombudsman, Commission on Audit ug Civil Service Commission pulos under-the-bunal niya.&amp;nbsp;Ang katawhan na lay wa niya. * * * Apan unsaon man pagbaraw sa katawhan sa iyang pagpahimus sa gahom?&amp;nbsp;Unsaon man nila pagpugos si Arroyo pag-ila nga sila ang agawon ug siya ila lang suluguon?&amp;nbsp;Unsaon man nila pagsakmit pagbalik ang sobereniya sa usa ka Haring Lungsod? Ang tubag?&amp;nbsp;Lisod. Di silang kapaabot og hustisya gikan sa mga hukmanan nga sipsip sa mga namunoan.&amp;nbsp;Di silang kapaabot nga labanan sa mga buhatan nga gitahasan unta pagbadlong apan nakigkonsabo na hinuon sa mga kawatan.&amp;nbsp;Di silang kalaom og ligdong nga piniliay.&amp;nbsp;Di silang kapangayo og tabang gikan sa kasundalohan ug kapolisan nga maayong pagkabansay-bansay paglingiw bisan sa labing makauuwaw nga kalapasan sa batakang balaod.&amp;nbsp;Di na gani silang kasalig sa kaligdong sa mga representante sa Labaw'ng Makagagahom. * * * Bisan ang mga institusyon nga nagbudhi sa katawhan, sama sa buhatan ni Arroyo, nanukad sa katawhan.&amp;nbsp;Magpabilin lang silang maglihok kun tugotan sa katawhan.&amp;nbsp;Sa ato pa, kun wa na sila magsilbi sa ilang mga gimbuhaton, sama ni Arroyo, mahimo silang kahinginlan sa katawhan. Apan masakmit lang pagbalik sa katawhan ang ilang gahom kun magkahiusa sila sa pagbarug ug paglihok.&amp;nbsp;Kun padayon nga magkatibuwaag, dali ra silang lipaton, dugmukon ug padayon nga pahimuslan.&amp;nbsp;Ang mga nagtungkawo sa gahom, inabagan sa kurakot nga mga institusyon, nagkombuya pagpig-ot sa bisan unsang kahigayonan nga magkahiusa sila sa pagpakabana. * * * Sud na sa kapid-an ka katuigan, napugngan ang panaghiusa sa katawhan tungod sa ilang kakabos ug kaburong.&amp;nbsp;Ang kakabos nakagapos nila sa hakog nga mga interes sa mga gamhanan ug adunahan nga maoy tinubdan sa ilang mga panginabuhi.&amp;nbsp;Ang kaburong maoy nipawong sa bisan unsang paglaom nga makahaw-as sila gikan sa kakabos. Bisan ang mga nakamatngon ug nagpakabana alang sa makiangayong kausaban wa makaikyas sa karaan na kaayong duwa sa ungu-ungo:&amp;nbsp;Kawatan bitaw ang mga namunoan, apan mas gutom ang mga naghigwaos pagpuli nila; busa mas maayo pang paabuton na lang nga mabusog ang mga gamhanan ug adunahan nang daan.&amp;nbsp;Nailad na ini ang atong katiguwangan.&amp;nbsp;Padayon bang ipaod sa samang pait nga kapalaran ang umaabot tang kaliwatan?&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=503023&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Naglalayag na 'kabaong'</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MARAMING pampasaherong barko sa Pilipinas. Ang barko ang pinakapaboritong sasakyan ng mga nagtatawid-dagat dahil mura ang pamasahe. Pero sa dinami-dami ng mga barkong pamasahero sa bansa, ilan sa kanila ay maituturing na “naglalayag na kabaong”. Paano’y sila ang nagdadala ng mga kawawang pasahero sa libingan na nasa pusod ng dagat. Marami nang dinalang pasahero sa libingang dagat ang mga “naglalayag na kabaong”. Napabilang na rin sa “naglalayag na kabaong” ang SuperFerry 9 makaraang tumagilid at lumubog noong Linggo ng madaling araw sa Zamboanga Peninsula. Sampu ang iniulat na namatay at meron pa umanong nawawala. Galing ng General Santos City at patu&amp;shy;ngong Iloilo ang Superferry nang magkaroon ng problema Pahintu-hinto na umano ang takbo hang&amp;shy;gang sa magpanic na ang mga pasahero at tumagilid na ang barko. Naglundagan na ang mga pasahero para makaligtas. Hanggang sa tuluyan nang lumu&amp;shy;bog. Umano’y mahigit 900 ang sakay ng Superferry. Inaalam pa ng mga awtoridad ang dahilan ng paglubog. Nagtataka ang mga awtoridad sapagkat maliliit naman ang alon. Hindi rin naman daw kaga&amp;shy;gawa ng mga terorista ang paglubog. Ang pani&amp;shy;bagong paglubog ng barko ay tiyak na panibagong imbestigasyon na naman. Magkakaroon na naman ng pagtuturuan kung sino ang may kagagawan. Katulad nang nangyaring pagtuturuan sa lumubog na MV Princess of the Stars noong June 2008. Sa ka&amp;shy;bila na may bagyo, nagpatuloy ang barko sa pagla&amp;shy;layag hanggang masalubong ang bagyong Frank sa may karagatan ng Romblon. Sa lakas ng alon, tumaob ang MV Princess at hanggang ngayon ay hindi naibabalik sa normal position. Mahigit 700 pasa&amp;shy;hero ang namatay. Hanggang ngayon, wala pang hustisya na nakukuha ang mga kaanak ng biktima. At sino ang makalilimot sa paglubog ng MV Do&amp;ntilde;a Paz noong December 1987 sa karagatan ng Mindoro kung saan mahigit 4,000 ang namatay. Marami pa ring kaanak ng mga biktima ang naghihintay ng hustisya sa nangyaring trahedya. Ang ilan ay ipinasasadiyos na lamang ang lahat. Ngayon, naidagdag sa listahan&amp;nbsp;ang SuperFerry 9 sa “naglalayag na kabaong” at walang nakaaalam kung kailan makakakuha ng hustisya ang mga bik&amp;shy;tima. Tiyak may magtuturuan na naman. Maghi&amp;shy;higpit na naman sa mga barko bago umalis sa port. Pero pagkalipas ng ilang buwan, balik na naman sa dati. Maglalayag uli ang mga “kabaong”.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=503239&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tungkulin ni GMA ipahabla si Abalos</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>September</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>UULITIN ko: Pakatandaan ang anim na Ombudsman fact-finders sa ZTE scam: Orlando Casimiro, Emilio Gonzales III, Robert Kallos, Rodolfo Elman, Cesar Asuncion at Jesus Micael. Dahil sa pagbaluktot nila sa batas, bababa sila sa kasaysayan kasama sina Garcillano, Bedol at Bolante. Inabsuwelto nila si Gloria Macapagal Arroyo. Ito ay sa kabila ng testimonya ni dating-economic secretary Romy Neri na sinumbong niya kay Arroyo ang P200-milyong alok ni Comelec chairman Ben Abalos para isulong sa NEDA ang project. Sa ulat mismo ng anim na fac-finders, imbis na masuklam si Arroyo, pinayuhan lang si Neri na tanggihan ang suhol, pero ipa-aproba pa rin ang ZTE deal sa NEDA. Sa ilalim ng Konstitusyon (Article VII, Sec. 17) sumumpa si Arroyo ipatupad lahat ng batas. Kabilang dito ang Anti-Graft &amp;amp; Corrupt Practices Act at ang probisyon kontra panunuhol sa Revised Penal Code. Tungkulin ni Arroyo ipaimbestiga si Abalos batay sa sumbong ni Neri. Dahil hindi niya ito ihinabla, maaring managot si Arroyo sa Article 211-A ng Revised Penal Code, at betrayal of public trust na impeachable offense. Nakabibingi ang marahang reaksiyon ni Arroyo sa sumbong ni Neri, at ang kawalan ng kilos kontra kay Abalos. Batid niyang may P200 milyon alok kay Neri pa lang (hindi pa kasama ang $10 milyon kay Joey de Venecia para umatras sa NBN project). Dapat naisip niyang popondohan ang suhol na iyon sa pamamagitan ng overpricing ng ZTE contract. Pero ipinilit pa rin niya sa NEDA ang proyektong alam niyang overpriced. Pinirmahan ng DOTC ang pro&amp;shy;yekto nang $329 milyon. Ayon mismo sa Ombudsman report, inaprubahan ng NEDA ang hala&amp;shy;gang $323 milyon. Bakit may labis na $14 milyon? Ito ba’y para isingit ang suhol na P200 milyon ($4 milyon) kay Neri at $10 mil&amp;shy;yon kay Joey? At paano sina Aba&amp;shy;los at ang First Couple? Batay din sa Ombudsman report, $262 milyon lang ang unang price, kaya may $67 milyon (P3 bilyon) labis sa $329 milyon. Ha&amp;shy;latang may interes si Arroyo sa kontrata kaya ipinilit ito sa NEDA.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=503240&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Legal at makatwiran kung kumandidato man si Erap</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>September</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MULI naming pinag-usapan ng aking panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Es&amp;shy;trada, chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development at ng joint Congressional Oversight Committee on Labor and Employment, ang opinyon ng mga legal luminary hinggil sa posibleng pagkandidato ni Presidente Erap sa 2010 election. &amp;nbsp;Sinasabi nang halos lahat ng mga “brilliant mind” – mga dean ng law schools, bar topnotchers, mga batikang abogado, mga dating Chief Justice ng Korte Suprema at mga kasalukuyang mahistrado – na base sa mga batas laluna sa ating Konstitusyon, puwede at walang balakid kung kumandidato man si Erap. Ang kasalukuyang administrasyon at ang mga galamay at kasabwat nito naman ay patuloy na hina&amp;shy;hadlangan si Erap. Ang mga ipokritong ito ay nag-iim&amp;shy;bento ng sari-saring kuwento para palabasing hindi na raw siya kuwalipikadong tumakbo sa 2010. Maugong na nga ang impormasyon na mayroon nang mga baya&amp;shy;rang tao na handa nang mag-file ng disqualification petition sa sandaling maghain si Erap ng certificate of candidacy. Ang mga nagsasagawa ng maiitim na hakbang ay takot na takot sa patuloy na lumalakas na sigaw ng taumbayan para muling iluklok si Erap na presidente. Alam kasi ng mga ipokrito na sa pagbabalik ni Erap sa Mala&amp;shy;ca&amp;ntilde;ang ay mapuputol na ang kanilang mga kati&amp;shy;walian laluna ang kanilang paglustay sa pondo ng bansa na dapat ay ginagamit sa serbisyo-publiko. Kapag ginipit muli nila si Erap at binaboy ang election, ang taumbayan na ang hu&amp;shy;husga sa kanila. &amp;nbsp;Sa mga gustong lumiham kay Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, ipadala ito sa kan&amp;shy;yang tang&amp;shy;gapan sa Room 602, Senate of the Philippines, GSIS Bldg., CCP Complex, Pasay City.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=503241&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kurog ni Gwen?</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>September</month>
<day>08</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Kanus-a pa man ipatawag sa mga sakop sa Cebu Provincial Board (PB) si Gobernador Gwen Garcia? Aron ila sang masukitsukit mahitungod sa iyang papel sa pagpalusot sa nangalisbo nga transaksiyon sa pagpalit sa 25 ka ektaryang luna sa mga Balili sa Tinaan, Naga? Di matagbaw ang mga Sugbuanon kun hinayunon ang ilang laraw nga maikugon lang nga pangayoan og sinuwat nga katin-awan si Garcia. Makumbinser lang ang mga Sugbuanon nga di ulug-ulog ang ilang imbestigasyon, o nga wa itumong pagbitay og usa ka tawo nga taguon lang nato sa ngan nga PB Member Juan Bolo, kun sukitsukiton sab nila si Garcia. Sama sa kaagresibo sa ilang paggaling nilang Bolo ug Atty. Romeo Balili. * * * Hinaot nga si Garcia makaggahin sab og panahon pag-atubang sa mga sakop sa PB. Kun nakahigayon siya pakig-atubang sa mga sakop sa media aron pag-insistir nga biktima sab siya ug di konsabo sa eskandalo, wa ko’y nakitang hinungdan nganong di siya makapanubag sa mga pangutana sa mga sakop sa PB. Bahala na kun pulos sila niya alyado. Hinaot nga mas makapakumbinser nga panagang ang iyang kaluwatan atubangan sa PB. Kay lisod tuohan nga si Garcia, nga gikaintapan sa kahigpit sa pagsubay sa kasarangan ug mas gagmay nga mga transaksiyon sa Kapitolyo, kalit ug hingpit nga nalubay, nga mora gyod siyang nalamoy ug nalumay, sa gipasangil nga mga maniobra ug salamangka ni Bolo. * * * Kun may nahibilin pa nga bisan gamay na lang lama sa kaligdong sa mga sakop sa PB, mangahas ko pagsugyot nga ilang paninglan si Garcia sa iyang pag-insulto nila. Gisukwahi ni Garcia ang resolusyon nga ilang gipasar pagtugot niya pagsud sa transaksiyon. Pinaagi sa pagpirma og memorandum og agreement (MOA) nga lahi ang mga probisyon sa presyo ug sa gidak-on sa yuta. Ug wa ibalik ang MOA ngadto nila alang sa ratification. Hinaot nga ang mga manggialamon nga mga sakop sa PB makapahinumdom ni Garcia nga naggikan nila ang gahom pagsud sa transaksiyon. Nga di iyang gahom ang paghukom ipasubli ba o dili ang MOA nga iyang gipirmahan. * * * Ang PB maoy naa sa labing maayong posisyon pagsukna ni Garcia sa kaligdong sa sistema sa iyang buhatan pagtuki ug pagpatuman sa mga transaksiyon. Wa ba diay gitakdang mga ruta ang mga dokumento aron pagtino nga natarung pagsubli sa di pa niya pirmahan? Nganong sayon ra mang napalutsan sa mga dokumento nga wa matun-i sa mga abogado sa Kapitolyo ni masubli sa mga sakop sa PB? Nganong, bisan sa makapaalarma nga ka-way pirma sa hingtungdang department heads, wa man siyang kapangutana ni bisan kinsa? Labaw sa tanan, silay laing nakaila nilang Bolo ug Garcia. Silay labing nahibawo kinsay labing takos nga makailad ni kinsa. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=503299&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Dakong birthday celebration</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Daghang mga Katoliko ang nanimba kagahapon aron sa pagsaulog sa birthday ni Mama Maria, ang inahan sa atong Ginoo. Didto sa Lindogon, Simala, Sibonga, Cebu diin nahimutang ang shrine sa Birhen midagsa ang mga diboto gikan sa nagkadaiyang dapit sa Sugbu. Makapadasig. Makapasibot. Makahatag kanato og dakong paglaum. Matud pa sa usa ka Marian nga lay minister kining gipakita sa katawhan nga dakong gugma ug pagsalig ngadto sa Inahan sa Ginoo usa ka kamatuoran nga anaa sa right track kon saktong dalan ang katawhang Pilipinhon. “Bisan pa sa pipila ka mga gagmay’ng pundok nga nangontra kang Birhen Maria,” suma pa niya. “Tungod sa dako tang gugma sa Inahan sa Diyos,” puno pa sa lay minister, “we will never be a lost nation.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=503490&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Magaling na lalake'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>September</month>
<day>09</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>USO SA MGA TAONG LASING ANG NAGHAHAMON NG AWAY AT PINALALABAS&amp;nbsp;ANG mga magagaling na lalake upang subukan. Matira matibay, sikat ang siga… diyan nila ikinakabit ang pagiging matapang! Sa malayong lugar sa bayan ng Patnongon, Antique isang hamunan ang nangyari… Si Lorna “Dadang” Tobias ay nagsadya sa amin tanggapan upang humingi ng tulong. Sa edad na 40, dahil sa kagustuhan niyang maitawid&amp;nbsp;ang pagpapalaki sa kanilang mga anak namasukan bilang katulong sa Maynila si Dadang, isa siya sa inaasahan ng kaniyang pamilya sa probinsiya kaya naman tinitiis niyang lahat para makapag-ipon ng pera. Taong 2006 ng magsimulang makatanggap ng di magandang balita si Dadang tungkol sa estado ng kanyang kapatid sa Patnongon at ito nga ay ang mga pangyayaring pinarating niya sa amin. Ika-29 ng Mayo…bandang alas diyes y’ medya ng gabi habang kasalukuyang rumuronda ang tanod na si Armando Tobias, nakakatandang kapatid ni Dadang kasama ang Barangay Kapitan na si “Rick” isang sunud-sunod na sigaw ang narinig nila. “Kung sino matapang… Lumabas kayo!”. Ang mga naghahamon ay sina Reydante Evangelista alyas “Untoy Dario” na noo’y may hawak na talibong (isang uri ng itak) at&amp;nbsp;ang magkapatid na sina Jelly at Jonie Gumawa. Lumapit sila Armando upang awatin sila Untoy Dario na walang tigil na naghahamon ng gulo dahil sa sobrang kalasingan. “Pare, tama na yan. Umuwi na kayo’t lumalalim na ang gabi… tulog na ang mga kapit-bahay,” pakiusap nila Armando sa tatlo. Nagalit sila Untoy kaya’t sumagot itong “Kapitan?... wala kaming pakialam kahit kapitan ka pa! Di mo kami kayang sawayin, ngayon kung matapang ka lumaban ka!”.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Umambang sasaksakin ni Jelly si Kapitan kaya’t mabilis na inagaw ni Armando ang talibong dito. Pagkuha ng patalim ay kumaripas ng takbo ang tatlo pero bago pa man tumakas sila Untoy ay isang banta ang kanilang narinig… “Balang araw, papatayin ko din kayo!”. Ibinigay nila Armando ang talibong sa himpilan ng Pulis Patnongon at agad nilang pina-blotter ang mga ito. Nagsampa ng kaso sa Prosecution Office sila Kapitan, frustrated homicide&amp;nbsp;ang kanilang hinaing reklamo. Nagbigay ng pahayag itong si Armando na dinidetalye ang gabing inundayan ng saksak si Kapitan. &amp;nbsp;Lumipas ang ilang buwan, patuloy ang pagbabanta ni Untoy kina Kapitan, mas higit kay Armando matapos nitong tumayong saksi sa tangkang pagpatay nila Jelly sa kapitang si Rick. Hindi ito pinansin ni Armando dahil&amp;nbsp;matibay ang kanyang kinatatayuan. Legal at katotohanan ang kanyang sinasabi kaya wala siyang dapat ipangamba. Taong 2006, buwan ng Agosto kinailangang lumuwas ni Kapitan sa Maynila dahil meron siyang importanteng aayusin para sa barangay. Naging oficer-in-charge (OIC) naman itong si Armando sa barangay. Naging tungkulin niya ngayon ang panatilihing maayos ang kanilang lugar. Naulit na naman ang nausong sigawan sa kanila, isang kilalang Max ang nagsisigaw ng&amp;nbsp;“Sino isog? Labas!”&amp;nbsp;(Kung sino matapang lumabas?!) Nagwawala umano ito dahil ng pag-uwi niya sa ospital galing sa panganganak ng kanyang misis ay naputulan ito ng tubig. Sakay ng isang motor narinig ni Martin Guzman, bilas ni Untoy ang panghahamon. Inakala ni Martin na ito’y si Armando dahil pagkakarinig niya’y galing ang boses sa kanyang bahay. Huminto sa tapat ng bahay ni Armando si Martin at sinabing “Sinong sumigaw ng away? Lumabas ka!... sino naghahamon ng gulo ikaw ba Armando? Sige nga lumabas ka dito!”&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Hinayaan ni Armandong makalayo si Martin, nang maramdaman niyang wala na ito ay saka siya lumabas. Pumunta siya sa Barangay Plaza, upang hanapin ang kanyang ibang kasamang tanod. Kinabahan ang asawa nitong si Margie at sinundan niya si Martin. Habang naglalakad si Armando papuntang Plaza di pa man siya masyadong nakakalayo mula sa kanilang bahay ay nakita nito si Martin lulan ng kanyang motor kaaangkas si Untoy Dario. Hinarang nila si Armando mabilis silang bumaba sa motor at pinagtulungan nila si Armando. Sinaksak siya ni Untoy sa tiyan at matapos niyang maibaon ang talim ng talibong inikot niya pa ito kaya’t nagputul-putol ang kanyang bituka. Agad na tumakas sila Undoy at Martin. Isang malakas na sigaw ang narinig mula kay Margie na-shock siya sa nakita, nilapitan niya ang kanyang asawa. Bumubulwak ang dugo mula sa tiyan ni Armando, humihingi siya ng saklolo… tarantang-taranta siya habang si Armando ay nakatingin sa kanya tulala at nag-aagaw buhay. “Labanan mo yan!... hindi ka pwedeng mamatay!” maramdaming pahayag ni Margie. Gusto man ni Armandong mabuhay di na niya kinaya pa ang lalim ng saksak na dulot ng talibong… dun na tumirik ang kanyang mga mata at nalagutan ng huling hininga. Sa isang hakbang upang di siya madamay sa brutal na pagpatay kay Armando, si Martin ay nagsumbong sa pulis upang i-report ang nangyari. Sa di inaasahang takbo ng pangyayari pinawalan ang dalawang suspek sa kadahilanang di agad nakapagreklamo ang pamilya ni Armando. “Gulung-gulo kami, inaasikaso ko ang labi ni Armando…di namin alam ang gagawin. Sapat na dahilan na ba ito upang pakawalan ang mga mamatay tao?” salaysay ni Dadang. Matapos ilibing si Armando nagsampa ng kasong murder ang pamilya Tobias laban kila Untoy at Martin, halos&amp;nbsp;isang taon nilang inantay ang resolusyon, lumabas na may ‘probable cause’ para masampahan ng kasong murder sa husgado itong dalawa. Hindi dito nagtatapos ang pakikibaka nila Dadang sa ngalan ng hustisya dahil sa halip na provincial jail nakulong ang mga ito ay inilagay sila sa San Jose Rehabilitation Detention Center, Antique. “Bakit ganun… kailangan silang sa rehab ikulong di namn sila adik! Mga mamatay tao sila! Ang dapat nilang kasama ay mga katulad nilang kriminal sa selda.” mariing sabi ni Dadang. Itinampok namin sa aming programa sa radyo “Hustisya Para sa Lahat” ang hinaing ni Dadang, matapos suriin ang mga detalye sa kasong ito malinaw na ang kailangan ay makipag-ugnayan sa&amp;nbsp;taga-usig kung saan dinidinig ang kasong ito. Kailangan na makakuha ng court order mula sa hukom upang iutos ang paglipat sa dalawang ito sa Provincial Jail ng Antique. ANG SA AMIN LANG DITO SA CALVENTO FILES, sila na ang namatayan at mukhang sila pa rin ang nadedehado sa mga nangyayari ngayon. Kung totoo ngang nasa rehabilitation center itong dalawang kriminal na ito ay malaki ang pagkukulang ng court officials kung bakit nangyayari ito. Kailangan pa bang paratinging yan sa amin dito sa Maynila? Para maaksyunan yan gayung tuwing nagpadala ng subpoena kapag may pagdinig malinaw namang nakasulat dun na ito’y naka-address&amp;nbsp;sa rehabilition center. Nagbubulag-bulagan ba ang taga usig at hinahayaan nalang ito? Kelan ba kayo kikilos kapag tuluyan ng nakatakas ang mga kriminal na ito sa rehab? Kung ganito ang mangyayari, ang kasong brutal na pagpatay kay Armando ay magiging estatistiko na lamang gaya ng mga marami pang iba na hindi nabigyan ng hustisya, ang kanilang case folders ay mababalot ng sapot ng gagamba, di magtatagal kakainin na ng mga anay at mapupulbos na sa limot. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Ugaliing makinig ng aming programang “Hustisya Para Sa Lahat” sa radyo sa DWIZ 882khz mula Lunes hanggang Biyernes ganap na 3:00-4:00 ng hapon at tuwing Sabado 7:00-8:00 ng umaga. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=503600&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Anong isda ang safe kainin? (Basahin ito!)</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>September</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NARINIG na ba ninyo ang issue tungkol kay KC Concep&amp;shy;cion? Mahilig siya sa isda kaya raw nagkaroon siya ng mercury poisoning na nakaapekto sa kanyang mata. Ang mercury ay nakukuha ng isda sa polusyon sa tubig. Masama sa ating katawan ang isda na may mercury dahil nakasisira ito ng utak at kidneys. Ang sintomas nito ay ang pamamanhid ng mga kamay at paa. May mga guidelines na inilabas sa America tungkol sa limitasyon sa pagkain ng isda. Sundin natin ito. A. Mga safe na isda: Maaaring kumain ng 2-3 beses (o servings) bawat linggo. Ang bawat serving ng isda ay may timbang na 180 grams o 6 ounces. 1. Samaral 2. Dilis (anchovies) 3. Hito (catfish) 4. Galunggong (mackerel) 5. Salmon 6. Tilapia 7. Mababa sa mercury ang hipon, pusit at alimango. 8. Bangus (milkfish) ay safe din pero mas mataas ang mercury levels kumpara sa ibang nakalista dito. B. Medyo bawasan ang pagkain: Kumain lamang ng 1-2 beses (o servings) bawat linggo. Ang bawat serving ay may timbang na 180 grams o 6 ounces. 1. Banak (mullet) 2. Tamban 3. Maya-maya (snapper) 4. Nakalatang tuna (Canned light tuna) C. Mag-ingat sa pagkain: Pinakamarami ay kumain lamang ng 3 beses (o servings) sa isang buwan. 1. Tuna fresh at sashimi 2. Lapu-lapu (grouper) 3. Sea Bass D. Huwag kainin ito da&amp;shy;hil mataas sa mercury:&amp;nbsp;Marlin, Tuna (Ahi), Swordfish at Pating (Shark). Dagdag tips sa pag&amp;shy;kain ng isda: 1. Piliin ang maliliit na isda dahil mas bata pa sila at hindi pa nakakakuha ng mercury sa katawan. Ang isdang wala pang 12 inches ay mas safe. 2. Kumain na lang ng gu-lay, prutas at manok.&amp;nbsp;Mas safe iyan. 3. Importante: Ang mga buntis at sanggol ay sen&amp;shy;sitibo sa epekto ng mercury. &amp;nbsp;Mas bawasan pa ang pag&amp;shy;kain ng isda. Maganda naman ang isda sa katawan pero kaila&amp;shy;ngan piliin ang mas safe na isda. Good luck po!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=503852&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kumilos ka Benny Antiporda</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>September</month>
<day>10</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGMAMAYABANG ang bansot na si Eming Macasaet na me P80,000 weekly pondo sila para busalan at mapatahimik ang media sa illegal tong collection nila sa kaharian ni Manila Mayor Alfredo Lim. Subalit kahit pa sabihing “lonely battle” itong krusada ko, aba hindi ko tatantanan si Macasaet na me basbas umano ni Lim sa ginagawa niya. Ang masama pa niyan, nakakaladkad ang pangalan ni katotong NPC president Benny Antiporda dito sa operation ni Macasaet. Sinabi pa ni Macasaet sa mga kausap niya na ‘wag pansinin ang mga tirada sa kanya sa diyaryo dahil me tao na naatasang lumutas na problemang ito. Ayon kay Macasaet, KSP lang ako at&amp;nbsp;kaya tumitira ay para magpataas ng presyo. Mapaglaro pala ang utak nitong bigotilyong si Macasaet. Sabi naman ng mga kausap ko sa MPD, si Macasaet ay naka-check-in ngayon sa Sheraton Hotel. Aba bigatin tala&amp;shy;ga ah? Noong last week ng August pa nagpapalamig sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; She&amp;shy;raton si Macasaet na ang ginagasta ay pera ng mga botante ni Lim. Doon sa Sheraton pinapapunta ni Macasaet ang mga kausap niyang ilegalista sa Maynila. Doon din pinapa&amp;shy; punta ni Macasaet ang mga kolektor ng 11 police&amp;nbsp;&amp;nbsp; stations ng MPD kung saan tinatanong sila ng mga tagong butas ng inteli&amp;shy;hensiya ng gambling lords at kung magkano ang weekly na parating ng mga ito sa kanila. Aba matibay ang hasang ni Macasaet ‘no? Subalit kung buhay mayaman si Macasaet, ang dober&amp;shy;-&amp;nbsp;&amp;nbsp; man niya na si SPO1 Vher Navarro ng Station 11 ang luma&amp;shy;labo ang relasyon sa gambling lords. ‘Ika nga, isi&amp;shy;nusuka na si Navarro ng mga me kalakaran sa Maynila. Si Navarro kasi ang kumakausap sa gambling lords para itaas nila abo’t langit ang mga lingguhang intelihensiya. Kuha mo Sr. Supt. Alex Gutierrez, ang chief directorial staff ng MPD? Kaya’t kung lumulutang si Macasaet sa alapaap dahi sa grasya niya sa MPD, si Navarro naman ang kinamumuhiang nilalang sa hanay ng kapulisan sa Maynila. Para mapilay si Macasaet, dapat sibakin at itapon ni NCRPO chief Dir. Boysie Rosales si Na-varro sa pro&amp;shy;binsiya. Doon siya sa probinsiya magpakitang gilas. Sa ngayon, pumapayag na si Navarro na ang dating in&amp;shy; telihensiya na lang ng gambling lords ang iabot nila. Subalit ang grease money na P150,000 ay pilit nilang kino&amp;shy;kolekta para siguro mapunuan ang gastos ni Macasaet&amp;nbsp;sa Sheraton. Hindi naman kasi dapat sa bulsa ni Macasaet manggagaling ang ginastos niya sa hotel no? Samantala, ang mga unit naman sa MPD ay nagtatawagan na sa gambling lords at kinukuha ang para sa kanila. Kung kani-kanino napupunta ang P80,000 weekly budget ng tropa ni Macasaet para sa media. Kasaluku&amp;shy;yang tini-trace ito ng mga kasamahan ko. Dapat paim-bes&amp;shy;tigahan ni NPC president Benny Antiporda kung totoo ang ikinakalat ng tropa ni Macasaet. Abangan! * * * Sino kaya itong police Inspector na galing MPD ang feeling pogi sa bago nitong puwesto sa Malabon. Ayon sa mga sumbong sa akin, sobrang siba sa datung ni Inspector kaya ang kanyang mga tauhan ay nananalangin na sana’y maitapon ito sa Mindanao. Bukod daw sa matakaw sa datung, labas-masok pa ang mga babae sa opisina ni Inspector. Madalas na umanong nababatikos sa radyo ang kalokohan ni Inspector kaya bumababa na ang pagtingin ng mga taga-Malabon sa kapulisan. Madali raw makikilala ni NCRPO chief Boysie Rosales si Inspector kung ipatatawag niya si SPO1 Dimacali.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=503855&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pagbantay sa mga balimbing</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Si Sen. Noynoy Aquino mipadayag na sa iyang desisyon nga magpapili pagka-Presidente sa umaabot&amp;nbsp;nga eleksiyon. Naa nay mga politiko gikan sa ubang partido nga naghinay-hinay na og pasilong sa partido ni Noynoy. Daghang mga tigpaniid ang nagpaabot nga mokusog ang pagdagsa sa mga balimbing ngadto sa kampo ni Noynoy kun kini mopakita’g kalig-on sa survey nga umaabot. Tungod kay matud pa nga ang politika “is addition,” ang mga balimbing dili gayud balibaran. Apan angay’ng magmabinantayon si Noynoy ug ang iyang mga kaalyados sa iyang partido. Kay dili kalikayan nga duna gyu’y mga badlungon nga politiko ang mosuway sa pagsud sa gituohan nga dumadaug nga kandidato.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=504068&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kadalian</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>September</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka batan-ong pari ang gipangutana kun nganong nagdali siya sa kausaban. Ang iyang tubag mao: “Ako nagdali ug naningkamot nga mohimo sa kausaban kay basin unya og dili ako kaugmaan!” Pamalandong Ang bisan unsang mabuhat karong adlawa ayaw na paugmai kay ang ugma walay kaseguroan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=504072&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bilib kong Roxas</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>September</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Bahala nag mobiya na si Mayor Tom ni Mar Roxas, basta kay bilib ko sa gihimo ni Mar sa iyang pag-give up sa iyang presidential ambition, tungod ug alang sa paghiusa sa Liberal Party, ug gumikan sa overwhelming nga pag-awhag kang Noynoy paglansar pagka-presidente. Daghan ang miingon nga mas proper ug mas ideal ang Roxas-Aquino tandem, mas winnable, apan tungod lagi sa clamor sa katawhan, misugot si Roxas nga mag-bise na lang ni Noynoy. Usa kini ka dakung sakripisyo ni Roxas. Dili ni mahimo sa uban. Di mosugot si Villar niini. Di mosugot si Noli niini. Labaw pang di mosugot si Teodoro kay Harvard graduate siya, topnotcher pa. Samot nga di mosugot si Gordon kay ngilngig kaayo siyang mo-Iningles. Ambut sila si Loren ug Chiz mosugot bang mag-bise presidente lang. Si Tomas ra ba, diehard kaayo ni Loren. Kun dili mag-presidente si Loren, asa mas Tomas, nga di man sad siya kono ni Noynoy&amp;nbsp;? Iyang pabutangon ang BO-PK og kaugalingong presidential candidate ug senatorial line up? Nakapahinumdom kini kanato sa panahon ni Marcos, diin ang isog kaayong oposisyon mao si Doy Laurel. Walay utas ang iyang pakigbisog. Pag-declare ni Marcos sa snap election, si Doy Laural gyud ang gituboy nga makig-atbang ni Marcos. Apan, gumikan sa pagkamatay ni Ninoy, ang katawhan, mialsa ug mituboy kang Cory nga maoy isangka ni Marcos, ug sa diha nga nakita ni Laurel ang kainit sa katawhan pagpaluyo ni Cory, mi-slide down siya pagka-bise presidente na lang sa usa ka “walay alamag” nga housewife. Sa ato pa, wala ipa-function ni Doy ang iyang pride. The rest is history. Sama sa gihimo ni Doy, usa usab ka dakung sakripisyo ang gihimo karon ni Mar Roxas. Besides, nakita usab tingali ni Roxas nga niining clamor karon sa katawhan pagpangitag alternative sa mga traditional politician .. diin ila kining nakita in the person of Noynoy, misanong ug mi-recognize si Roxas niini, hinungdan nga milunga na lang, ug wala panumbalinga ang iyang pride. Ug kun mahinayon man gyud ang ilang team up, dili maglisud si Mar pagdaug sa pagka-bise presidente … bisag biyaan pa siya ni Tomas. Akong usbon, dili sayon ang gihimo ni Roxas. Ug kadtong nakahunahuna paglansar pagka-bise presidente, kinahanglan mo-think twice o mo-think thrice una sila, una magpahinayak pagdagan. Kun mobotar man ugaling kong Noynoy, dili tungod kay anak siya nila Ninoy ug Cory, ug igsoon ni Kris, kondili tungod akong nakita nga malagmit siya ang makasanta sa kanunay natong pag-lie, pag-cheat, ug pag-steal.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=504075&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Anak ng babaing askal' PO1 Michael Moratilla</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>September</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>(Last part) MATAPOS ang eksenang karate chop, naging mahina-hon na si Col. Aganila ng CIDG-CIDD-NCR. Alam namin na ito ay resulta lamang ng kanyang pagod. Samantala, etong kolokoy na hepe ng intelligence ng Hilltop na si Major Arthur Masunsong, na akala mo’y sunog na kapre sa unang tingin, sinungaling! Tao niya&amp;nbsp;sina PO2 Mario Natividad at PO1 Michael Moratillo na parehong nasa intelligence. Akala nitong ungas na si Masunsong, mabibilog niya ang BITAG. Kaya naman binubuweltahan ko itong si kolokoy na hindi lang pangkaraniwang buwelta. Tatak BITAG, leng&amp;shy;guwaheng BITAG. Hindi pa nakakatagpo itong masansang na si Maj. Masunsong ng kapareho ko, kaya’t pinatitikim ko sa kaniya ang kamandag ng kolum kong ito. Sa lahat ng ayoko, ‘yung mga taong sinungaling na tulad nitong masansang na Major na si Masunsong. Sasampahan ng CIDG-CIDD-NCR ng kasong kriminal ang dalawang dupang na gunggong na pulis na sina Natividad at Moratillo. Kasong carnapping, grave threat, robbery hold-up at rape ang kanilang kakaharapin. Samantala, kasong administratibo naman ang isa&amp;shy;sampa ng Rizal Provincial Police ng Taytay sa ilalim ni Col. Ireneo Dordas. Kamakalawa, bumalik sa aming tanggapan ang mag-asawang biktima. Ito’y upang ipaalam sa BITAG&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; na binuweltahan sila nitong dalawang hunghang na si PO2 Natividad at itong anak ng “babaeng asong kalye” na si PO1 Moratillo. Kasong drug pushing ang isinampa ng dalawang sira-ulong lespu.&amp;nbsp;Ang nakakata&amp;shy; wa, “at- large” daw ‘yung&amp;nbsp;mag-asawa. Tinatawagan namin ng pansin si Department of In-terior and Local Government (DILG) Secretary Ronaldo Puno upang panghimasu- kan na ang kasong ito. Kasabay nito, tinatawa-gan din namin si Region IV-A Director Gen. Perfecto Palad, patigilin mo ang kataranta&amp;shy;duhan ng dalawang ulol mong pulis sa Hilltop. At ikaw, anak ng “baba-&amp;nbsp;ing askal” PO1 Michael Mo&amp;shy;ratillo at PO2 Mario Nativi-dad, ang mga pulis na kapa&amp;shy;reho niyo ay walang kara&amp;shy;patan na mag&amp;shy;suot ng uni&amp;shy;porme. Sa kolum na ‘to, ipinagka&amp;shy;kaubaya na namin kayo sa mga nagtetext sa BITAG na mga “pogi” at mga “kaka” sa tabi-tabi at sa kanayunan. Walang kinalaman ang BITAG kung kayo’y pagla-lapain ng mga nagpapaki-tang gilas sa pamamagitan&amp;nbsp;ng kanilang mga text messages na nakikisimpatiya sa inyong biktima.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=504116&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Anong napala natin?</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>September</month>
<day>11</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>“MY heart is for Noynoy but my mind is for Gibo”. Ito ang sentimyento ni Antique Gov. Sally Zaldivar-Perez. Huling-huli nito ang damdamin nang marami sa kandidatura ni Sen. Noynoy. Siya ang sentimental favorite, the protest vote, the feel good vote. Bilang anak ng dalawang bayani, sa katauhan ni Sen. Noynoy ay muling nasisilayan ang pag-asang makabalik ang lipunan sa mas disenteng pulitika at pamamahala. Ang sigaw ng mga civil society – “character over credentials”. Ang implikasyon:&amp;nbsp;Kulang sa credentials si Sen. Noynoy. Pero ok lang daw. Ang kanyang dugo, una sa lahat, ang kanyang kuwalipikasyon. Hindi natin masisisi ang tao kung uhaw sa katangian na tingin nila’y taglay ni Sen. Noynoy. Sampung taon ng pagkadismaya sa ilalim ng isang highly credentialed leader – sino ba naman ang hindi maasiman? Kaya muling napapakinggan ang mga Marcos-Cory na patutsada: Nasubukan na natin ang matalino, anong napala natin? Dito naman tayo sa walang alam. No offense kay Sen. Noynoy – alam natin na siya man ay may kuwalipikasyong mamuno – pero may mga kandidato na higit na kuwalipi&amp;shy;kado kung talino, karanasan o charisma ang pag-uusapan. Kung tutuusin ay hindi lang kalibre ng utak o degree ang batayan. Hindi ba ang mahalaga sa pagpili ng Pre&amp;shy;sidente ay ang kanyang paniwala at plataporma ng pama&amp;shy;mahala? Siya ba’y sang-ayon sa agarang pagba&amp;shy;bago ng Saligang Batas? Ito ba’y pabor sa pagbukas ng bansa sa dayuhan o nais niyang proteksyunan ang lokal na ma&amp;shy;ngangalakal? Ano ang plano niya sa edukasyon, ekono&amp;shy;miya, reproductive health, peace process, agrarian reform, Spratlys, atbp.? Ang paninindigan ni Sen. Noynoy sa mga isyung ito ay malalaman din natin sa darating na mga araw. Pan&amp;shy;sa&amp;shy;mantala’y dapat suspen&amp;shy;dido muna ang paghatol sa kung sino ang karapat-dapat sa 2010. Character o Credentials? Kalahati lang yan ng kwento. Dahil iyan ang tinatawag na politics&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; of personalities. Nasunog na tayo dyan eh. Dapat ay alam natin kung ano ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; pla&amp;shy;no ng tao. Alalahanin ang aral ng EDSA Dos. Sa pagkasuya sa nakapu&amp;shy;wes&amp;shy;to, niyakap ng biglaan ng lipunan yung anyong ang&amp;shy;hel na walang bahid dungis. Katanggap-tang&amp;shy;gap daw ang kanyang character ham&amp;shy; bing sa pinalitan. 10 years after, anong na&amp;shy;pala natin?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=504119&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - OFWs na drug trafficker huwag nang ayudahan</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>PAGKAGAHAMAN sa malaking kikitaing pera ang dahilan kaya maraming overseas Filipino worker ngayon ang nagpapagamit sa international syndicate para maging courier ng illegal drugs. Ayon sa report, kumikita ang mga Pinoy ng hang&amp;shy;gang $2,000 kapag nakapagpasok ng droga. Ang estilo, bibitbitin ng OFW ang droga papasok sa bansang pupunta&amp;shy;han at saka sasaluhin naman ng iba pang tauhan ng sindikato. Ipapasa nang ipapasa hanggang sa ma&amp;shy;karating sa target na lugar. Kara&amp;shy;niwang heroine at shabu ang ipinupuslit ng mga OFW. Kapag naga&amp;shy;wa ang tungkulin, jackpot sapag&amp;shy;kat tumataginting na $2,000 ang kikitain. Ang kita sa pagpupuslit ng droga ay hindi kikitain sa pinag&amp;shy;tatrabahuhan. Dahil sa laki ng kita sa pagiging courier ng drugs, nakau&amp;shy;galian na nila ang trabahong ito. Mas madali nga na&amp;shy;mang kumita. Kamakailan, dalawang babaing guro ang nahuli&amp;shy;han ng droga sa Ninoy Aquino International Airport (NAIA). Pasakay na ng eroplano ang mga guro patu&amp;shy;ngong Hong Kong nang makita sa kanilang possession ang droga. Hinihinalang pagdating nila sa Hong Kong ay sasaluhin sila ng iba pang tauhan ng sindi&amp;shy; kato. May teorya rin ang mga awtoridad, na matagal nang ginagawa ng dalawang guro ang pagpupuslit ng droga at limpak na dollar na ang kanilang kinita. Masyado nang lumakas ang loob na magpuslit ng droga dahil hindi natutunugan ng mga awtoridad. Habambuhay sa kulungan ang dadanasin ng dalawang guro. Tiyak na maliit ang kanilag kinikita sa pagtuturo kaya naisipang maging “tagabitbit” na lang ng droga. Ayon sa report, nasa 22 Pinoy ang nakakulong ngayon sa Hong Kong jail dahil sa pagpupuslit ng illegal na droga. Ayon sa Philippine Consulate General sa Hong Kong, tumataas ang bilang ng mga nahuhuling courier ng shabu, cocaine at heroine. Hindi lamang umano galing sa Pilipinas ang droga, meron ding galing din sa Brazil, Thailand, Pakistan, India, Nigeria, Vietnam at Malaysia. Nagpapagamit ang mga OFW sa sindikato para kumita nang limpak. Kapag nahuli ay magmama&amp;shy;kaawa sa gobyerno na tulungan sila. May nagsasa&amp;shy;bing na-frame up lang sila. Ikinakatwiran na hindi nila alam na may lamang droga ang kanilang baggage. Hindi raw nila magagawang maging courier ng droga. Ang ganitong alibi ay hindi na dapat pang bilhin. Huwag nang tulungan ang mga drug trafficker na nangarap kumita sa masamang paraan..</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=504363&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pikon</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>September</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Napikon daw ang Palasyo sa oposisyon, partikular kina Sen. Mar Roxas at Sen. Noynoy Aquino, dahil sa kanilang paglalarawan sa administrasyon na masama. Batikos ni Gary Olivar kay Noynoy, huwag daw siyang mangam&amp;shy;panya na puro patama na lang kay President Arroyo ang ginagawang estilo para makuha ang simpatiya ng mama&amp;shy;mayan. Noong Miyerkules, sinabi ni Noynoy na nakalimu&amp;shy;tan na raw yata ni President Arroyo ang mga tinuro sa kanya, bilang propesor niya sa Economics sa Ateneo dahil sa masamang paggamit ng pondo ng bayan. At huwag daw sabihin na ang darating na halalan ay labanan ng mabuti sa masama, na sinabi ni Roxas sa kanyang talum&amp;shy;pati nung bumitiw na siya sa pagtakbo bilang kandidato ng Liberal Party.&amp;nbsp; Pero ganun naman talaga ang tingin na ng mamama&amp;shy;yan sa administrasyong Arroyo, na nakikita sa kanilang mababang marka. Pinakamababa na nga kumpara sa mga nakaraang presidente, kasama na si Marcos! Mara&amp;shy;ming mamamahayag ang napatay, maraming aktibistang nawala, mga kaliwa’t kanang anomalyang nasiwalat, pati mga anak na tila hindi alam ang mga nakasaad sa batas pagdating sa deklarasyon ng yaman at utang! Lahat iyan sa ilalim ng “mabuting” administrasyon? Maliwanag ang laban itong darating na eleksyon. Tama si Roxas para sabihing labanan na ito ng mabuti at masama. Mismong si Romulo Neri ay ginamit ang salitang “evil” para ilarawan si President Arroyo, kahit anong tanggi pa niya. Kaya ba nilalaglag na rin dahil sa rekomendasyon ng Ombudsman na kasuhan siya ukol sa ZTE/NBN?&amp;nbsp; Huwag na lang sila mapikon, at kung anuman ang tingin ng mamamayan sa kanila ay hindi na mababawi ng kahit anong talumpati pa. Masyado lang silang apektado. Dahil ba umaabot na sa buto ang mga kagat ng oposisyon? O dahil sapol na sapol sila sa mga para&amp;shy;tang nina Roxas at Noynoy? Makinarya raw ang magpa&amp;shy;panalo sa isang kandidato, at hindi lang mabuti at mara&amp;shy;ngal na intensiyon. Ah, parang noong 2004? Baka tawag sa telepono ang ibig nilang sabihin sa salitang makinarya! Umpisa pa lang ito, at siguradong lalala pa ang mga pata-ma sa administrasyon. Sila rin naman ang may kagagawan kaya ganyan na lang ang tingin ng tao. Sila rin ang may kagagawan kaya sila ang tinuturing na masama.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=504367&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>One Cebu g'yod kuno</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>September</month>
<day>12</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Gilantaw ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a nga kun modayon paglansar si Tourism Secretary pagka gobernador sa Sugbo – unya makadaug – siya ang makapahiusa sa tanang mga opisyal sa Sugbo. Hmmm… buyno dili imposible ang panglantaw sa mayor kay si Ace dili brokento nga pagkatawo. Usa ka tawo nga miangkong suod ni Ace mitug-an nako nga ang batan-ong Tourism secretary maoy moatbang ni Gobernador Gwen Garcia. Wala pa g’yod hinoon mokonpirmar niini si Ace. Gikuhaan namo og reaksyon si Mayor Osme&amp;ntilde;a kagahapon, ang mayor daw sa nalipay ug misaad og suporta ni Ace kun mahitabo nga modagan kini atbang kang Gwen. Ang “history” sa politika sa Sugbo mao nga ang mga Durano ug Osme&amp;ntilde;a kontra g’yod, ilabi na sila si Serging Osme&amp;ntilde;a ug Ramon Durano Sr. Natan-aw nato karon nga ang mga bag-ong henerasyon nga mga Durano managhigala na. Kini gani tingali ang rason nga dihang milansar si Serge Osme&amp;ntilde;a pagka senador niadtong 1995, nag-una siya didto sa Danao. Alang nako, mas maayo na usab tingali nga hulipan na si Gwen kay mora’g daghan na man nga dili maayong panghitabo diha sa Kapitolyo ning milabay’ng mga adlaw. Dili hinoon ko moingon nga siya maoy naghimo apan ubos kini sa command responsibility. Tiaw mo namalit sila og P98 milyones nga kayutaan nga anaa ilawom sa dagat, pastilan. Unya, ang kwarta sa Kapitolyo yano-yano lang niya nga gipanggasto. Hatag og mga binipisyo sa mga kawani, maayo ra ba og gagmay, dagko ra ba kaayo. Samtang iya kining gihimo, sa hilom nagbagotbot ang mga kabus nga katawhan sa probinsya kay wala niya tagda ang mga district hospitals&amp;nbsp;nga aron unta dili maglumbaanay ang mga ambulansya dinhi sa dakbayan kun dunay panginahanglan sa pag-atiman sa panglawas sa katawhan. Ang ubang isyu, dili na lang nako hisgutan kay dunay uban nga masakitan, apil na ang pipila namo ka kauban sa media. * * * Awhag nako sa mga inspectors sa City Hall, tan-awa ra god ninyo kining usa ka imnanan diri sa dalan Manalili. Atbang sa Gaisano Main (Manalili Street) kay usa ka kawani mireklamo nako. Mao kini ang Manalili Disco nga imnanan usab sa gawas. Usa ka kawani mireport nako nga walay fire exit kining maong balay-patigayon og matud pa “walay klaro” ang iyang mga papeles, kuyaw-kuyaw gani nga walay permit. Usa ka Koreano ang tag-iya niini. Palihug lang Madam Ofelia Oliva, padad-i og imong mga sakop kining maong balay-patigayon ug ayaw tawon “ipaluto” ang ilang findings. * * * Unsa kining report nga akong nadunggan nga ang Office of Muslim Affairs maoy nagtugot nga makapaninda ang pipila ka taga Mindanao diha sa aseras atubangan sa Abellana National School? Akong gipangutana kabahin niini si Mayor Osme&amp;ntilde;a ug nahingangha siya kay ang OMA walay katungod nga mohatag og pagtugot kabahin sa pagpaninda diha sa aseras. Ang ako lang nga aksyonan g’yod ni. Basin og mahadlok na usab ang mga kawani sa City Hall kay si Tommy giila mang Sultan sa mga Muslim dinhi sa Sugbo. Angay’ng pamatud-an ni SPEED chief Vicente Mercado nga “worth” siya nga mopadayon sa iyang serbisyo kay nadunggan nako nga gipa-extend ang iyang serbisyo ug laing unom ka buwan bisan og retiro na unta siya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=504426&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Salga ni Georgia</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>September</month>
<day>13</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nagkaklaro na ang han-ay sa modagan pagkamayor sa dakbayan sa Sugbo sa eleksiyon sa sunod tuig. Kini human mikonpirmar ang manghod ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a nga si Georgia sa iyang interes pagkandidato pagkamayor. Ang kamada karon, si Bise Mayor Michael Rama ug Georgia pa ang mikonpirmar&amp;nbsp;sa ilang pagdagan sa labing taas nga posisyon sa dakbayan. Aduna nay kisaw ang oposisyon apan wala pay klaro ang standard bearer. Hinuon adunay napilian ang oposisyon nga ilang manok alang sa sunod piniliay. Si Jonathan Guardo ug Tinago barangay councilman Joel Garganera – mga leader sa oposisyon – miduso kang south district Representative Antonio Cuenco isip ilang kandidato. Apan wala pa kini gikonpirmar ni Cuenco. Naniid pa sa panahon ang kongresista ug wala pa sa iyang huna-huna pagkakaron ang pagdagan pagkamayor. Hinuon gibutyag ni Cuenco nga sa katapusang semana pa sa Oktubre mahibaw-an sa publiko ang iyang sunod nga lakang sa pulitika. Kun modagan siya pagkamayor o dili, ato lamang atangan. Hagbay ra usab nga nabalita nga maoy manok sa oposisyon si kanhi Mayor Alvin Garcia. Gani usa si kanhi Presidente Joseph Estrada nga mi-indorso kaniya sa iyang pagbisita sa Sugbo dili pa dugay. Apan sama kang Cuenco, wala pay konpirmasyon si Garcia sa tahong modagan siya pagkamayor. Wala pay sinyales usab nga interesado siyang mokandidato pag-usab. Dili kini maayong tilimad-on alang sa oposisyon. Kun gusto gayud nilang ilugon ang renda sa pangagamhanan gikan sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok Kauswagan, kinahanglan mahulma na ang ilang lineup. Kay kun malangan ilang pagpagawas sa ilang manok pagkamayor, delikadong mahutdan sila sa panahon. Ug basin mausban na usab sila'g kapildi sa BOPK ni Tomas nga klarong han-ay na ang line-up. Sa pagkakaron, kinsa ang adunay labaw’ng tusik tali ni Rama ug Georgia? Si Rama nakasandig ni Mayor Osme&amp;ntilde;a ug BOPK nga walay dudang mas dako'g koneksiyon sa kabarangayan sa dakbayan. Si Georgia bag-o pa lamang nagpaila sa dakbayan sa iyang intensiyon pagpuli sa iyang magulang. Talinghaga pa hangtud karon kun aduna na siya'y mga gaway sa kabarangayan. Apan usa lamang ang gisandigan ni Georgia. Ug kini mao ang iyang humot nga apelyido. Dili gayud malikayan nga iyang i-capitalize ang iyang pagka-Osme&amp;ntilde;a panahon unya sa kampanya. Hinuon daan nang nanganti si Mayor Osme&amp;ntilde;a nga dili gayud siya mosuporta sa iyang manghod. Naka-commit na siya kang Rama gumikan kay iya kining kaalyado sa BOPK. Apan bisan pang naka-commit na siyang Rama, agta ray nasayod kun kanus-a gayud kutob ang iyang suporta ngadto sa bise mayor. Dili malilong sa tanan nga adunay balana taliwala sa relasyon sa duha ka labing taas nga opisyal sa kagamhanan sa dakbayan. Gani sa nakalabay’ng mga bulan wala mahimuot ang mayor sa giingon walay klarong baroganan ni Rama. Usa sa mga rason niini mao ang pagpakigsuod ni Rama sa mga Garcia kinsa kontra usab sa mayor gumikan sa naunsiyami nga kasabotan pagbinayluay og yuta tali sa dakbayan ug Kapitolyo. Kini wala pay labot sa walay maayong pagtagad sa mga kapitan ilalum sa BOPK sa bise mayor. Wala kuno sila makaayon sa pamalakad ni Rama kinsa ilang giingon nga walay baruganan. Gani gusto silang si north district Representative Raul del Mar o ang asawa sa mayor nga si Margot maoy modagan pagkamayor. Nakita nilang mas winnable si Del Mar o Margot kay ni Rama batok sa oposisyon. Bisan pa man niini, mas exciting hinuon ang kumbati pagkamayor sa dakbayan sa Sugbo tungod sa kandidatura ni Georgia. Dili ikalimod sa BOPK nga mohakot gayud siya’g suporta gikan sa kampo sa mga Osme&amp;ntilde;a. Gumikan niini, dili gayud kalikayan nga matibhangan ang boto sa manok sa BOPK sa umaabot piniliay. * * * Email: yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=504787&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mikey sa Sugbo</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>September</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Salamat sa pagtandi ni Cebu City Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a sa ilang building ngadto sa kontrobersiyal nga Cebu International Convention Center (CICC), nagkapuliki na karon ang mga tagduma sa JSU-PSU Mariner’s Court-Cebu Building sa pagpanagang sa nagbaha nga reservations sa nagkalainlaing mga pundok, kasagaran mga buhatan sa kagamhanan. Bisan gigilokan nga naduhig sa away nilang Osme&amp;ntilde;a ug Gobernador Gwen Garcia, gihangop nila nga mas daghan nang nahibawo karon sa labing bag-ong building sa Pier Uno. Nahinangop sab pag-ayo ang mga nakagamit na sa building. Di lang tungod sa kabag-o, kalimpiyo ug kahamugaway kun dili tungod sab, ug labi na, sa mas baratong abangan. Nga wa ra katunga kun itandi sa singil sa Kapitolyo alang sa CICC. * * * Wa ko katambong sa paniudto nga gidalit ni Osme&amp;ntilde;a alang sa mga representante sa COA, Ombudsman ug media aron makatabang sila pagtandi sa duha ka buildings. Apan mas una kong nakaadto. Kay didto ipahigayon ang labing unang Broadcasters Congress nga maoy pormal nga nibukas sa Cebu Broadcasters Month. Among pasaligan si Gobernador Garcia nga di si Osme&amp;ntilde;a ang nakakumbinser sa liderato sa KBP Cebu Chapter pagpili sa bag-ong building. Kun dili si Jun Tagalog, station manager sa DYLA. Kinsa nipahimus sa iyang kasikit sa mga tagduma aron malaslasan pag-ayong among abangan. Nitanyag sab og discount ang CICC apan bug-at lang gihapon kaayo alang sa bolsa sa kabos nga kahugpongan sa mga magsisibya sa Sugbo. * * * Ang akong masulti? Nakabentaha lang ang CICC sa kanindot sa iyang parking lot. Mas maayo sang iyang sound system. Ug mas dali hinumdoman ang CICC kay sa JSU-PSU MC-CB. Mas pulido ang trabaho sa bag-ong building. Way kang-a tali sa bungbong ug sa sawog nga maoy mosugat ni bisan kinsang mosud sa CICC. Wa say liki. Bisan nag-uwan atol sa Broadcasters Congress, way magsisibya nga nakabantay og bisan gamay nga tulo ug talisik. Humot pa gyod ang mga pansayan. Ug akong nahibaw-an nga mopalit nang mga tagduma og P2 milyones nga balor sa sound system. * * * Sa gusto nila o sa dili, mapugos sa pagsud sa bag-ong building ang amahan ug manghod ni Gobernador Garcia. Kay adto ipahigayon karong semanaha ang public hearing sa House Committee on Energy. Gawas nga mahinungdanon ang tigom tungod sa nagsugod na pagtumaw nga kakuwang sa suplay sa kuryente sa Sugbo, may laing hinungdan nganong di kabalibad silang Kongresista Pablo Garcia sa ikaduhang distrito ug Kongresista Pablo John Garcia sa ikatulong distrito pagkuyog sa ubang mga kongresista sa Sugbo nga magpanon pagtambong sa husay: Ang tsirman sa komitiba mao si Kongresista Mikey Arroyo, anak ni Presidente Arroyo. Ug nahibawo tang tanan nga di ang kontrobersiya sa SALN ni Mikey ang makadani nila. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=505005&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Dapat noon pa kumilos at naghigpit ang LTO</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NGAYON na lamang kumikilos ang Land Transportation Office (LTO) para maputulan ng sungay ang mga sutil na bus drivers na sangkot sa mga malalagim na aksidente. Isa sa mga gina&amp;shy;gawa nila ay ang pagbibigay ng exam sa mga dri&amp;shy;ver. Karamihan daw kasi sa mga driver ay walang ganap na kaalaman sa pagmamaneho. At natuklasan, sa isinagawang exam ng Land Transportation Office (LTO) sa 82 bus drivers noong Biyernes, 34 ang bumagsak. Ito ang unang pagkakataon na nagsagawa ng exam ang LTO sa bus drivers at sabi, ang isusunod na isasalang sa exam ay mga jeepney at taxi drivers. Ang pagsasailalim sa exam ng bus drivers ay kaugnay ng mga sunud-sunod na aksidenteng kinasangkutan ng mga bus particular ang Jell Transit na bumibiyahe sa EDSA. Napakarami nang aksidente ang kinasangkutan ng nasabing bus na ang pinakahuli ay nang masagasaan ang mag-ina habang naghihintay sa tapat ng Camp Crame. Namatay&amp;nbsp;ang bata habang ang ina ay naputulan ng braso. Sinuspinde ng LTFRB ang prankisa ng Jell pero ayon sa report, bumibiyahe na rin daw ang mga bus. Kung totoo ito, nasaan ang sinasabi ng LTO at LTFRB na maghihigpit na sila? Maraming driver ang kulang sa kaalaman sa pagmamaneho at ito ang itinuturing na dahilan&amp;nbsp;kung bakit maraming aksidenteng nagaganap.&amp;nbsp;Bakit naman nakakuha ng lisensiya ang driver&amp;nbsp;&amp;nbsp; kung wala pala silang ganap na kaalaman? Ito ang dapat sagutin ng LTO. Nakikita ang korupsiyon sa puntong ito. Maraming driver ang hindi talaga du&amp;shy;maan sa actual na drive testing nang kumukuha ng lisensiya. Natapalan na ng pera ang mga tiwali sa LTO. Maraming fixer sa LTO na gumagawa ng pa&amp;shy;raan para makakuha ng lisensiya kahit ang mga bopol na hindi alam ang mga traffic signs at kung anu-ano pang dapat sundin ng driver. Ngayon na lamang kumikilos ang LTO para ma&amp;shy;pigilan ang dumaraming bilang ng aksidente. Huli man, puwede na rin. Idagdag sa pagkilos ang pag&amp;shy;sugpo sa katiwalian sa kanilang bakuran.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=505029&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sinag at init ng araw para magkakuryente!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>September</month>
<day>14</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAMANGHA ako sa napanood ko sa Discovery Channel. Sa Seville, Spain, may ginawa silang torre na pina&amp;shy;paligiran ng mga salamin. Ang mga salamin ay tina&amp;shy;tamaan ng sinag ng araw kung saan ang init ay naka&amp;shy;pagpapakulo ng tubig at ang singaw nito ang nagpa&amp;shy;paikot ng generator na nagbibigay ng kuryente sa libong tahanan araw man o gabi. Walang ginagamit na langis para makagawa ng kuryente kaya napakalinis. Napa&amp;shy;kagaling na imben&amp;shy;siyon, na malaki ang tulong sa ko&amp;shy;munidad. Ang teknolohiya ay nandito na para magamit nang husto ang sinag at init ng araw para sa enerhiya. Ang kailangan na lang sigurong pag-isipan ay ang gastos, dahil may kamahalan pa ang teknolohiya. Pero katulad na rin ng mga computer at cell phone, magiging mura na rin ito kapag marami na ang gumagawa. Kung ang proyekto sa Seville, Spain ay tumatakbo na nang wala problema,&amp;nbsp;&amp;nbsp; dapat gamitin na rin sa ibang bahagi ng mun&amp;shy;do. Maraming bansa ang malaki ang benepisyo sa ganitong pamama&amp;shy;raan ng paggawa ng kuryente, dahil sa mahahabang panahon ng tag-init. Dito sa Pilipinas, puwedeng magamit ang teknolo&amp;shy;hi- yang ito, lalo na sa mga lalawigan na hindi gaanong ka-dalas ang pag-ulan. Pulitiko at katiwalian naman ang pinakamalaking hadlang para mapakinabangan ang teknolohiyang ito. Unang-una, ang pondo para sa proyekto. Kung magi&amp;shy;ging ala-ZTE/NBN na naman ang lakaran, wala na naman mangyayari. Pangalawa, siguradong may gus&amp;shy;tong kumita nang malaki kapag may ganitong proyekto na papasok&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa bansa. Sigurado kung saan man itatayo ang proyekto, kakabig naman ang mga kongresista at mayor. Dapat ta-laga magbago na ng ugali ang mga puli&amp;shy;tiko. Kung para sa ikabubuti naman ng bansa at sa ma&amp;shy;ma&amp;shy;mayan, dapat gawin na ang lahat para matuloy ang proyekto. Kailangan talaga ng disenteng liderato, at hindi gaha&amp;shy;man sa pera! At kapag nakatayo na, alagaan at huwag babuyin. Huwag pabayaang masira o sirain ng mga tao. Mahirap asahan na lang panghabambuhay ang langis para sa enerhiya. Masyado na rin tayong hinahawakan sa leeg ng mga kumpanya ng langis. May nakausap akong taga-Middle East na ang suplay ng langis ay aabot pa ng ilang daang taon! Kaya sa pa&amp;shy;nahon na iyan, alipin pa rin tayo ng mga nagbebenta ng langis. Ang araw ay nandiyan lang. Libre, walang may-ari, para sa lahat ng tao. Panahon na para gamitin ang araw!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=505033&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Lumalayo sa isyu ng Dacer-Corbito</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAHAPON nagpasabog si Sen. Panfilo Lacson tungkol sa mga nalalaman kay dating President Joseph Estrada. Ito ang katuparan ng sinabi noong nakaraang linggo ng senador na meron siyang pasasabugin sa kanyang previleged speech. Noong isang linggo pa banas si Lacson kay Estrada sa&amp;shy;pagkat lagi raw siyang sinisisi ng dating presidente sa pagkakawatak-watak ng oposisyon. Matagal na raw siyang sinisisi sa isyu ng pagkakawatak-watak — mula pa raw 2004 na kumandidato siyang presi&amp;shy;dente. Unang nagsalita si Lacson laban kay Estrada nang sabihan nito na huwag nang tumakbo sa 2010 presidential elections ang dating presidente.&amp;nbsp;Sinupla naman ni Estrada ang sinabi ni Lacsoni at ang ka&amp;shy;sunod ay ang pagsisikmatan nila. Kahapon, bumirada si Lacson. Maraming nag-akala na ang tungkol sa Dacer-Corbito murder case ang ilalantad ni Lacson pero hindi pala. Dinetalye lang ni Lacson kung paano siya naging hepe ng Philippine National Police (PNP) sa panahon ni Estrada at kung paano naging prayoridad ang jueteng sa administrasyon noon. Nabanggit din ang tungkol sa smuggling at ang pag-pressure sa isang negosyante. Hanggang doon lang at walang gaanong narating sa Dacer-Corbito murder case. Nangyari ang pagdukot at pagpatay sa PR man na si Salvador “Bubby” Dacer at driver nitong si Emmanuel Corbito noong November 2000. Ang presidente noon ay si Estrada at hepe naman ng PNP si Lacson kung saan under niya ang Presidential Anti-Organized Crime Task Force (PAOCTF). Ang mga miyembro ng PAOCTF ang itinuturong may kaga&amp;shy;gawan sa krimen at kabilang dito sina dating police officers Cesar Mancao, Glenn Dumlao at Michael Ray Aquino. Si Mancao at Dumlao ay nasa bansa na samantalang nakakulong sa US jail si Aquino. Idinadawit ni Mancao sina Estrada at Lacson sa Dacer-Corbito murder case. Pero pinabubulaanan naman nina Estrada at Lacson ang sinabi ni Mancao. Hanggang sa nagtuturuan na sila. Kahapon, nagpasabog na si Lacson pero hindi sa Dacer-Corbito. Nagbanta naman si Sen. Jinggoy Estrada na may pasasabugin din tungkol kay Lacson kapag hindi ito tumigil sa pagsasalita ng kasinu&amp;shy;ngalingan sa kanyang ama. Lumalayo na nga sa isyu ng Dacer-Corbito ang usapan at tila malayo pang makamtan ang hustisya sa siyam na taong kaso. Sana, matapos na ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=505289&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pambihira si Roxas</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>September</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>PAMBIHIRA ang ginawang pagbibigaydaan ni Sen. Mar Roxas kay Sen. Noynoy Aquino sa kandidatura sa pagka-pangulo sa 2010 elections. Marami ang nagulat sa mabilis na aksyon ni Roxas.&amp;nbsp;Sino ba ang mag-aakala na basta na lamang nito ipapaubaya ang pagiging standard bearer ng kanilang partido kay Noynoy na hindi man lamang nagpapahiwatig na siya ay interesadong tumakbo sa pagka-presidente sa darating na eleksyon? Samantala, si Roxas ay matagal nang nag-anunsiyo na kakandidato sa pagkapresidente. Mahigit nang isang taon siyang naglilibot ng Pilipinas na kasama pa nga ang kanyang sweeheart na si Korina Sanchez. Plantsado na nga, ika nga, ang kanyang campaign plan at strategy. Hindi naman maitatanggi sapagkat saksi ang publiko sa mga propaganda materials at mga give-away promotions na ipinamumudmod na ni Roxas. Marami ang naging emosyonal nang inilahad ni Roxas ang desisyon niya na ipaubaya na niya ang pagiging kandidato sa pagkapresidente. Sinabi niyang kailangan ang pagkakaisa upang makamtan ang matagal nang pinapangarap na pagbabago sa ikabubuti ng bayan na sinimulan ng mga magulang ni Noynoy. Kaya naniniwala si Roxas na si Noynoy lamang ang nararapat na mamuno upang maipagpatuloy ang adhikain nina Ninoy at Cory para sa Pilipinas. Humanga ako sa hakbang ni Roxas. Hindi na maka&amp;shy;kakita ng ganitong pulitiko sa mga panahong ito na matagal nang namuhunan ng pagod, panahon at salapi. Karamihan ng pulitiko ngayon ay sakim at pansarili lamang ang iniintindi. Sa pagpa&amp;shy;pa&amp;shy;ubaya ni Roxas, wala siyang hininging anumang kapalit kahit na pagiging running mate ni Noynoy. Majority sa Pil-Ams dito US ay humanga kay Roxas. Ga&amp;shy;nitong pulitiko raw ang kaila&amp;shy;ngan sa Pilipinas. Puwede raw pagkatiwalaan at handang mag&amp;shy;sakripisyo para sa bayan. Sa ginawa ni Roxas, panalo na siya kahit na ano pa ang pasu&amp;shy;kan niyang posisyon sa pulitika. Sana pumayag siyang maging running mate ni Noynoy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=505293&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wa pa man kahay campaign period!</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>September</month>
<day>15</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Ambut unsa ning klaseha sa balaud nga nag-ingon nga dili maisip nga electioneering kining pangampanya karon pinaagi sa mga Radio-TV commercials tungod kay wa pa kunoy campaign period. Makalibog no? Bisag klaro kaayo nga nangampanya na kini sila, apan tungod lagi kuno kay wala pay campaign period, mahimo nang mangampanya, basta di lang moingon nga “vote for me.” Samot kalibog, di ba Dro? Ato ning tinambanon pag-kwenta: Naa ron sa mga telebisyon ug radyo, dugay na ni, ang nagkalainlaing commercial nga nagpakita sa mga nahimo ug mga plano sa buot molansar karong eleksyon sunod tuig. Ug tungod kay wala sila muaghat pagpabotar kanila, wala kini isipa sa Comelec nga pangampanya tungod kay wala pay campaign period. Busa, tungod kay wala pay campaign period, mahimo diay nga mangampanya&amp;nbsp;basta di lang moingon nga “vote for me.” Maoy hinungdan nga tungod kay wala pay campaign period, mahimo nga mangampanya basta di lang ka muawhag nga botohan ka. Klaro na. Apan, sa ato nang gihisgutan dinhi, kun kining mga Radio-TV commercials sa mga politiko, dili maisip nga pangampanya, unsa man diay ni sila? Information drive lang? Apan, nganong karon pa man sila nag-information drive? Nganong wa man sa miaging tuig? Ug nganong karon pa man nga nag-angat na ang eleksyon? Bisag unsa ka bulok sa tawo, bisag unsa ka hanggaw sa tawo, kining mga radio-tv commercials karon sa mga politiko, usa na gyud ka matang sa pangampanya. Sa ato pa, nganong gi-allow man kini sa Comelec? Ug kining ilang giingon nga mga “friends” sa mga politiko nga maoy nibayad&amp;nbsp;sa maong mga RADIO-TV commercial, kinsa man ni sila? Nganong di man ibutyag ang ilang mga ngalan, nganong “friends” ra man, aron unta ato silang mailhan unsa ka daghan ang ilang kwarta nga naka-afford man sila'g minilyon ka pesos pagbayad sa maong mga radio-tv commercial? Sila ba gyud ang mipirma sa mga advertising contract? Mangutana ta'g usab, wa pa man kahay campaign period, nganong sige naman sila'g pangampanya pinaagi sa mga radio-TV commercial? Ug kun kining maong mga radio-tv commercial (pakapinan pa'g mga tarpaulin), dili maisip nga mga campaign material, unsa man diay ni sila? Unfair kaayo ni sa mga pobreng buot mokandidato nga walay daghang kwarta ibayad sa mga commercial, di ba Mr. Comelec? Hinoon, alang sa Comelec, wala sila'y kasal-anan nganong pobre kining ubang buot magkandidato.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=505365&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Panlilinlang' (Last part)</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>September</month>
<day>16</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KASAMA ang BITAG, inihain sa ikalawang pagkakataon ng mga inspector ng Engineering Department ng Quezon City ang cease and desist order sa pamunuan ng Oracle Residences sa Katipunan, Quezon City. Ang nasabing cease and desist order ay kautusang nagpapahinto sa tuluy-tuloy at kasalukuyang konstruksiyong sa dagdag na pitong palapag sa Oracle Residences. Kahit na naibigay na ng Quezon City Hall ang unang cease and desist order noong Hulyo rin ng taong ito, na&amp;shy;aktuhan pa nila ngayong Setyembre nitong nagdaang linggo ang walang tigil na paggawa sa nasabing gusali. Nag&amp;shy;karoon pa ng matensiyong eksena sa pagitan ng Que&amp;shy;zon City Hall inspectors, BITAG at guwardiya ng gusali, hina&amp;shy;&amp;shy;rangan kaming makapasok sa bukana pa lang ng building. At ng makaabot kami sa pinakapintuan ng reception area naka-lock na ito at hindi na pinapasok ang aming grupo. Wala ding pumansin na tauhan ng Oracle residences sa katok ng katok ng mga inspector. Makikita ang mga ito na paikot-ikot lamang sa loob ng opisina, parang walang nakita. Imbes na humarap, magpaliwanag o sagu&amp;shy;tin ang reklamo laban sa kanila o tanggapin man lang ang papel na dala-dala ng city hall, nagtago, nam&amp;shy;bastos at dinedma ang mga otoridad na aming kasama. Nang araw din na ‘yun, nakausap ng BITAG si Doc Al, ang nagrereklamo, subalit biglang nag-iba ang ihip ng hangin dahil nakikiusap na ito sa aming huwag nang panghimasukan at huwag ng ipalabas sa aming programa ang kanyang sumbong. Napag-alaman ng BITAG na simula ng panghimasukan namin ang kanyang reklamo, agad daw nakipag-ayos ang pamunuan ng Oracle Residences sa kanya. Baka daw mapurnada ang kanilang usapan. Subalit mas malaki ang responsibilidad ng BITAG sa kapakanan ni Juan dela Cruz. Layunin naming matuto ang ating mga kababayan kung papaano resolbahin ang ga&amp;shy;nitong mga uri ng prob&amp;shy;lema, kung sinu-sino at anu-anong ahensiya ang dapat lapitan at hingan ng tulong ng mga nasa&amp;shy;sangkot sa ganitong kaso. Kung anong laban at maga&amp;shy;gawa ng mga apektado at na&amp;shy;&amp;shy;perwis&amp;shy;yong tao sa mga nan&amp;shy;linlang sa kanila. Hindi lamang isang tao ang sa&amp;shy;kop ng aming imbes&amp;shy;tigasyon rito, eto ang idikdik n’yo sa kukote!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=505624&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Famous last words</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>September</month>
<day>16</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>FAMOUS last words. Ang pag-unawa ko sa mga ka&amp;shy;tagang ito ay iyong mga huling binigkas o dying words ng mga sikat na personalidad. Nagkaroon na rin ito ng ibang kahulugan – ito na rin ang tawag sa mga dekla&amp;shy;ras&amp;shy;yon na akala mo’y totoo subalit sa paglipas ng panahon ay mapapatunayang huwad. Ang halimbawa ng una ay ang last words ni Rizal sa Bagumbayan: “consummatum est” (it is finished). Ang pinakatanyag naman na halimbawa ng huli ay ang: “I will not run for President” ni Gng. Arroyo nung Dec. 30, 2003. Siyempre, alam nating lahat kung ano ang kinarat&amp;shy;nan ng pangakong ito. Malaki ang naiambag ng pagta&amp;shy;likod ni Gng. Arroyo sa kanyang sinumpaan sa pagiging diskumpiyado ng lipunan sa anumang salitang bitiwan ng Palasyo. Maging ang larangan ng basic services ay hindi na rin pinalampas ng famous last words ni Gng. Arroyo. Noong July 11, 2009 pinasinayaan niya ang Abucay Pumping Station ng MMDA. Ang target ng P80 million na proyektong ito ay ang mahinto na sa wakas ang pagbabaha sa Espana Blvd. at sa iba pang mga lugar sa Sampaloc, Manila. Aniya: “hindi na papasukin ng tubig ang inyong mga bahay!” Kaming mga residente ng Sampaloc ay nagbunyi sa balita. Kahit pa nanggaling sa Malaca&amp;ntilde;ang; at pinangalandakan ni MMDA Chair Bayani Fernando na inako na ng MMDA ang flood control responsibility sa DPWH. Dahil sa haba ng panahong tiniis namin ang walang humpay ng pagbaha tuwing umuulan, naniwala kami sa pinagmalaki ni Gng. Arroyo. P80 million? Wow, sa wakas! Wala pang isang buwan ay nagkaalaman na. Noong Aug. 24, 2009 nasaksihan nating lahat ang resulta ng Abucay Pumping Station. Sa front page ng pahayagan may litrato ng mga pasaherong nakatayo sa bubong ng sinasakyang FX sa tapat ng UST dahil abot bintana na ang taas ng baha. Sa may Dapitan St. nagreklamo ang mga residente na sa tanang buhay nila, ngayon lang pinasok ng tubig ang kanilang pama&amp;shy;mahay. Perwisyo sa negosyo, lalo na sa mga mag-aaral. Walang paliwanag si Gng. Arroyo. Si Bayani naman, sinisi pa ang taumbayan – dahil daw sa hindi makontrol na pagtapon ng basura. Buti na lang malapit na ang Mayo 2010. Para lahat tayo ay makapagsabi na rin ng famous last words: CON&amp;shy;SUMMATUM EST!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=505625&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bilangan</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>September</month>
<day>17</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SI Sen. Jinggoy Estrada naman ang nagtalumpati ukol sa tunay na pagkatao umano ni Sen. Ping Lacson. Sagot ito sa mga paratang na pinasabog ni Lacson sa Senado noong Lunes. Mga salitang “walang utang ng loob”, “sinungaling”, “pakawala ng administrasyon”, “bakit ngayon lang” ang mga umiral sa kanyang talumpati. Ang pinagkaiba lang, halos punto-por-punto sinagot ni Lacson ang mga banat ni Jinggoy. Bukod doon, tila mas nagka&amp;shy;roon ng timbang ang mga isiniwalat ni Lacson sa pagse&amp;shy;gunda pa ng ilang tao tulad ni Alfonso Yuchengco at Chavit Singson. Kakaiba naman ang pribilehiyong talumpati ni Jinggoy ukol kay Lacson. Bukod sa tawagin niyang sinungaling ang dating PNP chief sa ilalim ng administrasyon ni Erap, tinawag niya itong ingrato at walang utang ng loob. Parang mas dinidiin ang kanyang pagiging taksil, kaysa sagutin ang mga paratang sa kanilang pamilya. Nag&amp;shy;bilang si Jinggoy ng mga pabor at tulong umano ng kanyang ama kay Lacson, lalo na sa mga nakaraang eleksyon. Tinapos ang talumpati sa isang babala, na mag-ingat daw sa mga katulad ni Lacson, na kapag may kailangan lang nagpa&amp;shy; pakita ng katapatan, na mauuwi rin sa kataksilan. Away ng dating magkaibigan na nagsisimula nang magbilangan. Parang away nina First Gentleman Mike Arroyo at Sen. Alan Peter Cayetano, na dati ring magka&amp;shy;ibigan, ay mag-Tito pala. Kaya ginagamit na rin ito ng administrasyon sa paglalarawan na kalat ang oposisyon dahil maraming nag-aaway-away. Hindi raw tulad nila na buong-buo. Hindi ko rin talaga alam kung bakit ngayon lang binubunyag ni Lacson ang lahat na ito, at nagpa&amp;shy;hayag na marami pa raw siyang masasabi ukol sa mga Estrada. Pulitiko? May kinalaman sa Dacer-Corbito na kaso? Siguradong hindi pa tapos ang dramang ito sa Senado, kahit pinayuhan ni Sen. Miriam Santiago na sa korte na lang sila magbangayan at mag-away. Likas sa ating mga Pilipino ang manood ng away. Kapag may naki&amp;shy;kitang nagkakagulo kahit saan, siguradong titigil at mag-uusyuso. Itong away nina Lacson at Estrada, hindi na ka&amp;shy;ila&amp;shy;ngang tumigil para manood. Kailangan mo lang buksan ang radyo at telebisyon at malalaman mo na ang away!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=505824&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang 'team to beat'</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>September</month>
<day>18</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NAGPASYA na ang partido ng administrasyon, at si Gilbert Teodoro na ang kanilang pambato sa pagka-presidente sa 2010 elections. Sa pag-iisip ng partido, ang tambalan nina Teodoro at Puno ang “team to beat”. Lahat naman ng partido ganun ang sasabihin, na sila ang sagot, solusyon, pag-asa at tagapagligtas ng bansa. Normal iyan sa pulitika. Alangan naman na sasabihin na hindi ka karapat-dapat, walang-kakayahan at wala namang laban sa darating na eleksyon. Kumandidato ka pa! Pero darating ang panahon na kailangan may karapatan ka nang magsalita ng ganyan. Karapatan na mapapakita ng mga survey. Sa ngayon, mababa ang rating sa mga survey si Gilbert Teodoro, lalo na si Bayani Fernando! Kung hindi siguro nagkaroon ng pagtatanong sa dalawang pagpipilian na kandidato, mahihirapan ang komite na mamili! Sa pagtatanong ng ilang kapartido nila, naging singliwanag ng sikat ng araw kung sino ang magwawagi bilang kandidato ng Lakas-Kampi! Ang tambalan nina Noynoy Aquino at Mar Roxas ang “team to beat”. Sa pinaka-huling survey ng SWS na ginawa sa ilang lugar na may malalaking botante sa Luzon, 51% ang natamo ng tambalang Noynoy-Mar! Lampas kalahati ng mga tinanong! At bakit naman hindi sila ang makakakuha ng ganyang klaseng rating? Hindi sila nasangkot sa anomalya, katiwalian at korapsyon. Ito ang kailangang tingnan nang mabuti ng mamamayan pagsapit ng 2010. Sino ba sa mga kandidato ang malinis? Mas gugustuhin ba ninyo ang taong may bahid ng katiwalian, o ang taong malinis? Itong mga pangunahing tanong ang dapat masagot, bago tuluyan nang makapili ng bagong liderato ng bansa! Sa ngayon, nakikita na kung sinu-sino ang mga seryosong tatakbo sa 2010. Dapat alamin ang kanilang mga plano, mga programa at kung paano nila maipatu&amp;shy;tupad ang mga ito. Ngayon pa lang ay pag-aralan na ma&amp;shy;buti kung sino ang dapat mamuno ng bansa sa dara&amp;shy;ting na anim na taon. Bantayan ang mga darating na survey, para makita kung sino ang napupulsuhan na ng tao.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=506161&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagbubulgar ni Lacson</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>September</month>
<day>19</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KAHIT dito sa America ay pinag-uusapan ang pagbu&amp;shy;bulgar ni Sen. Panfilo Lacson sa dati niyang boss na si Joseph Ejercito Estrada. Noong Lunes, isiniwalat ni Lacson ang pagkakasangkot ni Erap sa smuggling, jueteng at panggigipit sa negosyanteng Yuchengco. Sa kabila ng pagpapakilala ni Erap na maka-mahirap, umabuso ito sa tungkulin. Iba’t iba ang naging reaksyon ng mga kababayang nandito sa America. May mga nagulat sapagkat hindi nila akalain na magagawa ni Lacson na hubaran sa publiko si Erap dahil pinagkakautangan niya ito ng loob. Naging PNP chief siya dahil kay Erap. Sumikat siya dahil kay Erap. May&amp;nbsp;nagsabi na matagal na naman daw alam ng mga Pinoy ang mga kasalanan ni Erap. May mga nagsabi na ginawa iyon ni Lacson dahil sa pulitika. Sinisiraan niya si Erap dahil gusto nitong tumakbo kaya naman nagpapaalala siya sa taumbayan sa mga ginawang kasamaan noong presidente pa. Marami pa raw isisiwalat si Lacson at isa raw rito ay tungkol kay Edgar Bentain, na isang casino employee na biglang nawala. Marami rin naman ang natutuwa sa pagsisiwalat ni Lacson kay Erap subalit ang pinakahihintay ng mga Pinoy dito sa US ay ang tungkol sa pagpatay sa PR man na si Bubby Dacer at drayber nitong si Emmanuel Corbito.&amp;nbsp;Sa pagbubulgar ni Lacson, sana naman ay maka&amp;shy;tulong sa agarang paglutas ng karumal-dumal na kaso. Nararapat nang makamtan ang hustisya sa pagpatay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=506454&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May schedule na ng brownout sa 2010!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>September</month>
<day>19</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MAGMULA nang sinimulan na ang pagsubasta sa magpapatakbo ng poll automation sa 2010, napakarami na ang nangyari para hindi ito matuloy. Nandyan ang pagtanggal ng halos lahat ng sumusubasta dahil hindi kuwalipikado. Nung pinagaan ng bahagya ang mga pangangailangan, may nagwagi sa subasta. Pero nag-away naman ang mga mag-partner sa negosyo, at name&amp;shy;ligro muli ang automation. Nagkasundo sila. Umusok naman ang makina na gagamitin sa automation, kaya pinainspeksyon lahat at baka sa bilangan pa masunog! Naayos ito. Mga usapin na baka lagyan ng virus ang programa sa pagbilang ng mga boto naging matunog din. Ngayon, kuryente naman ang pinag-uusapan, o ang posibleng pagkawala ng kuryente sa 2010! Ito ang pinahayag ni DOE Sec. Angelo Reyes, na malaki ang posibilidad na mauubusan ng kuryente sa 2010, kaya kailangang bigyan ng emergency powers si President Arroyo para malutas ang problema. At kailan naman kaya sa 2010 mauubos na ang kuryente? Kung gusto mo nga namang isabotahe ang poll automation, ang kailangan mo lang gawin ay patayin ang kuryente! At paano naman nasabi na mauubos na nga ang kuryente sa darating na panahon? Manghuhula na ba siya at kaya niyang tumingin sa darating na anim na buwan? Ano ang basehan niya para sabihin iyon? At higit sa lahat, bakit ang pagbibigay ng emergency powers&amp;shy; kay Arroyo ang nakikita niyang solusyon? Parang isa na namang pagkakataon ito para mawa&amp;shy;lang-bisa ang eleksyon. At kapag wala nang bisa ang eleksyon, sino ang makikinabang nang husto, lalo na kung may emergency powers pa? Nakikita na natin kung bakit hindi mabitaw-bitawan ni GMA si Reyes. Nakakai&amp;shy;lang silya na rin ang inupuan, sa kanyang rigodon sa Gabinete. Sundalong tapat sa kanyang Commander-in-Chief! Kaduda-duda ang pahayag na ito ni Reyes. Malayo pa ang tinutukoy niyang panahon, pero tila alam na ang mangyayari. Kaya dahil dito, kailangan mas lalong maging mapagbantay ang mamamayan. Kahit sa huling-huling sandali, nandyan pa rin ang mga kilos para manatili sa kapangyarihan si Arroyo, pati na rin si Reyes!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=506456&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Monghe sa Sibonga</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>September</month>
<day>19</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sa una ug bugtong higayon nga nakaduaw ko sa bukirang barangay sa Lindogon, Sibonga, sa habagatang Sugbo, labihang bagaa sa mga tawo nga wa kong kasud sa dakong simbahan sa Marian Monks of the Eucharistic Adoration (MMEA). Didto ra mi kutob sa prayer room diin ilang gipahubo ang among sapatos ug gikupoan ang hubo nga abaga sa akong asawa. Maong labihan nakong kuganga dihang gipahibawo ni Marlon Bellita, ang tagduma sa nabantog nga tulomanong “Rated R” sa DYAB Abante Bisaya nga moduaw sa akong tulomanong “Arangkada” ang doktor sa mga monghe ug duha ka monghe nga nanggawas na sa pundok tungod sa giingong kahiwian sa MMEA nga ilang nasaksihan. * * * Si Dr. Edwin Fonghe maoy nag-atiman sa panglawas sa mga monghe nga gipangulohan ni Brother Martin sukad niadtong 2000. Nigawas siya sa miaging tuig dihang iyang gitumbok nga nasuko ang mga monghe sa iyang pagbadlong sa ilang karatula nga niawhag sa mga deboto nga nangreklamo sa kakuwang sa pansayan ug mga lingkoranan sa di na pagbalik. Si Fonghe nikuwestiyon sab sa mga pangangkon sa milagro nilang Brother Martin ug kaubanan. Matod niya kanunay’ng gipahiran og lana ang dagway sa Mahal nga Birhen aron nga di dayon mauga ang singot nga namugna sa kainit ug humidity sa prosesyon. Nipasangil sab si Fonghe nga gigamit sa mga monghe ang nagkalainlaing rebulto sa Birhen nga nagpahiyom ug nagsubo. * * * Si Brother Dodong (di niya tinuod nga ngan) 25 anyos pa dihang nagtuon pagka monghe sa Lindogon. Gibatbat niyang mga hinungdan sa iyang paggawas: l Wa siya tuguting makabasa sa bisan unsang libro sa library nga makapalawom sa iyang kinaadman sa pilosopiya ug relihiyon; l Labing dakong bahin sa ilang panahon gigahin sa pag-ihap sa mga sensiyo nga amot ug pagsunog sa mga petisyon sa mga deboto sa way pagpangaliya alang nila; l Pahubuon gyod sila sa tanan kun mangaligo; ug l Kanunay’ng gigakus-gakos, gisabak-sabak, gihikap ang pribadong mga bahin sa iyang lawas ug gihagad siyang makighilawas sa mga monghe. * * * Si Brother Paul Cabillon maoy labing kontrobersiyal. Siya’y usa sa nagsugod pagpalambo sa ilang pundok sa Lindogon pinaagi sa pagpakilimos, hangtod nga nakatukod sila’g payag, ug dayon simbahan. Nibiya siya sa MMEA niadtong Enero karong tuiga tungod sa giingong pagpanghasi ni Brother Martin ug kanunay’ng pagpanghagad og pakighilawas sa laking mga monghe nga nagpahimus sa iyang kabayot. Nagpakahilom si Brother Paul. Hangtod nga nigawas ang iyang hulagway sa “Bag-ong Lungsoranon,” pamantalaan sa Artsidyosesis sa Sugbo, uban ang pasangil nga nakalapas siya sa mga lagda sa MMEA. Nagtagutago siya ug diriyot mabuang kay ang notisya gipirmahan di lang ni Brother Martin kun dili apil nang Arsobispo Ricardo Kardinal Vidal. Gitabangan siya ni Dr. Fonghe. Karon determinado silang maningil og kaangayan. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=506591&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lotto kuno ang hinungdan sa dengue</title>
<author>Ni Ate Ann-Ann</author>
<date>
<month>September</month>
<day>19</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Nakadawat ta og makalingaw nga suwat gikan sa usa ka ginang (ato lang i-withold ang ngalan) nga suko kaayo sa mga tawo nga mipusta sa lotto. Apil na diha ang daghan kong mga higala. * * * Matud pa niining ginang, isalikway nato ang lotto aron mahunong na kini. Matud sab niya ang Amahan sa Langit nasuko kanato kay misuporta kita sa lotto pinaagi sa pagpatik sa resulta sa draw adlaw'ng tanan. * * * Mi-warning ang mipada'a sa suwat nga kun dili paminawon ang iyang awhag nga dili ipatik ang resulta sa lotto &amp;quot;daghan ang moantus ug daghan sab ang mangamatay.&amp;quot; Ugh! * * * Suma pa niya, kining mga nangamatay sa swine flu, dengue ug mga natural disaster sama sa bagyo, baha, landslide ug pagkalunod sa mga barko diin daghan ang nangamatay, resulta kini sa pagpahigayon sa Lotto. Mao ba? * * * Wa ko masayod sa mental state sa gihisgutan tang ginang. Apan tugotan ra nato siya sa pagpabuhagay sa iyang hunahuna. Free country man bitaw ta. Everyone is free to even to make a fool of himself, matud pa nila. * * * Ato ning gihatagan og pagtagad ang suwat ni ginang dili lang tungod kay makalingaw kundili usab agi'g pasalamat nga magbasahan diay siya kanato. Daghang salamat, Ma'am, sa imong suwat. * * * Speaking of our lotto, nahibaw ba kamo nga naay daghang OFW nga mohangyo sa ilang kabanay dinhi sa Cebu nga palitan sila'g ticket sa lotto? Naa sad koy kailang Singaporean nga magpustahan sa atong lotto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=506600&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Hustisya sana'y makamtan sa pagbubunyag ni Lacson</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NGAYONG linggong ito ay meron pa raw pasa&amp;shy;sabugin si Sen. Panfilo Lacson ukol pa rin kay dating President Joseph Estrada. Kung matutuloy ito ang ikalawa niyang pasambulat sa dating Presidente. Ang pagsisiwalat ay hindi na bago&amp;nbsp;kay Lacson. Estilo na niya ito. Tatak na niya ang pagsisi&amp;shy;walat sa mga kontrobersiyal na isyu at ang ginaga&amp;shy;mit niyang venue ay ang Senado. At tagumpay si Lacson sapagkat marami ang naka&amp;shy;rinig sa kanya. Mahusay siyang magsalita at tuluy-tuloy ang daloy ng mga pangyayari. Bihira ang taong makapagsasa&amp;shy;lita ng ganito at naku&amp;shy;kumbin-si ang mga nakikinig. Kaya nga tagumpay si Lacson sa ginagawa niyang expose. Ang unang pasabog ni Lacson kay Estrada ay ginawa noong Setyembre 14. Dinetalye niya ang mga ginawa umano ni Joseph Estrada habang ito ang presidente noong 1998. Sangkot daw si Estrada sa illegal jueteng, smuggling at pananakot sa negosyante ang dating presidente. Naungkat din ang ukol sa kontrobersiyal na Dacer-Corbito double murder. Ang lahat ng mga sinabi ni Lacson ay sina&amp;shy;got naman ni Sen. Jinggoy Estrada, anak ng dating presidente. Pinabulaanan niya ang mga sina&amp;shy;bi ni Lacson. Kasinungalingan daw ang mga ito. Ang matindi ay ang part two ng kanyang pasa&amp;shy;bog na ngayon ngang linggong ito gagawin. Ka&amp;shy;bilang daw sa kanyang isisiwalat ang tungkol kay Edgar Bentain at ang smuggling ng bigas. Si Ben&amp;shy;tain ang casino employee na biglang nawala maka&amp;shy;raang kunan ng video si Estrada habang nag&amp;shy;susu&amp;shy;gal sa isang casino noong 1998. Hini&amp;shy;hinalang dinu&amp;shy;kot at pinatay si Bentain. Pagpatay kay Dacer, Corbito at Bentain. Mala-la&amp;shy;king kaso na unti-unting isinisiwalat ni Lacson.&amp;nbsp;Hindi naman sana pawang “pag-iingay” lang ang kanyang hangad kaya niya ginagawa ang ganito. Kailangang may makamtang hustisya sa kanyang pagsisiwalat. Kung wala, hindi na siya paniniwalaan kahit kailan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=507102&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Fil-Am Cops, Inspirasyon.</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>September</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>HINDI naman sa naghahambing subalit napansin ng BITAG na marami at malaki ang pagkakaiba ng mga alagad ng batas na nakasama namin sa bansa ni Uncle Sam dito sa bansa natin. Sa ilang operasyong nakasama ang BITAG dahil sa pag-angkas ng aming grupo sa Patrol Cars ng Daly City at Vallejo City sa Califonia, kapansin-pansin ang siste&amp;shy; ma mula sa pag-iinspeksiyon hanggang sa paghuli ng criminal. Mga Fil-American cops ang aming pangunahing nakasama, at sa mga dala-dalang patrol cars nila kami iniangkas. Isa sa nakapukaw ng aming pansin ay ang kakaibang laki at tikas ng katawan ng mga ito. Kumbaga katawan pa lang, panakot na sa mga masasamang loob para sumunod sa kanilang utos. Sunod dito ay ang mga tawag o emergency tulad ng domestic violence tulad ng away mag-asawa, bahay na nag-alarm subalit walang tao at simpleng pag-aaway sa lansangan, mga pulis din mismo ang rumeresponde. Dito sa ating bansa, trabaho lamang ito ng barangay dahil sa maliit na porsiyento ng panganib kung saan kina&amp;shy; kailangan lamang ng pag-uusap, pag-awat o mediation. Kapag may kahina-hinalang sasakyan sa daanan, tumatakbo man o nakaparada, agad nilang makikita sa kanilang system, computer sa loob ng patrol car kung sino ang nagmamay-ari nito at kung ito ba ay hot car o karnap. Isa pa, kung kahina-hi&amp;shy;nala ang mga nasabing sasakyan, legal sa kanila na kumprontahin o tanu-ngin ang taong nakasakay dito, hanapan ng identity cards at i-vehicle check&amp;nbsp;ang sasakyan nito. Kumbaga sa atin, check&amp;shy;point. Subalit hindi maia-alis kahit kanino na kapag may checkpoint, dalawa lamang ang kahantungan ng mga may-ari ng sasak&amp;shy;yan o taong iinspeksiyunin. Kung hindi kotong ay Hulidap. Hindi namin nila&amp;shy;lahat, para sa kaalaman&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng lahat. Mga pulis din sa ating bansa ang kasa-kasama ng BITAG sa lahat ng aming operasyon. Hindi lamang talaga maitatanggi na may mga bulok na kamatis na na&amp;shy;hahalo sa hanay ng mati&amp;shy;tino at tapat sa kanilang trabaho. Sila rin ang tinu&amp;shy;tugis namin. Magsilbi lamang sanang inspirasyon ang gawain, sistema at taktika ng mga Filipino-American cops sa mga pulis natin dito. Wala namang masama kung sa ikabubuti naman&amp;nbsp;ito ng ating pambansang kapulisan at maaaring sa mas mabisang paraan ng kanilang pagsugpo sa krimen sa ating bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=507103&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dili angay manghambog</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>September</month>
<day>21</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Mogawas nga alternatibo sa 2010 ang Chiz-Loren tandem. Wala mokonpirmar si Senador Chiz Escudero niini atol sa iyang pakigtagbo sa mga sakop sa media niadtong Sabado sa usa ka kan-anan sa Mabolo, apan tataw sa iyang mga pahiyom ang iyang pagpanikad pagpapili pagka-presidente sa sunod tuig nga eleksiyon. Sa mga batan-ong politiko, si Chiz ang mas kabisado sa mga isyu gawas sa iyang pagkamatinud-anon sa panerbisyo ug adunay limpyo nga rekord. Sa wala pa magsugod ang press conference, ang mga sakop sa media ang iyang “gi-interview” (hehe) kalabot sa kalihukan sa siyudad sa Sugbo, sa South Road Properties, sa Balili lot transaction, ug pulso sa mga tawo mahitungod sa umaabot piniliay. Nanguna pirme sa mga survey sa mga tunghaan, pero kanunay niyang gibalikbalik iyang baruganan nga kun kinsa kadtong nag-una sa survey dili angay manghambog ug kadtong nangulahi dili angay maguol tungod kay survey lamang kini. Wala pa hinuon ko makadungog sa iyang ika-tandem nga si Sen. Loren Legarda. * * * Kinsay dili pangilogan sa estorya nga ang mga monghe sa Our Lady of the Holy Eucharist Shrine sa Lindogon, Sibonga nag-Miss Gay competition aron lingawon ilang kaugalingon? Una nakong tunob sa maong lugar niadto pa’ng mga 1997 sa dihang gibalita nga mihilak ang Imahen sa Mahal nga Birhen Maria. Tubag sa sugo sa akong editor nga si Mr. Juniato V. Jabat, giadto nako ang Simala, ug uban nako niadtong higayona si Mitchell Palaubsanon. Kamingaw, kainit sa adlaw ug kalunhaw sa mga tanom akong nakita. Pagsulod sa ganghaan nga ginama pa sa kahoy ug kawayan, misugat sa akong panan-aw ang gamay’ng kapilya nga ginama sa dos por dos ug sa unahan ang gamay’ng kongkreto nga balay nga nagpilit pa sa dakong bungtod. Didto sa maong kapilya gihimutang ang Balaang Imahen ni Mama Mary. Tungod sa mikatap nga report nga mihilak ang Imahen ni Mama Mary, wala ko makapugong pagtutok sa iyang mga mata pagsusi sa iyang mga luha. Tinuod nga adunay lama dapit sa aping, apan ang Simbahang Katoliko Romano niadtong higayona nagdumili pa sa pagkonpirmar kun may milagro ba o wala. Nakabalik ko pagduaw sa Simala niadtong 2007, mga 10 ka tuig human sa akong unang pagduaw sa shrine. Uban nako ang akong mga classmate sa University of Cebu College of Law alang sa usa ka pilgrimage. Dako og kausaban ang misugat sa akong mga mata! Sa highway hilabihan na kadaghan sa mga habal-habal ug traysikol. Sa gawas sa shrine nanguhong usab ang mga tindahan. Misamot akong kahingangha sa dihang nakita nako ang dakong kongkretong edipisyo nga mao na karon ang Our Lady of the Holy Eucharist Shrine. Hilabihan kadaghan sa mga pilgrims nga nagduawan sa shrine aron makabisita kang Mama Mary. Misunod ko sa bul-og sa mga magtutuo. Adunay mga bulan nga nagpirmehan ko sa shrine. Apan ang wala nako ma-uyoni sa shrine mao ang nagkalata nga mga “commercial signage” sama pananglit sa mga donation boxes, mga de kolor nga kandila nga tag-P35, kandila para dagkot nga gipamutangan gyud og presyo nga P5 ug P10, tindahan sa mga religious articles sa ilawom sa shrine, ug lamesa alang sa magpamisa nga mosugat sa mga naglinya aron makahalok sa Imahen ni Mama Mary. Kining mga butanga mahimo lamang makorehian sa kadagkuan sa Simbahang Katoliko Romano sa Artsidyosesis sa Sugbo nga maoy naghatag og bendisyon sa Simala shrine aron maduawan sa mga debotos ni Mama Mary. Apan sukad niadtong 2007 hangtod sa katapusan nakong pagduaw sayo ning tuiga, imbes makorehian ang aspeto sa komersiyo, migrabe na hinuon kay sa kilid sa shrine didto na gipamaligya ang mga kandila nga de kolor nga tag-P35. Apan dili kini maoy nakapanglimbawot sa mga debotos ni Mama Mary sama nako kun dili ang alegasyon sa gipalagpot nila nga kaubang “monghe” nga nagpahigayon sila og Ms. Gay sulod sa monasteryo ug adunay nahitabong “sodomy” sa mga monghe nga giingong kasagaran kanila, mga bayot. Kining maong eskandalo ang angay tan-awon sa Simbahan ug ang pagpahamtang og silot sa mga monghe kun tinuod man nga naghimo sila sumala sa gipanulti ni Paul Cabillon. Apan dili kini angay’ng himuong rason sa mga debotos pagbugnaw sa debosyon ngadto kang Mama Mary. Kun tinuod ang sulti ni Arsobispo Ricardo Cardinal Vidal kagahapon human sa Santos nga Misa atol sa pagbukas sa Press Freedom Week 2009, nga ang mga “monghe” sa Simala dili mga monghe kun dili asosasyon lamang sa mga relihiyosong lalaki nga naghalad sa ilang kaugalingon sa pag-ampo. Apan kun tinuod kini, nganong gitawag man ilang kaugalingon og Marian Monks? Sa akong gamay’ng nasayran sa seminaryo mao nga ang mga monghe magpuyo sa kinabuhing maampuon ug trabaho (Ora et Labora!), paghalad sa tibuok kaugalingon ngadto kang Kristo Hesus sulod sa usa ka hilom ug solemne nga monasteryo. Unsaon pagkahilom sa monasteryo kun ang mga monghe magpahigayon og Miss Gay? Unsa pagka-solemne kun mga armado nga mga bayot ang sulod sa monasteryo? Unsa paghalad sa kaugalingon ni Kristo Hesus kun mahitabo ang binastos? Gidili sa Simbahang Katoliko ang Miss Gay sa mga kapilya. Kun magtuman sa gusto ang mga chapel leaders, walay Santos nga Misa sa ilang pista. Apan taklahaw lang mapatik sa pamantalaan ang Miss Gay sulod sa usa ka monasteryo. Dili mawala ang akong debosyon kang Mama Mary ug ang hugot nga pagtuo sa Labaw’ng Makagagahum ug sa Iyang Anak nga si Jesucristo, apan nakat-on ko gikan sa akong higalang pari ug kauban nako dinhi sa Banat News nga si Padre Rey Cui pinaagi sa iyang pangutana nganong adto man gyud kita sa Simala nga aduna man gihapon si Mama Mary sa atong mga Parokya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=507169&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Magbigay ng tunay na serbisyo sa bayan</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>September</month>
<day>22</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>MAY mga halal na opisyal sa bansa na patuloy sa kanilang bulok na istilong puro pag-iingay at paninira lang ang inaasikaso sa halip na magserbisyo at gumawa ng mga bagay na makatutulong sa mga mamamayan laluna sa naghihirap na masa. Dahil dito, nagsisisi ang ating mga kababayan kung bakit ibinoto pa nila ang mga walang silbing pulitiko na ito. Kasi nga naman, ang dami-daming problema ng ating bansa: nariyan ang kakulangan sa trabaho, kahirapan, kagutuman, pero ang inaatupag ng ilan ay ang pag-iimbento ng kuwento at pagbaluktot ng mga impormas-yon, at ilalahad pa nila ito bilang privilege speech daw pero halatang-halata naman na mayroon lang silang maitim na motibo. Mabuti na lang at matalino ang mga Pilipino. Hindi paloloko ang taumbayan sa &amp;nbsp;ganitong mga bulok na pulitiko na matagal ding nagkunwaring oposisyon o fiscalizer, yun pala ay kasabwat ng kasalukuyang admi&amp;shy;nistrasyon sa desperado nitong panggigigil na sirain ang tunay na oposisyon. &amp;nbsp; Samantala, patuloy namang dumarami ang nagsa&amp;shy;sabing natutuwa sila sa napakagandang performance ng aking panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada dahil bukod sa kasipagan niya ay puro makabuluhan pa ang kanyang mga sinasabi at ginagawa laluna para sa lehislasyon. &amp;nbsp; Sinasabi rin nila na nagpapasamat sila sa katangi-tanging serbisyo-publiko ni Jinggoy sa kanyang pagiging chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Deve&amp;shy;lopment at ng joint Con&amp;shy;gres&amp;shy;sional Oversight Committee on Labor and Employment, kung saan ay mara&amp;shy;ming mga manggagawa parti&amp;shy;kular ang mga OFW ang kanyang na-tu&amp;shy;tulungan. Ang matalas na pagma&amp;shy;ma&amp;shy;sid at pagsusuri ng ating mga kababayan ang tuwi&amp;shy;nang nagiging basehan nila sa pagtukoy kay Jinggoy bilang “number 1 senator”. Kaya naman lalo pang pinag&amp;shy;huhusay ni Jinggoy ang kan&amp;shy;yang pagseserbisyo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=507480&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Wa tay pro-beggar law?</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>23</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Usa ka civic club member nangutana kun duna ba kita’y balaud nga mopanalipod sa katungod sa mga makalilimos ug kun kini gipatuman ba. Ang civic clubber mipasupot sa iyang pangutana human kini nakasaksi og pagpanaug-daug sa mga “palaran” ngadto sa mga makililimos. Mga “sample” sa mga pagpanaugdaug sa makililimos nga nasaksihan sa giingon tang civic clubber: l Sa usa ka kan-anan babayeng makililimos nga nagkugos og bata gipatiran sa waiter. l Usa ka makililimos nga nagluhod sud sa usa ka simbahan giabog pagawas sa usa ka kolektor&amp;nbsp;og amot. l Usa ka security guard sa bangko nakit-ang mitukmod sa usa ka babayeng makililimos samtang kini nagtutindog duol sa entrance sa bangko. “Kini bang kapintas nato sa mga makililimos nahisakop ba kini sa balaud nga mosilot niadtong mohatag og limus sa pobre?” nangutana ang civic clubber.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=507686&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Erap vs Ping</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>September</month>
<day>23</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ITULOY natin ang pagtalakay sa hidwaan ng dalawang dating matalik na magkaibigan: Sina Sen. Ping Lacson at dating Presidente Estrada. Obyus na obyus ang pagiging pro-Erap&amp;nbsp;ang barbero kong si Mang Gustin. Aniya, sari-saring akusasyon na ang binato kay Erap gaya ng pagiging, babaero, lasenggo, sugarol. Pero ang hindi raw niya matanggap ay ang paratang na puwedeng magpapatay ng tao si Erap. Giit ni Gustin, ang mga paninirang ito’y upang wasakin si Erap na determinadong tumakbo sa 2010 presidential elections. Aniya, “sa loob ng mahigit 40-taong paglilingkod sa bayan ni Erap, wala siya ni katiting na human rights violation.” Ngunit si Lacson daw ay maraming kinasang-ku&amp;shy;tang kaso tulad ng “Kuratong Baleleng” rubout na hangga ngayo’y nakabitin pa sa Korte Suprema. Opinyon iyan ni Gustin at marahil ng marami pang iba. Pero suriin natin nang balanse ang usapin sa Dacer-Corbito double murder na dito’y isinasabit ang pangalan ng dating Presidente pati na si Lacson. Sino sa dalawang personalidad na ito ang higit na dapat mana-got? Kung ako ang tatanungin, ewan ko dahil mahirap magsalita ang hindi eyewitness at baka maging ma&amp;shy;panghusga tayo ng wala sa lugar. Ngunit nagtatanong ang marami —bakit ang Senado ang ginagawang forum ni Lacson sa kasong ito at hindi ang Korte? Ito ba’y dahil sa siya’y may parliamentary immunity? Kaya hindi maiiwasang magsuspetsa ang mga kababayan natin na ang rebelasyon ni Lacson ay isa lamang taktika para wasakin si Estrada. Isa pa, bakit naghintay ng walong mahabang taon si Lacson bago pasabugin (muli) ang isyu? Ito ba’y dahil&amp;nbsp;nakikinabang siya kay Erap noon? Wala tayong kinikilingan sa usapin kundi nagsusuri lamang tayo sa sensitibong isyung ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=507728&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Diha sa akong kasuko</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>September</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Samtang namunyag ako, usa ka amahang hubog ang sulod sa kapilya nagwandog-wandog. Kay lagi, kapoy man ako kaayo sa kalmang tingog ang hubog akong giingnan: “Manoy, mas maayo pa nga mogawas ka na lang aron ning maong piyesta dili ka mabun-og!” Pamalandong Mas maayo nga atong patagmon ang mga tawong danghag aron makita nila nga dili diay usa ka dakong binuang ang bisan unsang sakramento nga angayang dawaton diha sa kaligdong.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=507974&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagtuo vs. kwarta</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>September</month>
<day>24</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sukad matukod niadtong 1991, ang Marian Monks of the Eucharistic Adoration, wa’ pa makasumiter og financial report sa buhatan ni Arsobispo Ricardo Cardinal Vidal.&amp;nbsp;Kini ang giklaro sa Cardinal atol sa akong pakighinabi kaniya. Ang pagtugot sa maong mga monghe nga makaporma og usa ka monasteryo sa Lindogon sa lungsod sa Sibonga, naggikan sa buhatan sa Arsobispo sa Sugbo ug dili sa Santo Papa nga tua magbase sa Roma.&amp;nbsp;Buot ipasabot, tanang transaksyon ug mga lakang sa maong monasteryo, kinahanglan og pagtugot sa buhatan sa Cardinal.&amp;nbsp;Kini mao ang giklaro sa usa ka canon lawyer nga akong nahinabi.&amp;nbsp;Itandi sa ubang congregation nga makita sa daghang bahin sa kalibutan, diretso sa Roma ang ilang pagsumiter sa mga gikinahanglan nga rekisitos.&amp;nbsp;Apan alang sa mga monghe sa Lindogon, nagdepende sila sa buhatan sa Arsobispo sa Sugbo. Karong nasangit sa daghang akusasyon ang mga monghe, sama sa grabeng pagpanguwarta, giklaro sa Cardinal, aduna siya’y mga bag-ong kamanduan nga himuon sa maong monastery. Una, gidid-an na ang pagduol ug pagpahid og panyo sa imahen sa mahal nga birhen samtang adunay misa nga gipahigayon su’d sa simbahan.&amp;nbsp;Ang maong mando giluwatan sa Cardinal atol sa katapusan niyang pagduaw sa monastery niadtong Septembre otso, adlaw’ng natawhan ni mama Mary.&amp;nbsp;Apan sa pagbisita sa ABS-CBN news niadtong petsa kinse, adunay misa nga gipahigayon sa pagka-alas dose sa udto.&amp;nbsp;Samtang nagmisa, may mga tawo gihapon nga naglinya sa kilid nga bahin sa altar aron sa pagpahid og panyo sa imahen sa birhen.&amp;nbsp; Sa kilid sa altar, among nakita ang grupo sa mga tawo nga nagpunsisok aron sa pagpalit og mga rosaryohan ug ubang ‘religious items’ samtang nagpadayon ang misa.&amp;nbsp;Kun usa ka semana human mipagawas og mando ang Cardinal, wa’y kausaban ang proseso nga gipahigayon su’d sa monastery, nagpasabot lang unsa ka gahi og ulo ang&amp;nbsp;mga monghe nga wa’ motuman sa mando sa pangu sa Archdiocese of Cebu.&amp;nbsp; Ikaduha, gidid-an na sa cardinal nga isuroy pa sa mga parokya ang imahen sa mahal nga birhen aron sa pagkolekta og mga donasyon.&amp;nbsp;Ang maong lakang matod sa cardinal, nakapapas sa tukma nga intensyon sa mga tawo sa pag-ampo ug pagpadayag sa ilang mga pasalamat.&amp;nbsp;Apan sa wa’ pa mogawas sa maong mando ang pangu’ sa simbahan, di’ na maihap ang mga parokyang gibisita sa imahen ug di’ na maihap ang mga tawo nga nihugop aron sa pagpadayag sa ilang mga pag-ampo ug pagkuot sa ilang bulsa aron mohatag sa ilang limos ug donasyon. Tungod sa mga nanggawas nga sugilanon batok sa maong monastery, angayan lang nga imbestigahon kini sa buhatan sa cardinal.&amp;nbsp;Di’ na kinahanglan nga magpaabot pa og laing mga isyu aron ipaubos sa kuti nga proseso sa pagsukit-sukit ang mga monghe.&amp;nbsp;Pagkabakikaw paminawon nga ang usa ka monastery nga adunay vow of poverty, karon naputos sa isyu sa panalapi ug grabeng pagpanguwarta.&amp;nbsp;Si Cardinal Vidal na mismo ang nag-ingon wa’ makapangandam ang mga monghe sa kalit nga pagsuyla sa mga deboto uban ang pagsuyla ‘sab sa salapi gikan sa mga deboto.&amp;nbsp;Nagpamatuod lang ang monasteryo nga wa’y gamit ang vow of poverty kun nagpuyo ka nga puno sa grasya o nanobra nga grasya gikan sa mga tawo.&amp;nbsp;Kung tuhoan ang mga nanggawas nga akusasyon nga magbinuntagay og ihap sa ilang kwarta ang mga monghe, klaro kaayong nawa’ na sa tukma nga tumong ang giingong grupo sa mga relihiyoso.&amp;nbsp;Apan di’ na bag-o ang kontrobersya sa mga relihiyoso nga nasangit sa isyu sa kwarta ug mga binastos, apan ang nakalahi sa Simala, may kanhi sakop nga nigawas nga nibulgar sa mga matod pa, kahiwian nga nahitabo sa su’d.&amp;nbsp;Tinuod man o di’ ang iyang gipangyawyaw di’ na mahinungdanon nga punto.&amp;nbsp;Ang labing dako nga isyu nga may kagubot nga nahitabo tali sa mga monghe nga dakong supak ug insult sa ilang misyon ug intensyon sa kinabuhi. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=507977&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paniniktik ng MMDA CCTV sa lansangan ng Metro!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>September</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>DIRETSAHANG sinasabi ng MMDA na ang paggamit ng CCTV sa mga lansangan ay para masilip ang kilos at galaw ninuman. Mapalabas o mapa-loob ng iyong sasak&amp;shy;yan, namamanmanan ang sinuman kapag ika’y nahagip ng mga MMDA CCTV. Pinahahalagahan&amp;nbsp;dito ang seguridad kaysa priba-dong karapatan o “right to privacy” ng isang indibidwal sa “pani&amp;shy;niktik” gamit ang CCTV ng MMDA. Ang CCTV ng MMDA base sa imbestigasyon ng BITAG ay for traffic moni-&amp;nbsp;toring daw subalit sa pananaw ng ordinaryong Juan Dela Cruz, ito’y isang uri ng surveillance. Gaano man kaganda ang layunin ng mga MMDA surveillance camera sa lansangan, hindi maiwasang mabigyan ng malisyosong pag-iisip. Sa Northern California, Daly City, ang mga CCTV na nakakabit sa mga poste sa mga pangunahing lansangan ay espesipikong gamit pangtrapiko lamang.&amp;nbsp; Ayon sa Daly City Police noong isinagawa ng BITAG ang US trip noong nakaraang buwan, hindi nila trabahong magmonitor ng krimen kundi ‘yung mga lumalabag la&amp;shy;mang sa trapiko. Mapagmasid ang mga taga-California lalo na sa Daly City sa kanilang pampribadong karapatan partikular sa paniniktik ng mga awtoridad gamit ang CCTV. Kaya naman maingat ang mga awtoridad sa Daly City sa mga nilalagay nilang CCTV sa lansangan na ‘wag magkaroon ng impresyon sa mamamayan nila na ito’y ginagamit sa paniniktik. Samantala ang CCTV ng MMDA, maituturing na “big brother”. Nagmamatyag, nagmamanman, tumitiktik ng mga kilos at galaw ng kanilang mga tauhan at ibang mamamayan. Ganito rin ang CCTV o Big Brother ng Manila Police Dis&amp;shy;trict para maiwasan ang krimen. Mensahe raw ito sa masasamang loob na nagmamanman ang pulis at hindi puwedeng gawing palaruan ng mga kriminal ang nasabing lungsod. Alamin ang kaibahan, sa pagha&amp;shy;hambing ng BITAG sa Daly City Red Light Enforcement Camera at sa CCTV “Big Brother” ng MMDA. Subaybayan bukas ng gabi sa IBC 13 ang segment na 2nd part ng BITAG US Trip Special, 9:00 hanggang 10:00 ng gabi at sa Lunes, 9-10:30 ng umaga sa BITAG&amp;nbsp;Live sa UNTV.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=508293&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>LTO ID, pera, eleksiyon</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>September</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>ANO naman itong bagong patakaran ng LTO? Isang ID chip na obligadong ikabit sa lahat ng sasakyan, na ang nilalamang inpormasyon ay tungkol lang sa sasakyan, at wala raw inpormasyon ukol sa may-ari o sa nagmamaneho. Ito raw ay para mas mabilis na ang pagrehistro ng mga sasakyan, at para malaman kaagad kung sino ang may-ari ng mga sasakyan, lalo na mga ginagamit sa krimen. Ayon pa sa LTO, hindi malayo ang signal ng mga ID chip na ito, kaya dapat malapit ang sinumang opisyal ng MMDA, LTO o PNP sa sasakyan para mabasa ang nilalaman ng ID chip. Kaya hindi magagamit para malaman ang lokasyon ng isang sasakyan o ang taong nagmama&amp;shy;neho nito. Hindi rin daw magagamit sa pag-espiya sa mga may-ari ng sasakyan dahil limitado ang inpor&amp;shy;masyon sa sasakyan lamang. Maganda naman at nagiging hi-tech na rin ang Pili&amp;shy; pinas katulad nang marami sa mundo. Pero ang mga “gimik” na ganito ay natural pinag-sususpetsa&amp;shy;han. Una na rito ay ang timing. Bakit ngayon lang gus&amp;shy;tong ipatupad, kung kelan malapit na naman ang elek&amp;shy;syon? Ang ID chip ay magkakahalaga ng P350 bawat isa. Ilan ang sasakyang bumabaybay sa bansa?&amp;nbsp;Kaya malaking pera na naman ang pinag-uusapan dito. Bilyong piso na naman ang halagang makukuha diyan kung matutuloy! At bakit tila hindi impormado ang publiko dito? Marami akong mga kaibigan na mahihilig sa sasak&amp;shy;yan at may mga gadget na ikinakabit sa mga kotse nila, pero wala pa silang alam sa ID chip ng LTO! At ang pangamba nang marami ay magagamit pa rin ito para sa pag-espiya sa mga may-ari, katulad ng hindi pa mapatupad na National ID. Sa bangayan nina Sen. Panfilo Lacson at dating President Joseph Estrada ngayon, makikita ang kaka&amp;shy;yahan ng PNP o mga tauhan ng Palasyo na mag-espiya sa sinumang mamamayan! Natural na dehado lagi ang mamamayan laban sa gobyerno kapag Pili&amp;shy;pinas na ang pinag-uusapan. Kaya huwag na mu&amp;shy;nang ipatupad ng LTO ito, lalo na’t marami pang ta&amp;shy;nong at pangamba ang hindi pa nasasagot. Mas lalong nagkakaroon ng duda dahil sa pagmamadaling ipatupad na ito. Kung sinasabi nila na pinaalam na sa publiko ito noon, bakit ngayon lang nababalita?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=508296&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Mga nagpapanggap na hotel'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>September</month>
<day>25</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>(Ika-apat na bahagi) NUNG MIYERKULES inilathala ko ang Cease and Desist Order na ipinadala ni Mandaluyong Mayor Benhur Abalos sa aming tanggapan sa pamamagitan ng kanyang Public Information Officer na si Jimmy Isidro kung saan maliwanag na ino-orderan ang Nice Hotel na matatagpuan sa Highway Hills, Mandaluyong City na ang may-ari ay ang mag-asawang Carlos at Betty Te ng Davao City sa ilalim ng kanilang korporasyon na ang Color Group Incorporated. Magpahanggang ngayon habang isinusulat ko ang artikulong ito ang pinangako nitong si Renold Zenarosa na sasagutin nila ang mga inilabas namin dito ay hindi nakakarating sa aming tanggapan. Nakatanggap kami ng impormasyon na binayaran na raw ng Nice Hotel ang kailangan upang mailabas ang “occupancy permit” subalit hindi pa rin pinipirmahan ni Mayor Abalos ang kanilang papel dahil daw sa mga batikos na inabot ng hotel na ito. Dapat talagang suriing mabuti ang lisensyang ibibigay sa Nice Hotel dahil minsan ko pang sasabihin na sa Securities and Exchange Commission ang kanilang permit ay para sa isang apartelle at hindi hotel o umano’y motel! Dapat na rin umaksyon ang SEC at imbestigahan kung bakit ang “paid up capital o amount subscribed” ay&amp;nbsp;lubhang napakaliit para sa isang napakalaking korporasyon. Ayon kay Engineer Crisanto “Cris” Roxas ang mga pirma sa likod ng assessment at applicant ng Nice Hotel ay hindi sa kanya o sa kanyang mga tauhan. Maliwanag na pineke daw ito. Itinuturo ang isang Angel Cruz na siyang naglakad ng mga papeles ng Nice Hotel at ayon na rin kay Isidro sinibak umano itong si Cruz ni Mayor Abalos. Ano naman ang gagawing parusa o “sanctions” nitong si Mayor Abalos sa Nice Hotel kung mapatunayang peke nga ang mga pirma sa kanilang mga papeles. May nag-react din na hindi daw “qualified” itong si Engr. Roxas na hawakan ang pwesto bilang City Engineer dahil ito raw ay isang Electrical Engineer at batay sa Local Government at Department of Interior and Local&amp;nbsp;Government Code (DILG)&amp;nbsp;bawal ito. Totoo kaya ito? Magtatanong tayo kay DILG Sec. Ronaldo Puno. Ang lahat ng kasagutan sa isyung ito ay ibabalita namin sa inyo. ANG SOGO HOTEL naman ay biglang ginulat tayong lahat ng magsulputan itong parang kabute sa Metro Manila at kumalat sa buong bansa. Maganda ang mga taong nasa “advertising at marketing” division ng hotel chains (na maari din ang short time(?)) dahil sa lahat ng sulok, poste at mga pader makikita mong nakapaskil ang kanilang mga billboards. Ginaya nila ang style ng Victoria Court motel. Kung saan makikita natin sa kanilang billboards ang isang babaeng nakalagay ang daliri sa kanyang bibig na parang nagsasabing “pssst pasok ka.” “Ang alam ko pinirate ng Sogo ang mga empleyado ng Victoria Court at binigyan ng mas malaking sweldo para lumipat. Kaya naman parang nakuha na ang korona mula sa Victoria Court ng Sogo,” ayon sa isang maalam sa negosyo ng mga motel. Ang kilalang may-ari ng Sogo Hotel ay si Fe Jimenez ang “appointments secretary” ni dating unang ginang Imelda Romualdez Marcos. “Magandang tanungin mo Mr. Calvento kay Ms Jimenez kung sa mga Marcoses’ ba nanggaling ang kanyang puhunan at napakaraming hotel meron ngayon ang Sogo,” wika ng aking source. Aming tinignan ang “official website” ng Sogo Hotel at nagulat nga kami sa dami ng kanilang mga hotel. Meron sa Malate, Novaliches-Bayan, Pasay EDSA/Harrison, Pasay Rotonda, Quezon Avenue, Quirino Ave&amp;shy;nue, Quirino, Malate, Sta. Mesa, EDSA Cubao, EDSA Gualdalupe, EDSA in front of Trinoma, Imelda Avenue sa Cainta, LRT Monumento Station, Banawe Avenue, Cartimar Recto, Bacoor, Cavite, San Pedro, Laguna, Cebu City at ang malapit na ring magbukas ng mga branches sa Cabanatuan City, Dau-Mabalacat Pampanga at Bagong Barrio Caloocan. Nakakalula ang ga-higanteng operasyon ng Sogo Hotel. Marami pa rito ay merong mga casino ng Pagcor sa loob ng kanilang building at siguradong limpak-limpak na salapi ang ipinapanhik ng mga ito sa Jimenez family. Bakit naman pinayagan ni Bayani Fernando na magkalat ang kanilang mga billboards sa lansangan ng Metro Manila? Akala ko ba galit si wanna be President Bayani sa mga nag&amp;shy;papapangit ng kanyang Metro Gwapo. Hindi niya ba kayang pagbabaklasin ang mga billboards nitong Sogo Hotel na ito. Baka naman pinangakuan siyang susuportahan ng mga Jimenez ang kanyang kandidatura sa pagka presidente? Nagtatanong lang naman. Sige Bayani upakan mo ang mga billboard ng Sogo. Ano na ang ginagawa ng bata mong si Bobby Esquivel? Busy din ba sa pagkakampanya bilang Mayor ng Norzagaray? Aba magtrabaho muna kayo. Bakit hindi gawing panggatong ng ating mga mahihirap at pansapin sa kanilang likod kapag humihiga sila sa malamig na semento ang mga billboards at “signage’s” ng Sogo Hotel. Dapat maturuan din ng leksyon ang Sogo Hotel na hindi kanila ang Metro Manila at mga key cities na basta na lamang ilalagay ang kanilang mga “signage’s.” ABANGAN iba pang isisiwalat ko sa Nice at Sogo tungkol naman sa kanilang “unfair practices” kung paano umano nila kinukuha ang mga “discount cards” ng ibang ka kumpentensya nila at pinupunit umano para hindi na tangkilikin. PARA SA ISANG patas at balanseng pamamahayag tinatawagan naming ng pansin ang mga opisyales ng dalawang hotel (motel ba?) para maibigay ang kanilang panig. Para sa inyong reaksyon at sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Email - tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=508297&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ayaw lang pagsitar</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>September</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Ginaingon pa nila nga ayaw lang pagsitar og bisan unsang kantidad sa mga tawo nga imong gitudloan aron mamahimong manggihatagon. Kay diha sa ilang pagkat-on mahimo nilang ikapaambit ang wala nimo paabotang ipaambit nila. Pamalandong Walay sukod sa pagkamanggihatagon kun ang tawo nagkat-on ug wala pugsa nga mobuhat sa ingon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=508544&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kakak ang Ombudsman?</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>September</month>
<day>26</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Labihan nakong pakpak pagkabati sa taho ni Carine Asutilla sa TV Patrol Central Visayas nga ang Visayas Ombudsman, sa kataposan, nakaangkon na gyod og kaisog sa pagsupina sa mga dokumento sa pagpalit sa Kapitolyo sa luna sa mga Balili sa Tinaan, Naga, habagatang Sugbo. Ambot tungod ba kaha sa agresibong pagsunod sa media sa kontrobersiya, o tingali gipul-an na sa way kinutobang panagana sa ilang kadagkoan, nakapasalamat ko sa Kahitas-an nga nangahas na gyod ang Ombudsman pagmando ni Gobernador Gwen Garcia pagtahan sa mga dokumento sa nabulilyaso nga transaksiyon. Apan ang akong kalipay niawop dayon. Usa ka semana human giluwatan ang subpoena duces tecum, wa pay papel nga gihatag ang Kapitolyo. Ug ang Ombudsman, sama sa naandan, wa magdali. * * * Si Deputy Ombudsman Pelagio Apostol di gyod diay kasaligan. Bag-o ra ganing nipagarpar nga paspasan nila ang mga imbestigasyon sa pagtukod sa Cebu International Convention Center (CICC) ug sa pagpalit sa luna sa mga Balili aron di sila maapsan sa nagkaduol nang piniliay sunod tuig, nikagar dayon. Wa pa gyod diay tingali tugki og kaisog pagtuman sa ilang gimbuhaton, labi na kun dagko ug mga gamhanan ang hingtungdan. May sukaranan ang kahadlok nga mahisama ang kasong Balili sa mga kasong nahilambigit sa Asean Summit. Morang umang ang mga kaso sa deco lampposts, niungot ang pakisusi sa surveillance cameras ug wa pa gyo’y nasupinahan nga bisan usa na lang ka dokumento sa CICC. * * * Hain na man diay ang gipasalig sa Kapitolyo nga kabukas nila sa bisan unsang imbestigasyon sa ilang pagpalit og luna ilawom sa dagat? Kun unsa kaabunda ang ilang mga dokumento alang sa powerpoint presentation, nga gitangkil pa gani ang logbook sa mga lakaw ni Provincial Board Member Juan Bolo, nganong ingon man sab kanihit ang ilang pag-abag sa Ombudsman? Taphaw ang pagdangop sa department heads sa ilang naandang panagang: Nga nahatag nang mga dokumento ngadto sa Commission on Audit (COA). Kinsa may motuo nga gitahan ang tanan nilang orihinal ug duplicate copies? * * * Anugon ang dali rang nalawos nga kaisog sa Ombudsman. Kay way usang nasayod kanus-a sila mangahas pagpangisog pag-usab. Wa ra ba sila igdungog sa kataas og lahutay. Dali ra kaayong makalimot sa karaang mga kaso kun matabonan na sa mas bag-ong mga eskandalo. Kakuyaw kun moapil na sab ang Ombudsman pagsusi sa pasangil nga gigamit ni Cebu City Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a ang iyang buhatan ug ang kapolisan aron pagdupa sa iyang anak nga si Miguel nga gitumbok nga nanghasi ug nanghulga sa babayeng kainom sa iyang hinigugma. Mas kuyaw kun makakita og anggulo aron makasakay sa front seat sa eskandalo sa pagbinastos, pangurakot ug pagpangilad nga gipasangil batok sa mga monghe nga nag-asul sa Lindogon, Sibonga. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=508546&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Gout kaya itong nararanasan kong sakit?'</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>September</month>
<day>27</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>“Ako po ay 45 years old at kasalukuyang narito sa Jeddah, Saudi Arabia at nagtatrabaho bilang supervisor sa maintenance company. Mahilig akong kumain ng atay ng manok at monggo. Hanggang sa maramdaman ko ang pananakit ng aking kasu-kasuan. Namamaga ang hinlalaki ng aking mga paa. Me nagsabi sa akin na gout ito at ang sabi naman ng isa pa, arthritis ito. Hindi ako makapagpa-check-up sa doctor dito dahil wala akong tiwala, Gusto ko Pinoy doctor ang mag-aadvice sa akin,” – TIMOTEO MAMARIL Batay sa sinabi mong sintomas, gout ang narara&amp;shy;nasan mo. Karaniwang dumadapo ang gout sa mga kala&amp;shy;lakihang may edad 40 pataas. Masakit kapag dumapo ang gout. Palatandaan ng gout ang pagkakaroon ng fever at pamamaga ng kasu-kasuan. Pinakamasakit na bahagi ang hinlalaki ng mga paa. Nagkakaroon ng gout dahil sa mataas na deposits ng monosodium urate crystals&amp;shy; na naiipon sa mga kasu-kasuan. Nasa dugo ang mataas na uric acid. Karaniwang ibinibigay sa may gout ang Colchicine para mabawasan ang pananakit at ang pamamaga. Gayunman, ang Colchicine ay nagiging dahilan ng diarrhea at ang pinaka-serious na side effects ay ang pagka&amp;shy;pinsala ng bone marrow. Ipini-prescribed na rin ang non- steroidal anti-inflammatory drug kasama ang Allopurinol. Ang Allopurinol ay gamot na humahadlang sa production ng uric acid sa kata&amp;shy;wan. Ang gamot na ito ay kapaki-paki&amp;shy;nabang sa mga may mataas na uric acid blood level at ganoon din sa mga may kidney stones. Dapat namang imonitor ng doctor ang mga gumagamit ng Allopurinol sapagkat ang gagamit nito ay maaaring makaranas ng pananakit ng sikmura, skin rash, pag-decrease ng white blood cell count at maaaring mapinsala ang atay. Hindi lamang sa hinla&amp;shy;laki maaring tumama ang gout kundi pati na rin sa bali&amp;shy;kat, siko, daliri, gulugod, bay&amp;shy;wang at iba pang bahagi ng katawan. Para maiwasan ang gout, ipinapayo ko na: 1) Mag&amp;shy;bawas ng timbang; 2) Iwasan uminom ng alak at kumain nang mataas sa purines gaya ng atay, kidneys, utak, sardinas, dried beans, asparagus, cauliflower, mush&amp;shy;rooms at spinach; at 3) Uminom nang maraming tubig araw-araw.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=508970&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>&amp;quot;Mutya ka Balili&amp;quot;</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>September</month>
<day>28</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Sama sa nangagi, sadya ug mabulokon ang pagtak-op karong tuiga sa kasaulogan sa Cebu Press&amp;nbsp;Freedom Week. Salamat sa mga haligi sa industriya sa media dinhi sa Sugbo sa talagsa-on nga kahigayonan nga ilang gihatag ngadto sa mga reporters nga aktibong makasalmot sa maong kasaulogan. Sulod na sa pipila ka tuig ang closing program sa maong kalihukan maoy nahimong agi-anan aron hiniusang mapakita sa mga reporters ang ilang mga talento dili lang sa pagtagik og balita kun dili lakip ang paghatag og kinabuhi sa mga nagbagang isyu ug kontrobersiya sa ilang beat. Ang indigay sa mga pasundayag tali sa kahugpongan sa mga reporters dinhi sa Sugbo maoy nahimong sentro sa pagtak-op sa usa ka semana nga selebrasyon didto sa bag-o ug hamugaway nga Mariners Court. Ang tema karong tuiga sa mga pasundayag sama sa &amp;quot;music video&amp;quot; ug sa gihapon ang Defense PNP Press Corp kon DEPP mao gihapon ang midaog sa unang ganti pinaagi sa ilang MTV&amp;nbsp;version sa &amp;quot;Bakit Ngayon Ka Lang.&amp;quot; Gilangkat sab sa Media in Cebu South kon MICS, bag-ong membro sa Cebu Federation of Beat Journalists kon CFBJ ang ikaduhang ganti pinaagi sa makalingaw nilang version sa awit nga &amp;quot;Mutya ka Baleleng&amp;quot; apan ang mga lyrics niini gihulipan sa mga bugal-bugal sa kontrobersiyal nga Balili transaction tali sa Kapitolyo ug sa Balili estate. Ang grupo sa mga photographers ug cameramen kon LENS ang mikompleto sa top three pinaagi sa&amp;nbsp;ilang version sa &amp;quot;sister act&amp;quot; nga nagsentro sab sa pagpakita sa kontrobersiya nga miigo sa mga&amp;nbsp;monghe diha sa Lindogon Shrine sa Simala. Ang version sa akong higala nga si Marlon Bellita sa dyAB sa awit nga Mutya ka Baleleng maoy&amp;nbsp;nakalingaw pag-ayo nako. Di ko ka sag-ulo sa iyang mga lyrics apan tugoti ko'ng hatagan ko kamo og idiya sa iyang awit pinaagi niini: Mutya ka balili sa katonggan, timgas ang tubig gamay ray yuta. Sa Kapitolyo gikagubtan kay way usa'ng miangkon nga nasayod. Ang gobernador mibasol ni Bokal Juan Bolo kay sa Kapitolyo siya'y nangahente. Si Bolo misumbalik sa Gobernador kay siya igo ra diay'ng gisugo. Gobernador mimugna og komitiba, sa transaksiyon sila nagpakisusi. Ang hunta probinsiyal wa magpaawahi sa imbistigasyon sila pod miapil. Nitiyabaw si Bolo kay sa pagbasol siya ray nag-solo. Bisan sa kagubot gobernador gustong kontrata ipadayon. Amahan ug anak nagkauyon&amp;nbsp;nga Balili transaksiyon ipadayon. Nobody, nobody knows kinsay nabulahan. Kini maoy pipila sa mga linya sa awit nga nipilit sa akong panumduman nga sigurado ko nga ang tanang nitambong sa programa lakip sa mga di mahikalimot. * * * fplanguido@yaho.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=509236&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tao rin ay may sala sa naganap na trahedya</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>SA mga naging biktima ng baha noong Setyembre 26, akala raw nila katapusan na ng mundo. Sa isang iglap daw ay naging dagat ang kapaligiran. Tumaas ang tubig at maraming hindi&amp;nbsp;nakaalis sa kanilang kinalalagyan. Ang&amp;nbsp;tanging nagawa ng iba ay umakyat sa bubong ng bahay at doon naghintay&amp;nbsp;ng sasagip. Lalo pa silang natakot habang padilim nang padilim ang lugar at patuloy pa ang pag-ulan at pagtaas ng tubig. Naubusan ng baterya ang kanilang mga cell phone kaya walang magamit para makatawag at makahingi ng tulong. Nawala na ang kuryente. Maraming nasa bubong ng bahay ang nakaranas ng gutom. Karamihan sa mga Pinoy dito sa US ay nag-aalala sa kanilang mga kamag-anak sa Pinas. Mayroong gustong tumawag subalit putol ang komunikasyon. Ang malaking baha ay napapanood nang maraming Pinoy dito kaya naman nasakmal sila ng pangamba sa kalagayan ng kanilang mga mahal sa buhay. Sabi pa ng ilang Pinoy dito, ngayon lang sila nakakita nang ganito kalaking baha sa Metro Manila. At marami ang nagtatanong dito kung sino nga ba ang dapat sisihin sa nangyaring pagbaha sa Metro Manila at maraming probinsya. Sabi nila hindi raw sapat na gobyerno lang ang dapat sisihin sa nangyari. Dapat din daw sisihin ang mga mamamayan mismo dahil sa pagbabale-wala na alagaan o protektahan ang kalikasan. Sigurado ako, malaki ang kaugnayan ng walang habas na pagtatapon ng basura ng mga taong walang disiplina. Ang mga basura ang nagpapabara sa mga estero o kanal. Tapon lamang nang tapon at walang pakialam kung anuman ang mangyari sa kapaligiran. Sigurado ako na marami na namang isinukang basura ang Manila Bay. Ang Manila Bay ay napapaligiran nang maraming bayan at munisipalidad at lahat nang basura ay sa dagat na ito nag&amp;shy;tutungo. Lahat&amp;nbsp;dito inilu&amp;shy;luwa. At nang mapuno na ang Manila Bay muli itong ibabalik sa mga walang disiplinang mamamayan. Sa palagay ko dapat nang maging mahigpit ang pama&amp;shy;halaan sa mga pabrika, factory na ang kanilang dumi ay sa Pasig River nila itinatapon. Kapag napuno ang Pasig River, sa Manila Bay naman ang tungo nito. Patay na ang mga isda at iba pang lamandagat. Hagupitin ng gobyerno ang mga pabrika at paktorya. Magsagawa rin ang gob&amp;shy;yerno ng mga hakbang at pa&amp;shy;raan para mabigyang babala ang mamamayan sa biglang hagupit ng kalamidad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=509423&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kaninong kasalanan</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>KASO ito ng PRCI, isang horse racing club at ang banko nito na BA. Ang PRCI ay may checking account sa BA. Ang awto&amp;shy;risadong pumirma sa mga tseke ng PRCI ay ang presidente nitong si Ana at ang bise-presidente na namamahala sa pana&amp;shy;nalapi, si Greg. Kapag parehong pupunta sa ibang bansa sina Ana at Greg, nakagawian na ang pagpirma nila ng mga blankong tseke&amp;nbsp;upang hindi maabala ang maayos na operasyon ng PRCI. Sa pangalawang linggo ng Disyembre 1988, parehong pu&amp;shy;punta ng ibang bansa sina Ana at Greg. Tulad ng dati, pumirma sila ng mga blankong tseke at ipinagkatiwala sa accountant ng PRCI. Binilinan nilang mabuti ang accountant, kaya lang, dahil sa kakulangan ng pag-iingat,&amp;nbsp;dalawa sa tseke ang nawala/nanakaw.&amp;nbsp;Noong Disyembre 16, 1988, isang hindi kilalang tao (“john doe”) ang pumunta sa BA at ipina-encash ang dalawang tseke na parehong nagkakahalaga ng P110,000.00. Huli na nang malaman na isa pala itong clerk ng accounting department. Sa tseke, nakasulat sa ispasyo para sa dapat bayaran o “payee” ang halagang P110,000. Sa ibabaw ng nasabing halaga ay sinulat naman ang salitang “cash”. Sa ispasyo naman na dapat bayaran, nakamakinilya ang halagang isandaan at sampung libong piso. Kahit halu-halo ang nakasulat at nakamakinilyang nilalaman ng tseke, tinanggap pa rin ito ng banko at binigay ang halagang P220,000.00. Nang malaman ng PRCI ang nangyari, idinemanda nito ang BA. Binabawi nito ang P220,000, humihingi ng danyos pati bayad sa abogado. Depensa ng BA, ginagawa lang nito ang obligasyon sa batas at sa kontrata nang payagan nito na ma-encash ang mga tseke. Tunay daw ang mga pirma&amp;nbsp;sa tseke at dapat lamang na bayaran ang halagang nakasulat. Hindi raw puwedeng pakialaman ng banko ang laman ng tseke maliban kung may binura sa petsa, may pagkakaiba sa halagang babayaran at sa kung anong klaseng pera ang ibabayad, sa dami ng taong sangkot sa tseke o kahit anumang materyal na pagbabago sa kompanya. Wala na raw pakialam ang BA sa iba-ibang laman ng tseke at kung tutuusin, kapabayaan ng accountant ng PRCI ang dahilan ng problema. Tama ba ang BA? MALI. Ang mga banko ay nasa isang negosyo na sangkot ang interes ng publiko. Tungkulin nilang pangalagaan ang pera (account) ng kanilang kliyente. Ang pag-iingat na hinihingi sa kanila ay tulad ng sa isang mabuting ama ng pamilya.&amp;nbsp; Sa kasong ito, dapat na sinigurado muna ng BA kung talagang galing nga sa PRCI ang mga tseke. Kahit sabihin na walang bura sa tseke, ang patung-patong na pagkakasulat at ang paghahalo ng sulat-kamay at ng makinilyadong halaga ay sapat na upang mahalata ng BA na may mali sa mga tseke. Isang simpleng tawag lang naman sa PRCI at maliliwanagan na ang lahat. Tama ang bangko na may kasalanan din ang PRCI at ang accountant na nakawala ng mga tseke, ngunit may kasalanan pa rin ang BA dahil hindi ito nag-ingat sa pagbabayad ng nasabing mga tseke. May kasalanan din ang PRCI dahil sa nakaugalian nga nina Ana at Greg ang pagpirma lang ng mga blankong tseke. Dapat naisip nila ang mangyayari sa ganitong sitwasyon na mapunta sa kung sino ang mga tseke tulad nga sa kasong ito kung saan ang mga tseke ay ninakaw ng clerk sa accounting department. Pareho man silang may kasalanan, mas mabigat pa rin ang sisi sa BA. Sa pagitan ng dalawa, ito ang may huling pag&amp;shy;ka&amp;shy;kataon o “last clear chance” upang maiwasan ang nangyaring pagkawala ng pera. Kung tinawagan lang nito ang PRCI at kinumpirma kung talagang galing sa PRCI ang mga tseke at kung dapat bang bayaran ng banko, naalerto sana ang PRCI at baka nahuli pa ang nagnakaw sa tseke. Nararapat lamang na pagdusahan ng dalawa ang kani-kaniyang kapabayaan at pagkukulang. Dapat na bayaran ng BA ang 60% ng halagang nawala pati legal na interes. Sagutin naman ng PRCI ang natitirang 40%.( Bank of America NT &amp;amp; SA vs. Philippine Racing Club, G.R. 150228, July 30, 2009).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=509425&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - &amp;quot;Failure of election&amp;quot; mahitabo</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Dunay mga kabalaka nga mitumaw nga basig dunay &amp;quot;failure of election&amp;quot; kon mapakyas ang eleksiyon unya sa Mayo 2010. Kini tungod sa atong &amp;quot;pagpatugatuga&amp;quot; nga himoon nga automated kon ipaagi sa computer ang umaabot nga piniliay. Sumala sa mga ekspertong tigpaniid, lakip na si Sen. Chiz Escudero, ang Comelec dili pa andam sa hingpit sa pagpahigayon og automated elections. Daghan pa kuno ang kuwang aron makompleto ang automation nga gidamgo. Naa diha mobuto ang kagubot kun duna unya’y kapakyasan ang piniliay. Mamahimong gubot pa sa lukot ang political situation sa nasud. Kun matabang pa ning panahuna, hinaut nga paninguhaon sa kagamhanan, labi na sa Comelec, nga ang gipanglantawan nga &amp;quot;failure of election&amp;quot; dili mahitabo.&amp;nbsp;ni Juanito V. Jabat</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=509480&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Abusado man gud mo</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>September</month>
<day>30</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>Dunay mga taxi drivers ug operators nga nangreklamo kay kuno gihatagan og “special privilege” sa mga tinugyanan sa Mactan Cebu International Airport ang mga Yellow taxi nga maoy makapasakay og mga pasahero nga mangabot sa Sugbo. Bisan si Konsehal Edgardo Labella nakadawat og susamang reklamo, ilabi na nga tag P70 ang flagdown rate ug tag P4 ang matag patak sa maong mga taxi. Nasabtan nako nga gidoble sa maong mga taxi operators ang bayranan kay ang mga drayber sa ilang taxi wala man tuguti nga mopasakay og pasahero inig-balik nila sa airport. Sa mga regular taxi units, tag P30 ra ang flagdown unya tag P2 ang matag patak inig-abot og 250 metros nga dagan. Akong gisusi didto sa airport ug nasayran nako nga wala man diay g’yod did-i ang mga ordinaryong taxi nga makapasakay og pasahero, apan mao lagi, wala sila tuguti nga mosulod sa arrival area. Ang mga pasahero wala masayod nga duna ba diay ubang mga taxi nga barato ra ang bayad. Tua ra kini mag-parking mga 100 metros gikan sa arrival area sa domestic airport. Nasayran nako nga kining maong mga Yellow taxi gipanag-iya kini sa lima ka operators, apil na ni Richard Cabucos, ang presidente sa kahugpongan sa mga taxi operators sa Sugbo. * * * Unsay bentaha kun mosakay ka og Yellow taxi? Unsa man sa’y disbentaha kun adto ka mosakay sa mga ordinaryo nga taxi? Ang tubag niini mao kini. Daku ka g’yod hinuon og mabayad kun mga Yellow taxi ang imong sakyan. Sayonan ka nga P70 na daan ang flagdown, unya matag patak P4? Apan sa maong mga taxi, matud sa akong higala sa airport, dili ka ilaron sa mga drayber. Dili ka “lubagon” sa mga drayber aron makabayad ka og mas dakung kantidad. Wala ta’y mahimo kay giaprobahan man kuno kini sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board sama didto sa kaulohan nga duna usa’y mga taxi nga nag-operate sa airport. Ang pangutana sa uban nga wala ba kaha makakwarta niini ang mga tagdumala sa airport? Moingon ko “Ambot!” Dili imposible nga duna sila’y binuwan gikan sa mga operators. Ang maayong bantayan mao nga i-report nato kadtong mga Airport taxi nga mopasakay og pasahero paingon sa airport. Wala sila tuguti niini, mao man gani nga gidoble ang bayranan. Ang bentaha kun Yellow airport taxi ang sakyan kay mga bag-o ang ilang units ug dili ka ilaron. Sa mga ordinaryong taxi gud, grabe ka mga tikasan ug mangingilad ang ubang drayber. Misakay ko’g taxi, kadtong ordinaryo, gikan sa airport paingon sa Marco Polo Hotel sa pagdayon niya’g aginod, nangutana ang drayber kun asa ko. Pag-ingon nako nga Marco Polo, giingnan dayon ko “Pila’y hatag nimo Sir?” Kun dili pa ko maantigo, mahimong pakanaugon ko sa maong drayber kay dili man ko mosugot og “sabot-sabot.” Sa pag-abot na namo sa among destinasyon, nagpasalamat ug nangayo’g pasaylo nako ang drayber kay diriyot siya madiskohedo. Bitaw, kamong mga pasahero, ayaw mo pagsugot og sabot-sabot. Kun dili sila mopasakay, kuhaa ang ngalan sa drayber kay may ID man sila diha sa windshield, dayon ang ngalan ug plate number sa taxi. Kaming mga pasahero, mohatag man mi og pakapin kaninyong mga drayber, apan ayaw panglubag kay mao nay dili nako gusto. Kamong matanga sa mga drayber ang naghimo’g buling sa uban nga nagbinuotan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=509690&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bukluran</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>September</month>
<day>30</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NGAYONG tapos na ang delubyo, ang mga nabiktima’y naghahanap ng paraang intindihin ang nangyari at kung paano haharapin ang mga araw na darating. Doon naman sa ating mga walang nagawa kung hindi manood, ma-kinig at magbasa ng mga ulat habang nagaganap ang disgrasya, buhay pa rin ang poot at inis sa kawalan ng kapangyarihang makatulong. Buong kapuluan ay casualty kay Typhoon Ondoy. Mapalad ang aming mga kaanak at walang napinsala o nasaktan. Ang aking tiyuhin sa Rizal at ang aking ina dito lang sa Quezon City, kapwa pinasok ng baha ang kabahayan. Lahat ng pag-aari at pinakaiingatang kaga&amp;shy;mitan ay naglaho sa isang iglap. Sama-sama naming hinaharap ang hamon ng muling pagbangon. Gaya ng nangyayari tuwing may nabibiktima ng di inaasahan at biglang sulpot na kalamidad, mabilis din ang pagsunod ng opinyon at paninisi hindi pa man nala&amp;shy;lagpasan ang trahedya. Sa isang iglap din ang marami ay nagiging eksperto sa disaster management at nagbibida na makagagawa sana ng mas malaking impact kung sana lang. Ito nama’y bagay na hindi maiwasan, lalo na sa bansa tulad natin kung saan ang sumbat ay bahagi na ng kultura. Siguradong aani pa nang mas maraming batikos ang pamahalaan sa darating pang mga araw. Masyadong mabigat ang dinadalang dalamhati ng mamamayan upang hindi makahanap ng pagbabalingan. Hindi bebenta ang paliwanag na ngayon lamang nangyari ang ganitong karanasan sa ilang daan taong kasaysayan ng bansa; na mas higit pa sa bagyong Katrina sa Amerika na nag-resulta sa mas malawak na kapahamakan. Kailangan may managot upang ang bansa ay magkaroon ng katahimikan. Ang pinakamadaling tukuyin ay si Gng. Arroyo. Inako naman ni MMDA Chair- man Bayani Fernando ang responsibilidad sa pagba&amp;shy;ha. Ang mga pi&amp;shy;nuno ng LGUs, lahat na&amp;shy;tutulog sa pansitan. Ang PAGASA, hin&amp;shy;di raw na&amp;shy;gampanan ang pag&amp;shy;ma&amp;shy;masid sa ulan. Ma&amp;shy;ging ang Defense Secretary na inatasang&amp;nbsp;ma&amp;shy;ging Coordinator ng lahat ng disaster management ng mga LGU ay halos hindi makaki&amp;shy;los dahil sa kaku&amp;shy;langan ng kino-coordinate. Sa halip na magba&amp;shy;ling ng sisi, gamitin na&amp;shy;tin ang panahon na ito upang mag&amp;shy;buklod at magtu-long-tulong upang mabig&amp;shy;yang solusyon ang tra&amp;shy;hed&amp;shy;yang dulot ng delub&amp;shy;yong Ondoy. Dapat ding magtatag agad ng isang Ko&amp;shy; misyon upang pag-aa&amp;shy;ralan ang naging ugat ng problema, kung saan nag&amp;shy;ku&amp;shy;lang at kung ano ang ma&amp;shy;aaring gawin upang mas ma&amp;shy;bu&amp;shy;ting mapaghandaan ang mga susunod na hamon ng kali&amp;shy;kasan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=509747&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sisihan na</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>September</month>
<day>30</day>
<year>2009</year>
</date>
<body>NGAYONG tumigil na ang ulan, humupa na ang baha at naibabalik na ang tubig, kuryente at serbisyo, nagsisimula na ang sisihan, batikos at galit mula sa mga biktima ng bagyong Ondoy. At pare-pareho ang kanilang sigaw – “Bakit hindi sila natulungan kaagad?” Para sa marami na nagdusa sa ibabaw ng kanilang mga bubungan, giniginaw, gutom at wala nang matawagan dahil ubos na ang baterya ng kanilang mga cell phone, buong-buo ang kanilang galit sa gobyerno at&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga ahensiyang naka&amp;shy;takdang rumesponde sa mga ganitong sitwasyon. Mga tanong kung&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; bakit hindi sila napuntahan kaagad. Bakit hindi man sila binagsakan ng mga kagamitan katulad ng pagkain, kumot, damit, tubig na maiinom? Bakit walang mga bangka na magamit para mapuntahan yung mga bikitima? Mga tanong&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng mga nanlulumong mga biktima dahil sa sina-pit nila. Maliwanag na hindi handa ang gobyerno,&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; pati na rin ang mamamayan sa nangyari noong Sabado. Naging kapansin-pansin ang pagku&amp;shy;kulang sa kakayahan ng panaklolo ng gobyerno. Kulang sa tao, kulang sa kaga&amp;shy;mitan, kulang sa liderato. Depensa naman ng mga kina&amp;shy;uukulan ay kung sa Amerika na nga, hindi rin sila naging handa sa paghagupit ng hurricane Katrina sa New Orleans, paano pa raw tayo na napakakonti lang ng kaga&amp;shy;mitan! Ang katumbas ng isang buwang ulan ay bumagsak sa loob ng anim na oras lamang, kaya mga lugar na hindi naman binabaha sa loob ng limang dekada ay biglang nagkaroon ng bago bagama’t masakit na kara&amp;shy;nasan. Parang yung nangyari na rin sa pagputok ng Mt. Pinatubo. Walang umasa na buhay pa pala ang bulkan, hanggang sumabog na lang at nagdulot ng malawakang pinsala. Matututo ba tayo sa nangyaring ito? Dapat lang. Ang ating bansa ay daanan talaga ng&amp;nbsp;bagyo. Wala tayong lusot pagdating ng mga buwan ng Hunyo hanggang Nobyembre. At&amp;nbsp;nakita natin kung gaano karaming ulan ang pwedeng ibuhos ng isang bagyo. Hindi puwedeng maging kampante sa mga sinasabi na sa loob ng ilang dekada lang nagaganap ang ganitong klaseng bagyo na puro ulan. Siguro mas gu&amp;shy;gustuhin na natin ang malakas na hangin, kaysa sa malakas na ulan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=509749&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>