<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Hindi uubra kay Boysie mga pulis na iresponsable</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>01</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MUKHANG mapupunta lamang sa wala ang pi&amp;shy;nag&amp;shy;sumikapang moderni&amp;shy;sasyon ni Manila Police District director Chief Superintendent Roberto “Boysie” Rosales kung ang ilang kapulisan niya’y patuloy sa pagiging ires&amp;shy;ponsable, he-he-he! Di pa nga napapasinayaan ang kanyang proyekto ay sinira na ang mga ito. Nakatakda pa naman ang formal inauguration nito sa Abril 14 na dadalu&amp;shy;han ni Mayor Alfredo Lim ng Maynila, Philippine Na&amp;shy;tional Police (PNP) chief Dir. Gen. Avelino Razon, National Capital Region Police Office (NCRPO) chief Dir. Geary Barias at mga matataas na opisyal di lamang sa Metro Manila kundi sa buong kapuluan. Ayon sa nakarating na balita sa akin. nanggaga&amp;shy;laiti si Boysie matapos sirain ang dalawang SIM card ng Global Position&amp;shy;ing System (GPS) device ng dalawang mobile car ng anim na responsab&amp;shy;leng pulis. Hindi ko muna babanggitin ang kanilang mga pangalan. Lumihis siguro ng ruta ang mga ito kaya sinira nila upang hindi sila matunton. Ngunit ang hindi nila alam, ang naturang de&amp;shy;vice ay recorded sa War Room ng MPD- District Tactical Operation Center (DTOC) kaya nang sila’y gumarahe, agad silang ipinatawag ni Boysie at pinagbubulyawan. Buti nga sa inyo! Bagamat galit na galit si Boysie sa anim na pulis, nangibabaw pa rin ang pagka-propesyunal at sa halip na sibakin ay pinangaralan ang mga ito at tinuruan ng tamang pag-maintain ng naturang devices. Kailangang ipaliwa&amp;shy;nag ng anim na pulis sa lahat ng kanilang mga kasamahan ang tamang pagmimintina ng natu&amp;shy;rang device at kailangang papirmahin nila ang bawat pulis na naturuan nila at agad na isumite kay Boysie bilang pa&amp;shy;tunay na sinunod nila ang ipinataw na kaparusahan. At oras na mag-matigas ay agad silang sisibakin at sasampahan ng admi&amp;shy;nistrative cases. Tama lamang ang naging aksyon ni Boysie sa kanyang mga tauhan upang maging halim&amp;shy;bawa ng lahat ng kapuli&amp;shy;san sa MPD na maging responsable sa lahat ng bagay upang sa hinaha&amp;shy;rap ay matuto silang mangalaga. Get n’yo mga suki? Maganda ang layunin ng modernisasyon na sinimulan ni Boysie kung pag-iibayuhin pa ito ni Mamang Pulis Razon na mapalawak sa buong kapuluan upang mapa&amp;shy;bilis ang pagresponde ng kapulisan sa kriminalidad. Di ba mga suki? Nais din ni Boysie na ang lahat ng banko, de&amp;shy;partment store, money changers at ilang estab&amp;shy;li&amp;shy;simento sa Maynila, na ma&amp;shy;kipag-ugnayan sa kan&amp;shy;yang tanggapan upang makabitan sila ng monitor upang makatu&amp;shy;long sa seguridad ng kanilang negosyo. Ang GPS kasi mga suki ay sattelite naviga&amp;shy;tion na may kapabilidad na ma-monitor ang loca&amp;shy;tion, speed, direction at oras ng mga naka-deployed na mga mobile patrol car kung kaya madaling makaresponde ang mga ito sa oras na may&amp;nbsp; krimen. Kaya hindi lulusot ang mga bulakbo&amp;shy;lerong pulis sa oras ng kanilang pagpa-patrulya sa kalye. Kaya kayong mga iresponsable, matuto na kayong mangalaga ng di ninyo abutin ang lupit ni Boysie!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53201&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May kickback sa pag-angkat ng bigas</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>01</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TAUN-TAON kinakapos ang Pilipinas nang dalawang milyong tonelada ng bigas. Ang dapat na solusyon ng isang respon&amp;shy;sableng gobyerno ay maglaan ng pondo para pag-ibayuhin ang ani. Ang naturang pondo ay para sa patubig, kontra baha, abono, pestisidyo, research and development ng high-yield rice varieties, post-harvest facilities, at insentibo at training sa magsasaka. Pero hindi ito ginagastahan ng gobyerno. Ang kokon&amp;shy;ting pera ng bayan ay inilalaan sa mga walang kapara&amp;shy;rakang proyekto. Kung hindi ko binisto ang national broad&amp;shy;band network deal, wawaldasin sana ng Mala&amp;shy;ca&amp;ntilde;ang ang $330 milyon (P17 bilyon), imbis na ang rice productivity. At ki-kickback pa sana ang brokers ng ZTE nang $200 milyon (P10 bilyon). Mas ginugusto rin ng gobyerno na angkatin taun-taon ang shortage na dalawang milyong tonelada mula sa India, Thailand o Vietnam. Bakit? Dahil may kickback din sa bawat stage ng pag-import ng bigas. Simulan natin sa presyo. Anang Malaca&amp;ntilde;ang, bumibili ang gobyerno ng bigas mula sa Vietnam sa halagang $700 kada tonelada. Pero i-check sa Internet ang presyo ng Vietnam rice exports: $430-$460 lang kada tonelada. (Tumaas ito kama&amp;shy;kailan nang $50-$70 kada tonelada dahil kokonti lang din ang ani ng Vietnam nang ilaan ang mga lupain para sa biofuels.) Ilagay na lang natin sa $450 kada tonelada ang presyo ng Vietnam, para madaling kuwentahin. Sa gan’ung presyo, malinaw na may overprice na $250 kada tonelada ang opisyal na umoorder ng bigas mula Vietnam. Tuma&amp;shy;taginting na $500 mil&amp;shy;yon (P20 bilyon) ang kickback mula sa dalawang milyong tonelada. Hindi lang ‘yon. Pati ang opisyal na taga-hire ng barko ay kumu&amp;shy;kumisyon nang di bababa sa $100,000 kada barko ng bigas. Maniwala kayo’t sa hindi, pati sako ng bigas ay may kick&amp;shy;back. Dekada-’80 pa, 15&amp;cent; na ang kumisyon kada sako. May 20 sako kada tonelada, o 40 milyon sako sa dalawang milyong tonelada ng angkat na bigas. Ang kickback mula sa sako pa lang ay $6 milyon ($240 milyon).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53223&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Grupo ni Samboy Lim pumalaot sa Camp Crame</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>01</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>DINAGSA ng mga basketbolista mula bata hanggang matanda last Sunday ang Castrol Skywalker Basketball Camp sa PNP gym sa Kampo Crame, Quezon City sa unang day na pagbubukas nito sa public. Pinangunahan ni Samboy Lim, dating star-player ng San Miguel Beer ang head coach ng basketball clinic para sa mga gustong matutong maglaro at gumaling pa sa basketball. Ang modules ay ballhandling / dribbling / passing ay nilalaro ng dakong alas 9 up to 12 noon. shooting / lay- up/ defense mula 12nn to 3pm penetration / post moves mula 3pm up to 6pm Ang 1st batch ay last March 30, April 6, 13, 20, 27 up to May 4, 2008 pero huwag kayong magtampo sa Castrol Skywalker porke magkakaroon ng 2nd batch sa May 11, 18, 25 June 1, 8 at 15, 2008. Mga professional ang mga kasamahang assistant coaches ni Samboy tulad nina Tino Pinat, Cocoy Candano, Bon Lina, Carl Vendicacion, Robert Aenlle, Paul Mabaquiao, Dindo Tidon, Filcon Teodoro, Paul Encarnacion, Franco Atienza, Jun Guingon, Tommy Dayag, Bert Marcelo, Gary Gammad, Dredd Gesmundo at Daniella de Leon. Sa mga gustong magpatala ay maaring tawagan si Anne Vendicacion sa 531-7554 o sa 499-9999 or text sa 0916-498-7046. Siya nga pala huwag natin kalimutan ang mga sponsor nito ang Castrol, American Vinyl, Spalding, Proline Sports Center, Solar Sports, Basketball TV, San Miguel Corporation, Hanes, San Miguel Beverages, CS Sports at siempre ang PHILIPPINE STAR. Ano pa ang hinihintay ninyo open ito sa all ages. Bata o matanda, bungal o hindi, pangit o guwapo, tomboy o bakla, unano o matangkad, may hika o wala basta ang importante matuto kayong mag-exercise. Punta na! Sindikato sa bigas, KALKALIN! TIYAK balik imbestigasyon ang mga bright people regarding sa mga sindikato ng bigas na walang ginawa kundi ang kawawain ang madlang people partikular ang mga ma-e-erap. Bilang na ngayon ang mga araw nito kaya nakakatiyak ang mga kuwago ng ORA MISMO, na kakaba-kaba ang mga gago dahil lulutang na naman ang kanilang mga names. Hindi na kayo nahiya sa mga anak ninyo dahil kapag nagkataon malaman ng madlang people sa Philippines my Philippines ang ginawa ninyong kagaguhan para lamang kumita ng malaking halaga ng salapi. Masahol pa ang mga sindikato ng bigas sa mga druglord dahil sa isang pamilya isang drug addict lang ang nabibiktima ng droga samantala sa bigas kapag itinaas ang presyo ang buong pamilya ang apektado nito. Bakit? Dahil lahat silang pamilya ay kumakain ng bigas! Mga Filipino-Chinese ang mga tirador ng bigas at malalapit pa sa malakanin este mali Malaca&amp;ntilde;ang pala. Hindi biro ang sindikato porke marami silang galamay from the government. NAGPAPAPATAY din ang mga ito. Remember - ESPARAT case! Bakit ito tinira, anong pagbubulgar ang ginawa nito?&amp;nbsp; Marami kung iaatras lang muli ang imbestigasyon tiyak napakaraming gago ang sasabit. Nagsiyaman ng husto ang mga nagsabwatan dito at para hindi sumabit ang mga walanghiya dinala nila ang kanilang pera sa negosyo tulad ng restaurant, kambingan, palaisdaan, siempre sa bigasan echetera para dehins mabuko ang kanilang ginawa. Ika nga, hindi makasuhan ng money laundering! Matatalino ang mga hunghang kaya naman ngayon nanginginig ang mga gago dahil baka muling makalkal ang kanilang mga pinaggagawa. Sana nga! &amp;nbsp;May mga pulitikong pupol ang nakapatong todits kaya naman hindi sila masaling kung iimbestigahan lamang ito tiyak sapol ang mga gago. Lulutang ulit ang pangalan nina Jojie, Juliet, Bong, mga financer, Alex,ang think-tank,&amp;nbsp; Thor, dispatsador at mga kasamahan pa. Sabi nga, marami pang iba! Naaamoy ng mga kuwago ng ORA MISMO, na hindi ito lingid sa kaalam ni DA Secretary Arthur Yap porke umupo din ito noon bilang NFA Administrator. ‘Marami pang kuento ang mga kuwago ng ORA MISMO, kapos ang kolum’ anang kuwagong magsasaka. ‘Next issue.’ ‘Ano?’ ‘Kamote, abangan mo!’</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53300&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Prayer Power</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>WALA ka bang napapansin?&amp;nbsp; Hindi lang gulong pampulitika ang nararanasan natin.&amp;nbsp; Maging ang natural na takbo ng kalikasan ay abnormal na. Ang pinakahuling balitang nasagap natin ay nagkaka&amp;shy;matayan ang mga isda sa karagatan. Hindi lamang dahil sa pagbabago ng klima kundi dahil sa pagdumi ng kara&amp;shy;gatan. Karagatan sinasalahula ng walang patumanggang pagtatapon ng kalat ng mga tao. Sa nakaraang mga araw, sinisisi ang pagbabago ng klima sa matumal na pro&amp;shy;duksyon ng mga halamang nagbibigay ng pagkain sa atin tulad ng palay. Ang paglapastangan ng tao sa kapaligiran ay malaking dahilan din sa pag-init ng kapaligiran at pagdumi ng hanging nilalanghap natin. Hindi lang sa Pilipinas nagsisipagprotesta ang mga mamamayang galit sa kanilang administrasyon . This seems to be a global phenomenon. Sumasabay sa pag-init ng klima ang init ng ulo ng mga tao. Ergo - nagsisimag-martsa sila sa lansangan upang iprotesta ang “tiwaling” pamahalaan. Hindi people power ang kailangan natin kundi Prayer Power.&amp;nbsp; Pananalanging may kasamang pagbabalik loob sa Diyos. Kailanman, hindi tayo puwedeng sumandal sa lakas ng tao. Kapag lumarga sa lansangan ang tropa ng mga taong nag-aaklas, ang hatid nito’y galit. Galit na nagpapatindi sa&amp;nbsp; problema ng lipunan. Nagpapalit-palit na ang ilang administrasyon matapos ang diktadurya ni Marcos. Hangga ngayo’y “people power” pa rin ang ipinagwawagwagan. Ang tanong, may pagba&amp;shy;bago na ba tayong nakita. Wala. Lalung tumitindi ang kahi&amp;shy;rapan. At pati ang kalikasan ay nagpapakita na rin ng&amp;nbsp; galit. Galit sa ginagawa ng mga tao. Palibhasa, ang negatibong pagbabago sa takbo ng kalikasan ay dahil na rin sa pang-aabuso ng tao. Hindi iyan parusa ng Diyos kundi epekto ng ginagawa nating kalapastanganan sa daigdig.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53647&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Calling Intramuros Admin, pakipasadahan ang mga negosyo ni Joey Carranto</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>LABIS ang kaligayahan ng mga residente ng Barangay 658 nang magdatingan ang mga alipores ni Manila Mayor Alfredo Lim at magsagawa ng inspeksiyon sa mga boarding house ni Chairman Joey Carranto. Labis kasi ang pag-aalala nila sa mga estudyante na mga boarder ni Carranto sa maaaring maganap na tra&amp;shy;hedya. Ang mga gusali umano ginawang boarding houses ni Carranto ay nakaranas na ng pagkasunog kung kaya maaaring mahihina na ang mga bakal at pader nito na sa kaunting pag-uga lamang ng lupa ay maaaring gumuho. Malaking halaga rin umano ang kinikita ni Carranto sa kanyang mga paupahan dahil sa kasalukuyan ay may kabuuhang 80 estudyante ang umuokupa sa dalawang boarding houses. Tumataginting na P2,000 ang singil umano ni Carranto sa bawat estudyante buwan-buwan kung kaya biglang yumaman ito. At para di maligaw ang mga inspektor ni Mayor Lim sa boarding houses ni Carranto ay kanilang itinuro sa akin ang mga ito. Sa Sta. Potenciana, Mayor Lim umano ay makikita ang isang mataas na gusaling nasunog na ginawang boarding house ni Carranto at ang isa naman ay sa Solana St., nasa ikalawang palapag ng kanyang bodega ng alak at softdrinks, he-he-he! Di na nakatiis ang aking mga suki kung kaya sila na mismo ang nagtuturo upang mapadali ang inyong pag-inspeksyon. Ayan Mayor Lim, baka naman malampasan pa ng mga alipores nyo ang boarding houses na tinutukoy nila. Baka naman ang mga pinadala nyong alipores ay malunod sa malamig na softdrink na inihanda ni Carranto kaya’t magbubulag-bulagan na lamang ang mga ito, he-he-he! Balitang-balita na na-monopolya na ni Carranto ang pagtitinda ng softdrink sa kanyang kaharian sa tulong ng isang Mayette ng Intramuros Administration (IA) kung kaya nang mabaril ng kanyang kapatid na si Pakoy ang isang vendor na si Maximo dela Rosa ay pinatakas ito gamit ang service ng barangay. Get n’yo Sir? Ang masakit pa umano Mayor Lim, ni hindi man lang binigyan ni Carranto ng panggastos sa ospital ang pamilya ni Dela Rosa na sa kasalukuyan ay nakaratay sa Philippine General Hospital (PGH) habang ang kanyang kapatid na si Pakoy ay nagtatago sa kanilang home town province sa Pangasinan, he-he-he! Ang tibay din naman ang sikmura nitong si Carranto. Get n’yo mga suki? Kung sabagay halos linggu-linggo ay may patayan sa lugar ni Carranto. Noong nakaraang buwan (Marso) ay sunud-sunod ang patayan kaya labis ang pag-aalala ng mga residente roon na magiging war zone ang naturang lugar dahil sa kakulangan ng peace in order na ipi&amp;shy;natu&amp;shy;tupad. At ito pa Mayor Lim, ang kahabaan ng Solana St., ay ginawang parkingan ng mga delivery truck ni Carranto sa kanyang negosyong alak at softdrinks na nagdudulot ng pagsisikip ng naturang kalye at mapanganib sa mga estudyanteng dumaraan. Calling Intramuros Administrator Bambi Harper, paki pasadahan mo po itong mga negosyo ni Carranto sa inyong historical place upang mapangalagaan ang mga turistang namamasyal at ang mga estudyante. Pakirebisa nga kung may building permit si Carranto sa inyong tanggapan, dahil ayon sa aking impormasyon dapat dumaan muna sa inyong tanggapan bago kum&amp;shy;punihin ang lahat ng gusali. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53732&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bulatlatin nang mainam ang fertilizer at swine scam</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>06</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>UNTI-UNTI nang naglalaho ang makontro&amp;shy;bersiyang national broadband network (NBN) at ang mga bagong sumusulpot ay ang fertilizer at swine scam. Ang dalawang scam ay nagbibigay dungis na naman sa Department of Agriculture (DA). Laging nababanggit ang DA sapagkat pawang nasa ilalim ng pagsasaka ang mga na&amp;shy;banggit. Ang fertilizer scam na nagkakahalaga ng P728 milyon ay naganap noong bago mag-May 2004 elections. Inaprubahan umano ni President Arroyo ang paglalabas ng pondo. Hinihinalang ginamit sa pa&amp;shy;ngangampanya ang pondo. Nang magsasagawa ng imbestigasyon ang Senado ukol sa fertilizer scam, biglang naglaho si Agriculture Usec. Jocelyn “Jocjoc” Bolante at natuklasan na nasa United States na pala. Kahit anong gawin ay hindi mapa&amp;shy;balik sa bansa si Bolante. Pero sabi ng Malaca&amp;ntilde;ang gagawa sila ng paraan para mapabalik si Bolante at nang maisalang sa imbestigasyon na gagawin ng Senado. Pero malamang na matakpan ang fertilizer scam ng swine scam dahil sa tindi ng mga alegasyon na ginamit din sa hindi maipaliwanag na dahilan ang pondo para rito. Ayon sa report, P747 milyon ang sangkot sa swine program at ito ay&amp;nbsp; para pambili ng mga baboy noong 2005. Natuklasan ng Commission on Audit (COA) na may malaking deficiencies sa programang babuyan na ang Quedan and Rural Credit Corporation (Quedancor) ang namamahala. Ang pondo para sa mga baboy ay bahagi ng P2.25 bilyong hiniram sa Land Bank of the Philippines. Ngayon lamang nabubulatlat ang isyu sa swine program. At ang malaking katanungan ay kung mag&amp;shy;kakaroon ng magandang resulta ang imbes&amp;shy;tigas&amp;shy;yong gagawin dito ng Senado. Harinawang magka&amp;shy;roon nang magandang resulta sapagkat malaking halaga ang sangkot dito na kung gina-mit sa pro&amp;shy;duksiyon ng palay ay baka hindi ma&amp;shy;ramdaman ang sinasabing krisis sa bigas na dinaranas ngayon. Dalawang malalaking scam ang nakatakdang hubaran ng Senado at sana naman ay hindi katulad ng mga nakaraang imbestigasyon na walang napala ang taumbayan. Napagod lamang sa pag&amp;shy;subaybay sa imbestigasyon pero pawang mga luhaan sa dakong huli. Bulatlatin ang dalawang scam.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=54251&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL — Lipulin ang mga kolorum sa lansangan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MAAARI nang magbiyahe ng 30 minuto mula North Edsa Quezon City hanggang Ayala Avenue&amp;shy;, Makati City. Dati ay isang oras o mahigit pa ang ibibiyahe bago makarating sa Makati o sa QC pero ngayon ay hindi na, ayon sa Metro Manila Development Authority (MMDA). Ang dahilan kaya mabilis ang pagbibiyahe ay dahil lumuwag na ang EDSA sa mga kolorum na bus. Nawala na ang mga nagbababa at nagsasakay sa gitna ng kalsada. Na&amp;shy;walis na ang mga pasaway na biglang haham&amp;shy;balang sa mga lugar na bawal. Noong nakaraang linggo, 200 kolorum na bus ang pinigil ng MMDA sa EDSA. Nasorpresa ang mga illegal na bus at hindi nakapalag. Mayroong nag&amp;shy;tang&amp;shy;&amp;shy;kang tumakas pero wala silang nagawa sa MMDA at hinabol hanggang sa maabot. Ang matindi bago dinala sa impounding&amp;nbsp; area ang mga bus ay inis&amp;shy;preyan muna ang katawan ng bus na pulang pin&amp;shy;tura. Isinulat sa katawan ang salitang “KOLORUM”. Maraming pumalag sa ginawa ng MMDA pero ma&amp;shy;tatag ang tanggapan ni Bayani Fernando sa kanilang ginawang aksiyon. Iyon daw ang nararapat sa mga kolorum na bukod sa inaagawan ng pagka&amp;shy;kakitaan ang mga legal na bus company ay nagda&amp;shy;dagdag pa sa trapik lalo sa EDSA. Sabi ng MMDA, marami pang kolorum ang nakatakda nilang hulihin at ipinangako nilang malilipol ang mga ito. Dahil tagumpay ang kampanya laban sa mga kolorum na bus, ang plano ng MMDA ay ang paghuli naman sa mga kolorum na jeepney. Balak din ng MMDA na lagyan ng microchips ang mga passenger jeepney para madaling mahuli ang mga kolorum at ang out-of-line. Naging matagumpay ang pag-iinstall ng microchips sa mga pampasaherong bus kaya madaling nahuli ang mga kolorum. Tama ang ginagawang ito ng MMDA. Kapag lubu&amp;shy;sang nalipol sa EDSA at iba pang malalaking kal&amp;shy;sada ang mga kolorum na bus at jeepney, magiging maluwag na ang trapiko. Hindi na aabutin ng da&amp;shy;lawang oras para makarating sa trabaho o school. Hindi na rin magkakaroon ng mga grabeng aksi&amp;shy;dente na ang kadalasang sangkot ay ang mga bus na kolorum at out-of-line. Bantayan lamang ng MMDA ang kanilang mga corrupt na traffic enforcers at baka marami ring maka&amp;shy;&amp;shy;lusot na kolorum. Magkakapera ang mga corrupt na traffic enforcers sa ganitong sitwasyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=54631&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kulang ang bigas pero sobra ang pulitika sa ‘Pinas</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>LABIS na ang nadaramang nerbiyos ng ating mga kababayan dala ng sobrang pulitika sa ating bansa. Halos ang lahat ng Pinoy ay&amp;nbsp; nagpa-panic sa tuwing makarinig ng balitang magtataas naman ang presyo ng langis, koryente’t tubig na pang-araw-araw nilang kaila&amp;shy;ngan. Siyempre ang pagbu&amp;shy;buntunan nila ng sisi ay ang pamahalaan. Katulad na lamang ng nagyayari sa ating bansa sa kasa&amp;shy;lukuyan, na bukod sa nagtaasan na ang lahat ng bilihin ay kina&amp;shy;kapos pa tayo sa bigas na kailangan nang halos lahat ng Pinoy. Makikita nating nagtitiyaga sa pagpila ang mga mahihirap nating kababayan sa mga outlet ng National Food Authority (NFA) upang maka&amp;shy;bili ng isang kilong bigas na maisasaing at maisubo para sa kumakalam nilang sikmura. Naghahabol sila upang makabili ng mababang halaga na abot ng kanilang bulsa, he-he-he! Ngunit ang mga gahaman nating opisyales sa Senado at Kongreso ay mga first class na bigas ang kinakain. At dahil sa puro imbestigasyon ang inaatupag ng mga inihalal nating senador at kongresman ay napapabayaan na nilang magbalangkas ng batas na makatutugon sa pangangailangan ng mama&amp;shy;mayan, he-he-he! Ang lahat kasi ng mga senador at kongres&amp;shy;man na may ambisyon na tumakbo sa pagka-presidente sa 2010 election ay kanya-kanyang gimik na ang ginagawa upang maka&amp;shy;tanim sila ng mensahe at makakuha ng puntos na makumbinsi ang bawat botante na ihalal sila. Get n’yo mga suki? Napabayaan na nila ang kapakanan ng sambayanan, mas inuuna pa nila ang kanilang pagpapapogi sa publiko kaysa sa gu&amp;shy;mawa ng hakbang para malunasan ang kakapusan ng bigas at paghadlang sa napipintong kagutuman ng sambayanan, he-he-he! Kaya&amp;nbsp; naman walang imik ang mga ito sa dahilang maraming senador at kongresman ang mga may-ari ng malalawak na lupain na pilit nilang ikinukubli sa sambayanan.&amp;nbsp; Sila ang mga suwapang na iniluklok natin sa Senado at Kongreso.&amp;nbsp; Get n’yo mga suki! Ayon kasi sa mga reklamo ng ilan nating mga kababayan sa mga kanayunan mga suki, Napipilitan daw umano silang magtungo sa Maynila dahil wala na silang lupang mabubungkal na mapag&amp;shy;taniman ng halamang panawid gutom matapos na kamkamin ng ilang gahamang pulitiko ang mga lupaing dati nilang sinasaka. Kung kayo’y&amp;nbsp; aking tatanungin mga suki, Alam ba ninyo kung sinu-sino ang mga ito? Paki-e-mail po nga sa akin sa banat_bening@ yahoo.com upang aking mailathala ang kanilang mga pangalan at lugar upang di ako magkamali sa pagtukoy. Ang palay na pinakamahalagang butil na pantawid gutom ng mga Pinoy ay paunti na nang paunti dahil sa walang patumanggang pagbungkal ng mga land developer sa mga kanayunan. Kaya nag&amp;shy;resulta ito ng kakapusan natin sa bigas na kung tutuusin ay tayo ang pangunahing bansa sa buong Asia na nag-e-export noong panahon ni President Ferdinand Marcos. Ngunit&amp;nbsp; sa ngayon ay kabaliktaran na ang sinapit ng bansang Pinas dahil umaasa na lamang tayo sa bigas ng ibang bansa na ating tinuruan sa pagtatanim nito. Katulad na lang ng Vietnam na dahil sa magulo nilang gobyerno ay tayo umano ang nagsusuplay sa kanila ng bigas at nagturo ng mga makabagong teknolohiya sa pagtatanim upang lumaki ang kanilang harvest. At dahil sa naging mahigpit ang batas na pinaiiral ng kanilang gob&amp;shy;yerno sa mga agricutural land ay kanilang napalago at napanatili ang malaking ani kung kaya sila na ngayon ang nagbi&amp;shy;bigay sa atin ng suplay ng bigas. Subalit dito sa ating bansa ay kabalintunaan dahil ang mga lupang pang-agrikultura ay walang patumanggang binubungkal at tinatayuan ng mga housing project ng mga gahamang developer. At alam ito ng mga magagaling nating traditional politician (trapo) na sakim sa kapangyarihan at datung. Get n’yo mga suki! He-he-he!&amp;nbsp; Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=54790&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Basahin niyo ‘to MTRCB nang magkaintindihan tayo!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>HINDI na ako makapaghintay pa ng bukas para harapin ang kinatawan ng Movie and Television Review and Classification Board o MTRCB. Hinggil ito sa ipinadala nilang summon sa akin sa ipinalabas daw naming segment sa programang BITAG na pinamagatang “Shabu sa Litsunan”. Nilabag daw ng BITAG ang Presidential Decree No. 1986. Ito’y pagpapakita daw ng aktuwal na paggamit ng shabu? (ng mga adik?) Sa kabila nito, ako’y nagpapasalamat sa bumubuo ng MTRCB sa kanilang “pagpuna” at pagkukuwestiyon sa nilalaman ng aming surveillance camera. Aktuwal na ipinakita namin ang mga aktibidades ng mga adik sa La Loma, Quezon City sa paggamit ng ipinag&amp;shy;babawal na droga, walang labis, walang kulang. Kitang-kita sa aming surveillance camera sa pama&amp;shy;magitan ng isang asset na kinargahan namin ng surveillance gadget upang makumpirma ang kanyang sumbong. At bilang mga totoong “imbestigador” sa media, “hindi namin ikinukuwento kapag hindi namin naido&amp;shy;dokumento”. Dokumento muna bago namin ikinuku&amp;shy;wen&amp;shy;to. Ito ang pangunahing prinsipyo ng BITAG. Una sa lahat, lagi na naming sinasabi noon pa man, para sa mga matured television viewers lamang ang&amp;nbsp; aming palabas. Kabilang na dito ang mga “politically correct” at ‘yung mga magagaling pumuna.&amp;nbsp; ‘Yung laging may nasasabi kahit na walang katuturan at wala namang laman ang pinagsasabi, ewan natin kung alam nila ang kanilang ginagawa. Oo nga naman, anong saysay ng isang institusyon kung puro lang ngakngak subalit may kaakibat na ka&amp;shy;pangyarihan na pumataw ng parusa sa anumang nakikita nilang pagkakamali, tsk-tsk- tsk! Inuulit namin, ang BI&amp;shy;TAG ay isang pala&amp;shy;bas na salamin ng hubo’t-hubad na kato&amp;shy;tohanan, para sa mga matatanda lamang. Iresponsable at wa&amp;shy;lang kuwenta ang isang magulang kapag hinaya&amp;shy;an nilang manood ang kani&amp;shy;lang mga anak ng BITAG na tumutugis sa mga ma&amp;shy;sasamang-loob at tinutul&amp;shy;dukan ang lahat na kawa&amp;shy;langhiyaan. Hinding-hindi maha&amp;shy; halintulad ang BITAG sa mga kawa&amp;shy;lang&amp;shy;hiyaan at mga eskan&amp;shy;dalosong pa&amp;shy;labas. ‘Yung mga wa&amp;shy;lang katuturan maliban sa pagi&amp;shy;ging pasi&amp;shy;muno ng intriga sa lipu&amp;shy;nan na ang alam ay aliwin ang mga manonood na parang&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga uto-uto. Tinataya namin ang aming buhay sa mga pa&amp;shy;nganib kung papaano luta&amp;shy;sin ang mga sum&amp;shy;bong na dinudulog sa amin. Ito ‘yung inaayawan at inaatrasan ng mga higante dahil ayaw nilang magalu&amp;shy;san at ma&amp;shy;gas&amp;shy;&amp;shy;gasan ang mga kutis ng kanilang mga nagu&amp;shy;guwa&amp;shy;puhan at nag-ga&amp;shy;gan&amp;shy;da&amp;shy;hang host. Layunin ng BITAG,&amp;nbsp; iiwas at ‘wag ma&amp;shy;&amp;shy;pabilang ang mga manonood sa statistika ng anumang krimen at masa-samang gawain ng mga kolokoy sa lipu-&amp;nbsp;&amp;nbsp; nan. Naniniwala kami, eto ang tunay na saysay kapag ginamit ang sali&amp;shy;tang reality sa telebisyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=54971&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kailan mapuputol ang sungay ng mga corrupt?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NAKAGIGIMBAL ang sinabi ng World Bank noong nakaraang linggo na P30-bilyon ang nawawala sa Pilipinas bawat taon. At alam n’yo ba kung saan napu&amp;shy;punta ang bilyones na ito? Sa corruption lang naman. Pinagpipistahan ng mga corrupt ang pera ng taum&amp;shy;bayan. Kanya-kanyang kawat ang mga nasa tanggapan ng pamahalaan particular ang nasa Bureau of Customs, Bureau of Internal Revenue, Department of Public Works and Highways, Bureau of Immigration, Department of Education, Armed Forces of the Philippines, Philippine National Police at marami pang iba. Ang isyu sa corruption ay matagal nang kakambal ng Pilipinas. Katunayan, base sa isang survey kama&amp;shy;kailan, ang Pilipinas ang may itinuturing na pinaka-corrupt na ekonomiya. At tila ang ganito kasamang balita ay hindi naman pinapatulan ng kasalukuyang administrasyon. Walang ginagawang hakbang para ganap na maputol ang pangil ng mga corrupt. Naka&amp;shy;pangangamba na magiging kawawa ang mamama&amp;shy;yan kapag hindi naputol ang corruption. Laganap ang katiwalian sa gobyernong ito at lalo pa ngang lumubha nang maupo si President Arroyo noong 2001. Sunud-sunod na ang mga pagbatikos at reklamo dahil sa katiwaliang nangyayari. Patunay dito ang pagrereklamo noon ng isang grupo ng mga American businessmen laban sa sobrang red tape sa gobyerno. Nagbanta ang mga negosyanteng Amerikano na aalisin nila ang kani&amp;shy;lang mga negosyo sa Pilipinas kapag hindi nasupil ng gobyerno ang talamak na katiwalian. Kumilos naman si Mrs. Arroyo at binuo ang Presidential Anti-Graft Commission (PAGC). Hindi pa nakuntento, binuo ang “lifestyle check” na ang layu&amp;shy;nin ay usisain ang mga yaman ng mga opisyal ng gobyerno. Pero nakapagtatakang wala nang gaa&amp;shy;nong marinig ngayon tungkol sa PAGC at “lifestyle check”. May ilang “maliliit na isda” na nasampola pero ang mga “malalaking isda” ay sige pa rin sa pangungulimbat. Ang walang kaseryosohang pagbaka ng gob&amp;shy;yernong Arroyo sa mga corrupt ay hindi nakaligtas&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa Millenium Challenge Corp. (MCC). Ang MCC na humahawak ng United States’ Millenium Challenge Account ay prangkahang pinagpapaliwanag ang Pilipinas kung bakit biglang humina ang pagsisikap na malupig ang mga corrupt sa pamahalaan. Nagta-taka ang MCC kung bakit bumagsak sa 57 percent &amp;nbsp;ang sigasig ng pamahalaan sa pagdurog sa mga&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; tiwali sa pagsisimula ng 2008. Masyadong concern ang MCC sa nangyayaring&amp;nbsp; corruption sa Pilipinas sapagkat kabilang ang bansa sa binibigyan nila ng grant. Ngayong 2008, eligible na ang Pilipinas para makatanggap ng $21-million. Putulin ang sungay ng mga corrupt para hindi &amp;nbsp;nila matigil ang pagbibigay ng ayuda ng ibang bansa. Panahon na para kumilos at sama-samang harapin&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang mga corrupt.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=54998&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL — Imbestigasyon sa fertilizer scam</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>WALANG kinahantungan ang imbestigasyon ng Senado sa national broadband network (NBN). Nawalan na ng kinang ang witness na si Rodolfo Lozada Jr. Hindi naman mapilit si CHEd chairman Romulo Neri na magsalita kahit na inalis na ang Executive Order 464. Napoproteksiyunan pa rin si Neri ng Executive Privilege. Hindi siya maaaring pilitin. Pero sabi ng Senado hindi pa rin sila sumu&amp;shy;suko sa kontrobersiyal na NBN project. Pagkatapos ng NBN investigation, ang fertilizer scam naman ang isusunod ng Senado. Malaki rin ang halagang sangkot sa fertilizer scam kung saan si dating Jocelyn “Jocjoc” Bolante umano ang nagmaniobra. Nasa P728 milyon ang hala&amp;shy; gang sangkot na umano’y ginamit noong May 2004 elections. Si Bolante ang responsible sa pamamahagi ng fertilizer sa mga magsasaka pero nakapagtataka na sobrang laki ng pondo para sa feritilizer na hindi naman naipamahagi. Ang pondo ay iniutos ni Mrs. Arroyo na ilabas tatlong buwan bago ang May 2004 elections. Magmula noon ay umalingasaw na ang fertilizer scam at naging instant hit. Kasunod ay ang biglang pagkawala ni Bolante at nakalipad na pala patungong United States. Hindi gumawa ng paraan ang Malaca&amp;ntilde;ang para maagapang paba&amp;shy;likin si Bolante. Sa kabila nang maraming batikos ay hindi pumayag ang Malaca&amp;ntilde;ang para pagsika&amp;shy;pang paba&amp;shy;likin si Bolante at maipagtanggol ang sarili kaugnay sa fertilizer scam. Umano’y ginamit ang pondo para sa election. Pero nagbago na ang ihip ng hangin dahil kung ano ang pag-iwas ng Malaca&amp;ntilde;ang sa isyu ng fertilizer fund ay sila pa itong nagpupumilit ngayon na mapabalik si Bolante. Masyadong open na ang Malaca&amp;ntilde;ang ukol kay Bolante. Sabi ni Presidential Chief Legal Counsel Sergio Apostol gagawa ng paraan ang Malaca&amp;ntilde;ang para mapabalik si Bolante kung ipatatawag ng Senado para sa hearing ng fertilizer scam. Nakapagtataka ang ganitong inaaksiyon ng Malaca&amp;ntilde;ang. Ganoon man, mabuti na ring mapa&amp;shy;balik si Bolante para maisalang at nang mapiga kaugnay sa fertilizer scam. Ang nakatatakot lamang ay baka gawin ni Bolante ang ginawa ni Neri na patuloy na umiiwas sa imbestigasyon dahil sa Executive Privilege. Kung magkaka&amp;shy;ganyan, tuloy ang ligaya ni Bolante.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53370&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Taggutom sa mundo</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>KUNG dito sa Pilipinas ay nagrereklamo ang marami tungkol sa mataas na presyo ng pagkain, lalu na ang bigas, hindi lang tayo ang dumaranas ng ganyan.&amp;nbsp; There is a food crisis gripping the whole world. Nakababahala pero totoo. Hindi na matugunan ng mga magsasaka ang lumalaking pangangailangan ng daigdig sa pagkain. Magkakambal ang dahilan kung bakit may ganyang problema. Una ay ang paglobo ng populasyon at ikalawa, ang pagbabago ng klima. Alam n’yo ba na darating ang panahon na kahit ang pera ng mga multi-bilyonaryo ay wala nang magagawa at pare-pareho tayong magdaranas ng nakamamatay ng gutom. Sa ngayon, nauuna lang magdusa ang mga walang pera. Pero huwag mong sabihing bilyonaryo ka. Sa panahong tag-salat, walang silbi ang pera. Kung tutuusin, wala naman talagang halaga ang pera. Kahit pa solidong ginto ang salapi mo, kung walang mabiling pagkain ay walang silbi. Pati yung mga bansang ipinag&amp;shy;mamalaki ang kanilang krudong langis o kaya’y mga modernong kagamitan na sila lang ang nakagagawa ay walang magagawa para puksain ang tag-gutom. Hindi puwedeng inumin o kainin ang mga iyan. Nakalulunos nga ang Pilipinas. Naturingang agricultural country pero duma&amp;shy; ranas pa rin ng tag-salat. Diyan ipakikita ng Diyos na siya lamang ang puwedeng sandalan sa panahon ng pangangailangan. Man cannot depend on his own strength and understanding. Yung mga nagpapa&amp;shy;kataas ay ibabagsak ng Diyos. Sa maniwala kayo o hindi sa Salita ng Diyos, TIYAK na magaganap iyan. Kung dumating sa kasukdulan ang problemang ito, sasabihin ba nating parusa ito ng Diyos? Siguro nga. Pero higit sa lahat, ang ano mang nararanasan o mararanasan&amp;nbsp; pa nating kapig&amp;shy;hatian&amp;nbsp; ay&amp;nbsp; bunga ng ating kapalaluan. Marami ang nagugutom dahil ang resources ng mundo ay sinosolo ng mga suwapang. Nawasak ang kapaligiran dahil&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa kapalaluan ng tao na walang patumangga sa pagtatapon ng kalat. Nauubos ang mga punong kahoy na lumilinis sa hangin dahil sa pagkagahaman ng tao. Pati likas-yaman ng karagatan ay nasalanta ng paggamit ng dinamita at iba pang bawal na paraan ng pangingisda. Tsk, tsk..nag-sermon na naman si Pastor Ponsong. Censya na kayo. Nagsasabi lang ako ng totoo. Buti pa magbalik-loob na tayong lahat sa Diyos. Ups, siyanga pala. You can access my flog at alped.multiply.com. Marami pa akong gustong sabihin na mababasa niyo doon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53372&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bigas, bigas sangkaterba pala!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NAGLABASAN ang mga imported at domestic rice ng magyugyog ang pamahalaan regarding sa isyung may krisis sa bigas. Kaya naman napatunayan ng madlang people na may rice hoarding na nangyayari sa Philippines my Philippines dahil nag-PANIC ang people of the Philippines may dalawang linggo na ngayon. Kaya naman si Prez Gloria Macapagal Arroyo ay parang trumpo sa kakaikot para kalampagin ang kanyang mga ayudante at malaman ang buong katotohanan tungkol sa usapin bigas. May assurance si Prez Gloria mula sa kanyang mga alipores na sapat ang supply ng bigas at dehins ito mabibitin para makain ng madlang people. Sabi nga, hindi kakapusin ang Philippines my Philippines ng bigas. Ika nga, kakain pa rin ang mga pinoy! Ang problema nga lang parang jet na bumulusok pataas ang presyo ng bigas sa market - market na pawang mga mayayaman people na lamang ang makakabili dahil para itong boka-boka ng umalagwa ang prcie sa merkado. Mga ma-e-erap ang naiwanan sa pansitan porke barya lang ang kanilang pitsa at halos dehins na kayang bumili ng bigas sa taas ng presyo.&amp;nbsp; Itinago kasi ang NFA rice at kung mayroon man nagamit ito sa kalokohan kaya ang presyo nito para sa ma-e-erap ay hindi natupad dahil sa mga sindikato na ganid sa pitsa. Ang isa pang problema ay saksakan ng mahal ang mga commercial rice na baka sa susunod na mga buwan ay dehins na maarok ng pinoy ang presyon este mali presyo pala nito. Ika nga, mahal! Pabaya kasi ang gobierno lalo na ang Department of Trade and Industry na sleeping sa pansitan. Imbes na imonitor nito ang lumalalang bilihin ay mukhang alaws ginagawa at pakaang-kaang ang mga hunghang. Nagpapasalamat ang mga kuwago ng ORA MISMO, dahil dumagsa&amp;nbsp; ang imported rice from the United States of America kaya lang P25.00 per kilo, ang Vietnam rice ay dumating lulan ng mga international vessel ang problema ‘smuggled’ ito kaya hayun pansamantalang pinigil ng mga taga-kotong este mali Customs pala. Ang NFA rice, ay bumaha sa Metro - Manila at karatig provinces natuwa ang ma-e-erap dahil nabibili ito ng P18.25 per kilo kaya naman pinilahan ito hindi para gahasain kundi para isaing. Nayanig kasi ang madlang people ng kumalat ang balitang magkakaroon ng rice shortage kaya naman nag-PANIC ang mga kamote dahil sa tsismis na ubos na ang bigas sa Republic of the Philippines. Nagulatang ang gobierno ng mabalitaan nilang nag-aalboroto ang masa dahil sa bigas.&amp;nbsp; Nag-iiyakan ang mga ma-e-erap porke alaws mabiling NFA rice sa halagang itinakda ng pamahalaan porke napa-ulat na sinabotahe ang presyo nito ng mga sindikato. Sabi nga, rice diversion! Hindi puedeng ipagkaila ang pangyayari porke may mga nahuling mga gagong pinapalitan ng sako ang NFA rice para gawin commercial rice at maibenta ng malaki sa madlang people. Ika nga, sinasamantala ang kahinaan ng mga ma-e-erap! Siguro dapat ng gamitan ng kamay na bakal ang mga sindikato ng bigas upang matigil na sila sa kanilang katarantaduhan. Masahol pa sa druglord ang mga sindikato ng bigas dahil sa droga isa lamang sa pamilya ang kalimitan gumagamit ng pinagbabawal na gamot samantala kapag ang presyo ng bigas itinaas o itinago ito tiyak buong pamilya ang apektado ng ka&amp;shy;gaguhan ng mga animal. Ika nga, manipulasyon sa price at rice boarding este mali hoarding pala! Dapat kasing tapangan ng gobierno ang batas para mapatawan ng mabigat na parusa ang mga sindikato sa bigas. Iilan lang silang yumayaman samantala ang daming naghihirap! Magandang masampulan ng NPA ang mga sindikato. Ika nga, ibitin sila ng patiwarik. Dapat lagyan ng palay ang mga et-et nila at kepyas at ipatuka sa manok para magtanda ang mga hunghang. &amp;nbsp;‘Bakit ayaw pangalanan ng pamahalaan ng Philippines my Philippines ang mga pangalan ng mga sindikato ng bigas?’ tanong ng kuwagong binukulan. ‘Baka kasi magkaalaman na magkakasabwat ang mga kamote’ sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Eh paano ngayon kung itatago nila ang mga pangalan ng mga gago.’ ‘Siempre mas maganda kung hindi muna nila papangalanan dahil magkakaoon ng malakihan aregluhan para hindi lumabas ang mga names ng mga sindicate.’ ‘Ganuon ba kamote?’ ‘Tumpak ka dyan!’</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53581&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang kinabukasan ng militar</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ISANG heneral na naman ng AFP ang inaresto, kasama ang kanyang sarhentong alalay dahil sa kasong kati&amp;shy;walian. Inaresto si Maj. Gen. Jose Barbieto, dating commander ng 4th Infantry Division, at ang kanyang alalay na si S/Sgt. Roseller Echipare, para sa hinahandang court martial laban sa kanila. Hindi nawawala sa isipan ng tao na baka makawala na naman ang heneral na ito dahil kaklase ni AFP Chief of Staff Gen. Hermogenes Espe&amp;shy;ron sa PMA. Ganun din kaya ang pagtatrato niya sa mga kaklase niya katulad ng pagtrato niya sa Marines na nakakulong ngayon dahil sa Fort Bonifacio standoff? At ano naman ang kaso laban sa kanila? Ang isyu ay ang hinala ng panghihingi nila umano ng pera sa mga tao para makapasok sa Army. Sa madaling salita, ito’y suhol para makapasok sa Army. Natuklasan na sa 150 kandidato sa pagiging sundalo, 97 ang hindi kuwalipikado, 20 ay tila pasang-awa lang at 33 lang ang kuwalipikadong magsanay na maging sundalo! Gaano naman kaya katagal nang nangyayari ito? Ito ba ang dahilan na tila mahihina ang mga sundalo natin ngayon, dahil hindi naman sila karapat-dapat na maging sundalo pala at binili lamang ang kanilang kuwa&amp;shy;lipikasyon? At kung hindi naman nahuli ang modus na ito, ilang palpak na sundalo ang nasa loob ngayon ng puwersa at ilan pa ang mailalagay sa AFP? Nakalulungkot talaga isipin na mga heneral pa ang nasasangkot sa krimen, katiwalian at kasamaan. Sila nga dapat ang nagsisilbing huwaran at modelo at tagapag&amp;shy;tanggol ng lahat, hindi lang ng kapwa sundalo. Ilang bata ang laging nagsasabi na gusto nilang maging sundalo, at ito’y hindi dahil sa mga sundalong nasa mabababang ranggo. Mga imahe ng heneral ang nakaukit sa isipan ng kabataan at siyang magiging ambisyon. Noong araw siguro, katangi-tangi ang mga heneral. Matapat, matapang, maginoo, tunay na sundalo. Maraming mga retiradong heneral ang ganito, hang&amp;shy;gang ngayon. Iba ang ka&amp;shy;nilang tindig at kapuna-puna. Alam mo kaagad na militar. Ngayon, iba ang ti&amp;shy;ngin sa mga sundalo, at habang umaakyat ang rang&amp;shy;go, tila pasama na nang pa&amp;shy;sama ang pana&amp;shy;naw. Mga katulad ni Gen. Barbieto at ni Gen. Garcia, na nasilaw sa pera at kaya&amp;shy;manan. Lalo na si Gar&amp;shy;cia na nahatulan nang may sala ng hukuman. Nahuli na nag&amp;shy;dadala ng sandamakmak na halaga ng pera sa airport sa United States dahil sa kayabangan ng asawa! Pi&amp;shy;naniniwalaang ito’y perang kinurakot, di lamang ni Gar&amp;shy;cia lamang, kundi pera ng ibang heneral na gina&amp;shy;gamit si Garcia para ibiyahe at ideposito sa ibang bansa. Pulitiko rin ang nagko-corrupt sa militar. Nag&amp;shy;si&amp;shy;si&amp;shy;mula ang ikot ng ka&amp;shy;samaan sa kamalian sa sistema at kahirapan ng bayan. Walang tamang pasahod at benepisyo para sa mga sundalo at heneral lalo’t pa-retiro na. Gina&amp;shy;ga&amp;shy;mit ang mga military para sa proteksiyon ng mga iligal na gawain sa mga probin&amp;shy;siya kaya nga’t nabubuo ang mga warlords sa pro&amp;shy;binsiya. Kanya-kanyang bataan ng military at pulis&amp;shy;ya. Pagkatapos ay militar din ang kinukuntsaba sa dayaan sa eleksiyon. Ma&amp;shy;la&amp;shy;king pera ang kapalit nito. Ang mga kakutsaba ang napo-promote. Ayun na. Na&amp;shy;giging ambisyon na ng mga nakabababa sa ranggo ang magpa-bata na rin sa puli&amp;shy;tiko baka sakali kumita at ma-promote. Yun namang gumagawa ng pi&amp;shy;nakama&amp;shy;lalaking pabor sa Presi&amp;shy;den&amp;shy;te mismo ay nabi&amp;shy;bigyan pa ng makapang&amp;shy;yarihang pu&amp;shy;westo sa ehe&amp;shy;kutibo pag-retiro nila! Kahit walang alam sa palakad ng gobyer&amp;shy;no! Kailan kaya ga&amp;shy;gawa ng batas ang Kon&amp;shy;greso na bawal nang big&amp;shy;yan ng mga puwesto ang mga heneral pagka&amp;shy;tapos ng kanilang termino sa AFP? Malaki ang maga&amp;shy;ga&amp;shy; wa nitong pag&amp;shy;ba&amp;shy;bago sa sistema na napa&amp;shy;ka&amp;shy;lungkot nang nagiging bunga. Ano na ang kinabukasan ng AFP kung may mga ga&amp;shy;nitong heneral, mga ga&amp;shy;ni&amp;shy;tong mga lider. Isa pa lang ito na nahuhuli dahil sa kati&amp;shy;walian. Baka meron pa diyan na malalakas sa mga taong malakas at maimplu&amp;shy;wen&amp;shy;siya. Mainit ang usapin ng teri&amp;shy;toryo at karapatan ng Pilipinas sa Spratlys. Kung darating ang panahon na kaila&amp;shy;ngang ipagtanggol ang ating karapatan at teri&amp;shy;toryo, magbibilang na lang ba ng pera ang mga ibang sundalo natin, lalo na mga officer — dahil ito na ang ka&amp;shy;nilang naging pagsasanay — hindi ang humawak ng baril kundi magbilang ng pera?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53648&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dako'g pangayo</title>
<author>Ni Uriel Cruz Vallecera</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gikan sa cellphone number 0926-2958771: &amp;quot;Sir, good day. Kanang mga laborer diha sa Looc, ilawom sa Mactan Bridge, sobra ka dako og pangayo sa mga sinako. Ang bugas P25, ang TV P300, refrigerator 300 sab. Isog pa kaayo.''--(Sent: 10:18:02am--October 8, 2007). Para nako, dako ra sab kaayo ang maong pangayo. Unsa man ang ilang gibasehan niining maong rate? Kahilas sab anang maong mga kargador! Duna ba silay sinulat nga mga patakaran nga mao gyod kini ang ilang paninglon ngadto sa mga tawo nga mo-avail sa ilang serbisyo? Sa akong tan-aw, hinakog na kini! * * * Ang naggamit sa cellphone number 0918-3220141 mi-text kanako ug nag-ingon nga sa Pailob, Sambag 2 daghan kaayong video karera ug shabu. Angayan nga subayon sa atong proper authorities kining maong impormasyon aron masuta kun unsa kini ka tinuod. Duna ra ba kunoy mga public servant nga na-involve niini. Bisan wala ko motuo sa maong kasayoran apan angay kining i-counter check sa akong kapolisan. Labing maayo sab nga mohimog lakang ang mga barangay opisyal sa Sambag 2 aron pagsusi ning maong taho. Sila man gyod ang mas nasuheto sa ilang dapit. Silay angay mag-una sa pagsusi niini. Aksiyon! * * * Sa laing bahin: &amp;quot;Good day. Nakabasa ko sa imong column October 8 issue sa Banat News about sa P120 nga rate sa suweldo. Nakasulay na sad ko og ingon ana ka gamay nga suweldo. Kon buot hunahunaon, company man unta kong akong gitrabahoan. Ni-resign na lang ko. Maayo unta og ma-inspect sa NLRC ning mga kompaniya&amp;nbsp; ngaingon ini. Naa koy kauban nga nag-antos gihapon sa gamay nga suweldo unya wala pa gyoy SSS. Walay benefits. Naa sa Sancianko ni nga company dapit.&amp;quot; -- 0927-3088676 (Sent: 12:45:36 pm -- October 8, 2007) * * * Pagyatak ni sa katungod sa mga mamumuo. Ambot kun kinsa kaha ang makasanta sa malupigon nga mga kompaniya nga walay kukaikog nga mipahimulos sa kusog&amp;nbsp; sa kabos nilang mga trabahante. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53653&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Politika sa bugas</title>
<author>Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa pagbuto palang sa balita nga nagnihit ang suplay sa bugas sa nasud, daling gipanghimakak sa gobyerno ang maong balita. Bisan kung adunay mga report nga nadawat nga gipang-angkat sa mga dagkong supplier ang bugas sa National Food Authority sa miagi pang katuigan, ingon ug gipalapos lang sa pikas dunggan ang maong mga reklamo. Karon, ang gobyerno na mismo ang nangunay sa kampanya aron masolbad ang naghulgang krisis sa pagkaon. Ang nakapait, ingon ug walay klarong lakang ang gobyerno aron nga mas mahatagan og igong higayon ang mga kabus nga maka-angkon og mas baratong bugas. Ug mas lang nakapasamot sa problema ang pagdumili gihapon pag-angkon sa gobyerno nga adunay dakong krisis sa bugas ug pagkaon nga naghulga sa mga Pinoy. Tungod sa dakong problema sa pagkaon ug ang mga bulilyasong lakang sa NFA, gitangtangan og kahigayonan ang mga negosyante nga maka-angkat&amp;nbsp; og bugas gikan sa NFA. Ang gibuhat karon sa maong buhatan mao ang pagkuha og mga tawo nga mo-repack sa bugas. Paspasay ang trabaho aron nga mahatag ngadto sa mga kabus ang bugas nga barato. Apan kung tan-awon , pila ka tawo na ba sad ang gi-sweldohan aron sa pag-repack sa bugas. Laing gasto na sab ni sa usa ka buhatan nga karon palang, naputos na sa daghang utang. Gitukod ang NFA aron pagsiguro nga adunay igong suplay sa pagkaon ang nasud, karon nahu’g nga naputos pa sa utang ang buhatan nga maoy mohatag unta og kasigurohan sa pagkaon. Plano sa gobyerno nga ang lokal nga kagamhanan na ang mo-apod-apod sa mga gi-impaki nga bugas ngadto sa mga kabus nga nanginahanglan ini. Kung tan-awon, maayo ang maong lakang tungod kay wa’ nay mas nakaila pa sa mga tawo naglisud gawas sa lokal nga kagamhanan. Sa maong paagi, gipanlantaw nga direktang maka-benipisyo sa mas baratong bugas ang mga pamilya nga mas nagkinahanglan og tabang. Apan sa pikas bahin, akoy nabalaka sa maong lakang tungod kay karon palang, duda ko nga masudlan ug politika ang bag-o unya nga katungdanan nga isab-it sa mga lokal nga kagamhanan. Nakabati ug nakasinati nata kaniadto gi-unsa paggamit sa mga buluyagon nga politiko ang tubig aron pag-piit sa mga tawo nga wa’ mosuporta kanila sa miaging eleksyon. Ato nasang nahibaw-an nga adunay mga lokal nga opisyal nga pirting naka-pahimos sa ilang gahum aron pagpig-ot sa mga tawo nga didto ni pusta sa pikas&amp;nbsp;&amp;nbsp; kampo sa miaging piniliay. Ug tungod sa gahum sa panimawos, gigamit sa ubang mga opisyal ang ilang katungdanan aron makabawos sa mga tawo nga ilang nakontra diha su’d sa ilang katungdanan. Makapahugno paminawon nga ang maong gawi sa daghang mga politiko ana-a lang gihapon karon ug bukas nga gihimo sa bisan asang lugar sa nasud. Karon, plano sa gobyerno nga ang mga mapahimudsanon nga mga lokal nga kagamhanan ang mo-apod-apod sa bugas ngadto sa mga kabus. Pagka dakong swerte sa mga pamilya nga duol sa luwag sa mayor ug makadawat gyud og bahin sa grasya sa gobyerno. Apan unsa nalay dangatan sa mga tawo nga nisupak sa maong mga politiko kung usa ka adlaw usa siya sa mga molinya aron maka-ambit sa mas baratong bugas? Di’ kaha magkagot sa kalagot si mayor ug si konsehal ug iyang hikawan sa katungod nga makapalit ang maong tawo? Nabalaka ko ang isyu sa bugas layo ug mas lawom pa ang maabtan. Nabalaka ko mas daghan pang tawo ang maligsan sa maong problema sama nga mas daghan pang gamhanan nga politiko ang mopahimu’s sa maong problema ug daghan pang mga negosyante ang madato tungod sa krisis sa bugas. Kung tan-awon lang unta sa gobyerno unsa ang tukmang lakang aron pagsolbad sa problema, mas maayo pa unta ang mamahimong sangputanan ining tanan. Ang solusyon nga gihatag sa gobyerno kutob lang sa pipila ka buwan apan ang mas malungtarong solusyon sa krisis sa bugas, ingon og lisud pang masuta sa pagkakaron. Usa sa hinungdan sa problema mao ang kakuwang sa gobyerno sa pag-aghat sa mga mag-uuma nga magtanom og humay, kakuwang sa paghatag og tabang pinansyal ug uban pang tabang sa teknolohiya. Apan ang wa’ hatagi og pagtagad sa gobyerno mao ang paspas nga pag-tukod og mga subdivisions sa mga luna nga kaniadto pulos basakan. Karon, nag-anam na kagamay ang mga yuta nga gipangtamnan og humay tungod kay dagkong mga balay, pabrika ug edipisyo na ang gipangtukod.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53670&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsa&amp;nbsp; man lang ang nagpabiling barato karon?</title>
<author>Ni Pascual S. Milana</author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa atong madungog sa mga sibya sa mga radio ug TV ug mabasa sa mga pamantalaan nag iyahay na og saka ang mga presyo sa mga palaliton diha sa atong mga merkado. Daw naglumbaay sila paingon sa itaas. Gihinayhinay na tingale pag abli sa Ginoo ang pultahan aron makasulod na ang gitakda Niya nga timailhan nga Siya hapit na mobalik nganhi sa kalibutan aron maghari sulod sa usa ka libo ka mga tuig (1000 yrs). Kini nga timailhan mao ang gitawag Niya nga dakong alantoson (great tribulation) ug sa tanang mga ilhanan nga gihinganlan ni Hesukristo kini na lang ang wala pa nato makita o masaksihi, tungod kay wala pa kini mahitabo sukad masukad ug dili na usab mahitabo&amp;nbsp; pa pag-usab. Kun matinuod nga kini na ang sinugdanan sa maong alantoson, dili na gayod madugay ato na makita pag-usab ang atong manunubos nga mobalik na nganhi sa kalibotan ug maghari na uban kanato sulod sa usa ka libo ka mga katuigan. Ug human sa usa ka libo ka tuig, isunod dayon sa Diyos ang paghukom sa kalibotan ug kadtong nag-alagad ug matinud-anon nga misunod sa mga kasugoan ni Kristo, modawat na sa ilang ganti gikan sa Diyos nga mao ang kinabuhing dayon ug kalipay nga walay katapusan. Kadtong mga gidimalas nga wala lang magpakabana kay gibaliwala lang nila ang mga kasugoan ni Kristo modawat usa sa silot nga gitagana sa Diyos kanila nga mao ang walay katapusang kalayo sa impyerno. Karon dinhi sa kalibotan, kining pagsige og saka sa mga presyo sa tanang mga palaliton, usa kini ka dakong alantoson sa katawhan kay ang linugdangan niini mao ang dakong&amp;nbsp; kagutom alang sa mga tawo, labi na gayod kadtong mga kabus ug mga tawong walay trabaho o pangita. Uban sa dakong gutom, modasmag usab ang nagkalainlaing mga sakit ug kadaghanan moresulta sa kamatayon. Tungod niini, magsipok na ang kaisipan sa katawhan ug dili na makahunahuna kun unsay maayo o matarong. Pugson na nila ang ilang kaugalingon sa pagbuhat sa dautan basta lang mabuhi ang ilang pamilya. Sa maong higayon, dakong kasamok o kagubot ang mapaabot nato. Ang baratong pagkaon o palaliton mao lang ang makasulbad o makapugong niining makalilisang nga situwasyon; apan makapaabot pa ba kaha kita nga mobalik sa pag us-os ang bili sa mga palaliton? Sa akong paniid, daw lisod na kini mahitabo, tungod kay ang Diyos sa langit nga dili mamakak mao ang mipahibalo kanato niini. Karon kun atong tutokan pag-ayo ang tinuod nga kahimtang sa kalibutan, atong makita nga usa na lang ka butang ang nagpabiling barato karon, ug kini mao ang kinabuhi sa tawo, tungod kay para sa mga tulisan, mas mahal pa ang kinabaratohan nga cellphone kay sa kinabuhi sa tawo nga ilang tulison tungod kay dili na sila magduhaduha sa pagpatay kun magdumili ka paghatag sa imong cellphone. Mao nga maka ingon ta nga mas barato pa ang kinabuhi sa tawo karon kay sa presyo sa cellphone. Busa mga igsoon, angay ba kita magpasalamat niining atong kahimtang nga ania pay&amp;nbsp; usa ka butang sa atong katilingban nga nagpabilin nga barato kaayo? Kamo lang ang makatubag ning maong pangutana. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53782&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nadisgrasya kuno</title>
<author>Ni Uriel Cruz vallecera</author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Usa kini ka modus operandi nga nauso karon. May nabiktima na niini. Naamong ang dakong kantidad sa kuwarta sa biktima gumikan sa pagtuo nga tinuod ang impormasyon nga gipadangat sa suspek nga nanawag kaniya sa telepono. Ang estilo mao nga sa panahon nga dili nimo damhon, may manawag kanimo, mahimo nga pinaagi sa landline o sa imo ba kahang cellphone. Ang caller magpaila nga kauban sa trabaho sa imong anak o igsuon nga nanarbaho sa laing dapit. * * * Suginlan ka sa suspek sa usa ka makapakugang nga balita. Nadisgrasya kuno ang imong igsuon o anak ba kaha nga nanarbaho. Naaksidente. Ug matud sa suspek, nagkinahanglan og dakong kantidad sa kuwarta aron mapatambalan&amp;nbsp; ang imong minahal sa kinabuhi nga nadisgrasya. Siyempre, mabalaka ug mabalisa ka. Mosugyot ang suspek nga i-online na lang ang pagpadala sa kuwarta. Mahimong sa bangko, sa money transfer ug ubang sistema sa kuwarta padala. Sa pagtuo nga sinserong motabang ang tawo nga nanawag nimo sa telepono, ikaw dili na lang mangutikuti. Dinalian god ang panginahanglan sa kuwarta kay may kinabuhi nga nag-ungaw. * * * Tungod ba kaha sa kakalit sa pahibalo, ikaw nahikalimot na lang pagkontak sa imong anak o igsuon nga giingong nadisgrasya aron unta pagtino kun tinuod ba ang gitaho sa tawo nga nanawag kanimo. Sanglit nabalisa ug nabalaka ka na pag-ayo, motuman ka na&amp;nbsp; lang dayon sa ipabuhat sa suspek nimo. Maong mag-online dayon ka og kuwarta. Dako ra ba gyod nga kantidad. Ulahi ka nang makaamgo nga ikaw nabiktima diay sa tinonto. Ayaw na lang kahibulong nganong ang suspek nga mibiktima kanimo nasuheto pag-ayo sa imong pamilya ug sa uban&amp;nbsp; pang mga impormasyon bahin kanimo. Posibleng gipanid-an ka sa mangingilad sa wala ka pa niya biktimaha maong suheto siya sa daghang kasayoran bahin nimo. * * * Ayaw sab paneguro nga dili ka malingla ning maong estilo sa modus. Napamatud-an na nga epektibo kining maong paagi sa pangilad kay aduna na may nabiktima niini. Busa ang angay mong buhaton mao nga mag-amping. Malalangon ang mga mangingilad, sama sa yawa nga milingla nila ni Adan ug Eba didto sa tanaman sa Eden. Busa pagbantay kamo niining maong estilo sa modus operandi. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522). &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53846&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Pati kidney ay ibebenta para may mailaman sa bituka</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TALAGANG marami ang naghihikahos sa Pili&amp;shy;pinas. Kahit na hindi magkaroon ng survey ang Pulse Asia ukol sa mga naghihirap na Pinoy, makikita ang mga palatandaan na sagad na ang kahirapan. Hindi na kayang maitago ang problema ng Pilipinas na mahal. Isa sa mga palatandaan ay ang pagdami ng mga Pinoy na nagbebenta ng kanilang lamanloob, parti&amp;shy;kular ang kidneys para magkaroon ng pera. Ima-&amp;nbsp; gine, nakakayang ipaalis ang mahalagang bahagi ng katawan para lamang magkaroon ng perang gagas&amp;shy;tusin. Gaano kasakit para sa isang tao na nakaka&amp;shy;yang tanggapin ang pagkawala ng kanyang kidney. Ayon sa Department of Health (DOH) parami nang parami ang mga Pinoy na nagbebenta ng kanilang kidney dahil sa kakapusan ng pera. Ibinebenta ang kidney sa halagang $1,500 lamang. Karamihan sa mga nagbebenta ng kanilang kidney ay nagmula sa squatters area. Madaling makilala ang mga kalala&amp;shy;kihang nagbenta ng kidney dahil sa hiwa sa kanilang tagiliran. Pero ang hindi alam ng mga nagbebenta ng kidney, masyadong mura ang ibinenta nilang laman&amp;shy;loob. Sa United States, ang presyo ng kidney ay nagsisimula sa $30,000. Sa Israel ay $30,000 hang&amp;shy;gang $20,000. Sa Turkey ay $7,500; Brazil, $6,000 at $2,700 sa Moldova at Romania. Nakapagtataka namang masyadong mura ang pagbebenta ng kidney sa Pilipinas na $1,500 lamang. Marahil, kapit sa patalim na ang nagbebenta ng kidney kaya kahit tawaran nang todo ang kanyang kidney ay wala siyang magawa kundi pumayag. Ang mahalaga para sa kanila ay magkaroon ng pera para makasalba sa pagkagutom. At hindi na ipagtataka kung dumating ang araw na ang mga kalalakihang nasa squatter’s area ay wala nang lamanloob. Na&amp;shy;iben&amp;shy;ta na nila para may mailaman sa nagrerebeldeng bituka. Malubha na ang kahirapan at lalo pang lumalala. Ngayong nakaamba ang krisis sa bigas at ang pag&amp;shy;taas pa ng mga pangunahing bilihin, marami pa ang kakapit sa patalim. Sa ginawang survey ng Pulse Asia, 60 porsiyento ng mga Pinoy ay nagsabing hindi naging maganda para sa kanila ang nakalipas na taon (2007). Pinakamasamang taon ang 2007 para sa majority ng mga Pinoys. Ayon sa survey, masya&amp;shy;dong naging deteriorated ang personal na buhay ng nakararaming Pinoys noong nakaraang taon. Ito ay sa kabila naman ng ibinabando ng gobyerno ang pag-igpaw ng ekonomiya. Ang pagkilos ng DOH ukol sa dumaraming kaso ng mga indibidwal na nagbebenta ng kidney ay nara&amp;shy;ra&amp;shy;pat. Sa aming paniwala, salat pa rin sa kaala&amp;shy;man ang nakararami ukol sa mga panganib na idinudulot ng pagpapatanggal ng kidney. Dapat silang mapigil at mapagpaliwanagan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53854&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>“Ano Ba Talaga Ang Totoo?..”</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MASALIMUOT ang kasong ating tatalakayin ngayon. Dalawang panig ang nagbubungguan. Ang asawa ng lumapit sa ating tanggapan ay sinasabing SELF DEFENSE ang kinasangkutan ng kanyang asawa subalit ang pamilya ng biktima ay sumisigaw ng hustisya base sa salaysay ng mga testigo dahil ito raw ay Robbery with Homicide. Nagpunta sa aming tanggapan si Catherine Catilogo o Cathy ng Pasig City upang humingi ng tulong dahil ang kan&amp;shy;yang asawa na si Reggie Peralta ay hinuli sa pagka&amp;shy;kasangkot sa kasong Robbery with Homicide. &amp;nbsp;Isinalaysay niya sa amin ang mga pangyayari. June 16, 2007, bandang alas-otso y media ng gabi naglabas ng trycycle si Reggie. Pumila ito sa SSM toda. Ilang saglit ay may sumakay na pasahero dito. Ito ay nagpahatid sa Sandoval Avenue, IPM company , San Miguel Pasig City. Pagdating dun nagpaalam umano ‘yung pasahero na kukuha ng barya sa loob ng opisina nito. Hindi nagtagal bigla na lamang umano may lumapit na dalawang lasing na lalaki kay Reggie. Ito ay mag-bayaw na nakilalang sina Erwin Garcia at Ernesto Canuel Jr. “Nagsalita daw ‘yung Erwin sa asawa ko ng ‘Kinuha mo ba ‘yung bisikleta ko?,”. Sinagot ito ni Reggie ng ‘Hindi, naghatid lang ako ng pasahero dito,” tapos nagalit na daw ‘yung Erwin at nagsabi ng ‘Hindi mo ba ako kilala? Siga ako dito. Ex-convict ako!” ayon kay Cathy. Hindi na umano ito pinatulan ni Reggie. Nagulat na lamang ito ng makita niyang hahampasin na siya nito ng bato na nakabalot sa T-shirt nito. Nailagan ito ni Reggie. Tumama ito sa manibela at tangke ng motor na dala ni Reggie. “Nakita daw ng asawa ko na na-kupi ang tangke ng motor kaya nagdilim na ang paningin niya. Nung malaglag ang bato na gamit nung Erwin ay agad niya ‘yun pinulot at ipinukpok sa ulo nito,” kwento ni Cathy. Bumagsak sa semento si Erwin. Maya-maya ay nakita umano ni Reggie na kumukuha ng malaking bato ang bayaw nitong si Ernesto kaya agad niyang pinaandar ang trycycle at nagmadaling umalis. “Kinabukasan may pumuntang mga naka-civillian na pulis sa aming bahay hinahanap nila ‘yung mister ko. Wala naman siya nung mga panahon na ‘yun. Ibinalita nila sa amin na namatay ‘yung Erwin. Kinuha lang nila ‘yung buong pangalan ng asawa ko tapos umalis na”, kwento ni Cathy. Simula nun ay hindi na umano sila muling pinuntahan ng mga pulis. Naging tahimik ang kanilang pamilya at bumalik sa normal nilang pamumuhay hanggang sa isang araw dumating ang hindi nila inaasahang pangyayari. Enero 10, 2008, bandang alas-onse ng gabi ng biglang dumating ang mga pulis at hinuli si Reggie. Dinala si Reggie sa Parancillo Headquarters sa Pasig City. Dun ay nalaman na lang nila na sinampahan pala ng kasong Robbery with Homicide si Reggie ni Norma Ferrer na ina ng biktima. Ito ay nung ilang araw makalipas mamatay si Erwin. Sa Sinumpaang salaysay ni Ernesto Canuel Jr na ibinigay kay PO2 Norman Barcellano ng Pasig Police Station sinabi nito na noong June 16, 2007, bandang alas 8:30 ng gabi matapos umano silang mag-inuman sa Sandoval Avenue Barangay San Miguel Pasig City ay nagpaalam si Erwin na bibili ng yelo. Hindi nagtagal ay sinundan niya ito. Nakita niya umano ito na may kausap na lalaki na nakilala nga nila sa pangalang Reggie Peralta. Nung lalapitan na umano niya ang mga ito ay nagulat na lamang siya ng bigla ni Reggie pinalo ng bato sa ulo si Erwin. Pagkatapos ay kinuha umano ni Reggie ang bisikleta ni Erwin at nagmamadaling tumakbo papalayo. Dinala niya ito sa Pasig City General Hospital. Dun ay tinahi ang tama nito sa ulo at inuwi sa bahay. Nagulat na lamang ito ng muling isugod sa ospital si Erwin at nalaman niyang ito ay patay na. “Wala naman po ninanakaw na bisikleta ang asawa ko. May nakapagsabi sa amin tatlong araw na daw na&amp;shy;wawala ang bisikleta na ‘yun bago pa ‘yung insidente,” sabi ni Cathy. July 31, 2007, lumabas ang Resolution ng kaso. Ito ay dahil sa hindi pagsipot ni Reggie sa mga isinagawang Preliminary Investigation at hindi siya nakapagbigay ng kanyang Kontra Salaysay. “Hindi kasi namin alam na nagkakaroon ng mga hearing kaya nagulat na lang kami nung ikulong ang asawa ko,” ayon kay Cathy. Sa ngayon ay nakasampa na ang kaso ni Reggie sa Regional Trial Court ng Pasig City. Si Cathy ay ine-refer namin kay Chief Persida Acosta ng Public Attorney’s Office. Sa ganang akin naging pabaya din si Reggie at ang kanyang asawa dahil alam na niya na nasangkot siya sa isang insidente kung saan mayron siyang “naka-away”. Pinuntahan na sila ng pulis ng mamatay si Erwin ngunit wala pa rin silang ginawang hakbang upang alamin kung may&amp;shy;roong naisampang kaso laban kay Reggie. Hindi sila naka&amp;shy;pagbigay ng Kontra Salaysay upang maibigay ang kanilang panig at dahil sa mga bagay na ito nalabasan sila ng Warrant of Arrest ng hindi nila alam o hindi nila inalam. Kayo na mga nagbabasa ng column na ito sana meron kayong matutunan sa tampok na kaso namin ngayong araw na ito. Mas lalong lalala ang isang problema kapag hindi natin pinansin at pinabayaan natin ito. PARA SA INYONG COMMENTS o REACTIONS maari kayong tumawag sa 6387285 o di kaya’y magtext sa 09213263166 o sa 09198972854. Maari din kayong magsadya sa aming tanggapan sa 5th flr City State Center bldg. Shaw Blvd. Pasig City. Maari din kayo mag E-mail add: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53921&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tungod sa kompetensiyahay</title>
<author>Ni Uriel Cruz Vallecera</author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa gula sa Banat News niadtong Marso 26, 2008 napatik dinhi ning lindog ang text gikan sa cellphone number 0928-9330367 kalabot sa gihimo sa ubang bus company nga mopahimulos sa higayon pinaagi sa pagpataas sa plitehan kun kusog ang sakay. * * * Tinuod nga duna gyoy mga bus company nga naghimo niini. Pero may nag-text nako nga ang giingon sa atong reklamante nga P100 ang paningil sa bus company nga RR (inisyal) panahon nga tingsakay og P40 ra sa ordinaryong adlaw, ang husto diay niini mao nga P100 gyod ang plite sa Bogo to Cebu sa ordinaryong adlaw. Nahitabo lang nga mo-P40 ang plite sa maong rota sa ubang mga adlaw tungod sa kompetensiyahay. May lain man god nga bus company nga namuhal sa pagpaus-os sa ilang plitehan aron daghang manakay sa ilang sakyanan. Mao nga ang ubang bus company napugos pud pagpaus-os ngadto sa P40 ang plitehan. Busa, sa higayon nga kusog ang sakay diin mopatuman ang bus company sa P100 nga plite nga maoy nalatid sa taripa, moreklamo ang mga pasahero. * * * Utokan gyod ning mga negosyante. Dili pa lang dugay nakasaksi ko sa pag-abot sa binanyerang isda nga gidunggo sa usa ka fish port gikan sa usa ka isla. Pulos danggit ang sulod sa mga banyera. Lainlain ang gidak-on sa mga isda. Gikompra nila ang tanan sa sama ra nga presyo, dagko man o gagmay. Pero dihang gi-display na nila ang mga isda sulod sa merkado, tulo na ka klase ang gibaligya nila.&amp;nbsp; Ang gagmay medyo ubos ang presyo (pero mahal gihapon). Ang dudagko mahal-mahal na og diyotay. Unya ang kinadagkoan mao sab ang kinamahalan. * * * Niini nakapanglingo ko. Dagko gyod diay kaayo'g ipatong nga ginansiya ang mga negosyante sa ilang baligyang isda. Nganong dili man kuridas ang ilang pagbaligya sa isda nga kuridas man ang ilang pagkompra niini. Para nako, dili na angay pang i-classify pa ang gidagkoon sa isda kay kuridas man ang ilang pagpalit niini. Ang nakapait god ini kay ang mga pumapalit man ang bunalan nila sa makabungog nga presyo. Unta dili na lang nila pilion ang gagmay, dudagko ug kinadagkoan kay dili man ingon niini ang sistema sa ilang pagpalit sa maong mga isda. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=53980&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Philhealth ug election</title>
<author>Ni Uriel Cruz Vallecera</author>
<date>
<month>April</month>
<day>06</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>&amp;quot;Good AM, Sir. Ask lang unta ko nga kun magpa-member ta sa Philhealth, mangutana pa ba gyod ang atong aplayan kun kinsa ang atong gibotohan niadtong last election? Ang among midwife diri nga igsuon sa usa ka konsehal mangutana man. Nahitabo ni diri&amp;nbsp; sa lungsod sa Borbon, Cebu.&amp;quot; -- 0910-7644352 (Sent: 09:38:29 am -- Mrch 12, 2008) * * * Dili kinahanglan nga pangutan-on ka pa kun kinsay imong gibotohan sa nakalabay nga election kun mo-apply ka og Philhealth membership. Pero kun mamolitika ang imong aplayan, mao gyod kanay sagad mahitabo nga pangutan-on ka kun kinsay imong gibotaran. Hinuon, okey ra man kun mangutana sila kun kinsay imong gibotaran basta isyuhan gihapon kag membership bisan wala ka mobotar sa ilang kandidato. Pero kun tukion lagig maayo, dili lagi angay pang pangutan-on pa kamo kun kinsay inyong gibotaran kun magpa-member kamo sa Philhealth. * * * &amp;quot;Sir, good day. Diri ba sa usa ka barangay sa Tabogon, Cebu. Sa ilang health center grabe kaayo ang ilang binuang. Maningil silag 30 pesos kada injection. Unya kun wala gyod kay kuwarta nga ikabayad, mo-inject sila pero ilista nila ang imong ngalan ug sa bata. Kinahanglan&amp;nbsp; nga sa sunod nimong balik sa sentro makabayad na ka. Unya ang kuwarta ra ba ila rang ipalit og snack ug bahinon ang sobra. Nanagko god ang ilang tiyan tungod sa ilang gibuhat. Unsa man ang akong buhaton aron maundang kanang ilang gibuhat?&amp;quot; -- 0920-7897906 (Sent: 02:55:10pm--March 12, 2008) * * * Dili lang una ko mokomentaryo mahitungod niini. Ang akong ikasulti mao nga mas maayong i-refer mo kini ngadto sa usa sa mga konsehal sa inyong lungsod nga maoy chairman sa komitiba sa panglawas. Mahimo gani nga isumbong mo kini ngadto ni bisan kinsang opisyal sa inyong lungsod nga gituohan mong makatabang sa imong reklamo. Dugang niini, labing maayo nga isumbong mo sila ngadto sa mga barangay opisyal sa inyong dapit. Kini ang labing sayon ninyong buhaton. Ang inyong mga barangay opisyal makahimo gyod sa pagpasabot kaninyo sa SOP sa health center ug atong masuta kun may iregularidad bang nahimo kanang inyong midwife diha. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=54249&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nihit nga suplay</title>
<author>Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>April</month>
<day>06</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>&amp;nbsp;Grabe na ang pagpangandam sa kagamhanan sa umaabot nga krisis sa bugas nga giingon mohapak sa Pilipinas sa dili madugay. Ang umaabot nga krisis sa bugas naggumikan sa rason nga ang mga nasud nga nag-export karon og bugas dili na makasugakod&amp;nbsp; pagtagbo sa nagkadakong demand sa supply sa kalibotan. Dili pa lamang dugay, si Presidente Gloria Macapagal-Arroyo miorder og mga pagpangronda sa mga establisamento nga mapamatud-an nga illegal nga nag-pondo og bugas. Iyang gimando&amp;nbsp; sa Department of Agriculture Secretary ang pagpaniid sa mga warehouse sa gobiyerno aron masiguro ang padulngan sa mga dagkong trak sa National Food Authority. Sa paningkamot niini nga mapun-an ang nagkaubos nang pondo sa supply sa bugas sa nasud, ang NFA mipalit, dili pa lamang dugay, og mokabat sa 350,000 ka tonelada nga bugas gikan sa Vietnam, Thailand ug Pakistan isip panagang sa umaabot nga krisi sa bugas. Pipila na ka dekada ang nakalabay, ang Asia adunay dakong produksiyon sa humay nga ni walay usa nga naghunahuna nga imposible nga mahutdan og suplay sa bugas ang kalibotan. Niadtong mga tuiga, hilabihan ka dako ang produksiyon sa humay tungod kay kadtong mga nasud nga nagtanom niini aduna may nalapad nga lugar nga ilang gitamnan. Apan pipila ka mga katuigan ang nanglabay, tungod lagi sa dakong panginahanglan sa mga industriya niining bag-ong panahon, daghang&amp;nbsp; mga agrikultural nga nasud sa Asya kaniadto ang&amp;nbsp; mibalhin&amp;nbsp; sa paghangop sa mga nagkalainlaing industriya. Kini ang hinungdan sa pagkagamay sa mga luna nga gipangtamnan karon og humay&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Karon, ang mga yuta nga kaniadto gipangtamnan og humay gipangtukoran na hinuon og mga subdivision, paktorya ug ubang mga industriya aron pagtagbo sa modernong panahon. Dinhi sa Pilipinas, dagkong mga yuta ang gi-convert ngadto sa mga industrial field ilalum sa lakang sa kagamhanan paghatod og kalamboan ngadto sa ubang suok sa nasud. Apan ang problem mao nga kadtong mga luna nga angay lamang sa agrikultura gipang-bulldoze na hinuon alang sa mga komersiyal nga katuyoan. Kini ang hinungdan ngano nga nagkagamay na hinuon ang produksiyon sa humay sa nasud sa nanglabay’ng katuigan. Ug tungod niini, wala nay laing opsiyon ang kagamhanan kondili ang pag-import na lamang og bugas gikan sa mga kasilinganang nasud sa Asya aron usab pagtagbo sa nagkadakong demand sa suplay sa bugas dinhi sa nasud. Nagkinahanglan na karon ang kagamhanan og mga pamaagi aron nga&amp;nbsp; mapadaghan&amp;nbsp; ang&amp;nbsp; suplay sa bugas sa Pilipinas. Ang kagamhanan kinahanglan nga dili gayud magsalig sa suplay sa bugas sa ubang kanasuran aron ipakaon sa nagkadako nga populasyon sa nasud. Sa wala pa ang gubat sa kalibotan, ang Pilipinas maoy nag-unang producer sa humay sa Asya. Gani daghang mga Filipino scientist ang nag-una sa mga research ug development sa humay nga karon aduna nay nagkalainlaing klase. Gani, didto man sa University of the Philippines sa Los Ba&amp;ntilde;os sa Laguna natukod ang International Rice Research Institute, ang nag-unang development center sa bugas sa kalibotan. Apan pagkabat sa katuigan, mitiurok ang industriya sa humay sa nasud tungod sa nagkalainlaing mga krisis. Karon, gikan sa labing dakong rice producer sa Asya kaniadto, ang Pilipinas nahimo na hinuong nag-unang importer sa bugas sa kalibotan.&amp;nbsp; Kinahanglan gayud nga tugkaron sa gobiyerno ang hinungdan sa problema sa industriya sa humay sa nasud. Kay kun magsige lamang kita og salig sa importasyon sa bugas, basin daghan sa mga Pilipino ang mangamatay sa gutom kun moabot gayud ang grabe nga krisis sa bugas. * * * Ipadala inyong reaskyon sa yacilam@yahoo.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=54338&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagsasabotahe sa programang &amp;nbsp;Bahala si BITAG sa Pagadian City!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>07</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ISANG malaking katanungan para sa BITAG ang big-laang pagkawala sa ere ng aming programang BA- HALA SI BITAG Live sa UNTV 37 sa Kismet cable ng Pagadian City noong Martes Santo ng taong ito. Ito ‘yung pangalawang araw ng upak ng BITAG sa abusadong dating Chief of Police ng Pagadian na si P/S Insp. Oscar Buenaobra. Lunes Santo pa lamang, isiniwalat na ng BITAG ang pananakit at pambubugbog nito sa dalawang kababa-ihang sibilyan ng Pagadian City. Dito rin nalaman ng BITAG na meron pang binugbog itong si Buenaobra na isang military rin na naka-base sa nasabing lugar. Ang siste, sa kalagitnaan ng upak ng BITAG, nawala sa ere ang aming programa. Bagay na hindi nakaligtas sa aming kaalaman dahil sa mga tawag, texts at impormasyon ng aming mga&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; viewers na nakatutok sa aming programa ng mga oras na iyon. Kaya naman, bilang bahagi ng aming imbestigasyon&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa sumbong laban sa butangerong si Buenaobra, tinungo ng BITAG ng personal ang Pagadian City hindi lamang para kunan ng panig si Buenaobra. Kundi upang imbestigahan ang Kismet Cable sa nasabing pangyayari noong Martes Santo sa aming programa. Bagama’t ayon sa technical officer ng Kismet Cable, wala raw silang kasalanan dahil hindi raw nila ginaga-law ang mga equipment ng kanilang estasyon, diskum&amp;shy;piyado pa rin ang BITAG. Maging ang Kismet Cable, nagtataka at nahihiwa-gaan sa pangyayari na sa tuwing Bahala si BITAG na ang pala&amp;shy;bas, bigla na la&amp;shy;mang daw nawawala ang aming programa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa ere. Samantalang sa ibang programa at pa&amp;shy;labas, anumang oras, hindi nagkakaroon ng ganoong problema. Ibig sabihin ba&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; nito ay sinasabotahe ang aming programa? Upang huwag maka&amp;shy;rating kay Juan Dela Cruz ang katotohanang pang-aabuso ng isa sa may kapangyarihan sa Pagadian City na si&amp;nbsp; Oscar Buenaobra? Na sa reyalidad, nag&amp;shy;tago naman at nadu&amp;shy;wag, hindi humarap at nakipag-usap sa BI&amp;shy;TAG. Diyan sa Pagadian City, patuloy lamang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; na nakatutok ang BI&amp;shy;TAG&amp;nbsp; at ang aming mga&amp;nbsp;&amp;nbsp; viewers sa pagsasa&amp;shy;botahe ninyo ng aming programa. Sige lang, may hina&amp;shy;handa na kaming pati&amp;shy;bong para sa inyo...&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=54612&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pruweba ng katiwalian sa pag-angkat ng bigas</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>07</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>PILIT pinabubulaanan ng mga manunuya ng admin ang ulat na kickbacks sa pag-angkat ng bigas. Pero records na mismo ang nagsasalita. Umamin mismo ang admin na gumasta ng $707 per metric ton ng bigas-Vietnam nu’ng Marso. Di raw halos nagbabago ang presyo nitong mga nakaraang taon. Batay sa $707 pmt, bibili pa raw ang admin mula sa Vietnam ng 2 milyong tonelada, sa kabuuang $1.414 bilyon o P58.7 bilyon. Madaling i-check ang totoong presyo sa Vietnam. I-Google-search lang ang “Vietnam rice export price.” Isa sa mga unang artikulong lilitaw sa screen ay mula sa pahayagang online VietNamNet, petsa Mar. 6, 2008. Ang huling presyo raw ay $430-$460 pmt, at tumaas na raw ito nang $50-$70 mula Feb. at 53% mula parehong petsa nu’ng nakaraang taon. Isa pang artikulo sa VietNamNet, petsa Aug. 10, 2007, ay nag-ulat noon na tumaas na ang presyong export sa $305-$307 pmt ng 5% broken rice, at $209 pmt ng 25% broken. “FOB HCM” lahat ito, ibig sabihin freight on board o presyong kargado na sa barko sa Ho Chi Minh City. Iba pang artikulo, parehong mabababang presyo. I-Google-search din ang “Thailand rice export price,” at di naglalayo ang presyo sa pinaka-malaking exporter ng bigas. Anang ulat ng Oryza nu’ng Apr. 3, 2008, nag&amp;shy;simula ang linggo sa presyong $620-$625 pmt ng Thai Grade B, $610-$615 ng 5% broken, at $660-$670 ng medyo luto. FOB rin ito, at umano’y mas mataas na nang $40-$50 kaysa naunang linggo. Kaya, bakit gumasta ang admin ng $707 pmt ng bigas-Vietnam na mas mura nitong mga nakaraang linggo?&amp;nbsp;&amp;nbsp; Tiyak may kumita, at kikita pa muli — ng $600 milyong kickback mula $300 pmt sa 2 milyong tonelada. Bakit nakaka-export ng bigas ang Thailand, Vietnam at Indonesia, samantalang kapos ang RP ng 2 milyong tonelada kada taon mula pa nu’ng dekada-’90? Klaro na ang rason ay kickback. Sa ilalim ng Agriculture and Fisheries Modernization Act, naglaan ang Kongreso ng $145 bilyon para sa pananim. Wala ring paglago sa rice productivity. Kasi sinayang lang ang pondo sa kalokohan, para patuloy ang rice imports at kickbacks.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=54613&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Aktibong pagtatrabaho ni Jinggoy sa Senado</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG panganay kong anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Estrada ay talagang napakaaktibo sa pagganap ng mga tungkulin sa mataas na kapulungan. Bukod sa kanyang pagiging chairman ng Senate committee on labor, employment and human resources development, at ng joint congressional oversight committee on labor and em&amp;shy;ployment, isa pa siya sa dalawang senador na may pinaka&amp;shy;maraming panukalang batas at resolusyon na iniakda at inihain mula nang nagbukas ang 14th Congress noong Hunyo, 2007. Base sa datos mula sa indexing and monitoring section ng Senado, umaabot na sa 479 ang mga panukala at resolusyon ni Jinggoy. Siya rin ang may pinakamaraming panukalang batas na ginamit ng iba’t ibang komite ng Senado sa paggawa ng “con&amp;shy;solidated bills” na inire-report at tinatalakay sa plenary sessions ng mga senador, at umaabot na ito sa 19 na panukala, kung saan ang pinakatampok ay ang pagdaragdag ng bene&amp;shy;pisyo at proteksyon sa mga househelper o kasambahay; pag&amp;shy;pa&amp;shy;palakas ng University of the Philippines bilang national univer&amp;shy;sity; pagtatatag ng Civil Aviation Authority of the Philippines; at pag-decriminalize ng vagrancy. Ilan pa sa mga panukala ni Jinggoy na ginamit sa consolidated bills ay ang expanded coverage ng Student Employment Program; Expansion of Scholarship Grant to Family Members of Police, Fire, Jail and Military Personnel; pag-amyenda sa Electric Power Industry Reform Act (EPIRA), Socialized and Low-Cost Housing Loan Restructuring Program; amyenda sa batas sa prostitusyon; Renewable Energy; pagpapalathala ng kita at gastos ng local government units (LGUs); pagpapa&amp;shy;hin&amp;shy;tulot sa LGUs na pumili ng kanilang depository banks; Anti-Torture Act; fixed term ng AFP Chief of Staff; Environmental Education Act; Breastfeeding; Magna Carta of Micro, Small and Medium Enterprises Act; at ang guidelines sa presentasyon ng sinumang suspek sa krimen sa mga press conference. Ayon kay Jinggoy, basta’t balanse at seryoso lang niyang ginagampanan ang kanyang mga tungkulin sa pag-akda ng mga panukalang batas at resolusyon, partisipasyon sa mga sesyon at committee hearing, at, pagpapatawag ng inquiries in aid of legislation na pawang para sa kapakanan ng mama&amp;shy;mayan lalo nang mahihirap na Pilipino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=54704&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>‘Crazy for you...’ (Kinalap ni Jessa Balmeo)</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>(Ikalawang bahagi) SA PAGPAPATULOY ng istorya ni Perlie Ferrer y Manzanilla na&amp;shy; banggit ko ang mga seryosong alegasyon niya sa kanyang asa&amp;shy;wa na si Reynaldo Ferrer y Sison.&amp;nbsp; Mga pananakit ni Rey hindi lamang sa kanya maging sa kanilang menor-de-edad na anak.&amp;nbsp; Nung huling artikulo nailathala ko kung paano nalaman ni Perlie na ang kanyang asawa ay merong inuuwing ibang babae. Luma&amp;shy; labas sa sumbong ng kanyang lola na mismong kumare niya ang kalaguyo ni Rey. “Pero nung anim na buwan na si Janelle hindi naman umuuwi na ng bahay itong si Rey. Nainip ako sa bahay kaya umuwi ako sa Laguna kasama ang dalawa kong anak. “Pagbalik ko ng bahay namin ay dinatnan ko yung litrato ko na nakataob. Nag-isip ako dahil madumi yung mga gamit ko. Pati yung aking mga bra at panty. May mga upos pa ng sigarilyo sa paligid ng kama,” ayon kay Perlie. Inabangan ni Perlie si Rey na umuwi sa bahay at ng pag-uwi niya sakay ng taxi nakita nito na&amp;nbsp; kasama yung kumare niya.&amp;nbsp; Dali-dali daw silang pumasok sa loob ng bahay at nagpatay ng ilaw. Hindi agad nabuksan ni Perlie ang pinto kasi may double lock sa loob.&amp;nbsp; Sinigawan niya si Rey para lumabas ng bahay pero hindi siya lumabas. Matiyagang nag-antay si Perlie hanggang kina-umagahan. Nakita niyang lumabas ng bahay nila ang kanyang kumare at buong tapang na kinompronta ang babae ng kanyang mister. “Binalaan ko siya na ipatatanggal ko siya sa trabaho at isusumbong ko siya sa asawa niya pag hindi sila tumigil sa ginagawa nilang kahalayan at sumakay siya ng taxi umiiyak at hindi siya nagpaliwanag sa akin,” dagdag ni Perlie. Pagkatapos ay kinausap naman ni Perlie si Rey.&amp;nbsp; Sinabihan niya ito na kapag hindi niya tinigilan ang ginagawa niya ay pata&amp;shy;tanggal niya ito sa trabaho.&amp;nbsp; Nakiusap naman umano si Rey at nanga&amp;shy;kong puputulin na ang relasyon&amp;nbsp; nito sa kanyang kumare. Taong 1995, ilang buwan ang lumipas ay bigla na lamang umanong tinangay ni Rey ang kanilang dalawang anak at umalis ng bahay.&amp;nbsp; Sinampahan niya ito ng kasong kidnapping pero agad din niyang nabawi ang mga ito at nagkasundo silang magsama ulit. Simula noon hanggang taong 2000 ay hindi na umano nagtrabaho si Rey at umasa na lamang kay Perlie.&amp;nbsp; Sa kabila nun ay nakabili pa rin sila ng bahay sa San Jose, del Monte, Bulacan.&amp;nbsp; Dun ay nagpasya na rin tumigil sa pagtatrabaho sa media si Perlie.&amp;nbsp; Nagpasya na lamang siyang magturo sa kolehiyo ng Philippine Science sa Cavite habang si Rey ay naiiwan sa bahay para mag-alaga ng kanilang mga anak. Maayos naman ang kanilang relasyon ngunit makalipas ang isang taon isa na namang insidente ang nangyari. “Nagkasakitan kami dahil kinukulit ko siya na magtrabaho na din dahil sa nahihirapan na ako sa sitwasyon namin.&amp;nbsp; Pinag&amp;shy;balingan niya yung anak namin si Raffy. Inuntog niya ito sa dingding&amp;nbsp; kaya nagkagulo kami,” kwento ni Perlie. Umalis ng bahay si Perlie at humingi ng tulong sa kanyang magulang. Nagkausap si Rey ang ina ni Perlie na si Rosalinda.&amp;nbsp; Ayaw umanong ibigay ni Rey ang mga bata kaya nagkasundo silang pansamantalang maiiwan ang mga ito sa pangangalaga ni Rey. Isang araw ay nagulat na lamang si Perlie ng malaman niya na umalis na si Rey kasama ang kanilang mga anak sa tinitirahang bahay at nagtatrabaho na ulit ito sa DZXL. “2002, nagulat ako biglang umuwi sa akin si Raffy. Nagsusumbong na sinasaktan sila ng papa nila. Nakiusap&amp;nbsp; siya sa akin na kunin ko na din daw si Janelle baka may mangyari din daw masama sa kapatid niya” paliwanag ni Perlie. Nagkausap naman sila ni Rey ngunit tumanggi daw si Rey na ibigay si Janelle. Bandang huli ay napagkasunduan na lamang nila na magbibigay si Rey ng sustento para kay Raffy. Hindi naman pumalya si Rey sa kanilang usapan.&amp;nbsp; 2004, ibinalita ni Rey kay Perlie na mayroon na silang bagong bahay at iniimbitahan siya nito na pumunta dun para makasama ang anak nilang si Janelle. Nang magpunta siya dun nakita ni Perlie si Jean na ipinakilala umanong katulong ni Rey.&amp;nbsp; “Napapansin kong kakaiba ang kanilang mga kilos.&amp;nbsp; Hindi amo at katulong ang kanilang mga turingan kaya nagduda ako,” salaysay ni Perlie. &amp;nbsp;October 8, 2007, nakatanggap si Perlie ng text message mula kay Janelle na nagpapasundo sa kanya.&amp;nbsp; Agad naman itong pinuntahan ang anak. Dun ay pinabasa sa kanya ang isang sulat na nagpapatunay na mayroong relasyon sila Reynaldo at Jean. Bukod dito ay pinagtapat umano ni Janelle na nahuli niya sa akto ang kanyang ama at si Jean sa kwarto na walang mga saplot sa katawan. “Ginawa pa nilang kapilya ang bahay namin at kinakausap nila ang mahal na Birhen at Santo Ni&amp;ntilde;o. Minsan nakaka-receive ako ng text at tawag mula kay Jean na isuko ko na daw ang anting-anting ko sa kanila,” kwento ni Perlie. Sa tulong ng WACCO ng CIDG nagsampa ng kaso itong si Perlie laban kay Rey sa tanggapan ng Department of Justice. Violation of Republic Act 9262 at ngayon ay nireresolba pa rin ito. Dumaan ang ilang buwan at wala namang mga bagong development at habang inaantay ang resolusyon ng investigating prosecutor naging marahas ang pagpasok ng bagong taon. Enero 6, 2008, bandang ala-una y medya ng hapon habang si Perlie at ang kanyang anak na si Janelle ay nasa tapat ng 7-11 Convenience Store sa Halang, Calamba City nagulat na lamang ito ng biglang may dumating na lalaki na naka-uniporme ng pulis at puwersahan umano silang isinakay sa tricycle. “Nagpipiglas kami ni Janelle pero naisakay pa din kami sa traysikel. Nakita mula sa name plate na suot nito na siya si Police Officer SAMBILLO” salaysay ni Perlie. Sila ay dinala umano sa isang apat na palapag na gusali na walang tao ngunit napapalibutan ng mga pulis at mga security guards.&amp;nbsp; Patuloy ang kanilang pagpupumiglas ngunit wala silang laban sa mahigit walo umanong armadong kalalakihan. Maya-maya ay nagulat na lamang umano si Perlie ng makita niya ang dati niyang asawang si Rey. “Lalo akong natakot dahil sa bago pa man ang&amp;nbsp; insidenteng ‘yun ay nakatanggap na ako ng mga death threats sa telepono mula sa kanya,” kwento ni Perlie. ABANGAN ang mga susunod na pangyayari sa kwento ni Perlie at kung paano nagising na lamang siya na nakakulong sa loob ng Center for Mental Health o Mental Hospital sa BIYERNES, EKSKLUSIBO dito lamang sa “CALVENTO FILES SA PSNGAYON.” Para sa PATAS at BALANSENG PAMAMAHAYAG muli naming iniimbitahan si Rey para magsadya sa aming tanggapan at magbigay ng kanyang panig tungkol dito. Para sa inyong COMMENTS o REACTIONS maaari kayong magtext sa 09213263166 o 09198972854. Maaari din kayong tumawag sa 6387285 o ‘di kaya sa 6373965-70. Maaari din kayong mag-email sa tocal13@yahoo.com. &amp;nbsp; Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=54844&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Akusasyon (lang) noon, realidad ngayon</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>DALAWANG magkasunod na krisis ang dinanas ng ad&amp;shy;mi&amp;shy;nistrasyong Arroyo. Mukhang hindi na (muna) pina&amp;shy;pansin ang una. Ang akusasyon ni Jun Lozada laban sa&amp;nbsp; Arroyo administration hinggil sa multi-milyong dolyar na anomalya sa ZTE-broadband deal. Napagtakpan na ang usaping ito ng mas malaking isyu na higit na kapanipaniwala dahil nadarama na ng mga tao (lalu na ng mga mahihirap). Ito ay ang krisis sa pagkain. Mas madaling umiwas-pusoy sa mga alegasyon. Madaling magpasinungaling. Pero mahirap pagtakpan ang katotohanang nadarama lalu pa’t nararamdaman sa kumakalam na sikmura. Hindi ito puwedeng dedmahin ng administrasyon gaya nang pag-dedma sa mga eksposey ni Lozada sa kainitan ng ZTE-broadband deal. Ngayon ay nagkukumahog na ang gobyerno sa pag-aksyon sa suliranin. May matinding warning na ang pamahalaan laban sa mga rice hoarders. Sinisimulan na rin ang pag-raid sa mga bodega na hinihinalang nagtatago ng bigas.&amp;nbsp; Kahit walang krisis, hindi nawawala sa ating lipunan ang mga mapagsamantalang negosyante. Pero sa panahon ng krisis, marahil naman ay may konsensya ang mga ito na magdidikta na ang ano mang manipulasyon sa presyo o supply ng bigas na ang apektado ay buhay ng tao ay mabigat na pasanin sa budhi. Sa totoo lang, pandaigdig na ang problemang ito, bagay na natalakay na natin sa mga nakalipas nating kolum. Pero natural sa taumbayan na ang buntunan ng sisi ay hindi ang kalakaran sa mundo kundi ang admi&amp;shy;nistrasyon. Sa ngayong nagsisimula na ang mahabang pilahan sa pagbili ng bigas na nahahaluan pa ng mga awayan kapag may nasisingitan sa pila, nakikita natin ang isang hindi magan&amp;shy;dang senaryo sa hinaharap. May katuwirang mangamba ang Philippine National Police na baka ang krisis na ito sa pagkain ay&amp;nbsp; mauwi sa pagtaas sa kaso ng mga krimen. Hindi malayong mangyari ito. Kapag survival na ng tao ang nakataya, asahan mong ito’y ipaglalaban&amp;nbsp; sa ano mang paraan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=54943&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Buslot nga irigasyon</title>
<author>Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Maglisod si Pres. Arroyo pagtubag sa mosunod nga yanong matematika sa bugas humay nga gitanyag ni kanhi presidente Fidel Ramos: l Ang 1.2 milyones ka toneladas nga bugas humay nga komprahon sa Pilipinas gikan sa gawas sa nasud karong tuiga napilu-pilo og kaupat kun itandi sa 300,000 toneladas nga gi-import sa nasud niadtong 1998; l Ikapatin-aw lang ang dakong pagburot sa importasyon kun napilu-pilo sab og kaupat ang populasyon sa Pilipinas; l Mahimo sab ning ikapasabot kun napilu-pilo og kaupat ang gidaghanon sa bugas humay nga makaon sa matag Pilipino; ug l Kay lisod mang tuohan nga nitubo og kaupat ang populasyon o ang kinan-an sa katawhan, mas katuohan ang pasangil ni Ramos nga wa matarung ni Arroyo pagduma ang agrikultura. * * * Laing numero nga lisod ipasabot ni Arroyo: Hain man padung ang P3.1 bilyones nga gahin alang sa patubig sa mga humayan? Si Agriculture Secretary Arthur Yap niangkon nga nakadawat siya og kasayuran nga ang kuwarta wa moabot sa gitumong nga mga proyekto. Apan ambot madutlan ba kay ang mga nakapahimus giila man nga pulos mga alyado ni Arroyo. Si Ramos mismo nibisto sa masulub-ong gidangatan sa iyang gipasiugdahan nga San Roque Multi-Purpose Dam Project sa iyang kaugalingong nataran sa Pangasinan. Ang proyekto gisugdan pagtukod sa pamunoang Ramos ug nahuman sa paglingkod nang Arroyo. Apan hangtod karon wa pang kapaagas og bisan usa na lang ka tulo nga tubig. Salamat sa gibasol ni Ramos nga “sobrang pamolitika.” Apan si Ramos dunay iyang kaugalingong agenda. May sukaranan ang pagduda nga nitingog na sab kay may gipangayo na sab tingaling wa mahatag sa palasyo. * * * Ang Bayongan Dam Irrigation Project sa Bohol, nga gihulagway nga maoy labing mahalon nga irigasyon sa tibuok kalibotan, kay gibanabanang mobalor og P600,000 matag ektarya, o kinatibuk-ang P1.5 bilyones, gikahadlokan nga di kapuslan sa mga mag-uuma: l Nagsalig ni sa tubig nga moawas gikan sa Malinao Dam, maong nameligro nga maughan kay ang kinatibuk-ang kapasikad sa Malinao nakapatubig lang sa 65% sa iyang gialagarang mga umahan; l Gatosan ka Bol-anong mga mag-uuma nawad-an og panginabuhi kay wa nay manurok sa ilang mga umahan human pataga alang sa irigasyon; ug l Ang mga mag-uuma gipabayad og P3,000 alang sa taphaw kaayong serbisyo sa Malinao Dam, kay makakuha lang sila og tubig kun mag-uwan. * * * Si kanhi Neda Director General Romulo Neri nihulagway sa proyekto nga ilegal, niputol sa gahin alang ini ug nitandi sa kahiwian ngadto sa kontrata pagpalit og Toyota nga gipatuman pinaagi sa pagpalit sa mas mahalong BMW. Ang gidak-on sa nausik nga pundo sa Bayongan gilista nga nisunod sa higanteng mga anomaliya sa Bataan Nuclear Power Plant (sa panahong Marcos) ug Expo Pavillion sa Pampanga (nga natukod atol sa pamunoan ni, nakatag-an mo, Ramos). * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55023&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P43-B inilaan sa food crisis</title>
<author>AKSYON NGAYON&amp;nbsp; Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>LIBRENG operasyon sa mga harelip: Bago ang ating main point, public service muna. Magsasagawa ang mga doctor na dayuhan ng libreng operasyon sa mga may bingot o harelip sa Diosdado Macapagal Hospital sa Mabini St. Caloocan, araw-araw simula sa Abril 12, 2008, alas-siete ng umaga hanggang alas-seis ng gabi. Tumawag sa&amp;nbsp; 357-9286 para sa dagdag na impormasyon. * * * Kumilos na ang administrasyon laban sa tumitinding krisis sa pagkain. Sa National Food Summit kamakailan, naglaan ang Pangulong Arroyo ng P43.7-bilyon para pasiglahin ang pagsasaka at pangisdaaan. Layunin din nito na protektahan ang mga Pilipino sa epekto ng nagbabadyang krisis sa pagkain. Noon pang nakaraang taon ay may prediksyon na si Agriculture Sec. Arthur Yap tungkol diyan. Base sa panukala niya, inilaan ang P43.7 bilyon package na tinaguriang FIELDS. Iyan ang acronym ng: F-ertilizer, I-rigasyon, E-dukasyon at pagsasanay ng mga magsasaka at mangingisda, L-oans, D-ryers at iba pang post-harvest facilities, at S-eeds ng mga certified at hybrid varieties. Sa kabuuang halaga, P500 milyon ang ilalaan sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; fertilizer support mula sa Agricultural Competitiveness&amp;nbsp; Enhancement Fund (ACEF), P6 bilyon para sa irigasyon, at P6 bilyon pa para sa farm-to-market roads (FMRs) at iba pang imprastruktura gaya ng roll-on roll-off (RORO) ferry terminals. Limang bilyon ang mapupunta sa pagsasanay ng mga magsasaka sa mga makabagong teknolohiya at research and development (R&amp;amp;D). Ang hatian dito ay P2 bilyon sa R&amp;amp;D, at tig-iisang bilyon naman para sa capacity building, pagsasanay ng mga trainors at extension workers, at sistemang pang-edukasyon sa pagsasaka at pangisdaan. Ang halagang P15 bilyon, ay ipapautang sa mga magsa&amp;shy;saka, mangingisda at iba pang maliliit na mangu&amp;shy;ngutang sa mga sakahan. Ayon sa Pangulo, kailangang magpasa ng batas ang Kong&amp;shy; reso na magbibigay ng pahin&amp;shy;tulot sa mga magsasaka na gamitin ang kanilang mga sa&amp;shy;kahan bilang collateral sa mga bangko para makautang. P2 bilyon naman ang na&amp;shy;ka&amp;shy;laan sa mga dryer at iba pang postharvest support gaya ng storage facilities; at P9.2 bilyon para makapag&amp;shy;ta&amp;shy;nim ng certified seeds nga&amp;shy;yong taon sa 600,000 ektarya at hybrid seeds naman sa 900,000 ektarya sa mga taong 2009 at 2010. Nagpahayag ng suporta sa FIELDS program ng Pangulo sa katatapos na Food Summit ang Philippine Food Processors and Exporters Organization Inc. (Philfoodex) sa pangunguna ng pangulo nitong si Roberto Amores; Phi&amp;shy;lippine Chamber of Commerce and Industry (PCCI) sa pangu&amp;shy;nguna ng chairman emeritus nitong si Ambassador Donald Dee; Philmaize, na kinakata&amp;shy;wan ni Rosalie Ella&amp;shy;sus; Philippine Association of Broiler Integrators na kinaka&amp;shy;tawan ni Rita Imelda Palab&amp;shy;yab; Philippine Fishing Federation na kinakatawan ni Alonzo Tan; at Philippine Vegetable Council sa pamumuno ni Lyndon Tan. Pati mga magsasaka at agribusiness leaders ay su&amp;shy; muporta rin at nagpasalamat sa mga intervention programs ng DA para sa agrikultura. Kabilang diyan sina Felino Garcia ng Bagong Buhay Multipurpose Cooperative sa Sto. Domingo, Nueva Ecija; Elyvic Ardado, isang magsasaka ng mais mula sa lalawigan ng Sa&amp;shy;rangani; Rosalie Ellasus, pangulo ng Philippine Maize Federation; Emilio Estubillo, pinuno ng isang grupo ng mag&amp;shy;bababoy sa South Cotabato; Philippine Association of Broi&amp;shy; ler Integrators (PABI), sa pa&amp;shy;ma&amp;shy;magitan ng pangulo nitong si Rita Imelda Palabyab; Charlie Cappriccio, na kuma&amp;shy;tawan sa milyun-milyong ma&amp;shy;liliit na mangingisda sa buong bansa; at Marcelino Remo&amp;shy;tigue, na kumakatawan sa mga maggugulay sa Hilagang Mindanao. Visit my blog site at: alped.multiply.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55196&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lansis sa NFA</title>
<author>Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Maayo tingali nga magpili ang mga opisyal sa National Food Authority kun magpabilin ba silang ahensiya sa gobyerno o mobuwag isip usa ka pribadong kompaniya nga mamaligya og bugas sa mahal nga presyo. Si NFA administrator Jesus Navarro mipahibawo sa ilang plano pagpasaka sa presyo sa NFA rice aron kuno tabangan ang mga rice farmers nga makakuha og dugang income. Matud ni Navarro nga di kuno mamahimong magpabilin nga barato ang presyo sa bugas sa NFA tungod kay posibleng maapektuhan ang mga mag-uuma. Ang NFA kasamtangang nagbaligya sa ilang bugas sa P18.25 matag kilo samtang ang commercial rice dili na mokubos sa P30 ang kilo. Nagkanayon si Navarro nga ang maong presyo sa NFA labihan na ka ubos sa angayan unta nga presyo niini nga doble sa ilang palit sa tipasi nga P17 ang kilo. Sa ato pa kun mahinayon ang laraw sa NFA nga patas-an ang presyo sa ilang bugas, inay nga P18.25 ang kilo mahimo na ni nga P24. Rason ni Navarro mao nga labihan na kuno ang ilang alkansi sukad niadtong tuig 2003 nga mokabat na og P43 bilyones. Angayan siguro natong pahinumduman si Navarro nga ang NFA dili pribadong kompaniya nga angayang maghuna-huna og ginansiya. Opisina intawn sa gobiyerno ang NFA ug maoy hinungdan bitaw nga gitawag og government-subsidized ang bugas nga inyong baligya tungod kay wa kinahanglana nga moginansiya ang gobiyerno. Kun wa makasabot si Navarro angayan nato siyang pasabton nga ang gobiyerno wa tukura aron negosyohon ang katawhan.Tumong sa gobiyerno aron serbisyohan ang katawhan ug dili pangwartahon. * * * Matud ni Navarro nga kinahanglan kunong patas-an ang presyo aron madugangan ang income sa mga rice farmers. Ambot bunga&amp;nbsp; ba ni sa iyang pagkaignorante ug way hibangkaagan sa iyang trabaho. Wa diay siya masayod nga ang bugas nga ilang gibaligya wa man nila palita gikan sa atong mga mag-uuma kun dili gikan man sa Thailand ug Vietnam. Giunsa man niya paghuna-huna nga makakuha og dugang income ang mga rice farmers niini? Asa man dapita mokuha og dugang income ang mga mag-uuma kun ilang patas-an ang presyo sa NFA? sa importation program sa gobiyerno nga kunohay ang mga mag-uuma pinaagi sa usa ka kooperatiba makahimo sa pag-import og bugas? Kinsa may giilad ni Navarro nga nasayod man ta nga ang mga kooperatiba kunohay nga maoy nag-import og bugas gigamit lang sa mga negosyante nga suod sa administrasyon isip takuban sa ilang negosyo pagpayuhot og bugas dinhi sa nasud. Ayaw ko’g ingna nga wa masayod si Navarro niini? Hangtud kanus-a man gamiton sa atong mga baga ug nawong nga mga opisyal sa gobiyerno ang mga kabus nga mag-uuma isip lansis sa ilang kaugalingong kahakog ug kalampingasan? Ang mga mag-uuma sa makadaghang higayon gigamit nga puhonan sa mga kurakot nga mga opisyal sa gobiyerno aron mabalhin sa ilang bulsa ang binilyon nga pundo gikan sa kaban sa nasud. Sumala pila man ka milyon ang gigahin sa gobiyerno alang kunohay sa libre nga abuno ngadto sa mga mag-uuma? Duna ba go’y niabot nga abuno ngadto sa mga kabus nga mag-uuma? Kun duna man, kapila man pilo-pilo-a ang presyo niini? Daghan ang pundo nga gigahin sa gobiyerno alang sa mga mag-uuma apan wa tay nakitang klarong programa pagtabang sa atong mga mag-uuma. Wa ba gyud dutli og uwaw ang atong gobiyerno nga samtang ang Pilipinas maoy nagtuon sa mga mag-uuma sa Vietnam ug Thailand sa mga epektibong pamaagi sa pagpananum og humay pinaagi sa atong International Rice Research Institute diha sa University of the Philippines sa Los Ba&amp;ntilde;os ang atong kaugalingong mga mag-uuma di kahimo paghatag nato og produkto alang sa atong kaugalingong kunsomo? Samtang dinhi nagtuon ang mga mag-uuma sa Vietnam ug Thailand pagpananum og humay ang Pilipinas tua mamalit og humay sa maong mga nasud. Ka makauuwaw!!!! * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55380&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Aminin ang krisis</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>PATULOY na itinatanggi ng administrasyong Arroyo na may umiiral na rice crisis sa bansa, pero ang mamamayan ay ramdam na ramdam ang problemang ito. Ang mga commercial rice ay patuloy na tumataas ang presyo, habang ang mas murang NFA rice naman na kayang bilhin ng karaniwang mamamayan ay bihirang makita sa mga tindahan dahil sa kakapusan ng supply. Kung talagang walang rice crisis, bakit ganito ang nangyayari? Bakit din umaangkat ang Pilipinas ng daang libong tonelada ng bigas mula sa Vietnam at United States, at patuloy pa ring nakikipagnegosasyon sa iba pang mga bansa para sa pagbili ng bigas? Ito ang madalas na puna sa kasalukuyang pama&amp;shy;halaan: Hindi inaamin at pilit pang pinagtatakpan ang mga problema at isyu. Samantala ay patuloy na dumarami ang mga Pilipi-nong nagugutom at naghihirap, at pinangangambahang baka mapilitan ang ilan sa kanila na gumawa ng marahas na mga aksyon. Kasabay ng problema ng mamimili o consumers ay nahihirapan naman ang mga magsasaka sa maliit nilang kita, at patuloy na ring bumabagsak ang industriya ng pagsasakahan. Isang konkretong immediate na solusyon sa krisis ang panawagan ni Makati Mayor Jejomar Binay, pangulo ng United Opposition (UNO), na aminin ni Ginang Arroyo ang pag-iral ng rice crisis at magdeklara siya ng state of calamity upang mabigyang-daan ang mga lokal na pama&amp;shy;halaan na magamit ang kanilang calamity funds para ipambili ng bigas na ipamimigay sa mga mahihirap na mamamayan sa kanilang lokalidad. Para naman sa istratehiko at permanenteng solusyon ay dapat gumawa ang gobyerno ng mga kaukulang hakbangin para sa pagpapalakas ng rice production, tulad ng irigasyon, pagpapalawak ng mapagtatanimang bukirin, post-harvest facilities, farm-to-market roads, pangka&amp;shy;buuang ayuda sa mga magsasaka, at iba pa. Pero siyempre, ibang usapin naman sa krisis na ito ang opinyon ng ilang eksperto na gusto talaga umano ng pamahalaan na manatiling maliit ang produksiyon ng bigas sa bansa upang mag-import nang malaking bulto nito&amp;nbsp;&amp;nbsp; mula sa ibang bansa dahil mayroon&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; daw malaking perang sangkot sa ga&amp;shy;nitong mga transaksyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55410&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Yagaw sa bugas</title>
<author>Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sama sa naandan, saligi ang katakos sa kagamhanan pagsabotahe bisan sa labing yano niyang mga proyekto, nagkayamukat ang pagpatuman sa programa ni Pres. Arroyo paghatag og tagsa ka kilong bugas sa matag tinun-an sa day care centers ug Grade 1 sa public schools. Ang programa maoy tubag sa Malakanyang sa nangaging surveys sa pagdaghan sa gipanggutom nga mga pamilya. Nasentro ni sa atensiyon karong bag-o tungod sa pagmahal sa commercial rice ug sa kadaghan sa nagpila alang sa NFA rice. Ug tungod sa makauuwaw nga mga bulilyaso: l Nakalimot ang Malakanyang nga ang paghatag sa 35 ka kilo sa matag tinun-an nagkinahanglan og 35 ka adlaw’ng tingtungha kay naapsan sa pagtapos sa klase; l Bisan wa nay klase, gipabalik lang gihapon ang mga tinun-an, kuyog ang ilang mga ginikanan, ang uban nila kinahanglang moplite og gikan sa P20 ngadto sa P40, aron lang pagkuha og usa ka kilong bugas nga balor og P18.25; ug l Kay wa may klarong bodega ang mga tulonghaan, gisugdan nag pangawat ang nahibiling sinakong mga bugas. * * * Nagkaguliyang sab ang pagpatuman sa Malakanyang sa laing programa, ang Tindahan Natin, nga gitumong unta paghatod sa baratong NFA rice ngadto sa labing kabos nga mga molupyo: l Ang unang hugna sa bugas gilangaw, way halin, kay mga sipsip sa palasyo namugos nga himuong iron-fortified, aron nga makabarato na maka-brayt pang bugas—uwahi na nilang nahibaw-an nga ang iron makadali pagpan-os sa kan-on, nga kun di mahurot ang linung-ag sa pamahaw mabaho na inigka hapon; l Ang makapalit sa Tindahan Natin kinahanglang may rekomendasyon sa mga opisyal sa barangay, busa ang mga kaatbang sa politika, bisan unsa nila katimawa, maglaway lang sa baratong bugas; l Tungod sa kanihit sa rice allocation gikan sa NFA, may mga Tindahan Natin nga mangabli lag duha ka oras sa usa ka adlaw sa semana; ug l Ang ubang tagduma sa Tindahan Natin nga way kasinatian sa bugas nanglaktod pinaagi sa pagbaligya sa ilang allocation sa mas taas nga presyo ngadto sa retailers, kinsa nisagol dayon sa NFA rice ngadto sa commercial rice alang sa mas dakong ginansiya. * * * Ang NFA nabiktima sa ilang kaugalingong pagarpar: l Niangkon ang lokal nilang mga opisyal nga lisod ipatuman ang pasalig sa ilang ulohang buhatan nga usbawan ang allocation ngadto na sa lima ka kilo matag konsumidor kay mahurot nang ilang imbentaryo nga mas gikinahanglan sa tingnihit nga mga buwan sugod karong Hulyo; l Nga mahimong mao say hinungdan nganong napakyas paghatod sa gikasabotang gidaghanon sa bugas ngadto sa mga parokya sa Metro Manila nga nitabang na pagpamaligya; ug l May sukaranan ang pagduda may ikahatag pa bang bugas sa local government units (LGUs) nga natental na sab pagnegosyo og bugas. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55461&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Political will</title>
<author>Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Kun ipakita lang g’yod lagi ang “political will,” ang mga masinupakon sa balaud wala g’yoy mahimo. Sama dinhi sa dakbayan, bisan og ang siyudad aduna nay anti-dispatching ug anti-car watching ordinance, apan wala kini hingpit nga gipatuman sa atong mga tinugyanan sa balaud. Resulta, nagpabiling midagsang diha sa lainlaing dapit ning dakbayan kining mga tawo nga mga “extortionist.” Ayaw og hatagi dili ba ang mga drayber og PUJ mahasol kanunay. Sigurado ko nga kun dili masumbagan niining maong mga dispatchers, kanunay lang masuyakan ang ila nga sakyanan. Nalipay ko kay nakita nako kagahapon sa rekord didto sa korte nga pito ka dispatchers ang gipasakaan og kaso tungod sa paglapas sa City ordinance 2108. Sila mao si Loren Belarmino, Felipe Gallarde, Noe Alvia, Arnold Zapanta, Alexis Ejara, Juvie Mangubat ug Joseph Edgar Ajer, mga nagpuyo sa lainlaing dapit dinhi sa dakbayan. * * * Daygon usab nako si Major Vicente Mercado, ang hepe sa City Hall demolition team kay iya na g’yod nga gipaguba ang mga tindahan sa mga vendors kilid sa Fort San Pedro kagahapon. Bravo mga sakop sa Squatters Prevention Encroachment Elimination Division. Ang tinuod, nalipay ko nga nahawan na ang maong lugar aron mahibalik ang kaanindot sa maong plaza. Dili na tingali angay’ng balikon pa nako ang pagpasabot kun nganong gisuportahan nako ang pagpaguba sa maong mga tindahan nga kapin na sa napulo ka tuig nga gitukod diha sa kilid sa plaza. Aw tan-awa lang god nga wala na ang maong mga tindahan diha, dili ba monindot na ang maong lugar. Unya, kinahanglang idili g’yod ang pag-parking sa mga sakyanan diha. Kun mo-parking, aw kinahanglang mobayad sila. Angay nga ilakip kining maong lugar isip “parking pay area” kun moinsister g’yod sila. Apan alang nako, angay nga hawan kanunay ang maong lugar aron dili maghuot ang mga sakyanan paingon sa pantalan. * * * Duna g’yoy mga beneficiaries sa provincial ordinance 93-1 nga nagduha-duha na pagpasaka og kaso batok sa gobernador. Ang tinguha niadtong uban nga mopasaka og kaso sa Ombudsman gitumong aron kuno mapugos ang gobernador, si Gwen Garcia ug ang ubang opisyal sa Kapitolyo, nga ihatag na kanila ang titulo sa yuta nga nahingpit na nila pagbayad. Apan tungod sa pamahayag ni higalang Capitol spokesman Rory John Sepulveda nga ang pagpasaka og kaso makapalangay lang hinoon sa pag-release sa titulo, mitingkag ang dunggan sa mga beneficiaries. Lagmit pa g’yod kuno nga maapektahan ang ubang mga beneficiaries nga wala pa makahuman sa pagbayad sa yuta nga ila nga gipuy-an. Gipasabot ko ni Atty. Sepulveda nga ubos sa kasabotan, kadtong wala makatiwas pagbayad sulod sa termino nga gilatid sa ordinansa, mahimo na nga bawian sa yuta. Apan kun dili masuko ang mga opisyal sa Kapitolyo kanila, mahimong piyongan lang sa gobernador ang kalapasan sa mga beneficiaries. * * * Makaloluoy kaayo ang kahimtang sa katawhan karong panahona nga nagmahal na pag-ayo ang presyo sa nag-unang palaliton – ilabi na ang bugas. Sayonan ka nga ang Ganador tag P37 na man. Kun ang paliton nimo ang sinako nga tag-napulo ka kilo ang sulod, P373 ang sako kay gipabayran man usab og P3 ang sako. Kadtong dili intawon makaabot pagpalit og mahalong matang sa bugas, magmantinil na lang og NFA rice ug matagbaw na intawon paglinya diha sa mga accredited NFA rice retailers.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55518&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pinoys sa US, sabik na sabik sa pagkaing Pilipino</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG mga Pinoy dito sa United States ay sabik na sabik sa pagkaing-Pilipino. Ang problema nga lamang, wala na silang panahon upang magluto sapagkat pagod na sa trabaho. Isa pa, sa kani-l&amp;shy;ang lugar, wala namang ibiniben&amp;shy;tang sahog sa pagkaing Pinoy. Wala ring restawran o foodmart na nagtitinda ng lutong Pinoy. Kaya masuwerte ang Pinoys sa Los Angeles, San Diego at San Francisco dahil maraming Pinoy restaurants at foodmarts dito. Sa LA, halos lahat ng klase ng Pinoy food pati mga kakanin ay mabibili dito. May mga turu-turo o sitdown&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; restaurants. Pati mga sikat na food chains sa Pilipinas gaya ng Goldilocks, Max’s, Red Ribbon, Chow King, Jollibee ay pinagkakaguluhan ng Pinoys sa LA, San Diego at San Francisco. Maraming Pinoys dito sa US ang nanganga&amp;shy;rap na magtayo ng Pinoy food restaurants. Kaya lang, malaki ang hinihinging franchise fee na puwede nang ihambing sa franchise fees ng mga kilalang American restaurants. Maliban sa mataas na franchise fee, dapat masunod ang regulasyon na mayroong sapat na dami ng Pinoys ang naninirahan sa masasakop ng restaurant. Sa California, mayroong Seafood City na ma&amp;shy;kakabili ka ng mga iba’t ibang sariwang isda o karne na parang nasa Pilipinas ka. Pati mga&amp;nbsp; gulay at prutas ay mayroon dito. Kahit saan magpunta ang Pinoy hahanap-hanapin pa rin ang pagiging Pilipino. Nananabik sila sa pagkaing kanila nang kinagiliwan. Sa dami ng Pilipinong dumadating sa US, nasisiguro kong dadami rin ang mga lugar kung saan ma&amp;shy;tatagpu&amp;shy;an ang mga pagkaing-Pinoy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55571&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Hindi na matatakot ang mga mangungulimbat</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ISANG dahilan kung bakit hindi na natatakot ang mga nangungulimbat ngayon ay sapagkat maaari naman silang makaligtas sa pagkakakulong. At hindi na rin nakapagtataka kung bakit napakaraming pera ng bayan ang kanilang kinukulimbat. Katwiran marahil nila, matiklo man sila at maikulong nang habambuhay, sigurado na ang kinabukasan ng kani&amp;shy;lang pamilya. Marami nang nakabankong pera, ari-arian, mamahaling sasakyan at nakapaglibot na sa maraming bansa. Kahit pa mabulok sa bilangguan, okey lamang dahil nakakulimbat na nang marami sa kaban ng bayan. At kung susuwertehin pa, baka maab&amp;shy;suwelto sa kaso. Tila ganyan ang nakikitang senaryo sa kaso ng dating comptroller ng Armed Forces of the Philippines (AFP) na si ret. Maj. Gen. Carlos Garcia. Maaa&amp;shy;ring dumating ang panahon na makalaya nang tulu&amp;shy;yan si Garcia mula sa pagkakakulong at magpakuya-kuyakoy na lamang sa kanyang tahanan kapag naganap ang kinatatakutan nang marami. Dalawang beses nang napapawalang-sala si Garcia sa mga kasong perjury o pagsisinungaling sa kanyang statement of assets and liabilities ang net worth (SALN) noong 1998. Noong May 22, 2006 unang napawalang sala si Garcia. Sabi ng Third Division, walang katibayan na nagsinungaling si Garcia sa kanyang 1999 SALN. At noong Huwebes ay napawalang sala na naman si Garcia ng Sandi&amp;shy;gan&amp;shy;bayan sa kasong perjury. Ayon sa antigraft court, nabigong ipresenta ng prosecution ang mga sufficient evidence laban kay Garcia. Mabilis ang gina&amp;shy;wang pagpapawalang sala kay Garcia sapagkat umabot lamang sa 15 minuto ang promulgation sa Sandiganbayan. Nakadetain sa Camp Crame si Garcia dahil sa kasong pandarambong ng P300 million noong siya pa ang comptroller ng AFP. Nakapangangamba na baka tuluyan nang mapa&amp;shy;walang sala si Garcia kahit na mabigat ang kasong kinasasangkutan niya. Paano kung makita ng antigraft court na mahina ang mga ebidensiya laban sa kanya. Hindi malayong mangyari sapagkat dalawang beses na siyang naaabsuwelto. Kung ganyan ang magiging kalalabasan ng kaso ni Garcia, hindi na matatakot ang mga mangungu&amp;shy;limbat sapagkat maaari naman palang mapa&amp;shy; wa&amp;shy;lang-sala sakali at madakma. Hindi na sila mangi&amp;shy;ngiming mangulimbat nang mangulimbat para sa kinabuka&amp;shy;san ay magpapasarap at magpapaka&amp;shy;bundat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55591&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi nakapag-apela ang nasasakdal</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NAGKAROON ng desisyon ang Labor Arbiter ng NLRC sa kasong isinampa ng NAMAWU, isang grupo ng mga empleyado laban kay Nora para sa hindi pagkilala at pagsunod sa karapatan ng nasabing mga manggagawa (unfair labor practice,&amp;nbsp; illegal dismissal, underpayment of wages, holiday pay,&amp;nbsp; 13th month pay).&amp;nbsp; Inutusan si Nora na magbayad ng P1,669,897.00.&amp;nbsp; Nang hindi makabayad, kinuha ng sheriff ang isang parselang lupa na pag-aari ni Nora noong Agosto 31, 1999, alinsunod sa ipinag-uutos ng NLRC. Sa bentahan (execution sale), ang NAMAWU ang pinakamataas na bidder. Nakuha nito ang titulo ng lupa ni Nora noong Disyembre 6, 1999. Noong Hulyo 16, 2001, nagsampa ng kaso sa Regional Trial Court si Nora upang ipawalang bisa ang naging bentahan at paglilipat ng titulo sa pangalan ng NAMAWU. Sa mosyon naman ng NAMAWU, pinawalang-halaga ang reklamo ni Nora. Hindi raw sakop ng kapangyarihan ng korte ang tungkol sa mga kasong may kinalaman sa mga naging desisyon ng NLRC. Humingi ng rekonsiderasyon si Nora ngunit binalewala pa rin ito ng korte sa ipinalabas na kautusan noong Hunyo 19, 2002. Ayon dito, kung itutuloy ni Nora ang kaso, dapat nitong isama sa idedemanda ang NAMAWU at ang Register of Deeds. Ang kautusan ng korte ay naging pinal noong Hulyo 19, 2002 dahil sa hindi ito agad inapela ni Nora.&amp;nbsp; Ngunit noong Agosto 28, 2002, nagsampa ng mosyon si Nora upang tanggapin ng korte ang binagong reklamo alinsunod diumano sa kautusan ng korte noong Hunyo 19, 2002. Ayon sa kanya, hindi siya nakapag-apela sa nasabing kautusan dahil mas pinili niyang sumunod at baguhin na lamang ang mga dokumento.&amp;nbsp; Ipinaliwanag din niya na kaya natagalan ang pagsasampa ng panibagong reklamo ay dahil inatake sa puso ang&amp;nbsp; kanyang abogado. Patunay dito ang serti&amp;shy;pikasyon ng doctor. Su&amp;shy;mang-ayon ang korte sa ginawang mosyon at&amp;nbsp; ipi&amp;shy;nalabas ito noong Enero&amp;nbsp; 30, 2003. Tama ba ang ginawa ng korte? MALI.&amp;nbsp; Ang mosyon ni Nora upang tanggapin ang binagong reklamo&amp;nbsp;&amp;nbsp; ay isinampa isang bu-wan matapos ang ka&amp;shy;utusan ng korte na isi&amp;shy;nasantabi/binabalewala ang rekla&amp;shy;mo. Hindi naka&amp;shy;pag-apela si Nora sa tamang pana&amp;shy;hon. Dapat na makapag-apela ang partidong nata&amp;shy;lo sa panahon na itinakda ng batas kung hindi ay magiging pinal na ang desisyon ng korte. Ang nangyari sa kasong ito ay hindi na mababago o mababaliktad. Walang kapangyarihan ang korte upang baguhin ang desisyon o iutos na bagu&amp;shy;hin ito kapag natapos na ang 15 araw na palugit&amp;nbsp; na ibinibigay para maka&amp;shy;pag-apela. (National Mines and Allied Workers Union vs. Bargas and Mitra, G.R. 157232, December 10, 2007).&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55594&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ano ang colon cancer?</title>
<author>WHAT’S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SI dating President Corazon Aquino ay natuklasang may colon cancer. Sumasailalim sa chemotheraphy si Cory at ayon sa kanyang kaanak, bumubuti ang kalagayan ng dating Presidente. Ano ba ang colon cancer? Ang colon cancer ay ang tinatawag na cancer sa mala&amp;shy;king bituka. Malaki ang kaugnayan ng sakit na ito sa pagdumi. Sa pagbabago ng tinatawag na bowel flora nagpo-produce ng carcinogens sa ingested foods. Apektado ang mga hindi regular ang pagdumi lalo na ang mga taong kulang na kulang sa fiber ang kinakain. Mahalaga ang pagkaing may fibers para sa regular at maayos na pagdumi. Mahalaga ring dietary factors ang pagdaragdag sa pagkain ng karne at mataas na consumption ng fat at calorie. Sa pag-aaral, natuklasan na ang mga taong may malaking bowel polyps ay malaki ang panganib na magkaroon ng cancer sa colon. Nade-detect ang cancer sa colon sa pamamagitan ng proctosimoidoscopy at colonoscopy. Ito ay ang paggamit ng fiber optics. Isang paraan din ay ang paggamit ng doublke contrast barium enema x-ray. Ang pagsusuri sa dugo na tinatawag na Carcino-embryonic antigen ay malaki rin ang naitutulong para madetect ang cancer sa colon. Sa isang pagsasaliksik na ginawa sa Roosevelt Hospital sa New York City, isang cholesterol lowering medication ang natuklasang maaaring makatulong para ma&amp;shy;bawasan ang panganib sa pagkakaroon ng colon cancer. Ito ay ang pagko-combine ng aspirin at ng lovastatin at napatunayang nababawasan ng 86 percent ang panga&amp;shy; nib sa colon cancer. Sa kombinasyon ng dalawang na&amp;shy;bang&amp;shy;git na gamot, napipigilan ng mga ito ang paglaki ng cancerous cells at nadadagdagan ang bilang ng mga namamatay na bad cells. Dapat din namang tandaan na mahalaga sa diet at sa regular na pagdumi ang pagkain ng mga sariwang gulay at prutas. Huwag itong kalilimutan para makaiwas sa pagkakaroon ng colon cancer.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55679&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Palakpakan ang new technology sa MPD na hatid ni Boysie!</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>BUKAS (Lunes) ay pormal na pasisinayaan ang maka&amp;shy;bagong teknolohiya ng Manila Police District (MPD) District Tactical Operation Center (DTOC). Sasaksihan nina Manila Mayor Alfredo Lim, Mamang Pulis&amp;nbsp; Director General Avelino Razon Jr., ng Philippine National Police (PNP) National Capital Region Police Office (NCRPO) chief Director Geary Barias ang makabagong satellite operational monitoring sa loob ng War Room ng MPD-DTOC. Tiyak ko na mamamangha sila sa makabagong teknolohiyang ipinundar ni Rosales para sa mga Manile&amp;ntilde;o. Sina Lim at Razon ay tinitingala ng mga kapulisan ng MPD dahil sa magandang ehemplong kanilang itinanim ng sila’y manungkulan bilang hepe ng Manila’s Finest. Di tulad ng ibang naging Director na bulsa lamang ang inatupag. Get nyo mga suki? Kumbinsido ako sa kakayahan ni Rosales&amp;nbsp; dahil halos lahat ng lugar na pinuntahan niya ay nag-iwan siya ng legacy, hindi lamang sa pagpapaganda ng mga himpilan at pagdisiplina sa mga kapulisan ang kanyang inatupag.&amp;nbsp; Laging advance ika nga ang kanyang nasa isipan sa pagpapaunlad ng sistema upang mahadlangan ang pamamayagpag ng mga salarin. Palakpak naman diyan mga suki! He-he-he! Sa ilalim ng pamumuno ni Chief Supt. Roberto “Boysie” Rosales lamang naisakatupan na makabitan ng Global Positioning System (GPS) devices ang may 100 police mobile car upang ma-monitor ang location, speed, direction and time ng mga naka-dispatch na patrol car&amp;nbsp; upang mapabilis ang pagresponde sa anumang uri ng tawag ng mamamayan. Mahahadlangan na ang pambubulakbol ng mga tamad na pulis sa lansangan. Di ba mga suki! He-he-he! Ito na marahil ang ma&amp;shy; bisang pamamaraan upang&amp;nbsp;&amp;nbsp; maitu&amp;shy;wid ang baluktot na gawain ng ilang kapulisan&amp;nbsp; na mahilig sa pamba&amp;shy;bang&amp;shy;keta&amp;nbsp; sa mga lansangan. Akma lamang ito upang maisaka&amp;shy;tuparan ang kau&amp;shy;tusan ni Mamang Pulis Ra&amp;shy;zon laban sa mga kapuli&amp;shy;sang nasa&amp;shy;sang&amp;shy;kot sa Ko&amp;shy;tong. Di ba mga suki? Maituturing na ang MPD pa lamang ang kauna-una&amp;shy;hang police district sa buong bansa ang naka sa&amp;shy;tellite ope&amp;shy;ration na GPS devices. Di na tayo nahuhuli sa teknolohiya sa mga asen&amp;shy;sadong bansa kung itoy pag-ibayuhin ng pamunuan ng PNP. Get n’yo mga sir? Taas-noo na ipag&amp;shy;ma&amp;shy;&amp;shy;malaki ni Rosales&amp;nbsp; ang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kan&amp;shy;yang makabagong tek&amp;shy;nolo&amp;shy;hiya sa lahat ng opisyal&amp;nbsp; ng&amp;nbsp; PNP na makatutu&amp;shy;long&amp;nbsp; sa pagsugpo ng kri&amp;shy;minalidad&amp;nbsp; sa mabilis na pamamaraan. “It’s about time that our DTOC is modernized. We have to upgrade our facilities to serve our people better. So with the help of supportive businessmen in the city of Manila, we were able to achieve our goal,” ayon kay Rosales. Sa makabagong tekno&amp;shy;lohiya ng MPD-DTOC ay ma&amp;shy;daling makikita sa kani&amp;shy;lang digital map ang lugar ng inireport na insidente upang&amp;nbsp; makaresponde agad ang&amp;nbsp; pinakamalapit na police mobile car o dili kaya’y yaong foot patroller’s na may mga handheld radios. Ayon pa kay Gen. Rosa&amp;shy;les “I have always been a believer in the use of techno-logy in carrying out our mandate to serve and protect our people and this modern system puts us at par with law enforcement agencies in&amp;nbsp; first-word countries.” Tungkol sa galaw ng&amp;nbsp; mga kapulisan, sinabi ni Rosales, “Proper behavior of our men in uniform can be further&amp;nbsp; enforced.” Ito na marahil ang mabi&amp;shy;sang komunikasyon para mahadlangan ang pama&amp;shy;mayagpag ng mga riding-in tandem sa mga lansangan. Kaya’t siniguro ni Rosales&amp;nbsp;&amp;nbsp; na maraming kri&amp;shy;minal ang mala&amp;shy;lambat ng MPD sa hi&amp;shy;naha&amp;shy;rap. Sa mga Manileno’s, mag&amp;shy;tungo na kayo sa opi&amp;shy;sina ni Rosales at samahan siya&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa ilulunsad niyang CITY&amp;shy;WATCH services. Mag-subscribe na kayo&amp;nbsp; sa ka&amp;shy;nilang GPS tracking&amp;nbsp; devices, wireless alarm systems, wireless panic buttons at wireless digital video recorder na makakatulong sa inyong seguridad!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55774&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dayag ug tataw</title>
<author>Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Bisan sa wa magkadimao nga certifications nga giluwatan sa National Food Authority kun lisensiyado, rehistrado ba o dili ang warehouse nga gisudlan sa dul-an sa 30 mil ka sakong bugas nga nasakpan sa National Bureau of Investigation nilampus gyud ang negosyante nga si Reagan King pagkumbinsir sa korte nga ipa-kawa’y bili ang search warrant nga gigamit nga basihanan sa pagpangronda. Mas gihatagan og gibug-aton ni RTC judge Fortunato De Gracia ang ikatulong certification nga giluwatan sa provincial manager sa NFA nga si Ramon Astilla diin iyang giduphan ang operasyon sa warehouse pinaagi sa pagmatuod nga legal kini. Salikwa-ot nga tan-awon nga mas gihatagan og bili sa korte ang certification nga giluwatan sa provincial manager kay sa regional director mismo sa NFA. Tugotan ta nalang nga mas awahi nga certification ang gi-isyu ni Astilla busa mahulagway nga napuhalan niini ang unang certification nga giluwatan ni regional director Danilo Bonabon. Siguro ingon niini ang nahitabo. Apan ato kunong lili-on ang lagda sa pagpangrehistro ug pagkuha og lisensiya sa warehouse nga gamiton sa pagtipig og mga bugas. Atong unahon ang definition of terms, sigun sa Implementing Rules and Regulations sa balaud sa NFA, ang warehouse nagpasabot ni nga pundohanan og tipasi, bugas humay o mais o ba kaha sa mga byproducts niini. Ang Section 4 sa Regulation II ubos sa IRR sa Presidential Decree 4, naglatid nga kini kinahanglang rehistrado. Ang regulation IV sa mao gihapong IRR naglatid sab sa mga requirements sa pagparehistro. Diha sa Section 4, Subtitle C, Par. 2 klaro nga usa sa mga requirements pagparehistro sa warehouse mao ang proof of ownership, sama sa deed of sale, certificate of title, tax declaration o ba kaha lease contract kun ang aplikante dili maoy tag-iya sa warehouse. Dayag ug tataw ang balaud apan gipiyongan ni sa mga opisyal sa NFA sa dihang ilang girehistro ang warehouse nga giabangan ni King. Matud ni Astilla sa iyang pamahayag atubangan sa korte sa dihang gihusay ang motion to quash sa search warrant nga giduso ni King nga ang negosyante niapply kuno og lisensiya sa warehouse niadtong Enero 28, apan basi sa gipirmahan ni King nga lease contract sa bodega niadto lang Pebrero 22 niya kini sugdi sa pag-abang. Karon ang dakong pangutana, unsa may gibasihan sa NFA pagrehistro sa maong bodega nga wa pa may kontrata niadtong higayona? Di ba dako ning tinunto ang ilang gihimo? * * * Sa akong tan-aw mas nagpasalamat ang negosyante nga si King sa pagkalangay sa release sa iyang bugas tungod sa pag-hold sa customs ug pagdakop sa NBI. Kini tungod kay karon nga nimando na ang korte sa pagbuhi niini mas taas nasad ang presyo sa bugas diha sa merkado sa pagkakaron. Sa ato pa bisan ug nalangay mahulagway nga blessing in disguise tungod kay gipilo-pilo man og maayo ang presyo. Sa higayon nga hingpit na nila kini nga mabaligya mas dako ang return sa ilang investment. Mao nga nabalaka nalang hinuon ko nga ang mga bilyako nga mga negosyante og bugas makigkonsabo sa mga sakop sa customs aron tuyoon og hold ang ilang kargamento hangtud nga moabot ang presyo sa kantidad nga ilang gusto. Sa ingon niini nga paagi di silang kapasanginlang nalambigit sa hoarding og bugas diin kunohay gigukod sa atong gobiyerno. Dili ba posibli ni nga mahitabo? * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55835&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bugas ni King</title>
<author>Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gi-quash na sa Regional Trial Court ang search warrant nga giisyu niini batok sa 70 container nga bugas nga iya sa negosyanteng si Reagan King tungod sa pagbalhin niini sa bodega nga walay lisensiya gikan sa National Food Authority. Mapasalamaton kaayo ang negosyante tungod kay napapas na ang ‘authority’ sa National Bureau of Investigation (NBI-7) nga gigamit pagronda sa maong bodega nga nahimutang sa Cabangcalan, Mandaue. Ang abogado niini nga si Gerardo Carillo, konsehal sa dakbayan sa Sugbo, nagkanayon nga nakorehian ang bati nga panglantaw sa publiko ngadto sa iyang kliyente nga si King human i-quash ni RTC Executive Judge Fortunato de Gracia Jr. ang warrant. Wala man gud makalikay si King sa pagtuo sa publiko nga smuggled kadtong 70 containers nga Vietnam rice nga iyang gisulod sa bodega nga iya sa kanhi general manager sa Cebu Port Authority nga si Mariano Martinez. Gironda sa NBI ang bodega ni Martinez aron motubag sa panawagan ni Pres. Gloria Arroyo nga monitoron kadtong mga bodega sa mga Intsik nga nanago (hoarding) og mga bugas humay taliwala sa krisis niini nga giatubang sa nasud. Apan namumo ang NBI-7 tungod sa walay klarong impormasyon nga napupo ang ahente niining si Arnel Pura, hangtod mitipas sila sa una nilang rason sa pagpangronda, ngadto sa pagka-walay lisensiya sa bodega ni Martinez. Karon nga na-quash na ang warrant, dili pa gihapon ma-release ang 70 containers nga bugas ni King tungod kay wala pa kini clearance gikan sa Office of the Commissioner sa Bureau of Customs. Tungod kini sa alert order nga giisyu sa customs pagmando sa Customs Intelligence and Investigation Service (CIIS) paghimo og inventory sa mga bugas aron masayran kun nagsulti ba sa tinuod ang importer niini pila kini ka buok subay sa gibayran niini nga buhis nga P24 milyones, pagsusi sa report nga grabe ang undervaluation sa kargamento ug ang maong buhis hilabihang kagamay sa tinuod unta nga bayran niini. Sa ato pa, wala pa makumpleto ang bahakhak ni King tungod kay may balita nga ang customs mopabayad gyud niya sa ensaktong buhis. Usa pa sa kahibudngan nato nganong si King ang nangusog nga ma-release ang kargamento nga ang consignee niini mao man ang Philippine International Trading Corp. Kun tinuod ang report nga wala kini magbayad sa saktong buhis, aduna diay smuggling nga nahitabo? Kinsa man ang nag-broker niini angayang silotan. * * * SALCON. Ang tagdumala sa SPC Power Corp. naglibog nganong nakapanghimakak ang lider sa union sa maong kompaniya pagtug-an sa matuod niyang suweldo sa dihang gipangutana sa mga sakop sa media. Dili matago ni Gaudioso Iso ang matuod nga suweldo nga iyang gidawat sa SPC tungod kay adunay payroll nga dili mahimong matuis. Si Iso misugilon sa mga sakop sa media nga mi-cover sa dihang miduaw ug nagpatabang kang Mayor Valdimar Chiong sa Naga City ang mga sakop sa Salcon Power Independent Union (SPIU), nga P40 mil lamang ang iyang suweldo. Apan ang rekord sa SPC nga naabot sa atong lamesa, nagpakita nga si Iso nagdawat diay og P45 mil, wala pay labot sa P5 mil niya nga allowance. Wala pa kini labot sa 13 month pay, cash gift ug mga bonus. Unsa man diay tuyo sa union nga gipanguluhan ni Iso? Paglingla sa publiko sa matuod nga sitwasyon diha sa SPC ang gibuhat ni Iso nga pagtago sa kamatuoran nga hilabihan diay nila kahayahay tungod sa kadagko sa gidawat nilang suweldo, bisan sa ilang pagsamoksamok sa kompaniyang nagbuhi nila. Kun tan-awon ang salary range sa SPC nga P45,916.76 ang gidawat matag bulan, hilabihan kadako ikomparar sa standard unta nga dawatonon sa yanong rank-and-file nga empleyado sa ubang mga kompaniya. Nagsugod ang kagubot sa SPC sa dihang gihimo ang certification election unya midaog ang SPIU nga gipanguluhan ni Iso. Adunay legal question nga gisang-at sa Department of Labor and Employment batok sa SPIU, apan inay maghulat kini, misang-at na hinuon kini og notice of strike. Maayong masayod si Iso ug iyang mga kaubanan sa SPIU nga walay nindot nga ikadulot ang strike. Dili gyud na maoy sulbad sa problema. Pila na ka kompaniya ang nasirhan tungod sa strike? Pila ka libo ang mga empleyado nga nawad-an og trabaho tungod sa strike? Nasayod ko nga dili buot si Iso ug iyang mga kaubanan nga isakripisyo ang P50 mil matag bulan nga suweldo alang sa walay hinungdan nga strike. Kun akoy miyembro sa SPIU mobalhin ko union, kanang dili hingaway sa management nga maoy naghatag og suweldo. Kay kun ingon kapala-away sa management ang akong union, moabot ra ang adlaw nga hikulban ko sa kaldero ug magutman ko ug ang akong pamilya. Ang maayo ninyo, sabot-saboti na ang inyong suliran sa laing pamaagi tungod kay nagtuo ko nga adunay alternative mode of dispute resolution, dili ang strike. * * * BUWANGAN. Sa tibuok nakong kinabuhi, kagahapon pa gyud ko makasulod og buwangan ug nakakita og aktuwal nga pinanitay sa mga manok diha sa ruedahan. Dili pa tungod sa akong kumpare nga si Mario Bitang, uban sa iyang korporasyon nga D’ Bizprens sa Pasil nga sila si Francisco de Gracia Jr. ug Engr. Renato “Boie” Camacho, dili ko makasulod sa Mahayahay Cockpit sa Carlock-Tupas. Kamong mga classmate sa buwangan, sulnga ninyo ang Mahayahay Cockpit tungod kay makita ninyo ang kausaban sa maong buwangan nga gipatuman sa bag-ong management, ang D’ Bizprens. Paingon sa limpyo nga buwangan ang Mahayahay Cockpit tungod kay ang akong sidekick nga si David Rodrigo nagkanayon nga ubos sa miaging management, hilabihan kahugaw sa maong buwangan ug kagahapon nakita niya ang dakong kausaban. Ako ug si Mam Julie Abejo, kapikas ni kanhi Kagawad Ronnie Abejo sa Pasil, nga pareho nako giimbitar usab sa pagtambong sa opening salvo sa cockpit ubos sa bag-ong nagdumala, nagtupad sa lingkoranan nga nahubog sa alingugngog nga singgit sa mga sugarol. Usa ka sugarol akong nadunggan miingon nga layo ra kaayo ang dagway kaniadto sa maong buwangan ug sa karon, nga matud niya makakompetensiya na sa mga buwangan sama sa Tabunok.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55841&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Pardon ang pabuya sa nagkudeta?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>KAPAG nagkatotoo ang bali-balitang ipapardon ng Malaca&amp;ntilde;ang ang siyam na Army&amp;nbsp;&amp;nbsp; officers na nahatulan noong nakaraang linggo dahil sa kudeta, masama ang magiging impli&amp;shy;kasyon nito. Maaaring magbigay ng lakas ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; loob sa iba pang sundalo na gumawa rin ng pag-aaklas at kung mabigo ay maaari naman palang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; i-pardon — basta humingi lang ng sorry. Okey&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba ang pabuyang pardon makaraang magsabog ng kaguluhan? Siyam na Army officers ang hinatulan dahil sa bigong kudeta noong July 2003. Dalawa sa kanila ang nahatulan ng reclusion perpetua o 40-taong pagkabilanggo samantalang ang pitong iba pa ay 6 hanggang 12-taong pagkabi&amp;shy;langgo ang hatol. Ang hatol ay iginawad ni Judge Oscat Pimentel ng Makati Regional Trial Court (MRTC). Isang araw na kinubkob ng grupong Mag&amp;shy;dalo na pinamu&amp;shy;nu&amp;shy;an ni Navy Lt. Antonio Trillanes, Capt. Gerardo Gam&amp;shy;bala at Capt. Melo Maestrecampo&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang Oakwood Hotel sa Makati City. Si Trillanes na nahalal na sena&amp;shy;dor ay kasa&amp;shy;lukuyang nasa&amp;nbsp;&amp;nbsp; detention at patuloy ang trial. Malakas ang alimuom ng bulung-bulungan na ang mga nahatulang Magdalo officers ay ipa&amp;shy;pardon ng Malaca&amp;ntilde;ang. Mayroon daw deal ang gobyerno at ang mga nahatulan. Mariin naman itong itinanggi ni AFP chief of Staff Hermogenes Esperon. Wala raw deal. Pero nagpahiwatig si Esperon na posible ang pardon sa mga nahatu-lang Army officers. Sa sinabi ni Esperon, para na rin niyang sinabi na maaari ngang magkatotoo ang mga lumabas na balita. Para bang ikinokondisyon na ang isip nang marami na totoo nga ang balita. Maaaring magbigay ng masamang implikasyon kung magkakaroon ng katotohanan ang bali-bali&amp;shy;tang pardon. Magbibigay nang ideya sa iba pang sundalo. Maaari palang ipardon kahit na magku&amp;shy;deta. Maaari naman palang makalaya kahit na gu&amp;shy;mawa ng masama. Ang mga nangyaring kudeta sa bansa na&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; inum&amp;shy;pisahan ni Sen. Gringo Honasan ay nagdulot ng pagbagsak ng ekonomiya at natakot ang mga investors. Matagal bago nakabawi ang eko&amp;shy;nomiya. Dapat pag-isipan kung tama bang pabuya ang pardon sa mga mang-aagaw ng ka&amp;shy;pangya&amp;shy;rihan. Para sa amin hindi ito tama lalo pa’t sa napakaikling panahon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=55979&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gipabayad</title>
<author>Ni UrielCruz Vallecera</author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gikan sa cellphone number 0910-5294353: &amp;quot;Sir, naa unta koy isumbong nimo. Naa koy giaplayan nga trabaho last month. Since marketing man, gipabayad mi og P2,900 sa ilang produkto para maka-work na mi kay mao na kuno to ang among exam. Pero paghuman namo og bayad, pabaligyaon man mi og 10 ka product para makasugod na mi. Kinsa may mopalit ani nga mahal man kaayo?&amp;quot; -- (Sent: 10:14 26 am--October 8, 2007) * * * Duna bitaw mga kompaniya nga ingon niana ang paagi nga ipatuman kun may aplikante nga interesadong motrabaho sa ilang poder. Sa dili pa makatrabaho ang aplikante (kana kun makatrabaho man gyod), nakasapi na silang daan sa maong aplikante. Kay duna man&amp;nbsp; ing aplikante nga sa tinguha nga makatrabaho, sila na lay mangunay og palit sa gipabaligya nga produkto. Para nako, dili kini makiangayon. Dili makataronganon. Ngano man? Usa man god kini ka paagi sa paglisodlisod sa mga aplikante. Ang tawo nga mangaplay og trabaho nagpasabot nga nagkinahanglan siya'g kuwarta. Unya pagastohon siya'g dako alang sa iyang aplikasyon? Ilaron pa gyod nga ang pagbayad og P2,900 sa usa ka produkto mao nay magsilbi nilang exam! Dili ba ni usa ka dagway sa ilad? Ambot kun duna bay balaod nga nalapas sa mga kompaniya nga naghimo sa ingon. Apan para nako, usa kini ka kalapasan sa katungod sa mga aplikante! Binuang! * * * Ang tag-iya sa cellphone number 0906-4707711 mi-text nako nga adunay market supervisor sa usa ka lungsod sa amihanang Sugbu nga abusado kaayo. Sumala sa text nga akong nadawat, mang-harass sa mga vendors ang maong market supervisor. Apilon pa gyod og hisgot ang miagi nang eleksiyon. Pastilan! * * * Namolitika diay gihapon si Sir bisan hagbay rang natapos ang piliay sa midterm election. Hinguwarta pa gyod kuno kining maong market supervisor. Magpataka lang og panakop. Mangilog sa tinda sa mga vendor sa lungsod. Grabeha, uy. Ang lungsod ning maong market supervisor duol ra sa siyudad sa Sugbu!&amp;nbsp; Maayo untag dili siya magpalabi sa iyang gibati og kaluy-an ang mga vendor nga nanginabuhi sa tarong nga paagi. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=56034&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pag-antos sa baha</title>
<author>Ni Uriel Cruz Vallecera</author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Makahasol sa panimuyo ang baha. Nasuheto ko niini kay ang among pinuy-anan didto sa Tambo, Mabini, Bohol nahimutang man&amp;nbsp; sa daplin sa sapa. Hasol kaayo panahon sa tingbaha. May mga higayon nga mosuyla ang bul-og sa tubig sa sapa ug mosangko sa among balay. Bisan dili kini kanunay mahitabo apan makahasol gihapon. Wala masolo sa among balay ang maong suliran. Daghang mga dapit sa atong nasud diin makaplagan ang mga balay nga nahimutang sa daplin sa sapa. Ug panahon sa ting-ulan, mobati gayod og kabalaka ang maong mga residente. Kay bisan gidangop na nila sa mga politiko sa ilang tagsatagsa ka dapit ang mao nilang suliran mahitungod sa baha, gisaadsaaran man lang sila. Nagpadayon ang ilang pag-antos sa baha. * * * Usa ka magbabasa ning lindog mi-text nga nagkanayon: &amp;quot;Good PM, Sir. Naa lang koy concern bahin sa among barangay Suba, lungsod sa Manjuyod, Negros Oriental. Pirme lang mi nag-antos sa baha panahon sa ting-ulan. Wa gyod&amp;nbsp; ni maatiman sa among mayor. Maayo unta kun naatiman ang suba para unta di na mobaha. Dugay na&amp;nbsp; mi nag-antos niini. Manghinaot mi nga masulbad na ning problema sa baha. Thank you very much, Sir.&amp;quot; -- 0905-7665838 (Sent: 01:12:39pm--March 7, 2008) * * * Lehitimo kining gipadayag nga sentimento ug pagkabana sa atong texter.&amp;nbsp; Dili lalim ang pagsinati og suliran sa baha. Hinaot unta nga mahatagan nag kasulbaran kining nakita nilang suliran sulod sa dugay nang katuigan. Motabang tag pamarayeg sa ilang mayor sa Manjuyod aron masulbad na ning problemaha. Kinsay nasayod nga may gihan-ay na diay nga plano ang mayor sa Manjuyod aron pagsulbad sa suliran sa mga residente sa brgy. Suba nga kanunay lang malunopan kun magbaha na. Basin&amp;nbsp; diay kun matigayon na karon ang pagsulbad sa maong suliran. * * * &amp;quot;Good day, Sir. Daghan kaayong rugby boys sa Lapulapu market. Daghan pa gyong kawat ug snatching nga mahitabo panahon sa kagabhion. Wala gyod ni hatagig pagtagad sa kadagkoan.&amp;quot; -- 0928-7717757 (Sent: 05:51:53 pm -- March 7, 2008) Angay ning aksiyonan sa proper authorities aron mabadlong kini. Mas maayo nga ma-counter check kini sa kapolisan sa Lapulapu City. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=56389&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>98 years old: mo-drive pa</title>
<author>Ni Iyo Antoy</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Niay alang sa mga senior citizens. Si Dr. Jose Javier sa Laoag, Ilocos Norte, 98 na ka tuig ang edad, mo-drive pa. Lagmit, sama sa uban niyang mga igsuon, muabot pa siya'g 100 years old. Duha na lang ka tuig gikan karon. Ikaw, komusta man? Nagluya na? Hinuon, kun di na gyud mahimo, di sad maayong pugson. Apan, sa akong pag-apil-apil karon sa kalihokan sa mga senior citizens, akong namatikdan nga daghan sad kaayong mga nilapas na sa 70 ka tuig ang edad, ang abtik pa kaayo. Gani, dunay lapas na sa 80 ang edad. Sa ato pa, gumikan kaha sa kanunay natong pangaon og utan, ilabina kamunggay, nalugwayan ang atong pagpuyo ning temporaryong kalibutan. Pag-adto ni Javier sa LTO,&amp;nbsp; gisukit-sukit siya'g maayo kun kaya pa ba niya ang pag-drive. Iyang tubag nga lagmit mas maayo pa siyang mo-drive sa ubang mga batan-ong mga driver. Nakapasar siya, with flying colors kuno, sa mga tests nga gihimo. Si Javier natawo niadtong Pebrero 19, 1910. Lagsik pa, ang paminsar normal pa.&amp;nbsp; Ang memory normal pa, kahinumdom pa siya sa iyang kahigalaan ug mga contemporaries. Matud niya, mas problema pa niya ang paglakaw kay sa pag-drive. Sayo siyang matulog, alas 8 sa gabii, iyang paningkamotan nga tulog na siya. Lagmit, di siya magpatintal sa mga TV shows, hinungdan nga maka-sayo siyag katulog. In my case, abtan kog ala-una sa kaadlawon, pagtan-aw sa mga movies sa cable, sa mga sine nga akong nakita sa teen-ager pa ko. Anyway, si Dr. Javier, survivor sa death march sa Bataan naka-trabaho sa Okinawa, Japan, hangtud na sa iyang pag-retire. Maoy iyang pagtuo anaa sa ilang kaliwat, sa genes, ang pagka-taas sa ilang kinabuhi. Karong bag-o iyang igsoon, 100 years old na, gipasidunggan isip longest living alumnus sa UP. Laing igoon, 91 years old, nagtudlo sa Fordham Universitry sa New York. Duha ka igsuong babaye, bag-o lang namatay, kapin na sa 90 ang mga edad. Kada-adlaw mag-drive siya paingon sa simbahan aron mosimba sa alas 4:30 nga misa, uban sa iyang asawa. Siya pa ang mo-drive pagpangumpra. Ilang palabay sa panahon mao ang pagbasa sa Bibliya ug ubang mga religious books. Iyang diet: utan gyud. Ikaw, Dro, komusta ka man?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=56433&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>5 food supplements: Para saan ito?</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NAPAKARAMING food supplements na mabibili sa botika. Sa dami ay nakalilito na. Dahil dito, susuriin natin ang limang popular na food supplements. 1. Silymarine – Ang silymarine raw ay para sa atay. May ibang naniniwala na kahit uminom ka ng alak o kumain nang maraming taba, ay makatutulong ang silymarine. Hindi po ganito ang paggamit nito. Ang silymarine ay binibigay lamang kung ang pasyente ay may hepatitis o cirrhosis. Kung healthy naman ang atay, puwedeng hindi na uminom ng silymarine. Para saan ito: Hepatitis, cirrhosis. Grado: B- 2. Coenzyme Q-10 – Ang coenzyme Q-10 ay isang anti-oxidant. May mga pagsusuri na nagpapakita na mabisa ang coenzyme Q-10 sa mga pasyenteng mahina ang puso o may heart failure. Hinihinalang baka maka&amp;shy;tulong din ito sa Parkinson’s disease at kanser. Para saan ito: Heart failure Grado: B 3. Ginkgo biloba – Ang ginkgo biloba ay nagmula sa dahon ng ginkgo tree. Ito ay nakapagpapalabnaw ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; dugo tulad ng aspirin. Kagaya ng aspirin, puwede itong maka&amp;shy;tulong sa pag-iwas ng istrok at heart attack. Ngunit hindi pa ito subok ng siyensiya. Dapat ding ingatan ang pag-inom ng ginkgo biloba kasabay ng Aspirin. Posibleng masyadong lumabnaw ang dugo at magdulot ng pag&amp;shy;durugo. Para saan ito: Pagbabara sa ugat sa paa. Grado: B 4. Melatonin – Ang melatonin ay isang hormone na gawa ng ating pineal gland sa utak. Nakatutulong ito sa pag-ayos ng ating pagtulog lalo na kung may jet lag. Makatutulong din ito sa pagpapahimbing ng ating pagtulog. May nagsasabi na may anti-cancer effect din ang melatonin. Para saan ito: Pam&amp;shy;patulog Grado: B+ 5. Omega 3 Fish Oil –- Ang Omega 3 fish oil ay tinatayang pinakamabi&amp;shy;sang food supplement sa lahat. Ito’y dahil napa&amp;shy;tu&amp;shy;nayang mabisa para sa pag-protekta sa puso, pagbaba ng cholesterol, at pag-iwas sa istrok at heart attack. Ayon sa pagsusuri, na&amp;shy;ki&amp;shy;ta ng mga doktor na ang mga umiinom ng Omega 3 ay mas-healthy kumpara sa hindi umiinom nito. Isang mabisang brand ay ang Vitahart, na mula sa Unilab. Para saan ito: Sakit sa puso, mataas ang cholesterol. Grado: A Huwag po basta iinom ng food supplements. Ala&amp;shy; min muna kung baba&amp;shy;gay ito&amp;nbsp; sa inyo. Good luck po! * * * E-mail: drwillieong@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=56482&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>The Great Depression II</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>BAGO nagkaroon ng ikalawang digmaang pandaigdig sa kalagitnaan ng 1940s, nagkaroon muna ng isang pasakalye na katulad halos ng nangyayari ngayon. Ito ang tinatawag na&amp;nbsp; “The Great Depression” sa Estados Unidos noong 1930s. Nagulantang ang daigdig sa sabay-sabay na pagbagsak ng stock markets sa Amerika.&amp;nbsp; Maraming kompanya ang nagsara at libu-libong Amerikano ang nawalan ng hanapbuhay. Pangkaraniwang tanawin noon ang mga Amerikanong gusgusin na may nakapaskel na karatula sa katawan. Nakasulat sa karatula na nangangailangan sila ng trabaho sa pagbabakasakaling may maaawang employer sa&amp;nbsp; kanila at sila’y kunin. Ngayon, may malawakang retrenchment na nagaga&amp;shy;nap sa mga kompanya sa Amerika. Nagbabawas ng mga tauhan dahil sa unti-unting pagbagal ng ekonomiya. Makikita natin kung gaano ka-impluwensyal ang Amerika sa ibang bansa na naaapektuhan din ang ekonomiya. Sa pagbagsak sa halaga ng dollar, tumataas naman ang halaga ng bilihin hindi lamang sa Amerika kundi sa halos lahat ng bansa. Ang problema’y pinasisidhi ng krisis sa pagkain na ayon mismo sa United Nations ay nasa “emergency” level na.&amp;nbsp; Ang presyo ng krudong langis ay nasa $120 na kada bariles at marami ang nangangamba na malamang umabot ang halaga ng petrolyo sa Pilipinas sa P100 kada litro sa malapit na hinaharap. Ayon pa sa mga eksperto, mahahanay ang Pilipinas sa pinakamalubhang maaapektuhan ng global food crisis. Niyuyugyog lang tayo ng Diyos. Ginigising upang muling magbalik-loob sa Kanya. Kung hindi tayo gagalaw nang maaga, marami pang malubhang trahedya ang mangyayari. Pati ang maya&amp;shy;yaman ay magdurusa na rin dahil hindi nila puwedeng kainin ang kanilang salapi. Aanhin mo ang pera kung walang mabibiling palaman sa sikmura? Lulubha ang tag-gutom. Ang mga mayayabang na oil exporting nations na taga-disyerto ay matitigatig dahil sa kakapusan ng pag&amp;shy;kain, wala nang bansang magluluwas sa kanila ng makakain. Siyempre, uuna&amp;shy;hin muna ang sarili. Pu-wede bang lagukin ng mga Arabo ang kanilang langis? Dapat magkaisa ngayon ang lahat ng Kristiyanong naniniwala sa Biblia bilang Salita ng Diyos. Magkaisa sa panalangin para sa pag&amp;shy;babalik-loob ng mga taong tuluyan nang nakalimot sa Diyos.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=56502&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Perya sa OR</title>
<author>Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ato ning klaruhon. Iresponsable ang gihimo sa hubog nga 39 anyos nga bayot nga nisugat sa bag-ong tuig pinaagi sa pakighilawas sa lalaki nga, gawas nga di niya kaila, nikuyog lang human saari nga bayran og P100. Ngil-ad man nga ingnong mirisi sa iyang gidangatan, apan mabasol siya sa di maayong sangpotanan sa pataka ug marka-bahala nga pakigrelasyon. Di hinuon siya angay'ng paskan og body spray sa lalaki. Bisan pag nainsulto dihang iyang giingnan nga “mubo rag bunal.” Labaw nang di siya angay'ng kataw-an ug bugal-bugalan sa operating room. Sa mga doktor ug nurses nga mao untay gisaligan nga makatangtang sa butang nga nakahasol ug nakapasakit niya sud sa tulo ka adlaw sa wa pang operasyon. * * * Pipila ka adlaw human sa operasyon niadtong Enero 3 karong tuiga, na-upload sa YouTube ang video nga nagpakita sa operasyon sa pasyente sud sa operating room sa Vicente Sotto Memorial Medical Center (VSMMC) nga nahimong morang buwangan ug peryahan. Mas nauna pa ang pagpakatap sa video pinaagi sa cell phones. Nikisaw na lang pag-ayo dihang mas daghan nang nakakita sa internet. Sa wa pa mokaylap pag-ayo ang kasayuran mahitungod sa video, gikuha ang materyal gikan sa YouTube. Apan ang nakalisod sa internet mao nga kun ma-upload nang video lisod nang bakwion. Kay si bisan kinsang nakakita makahimo pag-download ug pagpreserbar ini. Usa sa labing uwahing nakakita mao si Barangay Kapitan Dave Tumulak sa Basak, Cebu City. Nga, lahi sa unang mga nakasaksi sa eskandalo nga igo lang nitabang pagpakatap sa huhungihong, may katakos ug igong pagpakabana pagtabang sa biktima, nga molupyo sa iyang barangay. * * * Sa una pa lang pagtumaw sa video, nilusad dayon og imbestigasyon ang kadagkoan sa VSMMC. Mao nay ilang gitug-an sa Department of Health (DOH 7). Kredito ni alang ni Dr. Gerardo Aquino Jr., medical director, ug ubang tagduma sa tambalanan. Kun tinuod nga nangimbestigar na sila upat ka buwan sa wa pa mohulga ang pasyente pagkiha nila. Lisod hinuong ipatin-aw nilang Aquino ug kaubanan nganong, kapin na sa upat ka buwan human sa panghitabo, wa pay sangpotanan sa imbestigasyon. Giangkon ni Dr. Manny Gines sa VSMMC nga wa pay doktor ni nurse nga nasilotan o napaubos sa preventive suspension. * * * Mahimong molusot ang mga doktor ug nurses pinaagi sa pag-ingon nga lehitimo ang ilang pagdokumento sa operasyon, gawas nga nipirma og pagtugot ang pasyente. Apan ang video maoy labing higpit nilang kaaway. Kay kuwang na lag dyutay nga ilang ipakayab ang imbitasyon sa atubangan sa VSMMC aron makasud ang tanang ganahang manan-aw sa pasundayag. Akong sugyot ngadto sa mga doktor, nurses ug mga tagduma: Angkona ang responsibilidad sa eskandalo; pangayog pasaylo sa biktima ug sa katawhan; ug dawata ang labing tukmang silot. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=56559&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lamang dagat nasasaid na</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NU’NG bata pa ako, dekada ’60 at kokonti pa ang tao sa Pilipinas, gapalad ang laki ng ordinaryong sapsap, at gabinti ang bangus.&amp;nbsp; Apat na daliri ang lapad ng tatampal (alupihang dagat), at banye-banyera ang itinitindang alimasag sa palengke. Matuling dumami ang populasyon, at nalaspag ang pangisdaan sa walang-humpay na pagdidinamita, pagla&amp;shy;lason at panunuro. Samantala, mabagal ang gobyerno sa pagpapalago ng pakain. Ngayon ang sapsap ay malaki lang nang konti sa piso — kung merong nahuhuli — at ang bangus ay inaani na sa palaisdaan nang tatlong piraso sa isang kilo. Kug may makita ka mang tatampal, dalawang daliri lang ang lapad, at ang alimasag ay kasingliit na lang ng talangka. Maliliit pa ang lamang dagat, hinuhuli na ng nagugutom na populasyon. Ngayon ay napipinto umano ang krisis sa pagkain sa buong mundo. Lumalaki ang populasyon sa mga umu&amp;shy;unlad na bansa, at ang mga palayan at ginagawang baha&amp;shy;yan. Kumokonti rin ang ani ng bigas, trigo, mais at iba pang staple dahil sa bagyo’t tagtuyot na dala ng climate change. Kasabay nito, nilalaspag na rin ng ibang bansa ang laman-dagat: Ang Japan ay patuloy ang pag-hunting ng balyena, at ang China ay sa Pilipinas nagpo-poach ng isdang bawal tulad ng mameng. Nahahawa ang Pilipinas sa ugali ng China. Nauuso na rin dito ang pagkain ng uri ng pating na banderahan. Napaulat kamakailan na inaagad ang kawan ng pating sa Batangas. Nangangamba ang conservationists na mau&amp;shy;ubos na ang uri na nilistang “vulnerable” dahil malapit na maging “endangered”. Kapag nangyari ‘yon, masisira ang balanse ng buhay-dagat, at maaring mangamatay ang iba pang uri ng isda. Pinagmamalaki ng gobyerno na lumalaki umano ang ini-invest ng pribadong sektor taun-taon sa aquaculture — kaya huwag daw umanong mangamba sa supply.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Pero sa totoo lang, 70% ng aquaculture ay sa seaweeds. Hindi naman ito nakakain; para ito sa pharmaceuticals, beauty products, at industrial uses.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=56632&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Imposible ang hinihingi</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty, Jose C. Sison</author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SUMALI sa Philippine Navy si Abe noong Marso&amp;nbsp;&amp;nbsp; 6, 1974. “Rifleman” ang kanyang ranggo.&amp;nbsp; Naging “action clerk” din siya at pagkatapos ng 12 taon ay napa&amp;shy;&amp;shy;sok naman sa Philippine Constabulary bilang “technical sergeant”. Nagkaroon din siya ng pro&amp;shy;mos&amp;shy;yon at naging “master sergeant”. Nang mapa&amp;shy;litan ang Philippine Constabulary at maging Philippine National Police (PNP), nakuha siya bilang Senior Police Officer IV (SPO4). Pagkaraan ng 19 na taon, napag-alaman na&amp;nbsp; may kanser (osteoblastic osteosarcoma) si Abe. Nag-umpisa ang sakit sa isang bukol sa kanyang kali&amp;shy; wang pisngi.&amp;nbsp; Inoperahan si Abe upang ma&amp;shy;tang&amp;shy;gal ito ngunit sa kasamaang-palad, muling bumalik ang kanser. Napilitan din siyang suma&amp;shy;ilalim sa radio&amp;shy;theraphy ngunit wala pa ring nangyari. Noong Disyembre 1, 1994, nagretiro si Abe sa serbisyo. Noong Disyembre 20, 1994, agad niyang nilakad ang kanyang benepisyo mula sa gobyerno. Ngunit ayon sa GSIS, hindi raw siya makakakuha ng benepisyo dahil&amp;nbsp; wala naman ang sakit niya sa listahan ng mga sakit na pinaba&amp;shy;bayaran ng Employees Compensation Commission (ECC). Pangalawa, wala naman daw indi&amp;shy;kasyon na ang sakit ni Abe ay lumala dahil sa kan&amp;shy;yang pagiging pulis sa PNP. Humingi ng rekon&amp;shy;siderasyon si Abe mula sa GSIS ngunit&amp;nbsp;&amp;nbsp; wala pa ring nangyari. Hindi pa rin siya pinagbigyan ng GSIS. Ika-2 ng Mayo 1995 nang mamatay si Abe sa edad na 45. Ang asawa niyang si Dora at ang dalawa niyang anak ang nagtuloy sa kaso laban sa ECC. Ayon kay Dora, mahirap ang pinagdaa&amp;shy;nang buhay ni Abe bilang rifleman. Maaaring&amp;nbsp; ito ang sanhi ng kanyang sakit at lalo nitong napa&amp;shy;sama ang kala&amp;shy;gayan ni Abe. Ayon sa ECC, pawang ispekulasyon lang ito sa panig ni Dora. Walang&amp;nbsp; matibay na ebidensiya na mag-uugnay sa trabaho ni Abe at sa kanyang naging sakit.&amp;nbsp; Hindi rin masasabing ang trabaho ni Abe ang siyang sanhi ng kanyang sakit dahil bibihira naman ang nagkakaroon ng kanser sa hanay ng Navy at PNP. Kulang kasi ang ebidensiya ni Dora at ng kanyang mga anak ayon sa ECC. Tama ba ang ECC? Mali. Tamang sabihin na hindi dapat basta ibigay ng gobyerno ang benepisyo base lamang sa ispe&amp;shy;kulasyon o haka-haka. Wala ring matibay na ebiden&amp;shy;siya na magtuturo na&amp;nbsp; lumala ang sakit ni Abe dahil sa kanyang trabaho. Ngunit ayon sa siyensiya, imposible rin naman ang hinihinging katibayan mula kay Abe at sa kan&amp;shy;yang mga tagapagmana. Sa kaignorantehan ng tao, wala pang nakakaalam kung ano ang talagang sanhi ng kanser. Tama lamang na ituring na hindi kasama sa batas ang mga kondisyong hinihingi. Hindi makatarungan at hindi makatao na hindi bigyan ng benepisyo ang mga biktima ng osteosarcoma dahil lamang wala silang maipakitang ebiden&amp;shy;siya kung ano ang sanhi nito. Ang mga katulad ni Abe ay hindi talaga makapagpapakita ng pruweba na magagamit bilang ebidensiya dahil hindi pa natutuklasan kung saan nagmula at kung ano ang sanhi ng sakit na osteosarcoma. Pansamantala, dapat na ibigay ng gobyerno ang mga benepisyong kanilang hinihingi. Kapag hindi binigay ng ECC ang benepisyong ito, para na rin nilang dinagdagan ang paghihirap ng mga mang&amp;shy; gagawang Pilipino. Taliwas ito sa layunin ng batas. Dapat na bigyan ng karampatang benepisyo ang mga taga&amp;shy;pagmana ni Abe. (GSIS, ECC and PNP vs. Court of Appeals, etc. G.R. 124208, January 28, 2008).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=56822&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga birthday wish ni Erap</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NAGPAPASALAMAT ang aming buong pamilya sa mga bumabati at nakikiisa sa pagdiriwang ng kaarawan ngayong Abril 19 ni Presidente Erap. Bilang bahagi pa rin ng kanyang patuloy na pag-aalala at pag-aasikaso sa kapakanan ng bayan at ng samba&amp;shy;yanang Pilipino, laluna ng mga maralita, ang kanyang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga birthday wish ay ang solusyon sa rice crisis at sa walang tigil na pagtaas ng presyo ng mga pangunahing bilihin, gayundin ang paglabas ng buong katotohanan tungkol sa NBN-ZTE scandal. Grabe na talaga ang rice crisis!&amp;nbsp; Ang halos lahat ng uri ng bigas ay tumaas na ng limang piso kada kilo ang presyo, at pinangangambahang patuloy pa itong tataas sa mga susunod na araw. Patuloy ding nagtataasan ang presyo ng isda, gulay, karne, itlog, tinapay, at iba pa, na sabi ng pamahalaan noong Holy Week ay dahil lang sa mataas na demand noong panahong iyon pero hanggang ngayon ay hindi naman bumaba ang presyo. Lalong naging mabigat ang sitwasyong ito dahil sa problema sa kakarampot na suweldo at benepisyo ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga manggagawa. Sa kabila ng mga problemang ito ng mamamayan, maraming tiwaling opisyal ng kasalukuyang adminis&amp;shy;trasyon ang nagtatampisaw sa bilyun-bilyong pisong suhulan at komisyon – bilyun-bilyong pisong pondo sana sa mga proyekto pero nawala, at kapag tinatanong kung saan napunta ay sinasabi lang ng Malaca&amp;ntilde;ang na hindi ito pwedeng ipabatid sa taumbayan dahil bahagi raw&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ito ng “executive privilege.” Sa ganitong sitwasyon ay paano pa natin malalaman ang kinahinatnan ng bilyun-bilyong pisong pondong nawala sa NBN-ZTE deal, fertilizer fund, Road Users’ Tax, Swine Project, at napakarami pang iba? Ang mga pondong ito –- kasama ang mga napunta sa bulsa ng mga tiwaling opisyal ng administrasyon -– ay babayaran nating lahat sa pamamagitan ng buwis na patuloy na pipigain sa atin sa mahabang pana-hon. Samantala, lubos&amp;nbsp;&amp;nbsp; na nagpapasalamat si Presidente Erap sa natanggap niyang “pi&amp;shy;naka&amp;shy;magan&amp;shy;dang regalo sa kan&amp;shy;yang birth&amp;shy;day,” at ito ay ang patuloy na pag&amp;shy;suporta sa kanya ng mama&amp;shy;mayang Pilipino na karamihan ay hina&amp;shy;-&amp;nbsp;&amp;nbsp; ha&amp;shy;ngad ang kanyang muling pamumuno sa bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=56896&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pangamba ng mga Pinoy sa US dahil sa rice crisis sa Pinas</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NANGANGAMBA ngayon ang mga Pinoy dito sa United States dahil sa problemang kinakaharap ng kanilang mga mahal sa buhay sa Pilipinas. Madalas daw tumawag sa kanila ang mga kaanak sa Pilipinas dahil sa kinukulang na raw ang perang ipinadadala nila dahil sa pagtaas ng presyo ng bigas at iba pang mga bilihin. Balitang-balita rito sa US ang pagtaas ng mga bilihin sa Pilipinas lalo na ang bigas at wala pang mabili dahil kinukulang na raw ang supply. Maraming nakaaalam na ang Pilipinas ay agricultural country at dating nangunguna sa pag-ani ng palay pero ngayon ay tinatalo na ng Vietnam at Thailand. Kahit maraming lugar sa Pilipinas na ang pananim ay palay, kinukulang pa rin. Nakapagtataka sapagkat hindi pa natatagalan, pinagmamalaki ni President Gloria Maca&amp;shy;pagal-Arroyo ang tagumpay ng agrikultura na ang pangu&amp;shy;nahing pananim ay palay. Usap-usapan tuloy ng mga Pinoy dito sa US na maa&amp;shy;aring may nagtatago ng bigas para makapag-import ang gobyerno at magka-komisyon. Maraming klase ng pangu&amp;shy;ngurakot kapag nagkaroon ng pagkukulang ng anumang supply hindi lamang ng bigas. Kaya, pabor sa mga tiwali ang pagkukulang ng bigas at iba pa sapagkat puwede silang makapag-import. Kahit dito sa US ay hindi nalilingid ang balita kung ano ang paraan para kumita ang mga tiwali sa Pilipinas. Sabagay, ang mga tiwali ay hindi na iniisip ang kahi&amp;shy; hiyan. Ginagawa nila nang walang pakundangan ang gustong gawin basta kumita lamang. Ito marahil ang dahilan kaya hanggang ngayon ay nangunguna pa rin ang Pilipinas sa pina-corrupt na bansa sa buong mundo. Nakakahiya!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=56897&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Batik sa medical profession</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG mga Pilipinong Doktor ay bantog sa buong daigdig sa kanilang kagalingan. Pero ang lisyang ginagawa ng ilan sa kanila ay nagbibigay batik sa propesyon sa pangkalahatan. Nakaririmarin ang ginawa ng ilang doktor at nurses sa isang gay na inoperahan nila para tanggalan ng boteng ipinasak sa kanyang puwitan. Walang consent o pagsang-ayon ang pasyente pero kinunan ng video habang inooperahan. Nagtatawanan ang mga doctor at narses na animo’y nilalait ang pasyente.&amp;nbsp; Ang mas nakagagalit ay ipinamahagi ang kopya ng video na naglagay sa kahihiyan sa bakla. Hindi pa nakuntento, in-upload pa ang video sa YouTube sa inter-net para mapa&amp;shy;nood ng buong daigdig. Nangyari ito sa Vicente Sotto Medical Center sa Cebu kamakailan. Bakit ginawa ito ng mga doctor na hindi na inisip ang paglabag nila sa karapatang pantao ng pasyente?&amp;nbsp; Nagkatuwaan lang? Tila ngayon lamang nang&amp;shy;yari ito sa kasaysayan ng medical practice sa bansa.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ano kaya ang mga doktor na ito, naka-droga? Kung nasa katinuan ang isip ng mga iyan, palagay ko’y hindi gagawa ng ganyang kabuktutan. Kamakailan lang ay nagalit ang mga Pilipinong doktor sa isang TV drama sa Amerika. Sinabi ng babaeng aktres: “Bigyan ninyo ako ng kahit sinong doktor&amp;nbsp; huwag lang Pilipino.” Nakagagalit talaga iyan sa mga Pilipino kahit hindi doktor. Pero ang nangyari sa Cebu ay pa-rang nagpapatunay na hindi dapat pagkatiwalaan ang mga doktor na Pilipino. Nang dahil sa iilang bugok na itlog, nadamay ang lahat sa isang basket.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=56942&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Saag sa bugas</title>
<author>Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang hukom sa Malakanyang pagkuha sa NFA rice gikan sa mga merkado makapakugang. Apan may igong sukaranan. Samtang ang kamerkadohan maoy naandan nga palitanan sa bugas, bisan kinsa lang say makapalit. Tungod sa pagmahal pag-ayo sa commercial rice, bisan ang arang-arang nga mga pamilya, nga di maoy gipahinungdan sa baratong bugas sa kagamhanan, nakadugang sa kataas sa mga pila sa NFA outlets. Nga maoy gilikayan sa kagamhanan. Kay mosukwahi sa ilang pasalig nga way krisis sa bugas. Mahimong mapapas nang mga pila sa kamerkadohan. Apan mobalhin ang mas taas nga pila ngadto sa mga munisipyo, barangay halls ug ubang balhinan sa pagbaligya sa baratong bugas. Ang kakuwang og kasinatian sa bag-ong mga tigbaligya og bugas gikahadlokan nga mopasamot, inay mopakalma, sa kayagaw. * * * Sakto ang tumong sa Malakanyang. Pinaagi sa pagkuha sa NFA rice gikan sa mga merkado, matino na gyod nga ang makadawat ini mao ra ang labing kabos nga mga pamilya nga di kaabot sa presyo sa commercial rice. May gamay lang problema. Unsay garantiya nga ang labing kabos gyoy makadawat sa bugas? Wa katabang pagpapas sa pagduda, matinud-anon ba gyod ang kagamhanan pagsagakay sa mga kabos, ang pagtugyan ngadto sa lokal nga mga opisyal sa pag-apud-apod sa NFA rice. Bisan ang pasalig nga motabang ang social workers sa DSWD pag-ila sa labing kabos nga mga molupyo wa makapakumbinser ni bisan kinsa. Kay unsa man intawoy mahimo sa social workers kun singkahan na sila sa mga politiko pagpalabi sa ilang mga dumadapig? Gawas pa, kun natakboyan na sa kagaw sa pamolitika ang Korte Suprema, Simbahang Katoliko ug ubang mga institusyon, ang DSWD na lang kahay pasayluon sa kamapahimuslanon sa mga nagtungkawo sa gahom? * * * Bisan ang lokal nga mga opisyal may sukaranan sa pagpanagana pagduma sa pag-apud-apod sa bugas. Kay bisan unsa pa kamakiangayon sa sistema nga ilang huptan, di mahitabo nga ilang matagbaw ang tanang nagkinahanglan. Under-the-bunal sila sa NFA. Kun 20-30 ka sako rang bugas ang ihatag matag lungsod, magpiyesta gyod sila sa balikas sa mahikawan nga mga konsumidor. Pun-an pa sa mga politiko nga determinadong mobusog lang sa ilang mga dumadapig. Maglaway na ba lang ang mas kabos nilang politikanhong mga kaatbang? * * * Tungod sa sibaw nga mga protesta, ang duha ka adlaw nga lugway pagkuha sa NFA rice gikan sa kamerkadohan giinat sa Malakanyang ngadto sa duha ka semana. Di ko mahibung kun dalidalion pagbakwi sa palasyo ang ilang hukom. Kay ang mga lakang sa Malakanyang pagpanagang sa krisis sa bugas pulos marka pataka. Mas tulibagbag kay sa manok nga giputlan og liog. Di man gud pagtabang sa katawhan ang tinuoray’ng katuyoan. Kun dili ang pagtino nga magpabilin si Arroyo sa gahom. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=57016&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ubos na ba gayod pagka-tawo Noli de Castro?</title>
<author>Ni Pascual S. Milana Laray, San Roque, (Banat) Updated April 21, 2008 12:00 AM</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Daghan ang nahisagmuyo sa gipakitang taras sa kadaghanan sa atong mga politiko karon nga kusog kaayong mopagarpar nga sila ligdong nga pagkatawo&amp;nbsp; ug wala silay laing gitinguha kun dili ang kalamboan lang sa nasud sa tuyo nga mahatagan ang mga tawo og alibyo gikan sa mga pag- antos ug kalisod nga ilang natagamtam karong panahona. Apan luyo diay sa maong mga pagpaka-aron-ingnon, nag- alintabo diay ang naghingapin nga tinguha sa pagpangawat ug pangurakot sa salapi sa gobiyerno sa kaugalingon nila nga mga intereses. Kining mga tawhana nahisama sa mga Eskribas ug mga Paresiyo nga kanunay gikastigo ni Kristo diha sa&amp;nbsp; Iyang ebanghelyo. Kining mga tawhana kusog kaayo kaniadto mosinggit alang sa pagpakanaog ni Arroyo gikan sa Malakanyang tungod kono sa naghitak nga korapsyon sa iyang administrasyon, apan kalit lang silang nangahilom sa dihang ilang natugkad ang gimbut-an sa atong konstitusyon nga bugtong ang bise presidente lang ang gihatagan og katungod sa paghulip sa presidente sa panahon nga dili na kini makapadayon sa iyang tahas isip pangulo sa nasud. Tungod kay nakita sa mga hakog ug mga hangol natong mga politiko nga wala silay bisan gamay na lang nga purohan nga makapuli ni Arroyo sa Malakanyang, mikalit lang sila og laylo ug mihilom. Sa maong lihok nga gipakita nila, daw&amp;nbsp; atong mabasa diha sa ilang kaisipan mas palabihon nila nga mahurot og kurakot ang kwarta sa nasud sa mga kurakot nga mga kaalyado ni Arroyo kay sa pulihan ni Noli de Castro si Arroyo kun mapalagpot nila kini. Tataw kaayo nga bunga lang sa ilang mga politikanhong kahakog ang naghari diha sa ilang mga kasingkasing. Kay ngano, unsa bay sala nga nahimo ni Noli de Castro nga ato man siya hikawan sa iyang katungod pagpuli sa&amp;nbsp; presidente, usa ka katungod nga gihatag sa Diyos kaniya. Di ba minilyon man ka mga botante ang naghiusa sa paghimo kang Noli nga atong bise presidente? Di ba dunay prinsipyo nga nag ingon, “The voice of the people is the voice of God”? Kun mao, dili nato masalikway ang pagtuo nga may gahom sa Diyos nga nagpaluyo kang Noli sa pagkapili niya isip bise presidente. Unya ngano nga nagmakuli man kita sa paghatag sa gikinahanglang pagtahod sa kabubut-on sa Diyos? Ang naghuot nga kahakog diha sa dughan sa atong mga politiko mao ang nagtukmod kanila sa pagbaliwala sa pagkatawo ni Noli ug sa iyang kapasidad pagtuman sa mga responsibilidad nga gilatid sa balaod alang kaniya. Angay natong timan-an nga wala kitay igong gahom paghusgar sa atong isigkatawo. Ang Diyos lamang ang may gahom niini kay Siya lang ang nasayod kun unsa ang naa sa sulod sa kasingkasing sa tawo. Ang atong makita diha sa dagway sa usa katawo dili igo nga basehanan paghukom sa iyang matuod nga pagkatawo. Kun naghinumdom pa kamo sa kasaysayan sa Pilipinas, kaniadtong mikandidato si anhing Pamuno Ramon Magsaysay pagka-presidente, daghan ang misaway ug wala mosalig kaniya tungod kay usa lang siya ka mekaniko ug walay kabangkaagan pagpadagan sa makinarya pang gobiyerno. Daghan ang misagop sa pagtuo nga wala gayo’y abilidad ug kapasidad si Magsaysay paghupot sa gimbuhaton sa usa ka presidente sa nasud. Apan sa dihang napili na si Magsaysay nga presidente, iyang napakita sa iyang mga kritiko ang ilang dakong sayop, kay way laing pangulo sa Pilipinas nga nakasumpo ug mipahinay sa mga kalihokan sa mga rebelding NPA. Kun wala pa si Magsaysay tingali&amp;nbsp; ang mga komunista na ang nagmando sa Pilipinas karon. Mao nga do not judge a book by its cover.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=57232&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mrs. Carlos Garcia: ‘Mayaman kami’ (1)</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>DIS. 19, 2003, hinarang ng U.S. Customs ang dalawang mag&amp;shy;kapatid na kalalapag lang sa California airport mula Manila. Hindi dineklara nina Ian Carl Garcia, 26, at Juan Paolo Garcia, 23, ang dala-dalang $100,000 cash — isang krimen. Pinahayag ng dalawa na US citizens sila at di alam ang bigat ng pagkakasala. Ani Ian, nakatulog siya kaya ipinaubaya sa kapatid ang pagpuno sa Customs form. Ani Juan, umiiwas lang siya sa gulo dahil inusisa din dalawang buwan lang ang nakalipas kung paano nakaka-biyaheng first class gayong college student lang siya. Kinumpiska ng U.S. agents ang $100,000. Nakiusap si Clarita D. Garcia, ina ng dalawa, na isoli ang pera. Su&amp;shy;mumpa siya sa U.S. Customs nu’ng Abr. 6, 2004 sa mga sumusunod: • Pang-down payment ang $100,000 sa New York condo na titirhan ng bunsong si Timothy, na umuupa ng apartment na $3,000 isang buwan. Inatasan niya ang mga anak na ideklara ang pera, kaso sutil ang spoiled na si Juan. Pero siya (Clarita) ay masunurin sa batas: dineklara ang ipinasok na pera nu’ng 1993 at 1995. Dineklara muli ang $100,000 na ipinasok nu’n lang Dis. 17, 2003, at $200,000 nung Enero 2003. • Apat ang pinagkakakitaan ng pamilya: dalawang kompanya, isang daycare, at trabaho ng asawa bilang two-star heneral sa Armed Forces ng Pilipinas. Kumikita sila buwanan nang $8,000 sa dalawang kompanya at $10,000 sa daycare, pero hindi nila ito dinedeklara para lusot sa buwis. • Deklarado ang suweldo para sa buwis ng asawang Carlos Garcia, Comptroller hanggang Abril 4, 2004. Bukod dito, tumatanggap si Carlos ng pambiyahe at panggastos na labis sa libu-libong dolyares. Sumasama siya (Clarita) sa biyahe at pinababaunan ng $10,000-$20,000. Mula lahat ‘yon sa mga military contractors sa Europa, Asya at Pilipinas. • Bilang asawa ng heneral, meron siyang 4,000-gallon gas allowance kada buwan, limang tsuper, security detail, at cook na piyanista rin. Nu’ng nakaraang linggo inabsuwelto ng korte si Garcia sa di-pagdeklara ng mga kayamanan sa Statements of Assets and Liabilities. Bakit!?!&amp;nbsp; (Itutuloy)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=57405&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Alak, cell phone, camera at baril</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Isang gulo ang naganap sa isang kilalang bar sa tapat mismo ng ABS-CBN. Ang sanhi ng gulo, paggamit ng isang camera phone na hindi nagustuhan nung kinukunan. Isang grupo na mga lalaki ang gumamit ng camera phone para kunan ang isang grupo na may mga kasamang babae. Napansin ito nung babae at umalma. Kinalaunan, batuhan ng bote, at pagputok ng baril nung grupong kumuha ng video. Isa ang nasaktan sa panig nung mga kumuha ng video at nagpaputok ng baril. Mukhang hustisya na iyon para sa kinunan ng video. May isang artistang Amerikano na nakapagsabi na ang cell phone camera ang pinaka masamang naimbento itong dekadang ito, dahil ginagamit sa abusadong paraan na lumalabag na sa privacy ng lahat ng mamamayan. Maaaring pag-debatehan ito, dahil marami ring natutulong ang cell phone camera sa pag-rekord ng krimen at kung anu-ano pa. Pero totoong maraming abusado sa paggamit ng camera, hindi lang naman sa cell phone. Kailan lang nagbaba na ng hatol ang isang hukuman sa UK na ang paghabol ng mga paparazzi sa sasakyan ni Princess Diana ay bahagyang sanhi na pagkakabangga ng sasakyang hinahabol ng gustong kumuha ng litrato —&amp;nbsp; na siyang ikinamatay ng prinsesa. At ilang mga kawawang babae na ang naging biktima ng mga camera na iyan, katulad na nga ng nangyari sa bar sa tapat ng ABS-CBN. Ano naman kaya ang kinukunan nung mga walang modong mga lalaki na iyan, at ayaw ipakita dun sa kinunan, na siyang pinagmulan ng away? Malamang kalaswaan na naman. Ano pa ba ang dahilan ng lalaki para kunan ang isang babae nang walang pa&amp;shy;alam, walang pahintulot? Baka ang cellphone at camera na nga ang bagong bantay-bayan natin.&amp;nbsp; Dahil lahat ng sikreto, masama, malaswa ay madodokumento na at mapapaka&amp;shy;walan sa publiko!&amp;nbsp; Hindi lahat ng lugar mababantayan ng mga asawa, pulis, teacher, bisor.&amp;nbsp; Pero halos lahat ay may cell&amp;shy;phone. Delikado ang gumagawa nang hindi tama.&amp;nbsp; Gayundin, sa kabilang banda, ang cellphone ay paraan para ma&amp;shy;&amp;shy;ipa&amp;shy;hayag ang kabutihan, kagandahan, kabayanihan ng isang hindi kilalang tao. At siyempre, kaya matatapang gumawa ng kalokohan at ka&amp;shy;samaan nang walang pakialam kung may nasasaktan na ang mga iyan ay dahil may dalang baril. Sigurado ako kung walang baril ang mga iyan, hindi aangas nang ganyan ang mga iyan! Talagang natural na gumawa ng hindi maganda kapag alam mong armado ka, dahil ang responsableng may-ari ng baril ay hindi magdadala niyan kapag alam na mapapa&amp;shy;inom. Ma&amp;shy;&amp;shy;sama na nga na may dala kang armas para magdag&amp;shy;dag ng tapang sa duwag na pagkatao mo, iinom ka pa! Kung paano nakalusot naman iyan sa mga security ng bar na iyan ay di ko na alam. Baka nilagyan na ang mga security dahil muk&amp;shy;hang kilala ng mga waiter ang mga salarin. Kaya iyan, iyan ang bagong formula para siguradong magulo ang gabi ninyo. Alak, cell phone camera at baril. Bagong formula para sa kaguluhan, na lahat nasa mga kamay ng duwag, walang modo at mayayabang!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=57611&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Lipulin ang corrupt sa DPWH</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MABILIS umaksiyon ang Office of the Ombudsman laban sa mga corrupt sa pamahalaan at sana’y pangmatagalan na ito. Hindi sana pakitang-tao ang paglupig sa mga kawatan sa gobyerno. Ang mabilis na aksiyon ng Ombudsman ay ipi&amp;shy;nakita sa pagsibak sa siyam na executives ng Department of Public Works ang Highways (DPWH) sa Cebu. Bukod sa mga opisyal ng DPWH walo pang engineers sa Mandaue at Lapu-Lapu Cities ang sinibak din ng Ombudsman sa puwesto. Pero ang nakapagtataka ay hindi nakasama si DPWH Sec. Hermogenes Ebdane sa mga naka&amp;shy;suhan at sinibak. Hindi nakasama si Ebdane sapagkat&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; hindi siya natukoy bilang respondent sa mga reklamo na iniharap nang maraming grupo. Ang kaso ng mga DPWH official ay nagsimula nang bumili ang 1,800 lampposts&amp;nbsp; at iba makukulay na ilaw at saka inilagay sa mga kalsada ng Cebu, Mandaue at Lapu-Lapu. Ito ay itinaon sa ginaganap na 12th ASEAN summit noong nakaraang taon.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang bawat isang lamppost ay nagkakahalaga ng P50,000. Napakamahal na poste ng ilaw na uma-no’y nagka&amp;shy;kahalaga lamang ng P8,000 o 9,000 bawat poste. Bukod sa pagsibak sa puwesto ay kakasuhan pa rin ang mga opisyal ng DPWH ng paglabag sa Republic Act 30119. Ang katiwalian sa DPWH ay hindi na bago sa pandinig. Hindi lamang ang isyu ukol sa mga poste ng ilaw ang umaalingasaw kundi pati na rin ang mga kontrata sa paggawa ng kalsada. Maraming corrupt na DPWH officials ang tumitipak ng pera dahil sa mga kontrata at ang ganito namang aksi&amp;shy;yon ay hindi pinapansin ng pamahalaan. Hina&amp;shy;hayaan na lamang na umalingasaw ang baho. Walang ginagawang hakbang ang pamahalaan kundi ang magbanta. Kaya naman walang pag&amp;shy;katakot at patuloy sa pagkamal ng pera ang mga corrupt sa DPWH. Marami na sa DPWH ang tinu&amp;shy;buan ng sungay. Ang mabilis na aksiyon ng Ombudsman laban sa mga corrupt DPWH official ay nararapat pang masundan para lubusan nang malipol ang mga corrupt sa DPWH. Hindi na dapat tantanan ang mga corrupt na nagbibigay pahirap sa mama&amp;shy; mayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=57658&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P65 ra ang suweldo</title>
<author>Ni Uriel Cruz Vallecera</author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>&amp;quot;Good PM, Sir. Naa koy reklamo bahin sa akong trabaho. Gamay ra gyod kaayo ang akong suweldo. Wala pa gyod miy SSS. Tag P65 ra ang among adlaw. Unsaon man ni namo?&amp;quot; -- 0909-2849339 (Sent: 05:53:05pm--March 25, 2008) * * * Walay laing angay ninyong dangpan kundili ang National Labor Relations Commission (NLRC). Sila ang makahatag nimog giya kun&amp;nbsp; unsay angay mong buhaton aron maangkon mo ang katarongan isip usa ka trabahante. Makatabang silag dako nimo aron magukod mo ang imong employer nga mihikaw kanimo sa makatarunganon nga suholan. * * * &amp;quot;Good day. Naa lang unta koy gustong ipaabot nimo. Bahin kini sa akong SSS I.D. Seven months na man sukad sa akong pag-file pero wala pa gyod hangtod karon ang akong I.D. Kun manawag or moadto ko sa ilang office para mag-follow up, tubagon ra ko nga paabota lang. Last nakong balik giingnan ko nga&amp;nbsp; wala pa nabuhat ang akong I.D. Maong gipa-fill up na sad kog laing form para daw mahimo na ang akong I.D. Grabe na man sab. Tiaw bang miabot nag 7 months? 30 days ra man unta ang nakabutang sa form.&amp;quot; -- 0918-2801270 (Sent: 09:06:50pm--March 25, 2008) * * * Balik ngadto sa buhatan sa SSS human sa 30 ka adlaw gikan sa ikaduha nimong pag-fill up og application form. Kun wala pa gihapon ang imong I.D.&amp;nbsp; pangayo og katin-awan gikan nila nganong dugay na release ang imong I.D. Tingalig may kakulian lang. Usahay god, magbagulbol dayon ta bisan wala pa makasabot. Tinuod nga sa gidugayon nga seven months, hasol na kaayo kini sa imong bahin. Pero sa gihapon, nagkinahanglan ta sa pagpasabot sa taga SSS sa dili pa ta magbagulbol aron atong masayran kun unsa gyoy matuod nga hinungdan sa kalangay. Niadtong akoy nagpasakop sa SSS, kadali ra man na-release ang akong I.D. Wala pa ko mahasol kay gipadala man kini sa buhatan nga akong gialagaran kaniadto didto sa Manila. Dugay na hinuon kadto. Karon nagtuo kong mas paspas na ang panerbisyo sa SSS. Mao nga angay ka gyod magpakisayod nila kun unsay hinungdan nga nalangay ang paggama sa imong I.D. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=57900&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa tulong ng Astra Zeneca, nabuhay Si Ronwell</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SI Ronwell ay isang mahirap na tatlong taong gulang na bata na may malubhang sakit. Una, may butas ang kanyang puso na kailangang operahan. Maliban dito, napakapayat niya at hindi pa nagsasalita hanggang ngayon. Pinaghahanda sila ng Philippine Heart Center ng P200,000 para mabuhay si Ronwell. Halos mawala sa sarili ang nanay niyang si Bernadette sa paghahanap ng perang ito. At nabanggit ko na ba na sa isang squatter area sa Moriones, Tondo sila nakatira? Nakilala namin si Ronwell sa aming paglalakbay sa charity mission. Habang tinitingnan namin ang bata, ewan ko ba at tinamaan ako ng matinding kutob. Parang may bumubulong sa akin na dapat tulungan si Ronwell, kahit parang imposible itong gawin. “May kahihinatnan ang buhay niya,” parang may bumulong sa akin. Kahit kulang kami sa pondo ay nangako kaming tutulungan namin si Ronwell. “Magdasal kayo maigi,” ani ko kay Bernadette. Kinabukasan, parang isang milagro nang biglang&amp;nbsp; tuma&amp;shy;wag sa amin si Dr. Emmanuel Arca ng Astra Zeneca Company. Hindi ko siya kilala. Sabi ni Dr. Arca, “Doc&amp;nbsp; Willie, gustong bumili ng kompanya namin ng libro mo na Medicine Blue Book. Ipamimigay namin ito sa mga doktor sa aming AZ (Astra-Zeneca) Convention.” Laking gulat&amp;nbsp; at pangingilabot ang naramdaman ko sa tawag ni Dr. Eman. “Thank you, Lord. May pang-opera na si Ronwell” ang naidasal ko. Mula Enero 2007 hanggang Marso 2008 ang maha&amp;shy;bang pagsubok ni Ronwell. Nakatatlong ospital na kami, napakaraming antibiotic at luha ang kanilang naranasan. Pabagu-bago ang kalaga&amp;shy;yan ng masakiting bata. Hang&amp;shy;gang sa pag-opera niya ay muntik pa siyang mamatay. Bigla kasing ayaw hu- mi&amp;shy;nga si Ronwell. Eh, na&amp;shy;diskubre na kulang pala&amp;nbsp; ang masel sa diaphragm&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng bata. Naku! Extra ope-ras&amp;shy;yon pa ang kailangan ni Ronwell. At noong namimiligro si Ronwell, pumasok sa isi-pan kong baka dapat ipa-sa-Diyos na lang natin siya. Ngunit bigla na naman tu&amp;shy;mawag ang Astra Zeneca sa amin para mag-order&amp;nbsp;&amp;nbsp; ulit ng mga libro. Suwerte kang bata ka. May pondo&amp;nbsp; na naman si Ronwell. Hang&amp;shy;gang sa siya’y gumaling, umabot sa P70,000 ang gastos niya. Ang tagline ng Astra ay “Astra Cares.” Maraming salamat kay Dr. Emmanuel Arca, Dr. Chinnie Tan, Mr. Mon Perfecto, Ms. Doris Ngking, Ms. Catherine Arce at Medical Director Dr. Tomas Realiza sa kanilang pagtulong sa amin para matulungan si Ronwell.&amp;nbsp; God bless po! * * * Para sa inyong reaksiyon, mag-e-mail sa drwillieong@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=57995&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pabaya ang abogado</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>KASO ito ng JDC at ni Mando. Nobyembre 1993 nang mag-umpisang magtrabaho ang JDC sa gusaling tina&amp;shy;tawag na RM Plaza, nagsimula ang pagguho ng lupa sa katabing lupa na pag-aari nina Mar, Ella at tatlo nilang anak. Nagkaroon ng malalaking bitak ang semento ng dingding at pader ng gusaling kanilang tinitirhan.&amp;nbsp; Noong Pebrero 1994, nagkasundo ang pamilya at si Mando&amp;nbsp; (project designer ng RM Plaza). Aayusin ng JDC ang gusaling nasira at ibabalik ang pundasyon na nasira. Ayon din kay Mando, magbabayad ng danyos ang JDC para sa anumang nasira. Ngunit bandang huli, hindi rin nagbayad ang kompanya ng danyos dahil napag-alaman daw na ang basa at buhaghag na lupa sa palibot ng gusali ang sanhi ng pagguho ng gusali ng pamilya. Itinuloy pa rin ng JDC ang ginagawang pagtatayo ng RM Plaza kahit pa mayroon ng “stop work order”. Na&amp;shy; sira ang mga katabing gusali pati na ang sa pamilya. Da&amp;shy;hilan upang magsampa ng kaso ang huli sa korte. Mabuti na lamang at nagkasundo sila bago mag-umpisa ang paglilitis. Aayusin ng JDC ang gusali ng&amp;nbsp; pamilya at ang bumigay na pundasyon at ang maiiwan na lamang ay ang danyos. Aantayin ng magka&amp;shy;bilang panig ang desisyon ng korte tungkol sa isyung ito. Pagkatapos ng paglilitis, nagdesisyon ang korte tungkol lamang sa danyos. Magkasamang pinagbabayad si Mando at ang JDC ng P500,000 (moral damages), P200,000 (exemplary damages), P50,000 (attorney’s fees) at ang nagastos sa paglilitis. Inutusan din ang JDC at si Mando na ibalik sa ayos ang lupa at orihinal na pundasyon ng gusali ng pamilya. Inapela ng JDC at ni Mando ang desisyon ng korte ngunit wala ring nangyari. Ngunit noong Pebrero 17, 2005, binabaan lamang ng Court of Appeals ang halagang P500,000 at ginawang P300,000. Ngunit pareho pa rin ang naging desisyon tungkol sa ibang aspeto. Ang desis&amp;shy;yon para kay Mando at sa JDC ay ipinadala sa opisina ng abogado nila noong Marso 2, 2005. Lumalabas na lumipat na pala ng opisina ang nasabing abogado at hindi ito ipinaalam sa Court of Appeals. Kaya ang nangyari, noong Marso 17, 2006, naging pinal ang desisyong ginawa noong Pebrero 17, 2004. Nang mala&amp;shy;man ito ni Mando at ng JDC, mahigpit nilang tinutulan ang de&amp;shy;sisyon. Hindi pa raw natatapos ang kaso dahil hindi pa naman sila nakatanggap ng kopya ng desisyon.&amp;nbsp; Tama ba sila? MALI. Nakalulungkot man, ngunit ayon sa batas, itinuturing na nakatanggap na sila ng kopya ng desisyon. Nagpabaya ang kanilang abogado nang hindi nito sinulatan ang Court of Appeals tungkol sa paglipat nito ng opisina. Nadamay na rin sila kahit na hindi sila naka&amp;shy;tanggap ng kopya ng desisyon dahil binibigyan lamang sila ng 15 araw mula Marso 2, 2005 (ang petsa ng pagkakapadala ng kopya sa dating opisina ng abogado nila) upang mag-apela. Hindi nagkamali ang Court of Appeals nang ituring nitong tapos na ang kaso (Jarson Development Corporation et. Al. vs. Estrella et. Al., G.R. 172750, January 28, 2008).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=57996&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Isang batalyong biktima ng illegal recruitment, nagsumbong sa BITAG!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TATAK ng manggagantso ang mangako ng magandang trabaho at mataas na suweldo sa mabilis na paraan ng pag-aabroad. Hinihikayat nito ang kanyang mga biktima sa resultang magandang buhay ng pag-aabroad at estilong sagot ng suspek o recruiter ang lahat ng proseso para sa mabilis na pag-alis kuno ng kanyang biktima. Lumang storya na matapos makuhanan ng pera ang kanyang biktima, naglalaho na itong parang bula. Ang ipinangakong isang linggong pag-aasikaso ng papeles para makaalis ang aplikante, isang taon na ang nakakaraan, nandito pa rin ang pobreng biktima at nagba-ba&amp;shy;yad ng kaniyang mga inutang na pera. Tila walang kadala-dala at paulit-ulit na problema ng ating mga kababayan na nabibiktima ng illegal recruitment. Ito rin ang sinapit ng 20 katao mula pa sa iba’t ibang probinsiya na nabiktima ng isang nagngangalang Victoria Oren na umano’y nangakong paaalisin sila papuntang &amp;nbsp;Korea. Ayon sa mga biktima, iisa ang estilong ginamit ng suspek sa kanila. Wala daw itong sariling tanggapan o ahensiya &amp;nbsp;dahil ang kanya daw asawa ay isang Koreano na may negosyo sa Korea. Sa halagang P40,000 hanggang P50,000, bukod sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; passport ay magkakaroon na rin daw sila ng working visa &amp;nbsp;at makaaalis sa maikling panahon lamang. Ang siste, sa bawat transaksiyon ng kolokay na suspek, sa mga fast food chains lamang ito nakikipagkita. Ni wala rin daw anumang papeles na iniisyu sa kanila ang nabang&amp;shy;git na illegal recruiter. Laging paalala ng BITAG, maging pala-duda at huwag basta-basta nagtitiwala. Walang sinuman ang madaliang makakaalis papuntang ibang bansa ng hindi man lang dumadaan sa ahensiya ng ating gobyerno. All points bulletin ngayon ang panawagan ng BITAG &amp;nbsp;sa lahat ng nakakakilala sa suspek na si Victoria Oren a.k.a Marivic Baylon a.k.a Marivic Gagarin a.k.a Jomima Domarada Mi&amp;shy;randa. Malaki ang kanyang pagkakasala at pana- na&amp;shy;gutan sa isang ba&amp;shy;talyong kanyang binik&amp;shy;tima. Ang matindi sa illegal recruiter na ito, pati kanyang mga ka&amp;shy;mag-anak at pamangkin, niloko rin niya. Tsk-tsk-tsk, mabi-BITAG din namin ang ko&amp;shy;lokay na ito… Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=58035&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nganong mangadye ang tawo</title>
<author>Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa usa ka sinuwat si Fr. William A. Barry, S.J. giulohan “Why Do You Pray,?” nagkanayon, sa una niyang pamahayag: “Often people ask, “Why do you pray?” In all honesty, at one time I prayed because I was a Jesuit. In other words, my answer was, “I’m supposed to pray.” Prayer was an obligation, and, to be frank, a burden. At times I prayed in order to placate God – to get God off my back, as it were. “Many times, I have prayed in order to obtain something, a favor, for example. Such an answer to the question makes prayer utilitarian. No doubt, my motivation for prayer still has vestiges of these answers. “However, in my better moments my answer to the question is, “I pray because I believe in God.” Ikaw, Dro, mangadye ka pa ba? Duna koy mga kaila nga dugay na silang mihunong pagpangadye, kay alang nila, wa kinahanglana tungod kay nahibawo na kono ang Ginoo sa atong tuyo. Ang uban sad, nagduda kun duna ba goy Ginoo, busa, kinsa may ilang pangadyean? Lainlain ang hinungdan ngano nga mangadye ang tawo, ug nganong di mangadye. Kining tanan, mag-agad sa atong pagtoo, sa atong faith. Kun hugot ang atong pagtoo nga dunay Ginoo nga mahigugmaon, mangadye gyud ta.&amp;nbsp; Apan, kun bisan mitoo ka nga dunay Ginoo, nagbinuotan sa imong pagpuyo, pirmeng nag-ampo, apan, bisan pa niini, wa gyud mouminto ang imong kinabuhi, mihunong ka sa pag-ampo. Sa ato pa, haguka ang imong pagtoo. Kay kun hugot ang imong pagtoo, bisag kuniskunison pa ang imong kinabuhi, di gyud ka matandog ug dili mobiya sa Ginoo. Magpadayon ka sa pag-ampo. Matud dinhi: “God wants a relationship of intimacy and partnership with each of us and all of us together. We are made for union with God, and our hearts must want that union at a very deep level. We shall never cease wanting and longing until we possess him in fullness and joy.” Ug kining tanan atong makab-ot pinaagi sa pag-ampo. Mipadayon si Fr. William: “Why do I pray I pray because I believe in God. Not only that, I pray because my heart aches for God.” Ikaw, Dro, mo-ache ba ang imong kasingkasing for God? Dili mo-ache ang atong kasingkasing for God, kun na-hostage na kini sa gahum ni Satanas. Ug di na ka ganahan mo-ampo. Na hala, sige, patuyang sa imong gusto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=58071&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paukyab sa PASG</title>
<author>Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gipadayon sa House committee on good government ang ilang imbistigasyon niadtong miaging Miyerkules sa giingong naghitak nga car smuggling sa pantalan sa Sugbo. Atol sa pagpadayon sa imbistigasyon mitungha na ang hepe sa Presidential Anti-Smuggling Group nga si Usec. Antonio Villar diin sa sayo pa gitinguha nilang kongresista Antonio Cuenco ug kaubanan nga ipadakop tungod sa pagmagahi niini pagsanong sa mga nanlabay’ng imbitasyon sa komitiba. Sa iyang pagpatim-aw sa kongreso da ni Villar ang giingong listahan sa unom ka mga tawo nga responsabli sa pagpayuhot og sakyanan dinhi sa Sugbo. Gisumitir niya ang maong listahan ngadto sa komitiba nga gipangulohan ni kongresista Pedro Romualdo sa Camiguin apan gihangyong isipon ni nga confidential sanglit wa pa sila'y ebidensiya. Giangkon sab ni Villar nga duna silay report nga ang maong mga “smugglers” nagpahimus sa proteksiyon sa mga opisyal ug kawani sa gobyerno. Apan sama sa gihapon wa sab kuno silay ebidensiya batok sa maong mga kawani ug opisyal. Kun maong wa diay silay ebidensiya, unsa may kapuslanan sa maong listahan? Unsa man say gamit niini sa komitiba ni Romualdo sa pagpanday og balaud diin maoy tumong ug tuyo sa ilang imbistigasyon? Alang nako, way unod ang maong report ug labaw’ng wa ni’y kapuslanan. Wa silay ebidensiya busa di mahitabong makapasaka sila og kaso. Labaw nang di mahitabo nga mabulgar ni sa publiko kay sigurado kong lamukon sila’g kiha kun ila ning himuon nga wa diay silay ikasuporta. Usa lang ka simpleng paukyab ang report kunohay sa PASG ug way pa gani’y siguro nga drama lang ang maong hitabo aron pag-justify sa ilang pag-usik usik sa kwarta sa gobyerno paghimo og imbistigasyon nga way kapuslanan. Niingon sila nga kinahanglan kunong amendahan ang Tariff and Customs Code ug mopalabang og balaud batok sa smuggling. Tinuod nga ato ning gikinahanglan, apan wa kinahanglana nga mag-usik sila og oras ug kwarta paghimo og imbistigasyon nga wa gyuy klarong padulngan. Wa ni’y kalainan sa imbistigasyon niadto ni Kongresista Antonio Cuenco batok sa managsuong Peter ug Willington Lim nga iyang giakusahan nga mga druglords. Pero unsay nahitabo, igo lang gidaot sa komitiba ni Cuenco ang reputasyon sa managsuong negosyante ug wa gyud kamatuod sa iyang alegasyon. Hangtud karon wa gyud gani’y kasong nahimo ang atong gobiyerno ug bisan na si Cuenco nga maoy direktang namasangil kaniadto ubos sa landong sa iyang “parliamentary immunity.” Naangin intawon ang mga tawo nga iyang gigamit nga mga saksi ug ang labing pait kay way nahimo si Cuenco pagsagang sa bwelta sa managsoong Lim. Unsay resulta, di ba si Bernard Liu man hinoon maoy nakalaboso sud sa taas taas nga higayon? May nalang gani nga nakabuhi na si Liu. Gitabangan man tinuod siya ni Cuenco nga makagawas apan human na siya makatilaw og prisohan ug wa na magkadimao ang iyang kinabuhi ug sa iyang pamilya. Ang labing luoy mao si Ananias Dy nga gipatay sa wa pa mailhing mamumuno hangtud karon nga wa man lang gani siya kahatagi og security. Unya karon, ambot og sulagma ba lang sab kaha nga siya na say principal sponsor niining imbistigasyon sa kongreso sa car smuggling sa Sugbo. Hinaut nga wa na po’y Ananias Dy ug Bernard Liu nga maangin niining maong kaso. Kay sa akong tan-aw mura man og nilugak si Cuenco sa maong kaso. Gani atol sa hearing niadtong Miyerkules igo man lang siyang mipakita makadiyot ug dayon kahanaw nga wa gani mosalmot sa paggaling sa mga pangutana kang Villar nga unta usa man siya niadto&amp;nbsp; sa nangugat gyud nga patunghaon si Villar. Ang kalit niyang pagpakahilom atol sa labing uwahing hearing daw sa di man kasagaran niyang batasan. Ambot unsay bug-at nga hinungdan sa iyang kalit nga pagpakahilom sa maong kontrobersiya. Nakab-ot na kaha niya ang gusto niyang makuha ug masayran? Maong siya nagpakahilom nalang sa daplin? * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=58211&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Umaasa pa lang</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG kasong ito ay tungkol sa lote bilang 668 at 669 ng Culiat, Quezon City na parte diumano ng tinatawag na “Piedad Estate”.&amp;nbsp; Sa kanilang binagong reklamo, nagde&amp;shy;manda ang 72 occupants ng lupa laban sa GICI, isang planta ng yelo na rehistradong may-ari ng mga titulo&amp;nbsp;&amp;nbsp; bilang N-140441, 14399, RT-94384, RT-94794, at 2292247. Hiningi nila na isantabi ang nasabing mga titulo pati na rin ang pinagmulan nito, ang OCT 614. Wala raw anumang dokumento o rekord na makapagpapatunay kung paano ito nagpasalin-salin. Malaking misteryo raw ang bumabalot dito dahil walang ebidensiyang makapagpapatunay kahit pa sa nangyaring pagpapatitulo ng OCT 614. Hiningi nila na sila ang ideklarang legal na occupants ng lupa alinsunod sa batas (“Friar Land Act”). Mula raw sa umpisa ay sila na ang tahimik na nakaposesyon sa lupa bilang mga may-ari. Ang ginawa naman ng GICI, hiningi nito sa korte na isantabi ang reklamo ng mga nagdemanda. Wala raw silang karapatan dahil hindi naman sila ang tamang partido o ang tinatawag sa batas na “real parties-in- interest” na dapat magsampa ng kaso. Hindi pinansin ng korte ang kanilang mosyon, ngunit nabaliktad ito nang mag-apela ang GICI sa Court of Appeals. Tama ba ang Court of Appeals? TAMA. Sinasabi ng mga nagreklamo na magmula pa sa umpisa ay sila na ang mga legal na occupants ng lupa ayon sa batas (“Friar Lands Act”).&amp;nbsp; Ngunit hindi naman nila nilinaw kung gaano katagal at kung kailan ito nagsimula. Sa kanilang pangalawang reklamo, hindi rin nila hinihingi na ituring silang may-ari ng lupa. Ang gusto lang nila ay ituring bilang mga legal na occupants. Samakatuwid, kinikilala na maaring gobyerno pa rin ang tunay na may-ari ng lupa kung sakali mang may depekto and titulo ng GICI. Malinaw na wala silang karapatan na magdemanda. Hindi sila maituturing na tamang partido o “real parties-in-interest”. Tama ang Court of Appeals nang sabihin nito na ang gobyerno lamang sa pamamagitan ng Solicitor General ang maaaring magsampa ng reklamo upang ungkatin ang legalidad ng nasabing mga titulo. Ang tinatawag na “real party-in-interest” ang taong masasaktan o mapapaboran ng magiging desisyon sa kaso o ang&amp;nbsp; taong dapat magkaso ayon sa batas (Rule 3, Section 2, Rules of Court). Dapat linawin kung ang interes na sinasabi rito ay direktang matatanggap sa magiging desisyon o inaasahan pa lamang. Dapat ding personal ito sa taong sangkot. Kung susuriing mabuti at kung paniniwalaan ang mga nagdemanda, gusto nilang isantabi ng korte ang mga titulo ng GICI at ibalik ang lupa sa gobyerno. Umaasa lamang sila na kung mapapawalang-bisa ang mga titulo ay magkakaroon sila ng karapatan dito bilang mga naunang occupants sa batas (“Friar Lands Act”). Ngunit hindi ito ang personal na interes na hinihingi sa korte. Ang gobyerno lamang ang tamang partido na dapat magsampa ng kaso dahil may mas higit itong karapatan na pag-interesan ang nasabing usapin (Canete et. Al. vs. Genuino Ice Company Inc., G.R. 154080, January 22, 2008).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=58246&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Luwas pa ang Sugbo</title>
<author>Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Mitoo ko sa pamahayag sa mga tinugyanan sa balaud dinhi sa Sugbo nga ang dakbayan luwas pa gihapong puy-an apil na ang ubang dapit sa Central Visayas. Ang pasalig gihimo sa kadagkoan sa kapolisan, National Bureau of Investigation ingon man sa Criminal Investigation and Detection Group. Mahitungod sa pamahayag ni Koronel Patrocinio Comendador, ang direktor sa kapolisan dinhi sa dakbayan, kuwang hinoon kog pagtoo. Nasayod man god ko nga daghan kaayong mga hepe sa lainlaing police stations – mahimong dili si Comendador – apan ang iyang mga sakop nga kusog kaayong mamakak. Tuyoon g’yod nila nga pagamyon ang statistics sa mga krimen nga ireport nila sa Cebu City Police Office aron nga ipatoo nga nindot ang ilang performance. Nahimo ko nga police ug military reporter sulod sa mga 11 ka tuig ug kanunay lang g’yod ko nga makabantay nga pirmi lang magkunhod ang gidaghanon sa mga krimen. Kun kini pa ang tinuod nga sitwasyon, gikan kaniadtong 1984 hangtud karon wala na untay mga krimen – o kaha pipila na lang ka pudyot. Apan bisan og dili kaayo ko motoo nga nagkakunhod ang gidaghanon sa krimen, motoo ko nga nagpabiling luwas puy-an ang dakbayan. Ang pamahayag ni higalang Pat Comendador gisuportahan usab nila ni NBI executive officer Ernesto Macabare ingon man ni higalang Koronel Rex Derilo sa CIDG. * * * Dili makabasol si Kongresista Antonio Cuenco kun si Mayor Tomas R. Osme&amp;ntilde;a masuko kaniya ug hayan makapabuwag kaniya sa powerful team, ang Bando Osme&amp;ntilde;a-Pundok Kauswagan. Nasayran nako nga ang nasuk-an ni Osme&amp;ntilde;a kang Cuenco mao ang pagpasagad lang sa iyang mga kapitan sa kabarangayan diha sa south district atul sa eleksyon sa barangay kaniadtong Oktubre. Milarga diay kuno si Cuenco sa laing nasud atol sa maong higayon. Klaro kaayo og unsay tumong ni Cuenco, buot niyang likayan nga makagasto siya. Dili ikalimod nga daghang kapitan sa kabarangayan, ilabi na ang mga reelectionists ug kadtong ilang mga suporters, nga mangayo g’yod og tabang pinansyal. Klaro kaayo nga gilikayan ni Cuenco nga makagasto siya. Unya panahon sa eleksyon – aw dili na man god siya makapapili pa pag-usab, mao tingali. Bantayi ra god ninyo na si Cuenco panahon sa Pasko, mao gihapon ang iyang buhaton, langyaw dayon. Alang nako husto ang hukom ni Tommy nga ibuwag na si Cuenco sa BOPK. Dili siya sama sa iyang counterpart sa north district nga kanunay’ng nagsuporta sa panginahanglan sa iyang mga opisyal sa kabarangayan. Mao na nga kun si kongresista Raul Del Mar magpapili, sigurado g’yod nga siya modaug. Ang tinuod, kun si Cuenco wala pa makasakay sa BOPK, gilampurnas na siya ni Jonathan Guardo sa miaging eleksyon. Daghang kapitan sa kabarangayan nga nagbagolbol. Si Cuenco kuno kanunay lang mag-ilis og numero sa iyang cellphone kay tingali aron dili dali nga makontak sa nanginahanglan kaniya. Dili sama ni Kongresista Del Mar nga walay ilis-ilis sa iyang numero sukad pa kaniadto. Karon may nakita na ako nga sitwasyon karong eleksyon sa tuig 2010. Alang nako, ang akong gusto nga modagan diha sa south district mao g’yod si&amp;nbsp; Bise Mayor Michael Rama. Daghan ang pabor nga si Rama mag kongresista lang ug dili molansar pagka mayor. Daghan ang gusto nga si Ginang Margot Osme&amp;ntilde;a maoy mopuli sa iyang bana pagka mayor. Si Ma’am Margot sigurado kita nga usa sa iyang palamboon mao ang health programs, ilabi na sa mga kabus.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=58338&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>POEA, dapat ng buwagin dahil alaws silbi</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>LALONG nalalagay sa alanganin at nagmumukhang kawawa ang mga worker na pumupunta ng Middle East porke ang kontratang pinirmahan sa kanilang mga ahensiya dito ay napapalitan ng panibagong kontrata oras na dumating na sila sa site ng kanilang work place. Sabi nga, kagaguhan. Bakit?&amp;nbsp; Dahil sa contract substitution! Napakatagal ng umiiral ang ganitong sistema pero walang ginagawang aksyon ang Philippine Overseas Employment Administration regarding contract substitution. Naku ha! Ang problema kapag umangal ang mga kawawang manggagawa sa ating Embahada ang sagot ay ganito ‘ang kontratang pinirmahan dyan sa Philippines my Philippines ay ginagamit lamang para sa visa lamang para sa entry sa place of work’. Matinding problema ito na up to now ay hindi nabibigyan ng tamang solusyon ng POEA dahil mukhang wala silang pakialam sa mga pobreng alindahaw na mga worker doon. Sino ngayon ang may accountability sa problema ang POEA ba o ang mga senorito nila sa place of work? Sino ang kakasuhan natin? Ang Labor Secretary ba ang Administrator ng POEA o sino nga ba kamote? Bakit nila pinapayagan ang mga workers na ma-deploy eh para sa visa lang pala ang kontratang pinirmahan todits at hindi kontrata para sa kanilang trabaho doon.&amp;nbsp; Anong silbi pa ng POEA kung ganito rin palang pakaang-kaang sila? Kapag may problema tiyak hugas puwit este mali kamay pala sila? Ano ba kamote ang masasabi mo? Siguro mas maganda hilingin na lamang natin sa mga bright people sa government ng Republic of the Philippines&amp;nbsp; na sibakin na ang POEA dahil alaws silbi. Matagal ng isyu ito kamote. ‘Ano sa palagay mo ang dapat gawin ng Philippines my Philippines para matulungan ang mga pobreng alindahaw na pumupunta ng Gitnang sinilangan este mali Silangan pala?’ tanong ng kuwagong magkakamoteng kahoy. ‘Kung noon pa yang problema bakit ngayon lang sa panahon ni Prez Gloria Macapagal Arroyo naglalabasan ?’ tanong ng kuwagong sipsip. ‘Ito ang naisip ng ilan dahil siya ang mainit ngayon sa mata ng kanyang mga sirkulo este kritiko pala’ sagot ng kuwagong balasador ng sakla. ‘Ah ganoon pala.’ ‘Ano ngayon ang mainam gawin?’ ‘Pag-aralan ang dapat pag-aralan hindi iyong sinusubo ng mga bugok dyan sa POEA ang mga mahihirap na workers na kahit papaano ay gustong guminhawa ang life.’ ‘Paano nga?’’ ‘Kamote, iyon lang ang itanong mo sa kanila. Bayantel wireless grabe sa promosyon, palpak sa service MARAMING text ang nai-send ang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, regarding sa promosyon ng Bayantel wireless telephone dahil maganda ang promosyon nito at mura ang yadba. Ang problema nga lang palpak ang serbisyo dahil napakahirap tumawag at kadalasan ay napuputol ang usapin este mali usapan pala. Sabi nga, kulang sa cell site ang Bayantel wireless telephone. Siguro anang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, dapat din pagtuunan ng pansin ng gobierno ang nasabing kompanya para sabihan na iayos ang service nila sa madlang people using Bayantel wireless telephone. Sana nga! Hindi birong pera ang itinatapon ng kompanya sa pro&amp;shy;mosyon ng kanilang produkto pero ang serbisyo nito ay lagapak. Ika nga, palpak. May mga lugar sa Metro-Manila na alaws itong signal pero sa kanilang promosyon buong Metro drug este mali Manila pala ay kayang-kaya nilang serbisyuhan. Hindi sinisiraan ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang nasabing kompanya gusto lang natin ipaabot sa kanila ang mga reklamo ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, para kahit papaano ay matulungan natin ito upang mapaabot sa management ng telecommunication company na lalo nilang pagandahin at pag-ibayuhin ang kanilang service to the public na tumatangkilik ng kanilang product. ‘Bibigyan mo ba ng espasyo ang taga - Bayantel wireless telephone para ipaliwanag nila sa madlang people ang kanilang side? tanong ng kuwagong telephone lover. ‘All the time basta ipadala lamang nila ang kanilang side sa kolum ng Chief Kuwago, ORA MISMO c/o ANG PILIPINO STAR NGAYON, 202th st., corner Roberto Oca St., Port Area Manila’ sagot ng kuwagong lagapot. ‘Pagkatapos ano ang mangyayari?’ ‘Kamote, ilalabas natin ang kanilang banig este mali panig pala para maintindihan ng mga gumagamit nito.’ Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=58441&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>‘Inaagaw kay kamatayan...’</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>PAPASOK PA LAMANG SA AKING OPISINA ang lalaking ito ay napansin ko na paika-ika ang kanyang paglakad at tabingi ang kanyang mukha. Siya ay dahan-dahang umupo sa aking harapan at ipinatong ang dala niyang&amp;nbsp; makapal na plastic envelope. Biktima daw siya ng tangkang pagpatay matapos siyang pagbabarilin ng apat na beses gamit ang isang 9mm pistol. Bugbog sarado ang kanyang katawan dahil sa tama ng mga bala. Inilabas niya mula sa kanyang plastic envelope ang makapal na mga dokumento na may kaugnayan sa kasong kanyang isinampa.&amp;nbsp; Sa unang tingin akala mo ay malayo na ang tinakbo ng kanyang kaso dahil sa kapal ng kanyang mga papeles. Nagkamali pala ako. &amp;nbsp;Higit pa sa mga sugat na kanyang tinamo ramdam ko ang kanyang panlalambot dahil mukhang “demoralized” itong mamang kinakausap ko. Bakit naman hindi. DISMISSED ang kasong kanyang isinampa sa Prosecutor’s Office ng Quezon City. Sa kabila ng lahat ng ito ay buo pa rin ang kanyang loob na ipagpatuloy ang paghahanap ng hustisya sa mga taong nasa likod ng kanyang mga pagdurusa. Basahin natin ang kwento ni Pedrito De Guzman ng Dasmari&amp;ntilde;as Cavite. Maaga pa lang ay umaalis na ng bahay si Pedrito para mamasada. Siya ay ilang taon ng driver ng Alex Cleo Taxi na may plate number na TWN 902.&amp;nbsp; Agosto 28, 2004, akala niya ay matatapos ito gaya ng ibang ordinaryong araw. Sa hindi inaasahang pangyayari isang brutal na insidente ang magaganap na muntik na niyang ikamatay. Alas nuebe ng gabi sa panulukan ng Gilmore Street at Aurora Boulevard sa Quezon City ay nakagitgitan ni Pedrito ang isang puting sasakyan. Sila ay nagkapalitan ng salita. Nagmuestra itong si Pedrito sa kanyang kamay ng inilabas nito sa kanyang bintana sabay sabing “lumipad ka…” Hinabol siya ng kotseng kagitgitan niya at mas lalong nainis umano ang mga taong lulan nito ng parang naghahamon na kinaskas ni Pedrito ang dala niyang taksi. Nang magkadikitan sila pinaputukan si Pedrito ng taong nasa passenger seat nung kotseng puti. Ilang minuto din tumagal ang habulan hanggang sa siya ay nasukol sa may Cubao. Nataranta siya. Hindi niya alam ang gagawin. Trapped siya sa loob ng kanyang taxi at alam niyang kapag hindi siya kumilos ay mamatay siya. Buong lakas loob niyang binuksan ang pintuan ng kanyang taxi at tumakbo ngunit mas mabilis ang bala ng baril nung lalaki. Tinamaan siya sa likod at bumagsak siya sa aspalto sa gilid ng kalsada ilang metro lamang ang layo sa kanyang taksi. “Nung hinahabol ako may dumaplis ng bala sa aking kaliwang sentido.&amp;nbsp; Mabilis ang mga pangyayari. Naalala ko na lamang na may bumabang isang mataas na lalaki&amp;nbsp; na nakasuot ng light colored polo-barong na lumapit sa akin at pinagbabaril ako,” kwento ni Pedrito Nawalan daw siya ng malay. Nagising na lamang si Pedrito ng siya ay nasa isang hospital room na may naka&amp;shy;kabit na ilang aparato sa kanyang katawan. Si Pedrito ay 31 taong gulang. Siya ay may asawa at tatlong pinag-aaral na mga anak. Pagmamaneho ng taxi ang tanging kanyang pinagkakakitaan. Sa ganung paraan kahit paano ay napagkakasya niya ang kanyang kinikita para matustusan ang&amp;nbsp; kanilang pangangailangan. Sa kanyang pagkakahiga sa kanyang hospital bed ay ramdam niya ang bawat kirot ng kanyang mga tinamong sugat hanggang sa nasabi na lamang niya sa kanyang sarili ang “Diyos ko! Makakamit ko ba ang hustisya sa nang&amp;shy;yaring ‘to sa akin? Pasalamat na lang ako at inagaw ako mula kay kamatayan…”. Napapikit na lamang si Pedrito at patuloy na nagdasal. Ang segundo ay naging minuto, ang minuto naging oras. Ang oras naging araw at ang araw ay naging linggo.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang hiling lang ni Pedrito de Guzman ay mabigyan ng katarungan ang pamamaril na ginawa sa kanya ng suspek. Teka, hindi pa nga niya alam kung sino itong taong namaril sa kanya. Lumipas pa rin ang ilang araw ng mapansin ni Pedrito na dahan-dahang bumukas ang pintuan. Isang lalake ang pumasok at nang magkatinginan sila sinabi nito ang mga katagang. “Ako si Raymond Vargas. Magandang araw sa iyo. Mabuti naman at nagising ka na. Nakita ko ang buong pangyayari. Nakita ko ang taong bumaril sa iyo,” pahayag ng lalake. Biglang napataas ng konti ang ulo ni Pedrito mula sa kanyang kinahihigan. Napatingin sa kisame na parang tiningala ang langit. Sinabi niya sa kanyang sarili, “maraming salamat Diyos ko at dininig mo ang dasal ko…” Dahan-dahang lumapit sa kanyang kama itong taong nagpakilalang si Raymond Vargas, hinawakan ang braso ni Pedrito at mahinahong sinabi sa kanya. “Nakita ko ang lahat at handa akong tulungan ka. Kung kailangan kong tumestigo gagawin ko upang mabigyan ng hustisya ang sinapit mo,” ayon kay Raymond. Nagkatinginan sila at katahimikan ang bumalot sa loob ng kwarto sa ospital ni Pedrito. Tumulo ang luha ni Pedrito mula sa kanyang mga mata habang nakangiti siyang tiningnan ni Raymond. SA MIYERKULES…ABANGAN ang pagpapatuloy ng storya ni Pedrito at ang iba pang detalye sa kasong ito. Eksklusibo dito lamang sa “CALVENTO FILES sa PSNGAYON.” Para sa inyong mga COMMENTS o REACTIONS ay maaring tumawag sa 6387285 o 6273965-7. Maari din magtext sa 09213263166 at 09198972854. Maari din kayong magpunta sa aming tanggapan sa 5th Floor City State Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City o mag-send ng Email sa&amp;nbsp; hustisya.lahat@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=58808&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>PGH kapos sa x-rays</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANO itong nangyayari sa Philippine General Hospital sa Ermita, Manila? Ang pangunahing tertiary public hospital ay kapos sa x-ray machines, At dahil walang malapitan ang mga balisang doktor, sa media sila dumulog. Ilang buwan na kasing hindi umaandar ang aircon sa Radiology Department, at dahil sa init ay bumigay ang mga ekuwipo. Mula Abril 18 isang x-ray machine na lang ang gumagana, at naghahalinhinan dito ang Emergency Room at in-patients (nagbabayad man o charity). May dalawa pang x-ray sa PGH, pero ang isa ay nasa Out-Patient Department, at ang portable ay para sa Opera-ting Room. Mas pinagagamit ang nag-iisa na lang na x-ray ng Radiology Dept. sa emergency patients, pero pang chest lang ito. Napipilitan ang mga doktor na pabangunin ang in-patients, pay o charity ward man, para magpa-x-ray sa mga paligid na klinika. Kung minsan ka, pati emergency patients na hindi naman grabe ang kalagayan ay sa labas na nila itinuturo para lang ma-x-ray agad at hindi na pumila nang matagal. Nananawagan na ang mga doktor sa PGH sa mga kasamahan sa ibang ospital o klinika. Kung magpapadala raw ng pasyente sa PGH, payuhan daw na magpa-x-ray na at bitbitin ang resulta. Tandaan daw na miski kumpleto ang “injury and medical clearance examinations,” mahi&amp;shy;hirapan pa rin ang PGH doctors na magreseta ng espesyal na x-rays, tulad ng traction films, stress films, special&amp;nbsp; views, atbp. ‘Yung ibang pasyente nga raw, pinapayuhan na lang nila na sa ibang ospital tumungo. Sa unang tingin iisipin ng iba na hindi naman pangsalba ng buhay ang x-ray machine, kaya hindi ito mahalaga. Pero kung tutuusin ay sa x-ray madalas nakikita ng doktor kung ano eksakto ang sakit ng pasyente, kung ano ang lunas, at kung saan ooperahan kung kailangan. Mahalaga rin ito sa mga may karamdaman sa puso, baga at buto. Kaya sana ay mapondohan agad ng PGH ang pag-repair o bili ng bagong radiology equipment. Mura sa PGH at iba pang government hospitals, kaya doon nagpupunta ang mahihirap nating kababayan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Hindi ko na kailangan ulitin na mahuhusay at dedicated ang mga doktor doon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=58855&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Silay gilawog</title>
<author>Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gipasagdan na ba sa Malakanyang silang kanhi Mandaue City mayor Teddy Ouano ug Lapulapu City Mayor Arturo Radaza? Mao ba ni hinungdan nganong gipasaka sa Ombudsman ang mga kasong pagpangawkaw batok nila ug sa laing 19 ka mga opisyal nga gilambigit sa overpricing sa decorative lampposts? Kay lisod tuohan nga kalit lang gimilagrohan ang Ombudsman ug matinud-anong nang niduso sa nag-ung-ong nga mga kaso. Kay ang mas dagkong mga kaso sa pagpangawkaw nga mas dugay nang natanggong sa Ombudsman—sama sa Fertilizer scam ug NBN scandal—padayon man nilang giyak-an. Mas katuohan nga, sama sa naandan, gusto lang ni Pres. Arroyo nga kumbinsihon ang katawhan nga may sukaranan ang iyang pangangkon sa kalamposan sa kampanya batok sa pangurakot. * * * Mahimong sila si Ouano ug Radaza ang napilian sa Malakanyang nga himuong sampol. Kay nahimutang sila sa samang kategoriya ni kanhi Justice secretary Hernando Perez: Mapuslanon niadto apan di na karon ug pulos nag-atubang og seryusong mga pasangil sa pangurakot. Sa laktod, para gasto na sila. Sa sunod higayon nga tulisukon na sang pamunoan sa naghitak nga pagpangawkaw, dali rang matudlo ni Arroyo silang Perez, Ouano ug Radaza. Uban ang panghinaot nga malingaw ang media ug ang katawhan sa prosekusyon sa ilang kaso ug mataligam-an, bisan makadiyot lang, kon mahimo hangtod na sa 2010, ang mas sibaw nga mga pasangil sa pangawkaw batok sa mas dagkong mga opisyal sa pamunoan—sama sa presidente ug sa iyang bana. * * * Apan wa hingpit nga ilawog sa tirong silang Perez, Ouano ug Radaza. Mga tinubdan sa Ombudsman niingon nga gisabotahe nang daan ang pag-andam sa mga kaso. Gibutangan nang daan og mga buslot aron kalutsan sa mga sinumbong. Gawas pa, silang Perez, Ouano ug Radaza di pa mga laos nga wa na lang gyoy mga katigayonan ug gamhanan nga mga koneksiyon pagpanalipod sa ilang kaugalingon. Ug ang Sandiganbayan, sa pikas nga bahin, wa sab mabantog sa kamaisugon pagpahamtang sa balaod batok sa gitaral nga dagku-dagko, kay wa pa man gyoy nakuha nga dagko, nga mga isda. * * * Si Cris Saavedra, nga maoy unang naghipos sa mga ebidensiya sa mga anomaliya sa mga proyekto sa Asean Summit, niawhag sa mga Sugbuanon pagbantay sa nag-ung-ong nga duha ka higanteng maniobra: l Paglangay sa husay sa Sandiganbayan; ug l Pagbasura sa kamandoan sa Ombudsman pagtaktak sa katungdanan sa tanang mga sinumbong, gawas lang ni Radaza. Sa pikas nga bahin, mangaliya ta nga ang gagmayng mga opisyal, nga namirma lang sa dokumento kay gisigaan sa mata, makaamgo nga dako silag mahimo di lang sa paglingkawas sa kaso kon dili sa pagtabang pagbutyag sa kinatibuk-ang nangalisbo nga transaksiyon. Pinaagi sa pagbarug batok sa ilang kadagkoan nga maoy tinuod nga nakabolsa sa makabungog nga mga komisyon. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=58873&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Kung ano ang ginagawa ng mga pulis iyon sila at wala nang iba pa!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>KUNG gumagawa ng masama ang mga pulis, ano ang inaasahang reaksiyon ng mama&amp;shy;mayan? Kung wala silang pagmamalasakit sa mamamayan na dapat ay kanilang poprotek&amp;shy;siyunan, ano ang iisipin sa kanila ng taumbayan? Sila ang gumagawa ng kanilang ikasasama at ikabubuti. Si Philippine National Police (PNP) chief Director Gen. Avelino Razon Jr. ay nasasaktan kapag napapa&amp;shy;no&amp;shy;od sa mga pelikula na ang mga pulis ay inilala&amp;shy;rawan bilang masamang pulis. Hindi raw dapat ganito. Dapat daw ay balanse. Kaya ang hiling niya sa mga movie producers at screen&amp;nbsp;&amp;nbsp; writers, huwag namang pasamain sa pelikula o istorya ang mga pulis. Sabi ni Razon, pinu-project niya ang magan&amp;shy;dang imahe ng mga pulis kaya humihiling siya na sana’y huwag pasamain ang mga ito. Nasasaktan ang PNP chief. Natural lamang ito sapagkat talaga namang sa mga pelikula ay ta-&amp;nbsp; laga namang masasama ang pulis. Pero mas makabubuti siguro na ang unang gawin ni Razon ay suwetuhin ang mga pulis na gumagawa ng masama para hindi magbigay ng batik sa PNP. Sibakin niya ang mga pulis na sangkot sa hulidap, kidnapping, illegal drugs, carnapping at marami pang masamang gawain. Walang ibang humahatak sa mga masasamang pulis kundi ang sarili rin nila. Sa kasalukuyan, maraming pulis ang nasa-sang&amp;shy;kot sa mga masasamang gawain at delika&amp;shy;dong pati ang mga natitira pang mabubuting&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; pulis ay mahawa na rin sa kanilang kabulukan. Maaaring maging bugok din ang mabuting itlog na mahahalo sa mga bugok. Masakit mang sabihin pero ang katotohanan, kapag nakita ng mamamayan ang asul na unipor-me ng mga pulis ay may nadarama silang takot. Hindi maalis sa kanilang isipan na baka ang pulis na kani&amp;shy;lang lalapitan ay isa palang kawatan. Kaya hindi na nakapagtataka na sa halip lumapit ang biktima sa pulis ay nananahimik na lamang siya. Ang mga pulis mismo ang gumagawa ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sarili nilang imahe. Gumawa sila ng kabutihan at seryo&amp;shy;song paglilingkod at tiyak na mama-&amp;nbsp; halin sila ng taumbayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=58874&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagtatakip sa isyu ng rice shortage</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NANG sumipa ang presyo ng langis at pagkain, mabilis naghugas-kamay ang Arroyo admin. Kesyo wala silang kontrol sa mga pandaigdigang kaganapan: kasakiman ng OPEC, dagdag-kain ng India at China ng cereals at karne, at global warming. Sinabayan ito ng Malaca&amp;ntilde;ang ng araw-araw na pasiklab — para raw sa mahihirap. Inalis ang murang bigas ng gobyerno sa mga palengke dahil ibenebenta umano sa presyo ng mamahaling variety. Sa mga simba&amp;shy;han, rolling stores at slums nilipat ang bentahan. Paspa&amp;shy;sang umorder ng 1.5 milyon tonelada sa Vietnam at .5 milyon sa US. Tinaas ng National Food Authority ang presyo sa pagbili ng palay mula sa magsasaka. At nag-raid ng limang bodega sa Luzon na pinag-iimbakan ng bigas. Sinikap pagtakpan ng Palasyo ang mga tunay na sanhi ng pagtaas ng presyo ng pagkain. Pero walang mabuting idinulot ang mga pasiklab. Kung tutuusin hindi kapani-paniwala ang paratang na hinahaluan ng mga mani&amp;shy;ninda ng NFA rice ang mamahaling uri. Mahalaga ang tindera sa suki, at hindi niya ito palulusutan ng laon na malata at ma&amp;shy;tagal maluto. Kung nawawala ang murang bigas-gob&amp;shy;yerno sa mga pamilihan, ito’y dahil konti lang ang kayang bilhin ng National Food Authority&amp;shy; : 1% ng palay, o kaya 1/2% ng bigas. Nabahala lang ang publiko. Nag-backfire ang mga pasiklab. Nabatid ng mata&amp;shy;talinong pari na ginagamit lang sila para ikubli ang mga pagkakamali at pagnanakaw ng admin na nagbunsod ng krisis. Dahil sa panic buying mula sa Vietnam at U.S., pina&amp;shy;taas lang lalo ng gobyerno ang presyo ng bigas sa buong mundo. Nakagulo ang pagre-raid, dahil wala namang pruweba na nagho-hoard ng bigas ang Chinese-Filipino traders. Natakot tuloy ang iba pang traders na mag-imbak — kaysa ma-akusahan din ng hoarding. Nakawawa ang mga magsasaka na hindi makapagbenta ng ani nila. Pero tila panimula pa lang ‘yun ng admin. Kung lumala ang krisis tulad ng hula ng mga eksperto, baka ito mag-ala-Indonesia. Bubuyuin ang mga bayarang riots para saktan at pagnakawan ang mga Chinese.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=59036&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mag-ingat sa patibong ng teknolohiya ng Internet…</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MARAMI&amp;nbsp; nang pagkakataon na nakatanggap ang BITAG ng mga reklamong may kinalaman sa paggamit ng makabagong teknolohiya ng internet. Noong nakaraang buwan lamang, nagbabala kami sa espasyo ring ito na mag-ingat sa mga online buy and sell ng iba’t ibang produkto. Ang tawag dito, electronic market. Makikita mo ang mga produkto katulad ng gadgets, instruments, libro, computers at marami pang iba na ibinebenta gamit ang internet&amp;nbsp; lamang. Hindi mo na kinakailangang lumabas pa ng bahay para sa nais mong bilhin dahil gamit ang internet, sa harap lamang ng iyong computer, puwede mo nang mabili ang iyong gusto ng sandaling panahon lamang. Ang bayaran, sa pamamagitan ng credit card o di kaya’y ihuhulog mo ang bayad sa mga express cash&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; center o sa bank account na nakapangalan sa nagbe&amp;shy;benta ng produkto. Instant ika nga, subalit karamihan, instant sakit ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ulo rin ang hatid nito. Ang modus, online transaction muna ng nagbebenta at bumibili sa presyo ng produkto. Kukunin ng seller ang address ng buyer para doon&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ipa-deliver ang nasabing produkto. Kapag nagkasundo na at pagkatapos magbayad ng buyer sa pamamagitan ng mga paraang nabanggit sa itaas, maglalaho ng parang bula ang nagbebenta at ang produkto. Sa salitang kanto, na-one-two-three ang biktima o ang buyer. Ang masaklap sa mga pangyayaring ganito, hindi mo alam kung sino at saan mo hahagilapin ang suspek. Masakit man aminin para sa mga biktima subalit sadyang napakalawak at napakalaki ng saklaw ng teknolohiya ng internet para ma-BITAG ang mga ganitong uri ng modus. Sa kolum na ito, nagbibigay kami ng babala na huwag pa&amp;shy;huhulog sa patibong&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng mga manggagant- song high-tech. Sa buwang ito, dalawa na ang nag-e-mail sa BITAG, parehong bik&amp;shy;tima ng electronic market. Ang kanilang pali&amp;shy;wanag kaya sila na&amp;shy;hulog sa bitag ng pan&amp;shy;loloko, mura raw ang presyo na inaalok ng mga seller kuno, mga gadgets na kinaba&amp;shy;baliwan at inaasam-asam ng kahit sino ngayon. Ang resulta, ang pinangarap na gadget, lalong naging pana&amp;shy;ginip na lamang. Ba&amp;shy;bala sa ilan pang nag&amp;shy;babalak subukan ang online market, mag-ingat, mag-ingat, mag-ingat!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=59228&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>