<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Makasaysayang Pacquiao!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>01</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SA lahat yata ng nakalaban ni Manny Pacquiao, si David Diaz ang kasundo niya. Bago pa ang labanan nila, walang nakitang alitan mula sa dalawa hindi katulad kina Marquez, Barrera o Morales. Hindi nag-alaskahan o nagbangayan. Sa katunayan, parang magkaibigan na sila! Maging si Pacman ay walang masamang masabi kay Diaz. Pero ganun pa man, hindi nagpigil si Pacman sa pagligpit kay Diaz nang patumbahin niya sa Round 9. Natuwa pa nga ako sa mga nabasa kong mga ulat. Habang nakahiga na raw sa canvass si Diaz, pabiro pang nagtanong kung may nakakita ng plaka ng tumamang trak sa kanya! Mexicano si Diaz pero laking Chicago kaya kung magpatawa parang Amerikano na rin. Para nga namang nasagasaan ng trak ang mukha niya. Si Pacman naman ay parang nagpa-facial sa spa pagkatapos ang laban! Napakaraming tinanggap ni Diaz na suntok mula kay Pacman. Pitong daang suntok ang ibinigay ni Pacman kay Diaz at 400 lamang kay Diaz. Sa presscon pagkatapos ng laban, natuwa naman si Diaz sa laban. At bakit hindi?&amp;nbsp; Malaki pa rin ang matatanggap niyang bayad, $800,000! Josko, aba’y okay na rin magpabugbog ano po?&amp;nbsp; Iba rin ang boksingero talaga kumita. Kailangang mabasag muna ang mukha. Tama lang na malaki ang matanggap nila. Iyan ang literal na pinaghihirapan ang pera. Literal na dugo at pawis. Nasa kasaysayan na ng boksing si Pacman. Pang-apat na titulo na niya ito. Siya pa lang ang Asyanong boksingero na nakagawa nito. Nasa tuktok na siya ng kanyang karera bilang boksingero. Marahil may magtatanong kung sino pa ang puwede pa niyang makalaban? Kung mayroon man, iyon ay ang mayabang na si Marquez. Kailangan ayusin na ang laban niya at baka malibang na naman ang bayani natin sa kung saan-saan, tulad ng showbiz at pulitika. Ayon kina Freddie Roach at Bob Arum, sinadya talaga nila na sa US gawin ng buo ang pagsa&amp;shy;sanay ni Pacman, para hindi malibang kung saan-saan, na sakit nga niya kapag nasa Pilipinas. Naku eh pero di pa rin mapigilan si Pacman sa paglibang — magko-konsiyerto pa ito sa Las Vegas!&amp;nbsp; At hindi na nga raw mapipigilan si Manny sa pulitika sa 2010 at tatakbo ulit.&amp;nbsp; Kaya ito nag-aaral ngayon. Mara&amp;shy;ming taon pang natitira sa karera ni Pacman bilang bok&amp;shy;singero. Malaki pa ang kikitain niyang pera. Kaya dapat ipagpaliban na muna ang mga “hilig” niya, habang inaayos na ang sunod niyang makakalaban. Nagkaisa na naman ang bansa. Wala na namang krimeng naganap habang lumaban si Pacman. Kung sa pulitiko hindi magkaisa ang bansa, sa boksing, lalo na kapag si Pacman, isa ang sigaw ng bansa. Mabuhay ang Pambansang Kamao!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70351&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Babay sa anunsiyo nang nakamamatay na bisyo</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SIMULA kahapon, wala nang advertisement sa mga diyaryo at magazine ang sigarilyo. Bawal na ring mag-sponsor ng sports, concert, cultural or art events ang mga kompanya ng sigarilyo. Bawal nang makita ang mga logo, trademark, pangalan desenyo at anupa mang pagkakakilanlan sa siga&amp;shy;rilyo. Ang pagbabawal sa pag-aanunsiyo ng tobacco products sa mga pahayagan at magasin ay nakatadhana sa Republic Act 9211 o ang Tobacco Regulation Act of 2003. Noong January 2007, inalis na ang pag-aanunsiyo ng sigarilyo sa telebisyon, radio at mga sinehan. Noong July 2007, ipinagbawal ang outdoor ads ng sigarilyo. Babu na nga sa anun&amp;shy;siyo ng nakamamatay na bisyo! Ang pagbabawal ng advertisement ng sigarilyo sa mga pahayagan at magasin ay katanggap-tang&amp;shy;gap sapagkat malaki ang magagawang tulong para makaiwas ang marami sa bisyong ito. Ngayon ay pabata nang pabata ang mga naninigarilyo at ang kahahantungan nito ay ang maaga nilang kamata&amp;shy;yan. Ayon sa report, tinatayang nasa apat na mil&amp;shy;yong kabataang Pinoy ang naninigarilyo. Sa pagka&amp;shy;wala ng mga anunsiyo ng sigarilyo sa mga pahaya&amp;shy;gan, radio at telebisyon, inaasahang maililigtas sa pagkakasakit ang maraming kabataan sa paninigarilyo. Ayon kay Roberto del Rosario, advertising executive at board member ng Framework Convention on Tobacco Control Alliance Philippines (FCAP) dinadaya ng mga kompanya ng sigarilyo sa kani&amp;shy;lang ad ang mga kabataan sa pamamagitan ng pag&amp;shy;papakita na ang paninigarilyo ay okey lang gawin at hindi masama. Ayon pa kay Del Rosario, kabalik&amp;shy;taran ito sapagkat nagdudulot ito ng mga nakama&amp;shy;matay na sakit — emphysema, lung cancer, at iba pa ang paninigarilyo. Ngayong wala nang anunsiyo ang nakamamatay na bisyo sa pahayagan, TV, radio at billboards, ang dapat ngayong paigtingin ng mga awtoridad ay ang paghihigpit sa mga may-ari ng tindahan o sari-sari store na nagbebenta ng sigarilyo sa mga menor-de-edad. Balewala ang RA 9211 kung hindi naman hihigpitan ang mga tindahan sa pagbebenta ng ka&amp;shy;nilang sigarilyo. Nasimulan na ang kampanyang ito at hindi na dapat pang itigil. Sa ganitong paraan tiyak na maili&amp;shy; ligtas ang maraming Pinoy smoker. Pagtulungang ipatupad ang batas para sa kanilang kaligtasan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70597&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Huwag bumili ng anumang energy saving device!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>WALANG anumang energy saving device na ibinebenta sa bansa ang makakapagpatunay na makakatipid ito ng kuryente. Napag-alaman ng BITAG na walang anumang imported o locally made energy saving device sa merkado ang pu-masa sa pagsusuri ng Department of Energy. Nagbigay din ng opisyal na pahayag ang DOE—Lighting and Appliance Laboratory na hindi totoong naka-ka&amp;shy;pagtipd ng kuryente ang anumang energy saver. Isa rito ang minisun energy saver na ipinasuri namin sa nasabing tanggapan. Panloloko, panlilinlang at kasinungalingan ang sistema ng pagbebenta ng mga ahenteng naglalako nito. May mangilan-ngilang kumpanya na walang pakunda&amp;shy;ngan ang paggamit ng home shopping network sa telebisyon sa pagbenta ng mga imported na energy saver kuno. Ang nakakabahala rito, ginagamit ang mga mauunlad na bansa tulad ng Singapore, Malaysia at ibang bansa na puma&amp;shy;sa raw sa pagsusuri ng mga nasabing bansa at nakakatipid daw ng kuryente. Ang minisun energy and watt saver ay ibinebenta ng ALJA Enterprises sa E.Rodriguez, Quezon City, wala pa ring kadala-dala. Na-BITAG na namin ang kumpanyang ito noong 2006 sa kanilang panloloko noon, ang Commander energy saving device. Panoorin ngayong Sabado sa BITAG sa IBC 13 ang buong detalye. Patas at parehas ang BITAG kaya’t kahit alam ko na ang sasa&amp;shy;bihin ng may-ari ng minisun na si Alfredo Javier, nagti&amp;shy;yaga akong kausapin ito sa telepono. Humirit pa rin itong si Javier na kaya raw hindi pumasa sa pagsusuri ang kanyang energy saver dahil ang pinagbasehan ay ang lighting loads. Kaya hinamon ko si Javier na magdala siya ng anumang appliances, ref, aircon, washing machine, tv at iba pa na subukan ang kanyang energy saver sa kondisyong kapag epektibo ang kanyang pro&amp;shy;dukto, magpapakulong ako. Subalit nung sinabi ko, kapag hindi ulit pumasa ang kanyang energy saver, kaka&amp;shy;ladkarin ko siya mula sa kan&amp;shy;yang opisina diretso sa kalaboso. Aniya, “sige po Mr. BITAG, magtatanong muna ako sa DOE…”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70860&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Huwag kayong pumunta rito sa US para lang mag-TNT</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>July</month>
<day>05</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ITO ay babala sa mga Pinoy na nagbabalak pumunta rito sa US&amp;nbsp; para magtago nang tago (TNT). Huwag n’yong gagawin sapagkat delikado na ngayong magtago rito. Sanay na sanay na ngayon ang mga taga-Immigration sa paghuli sa mga TNT. Napakaraming Pinoy TNT dito ang nakakulong habang ang iba ay dene-deport na sa Pilipinas. Karamihan sa mga nakakulong ay matagal nang naririto sa US pero ngayon lamang nahuli. Ang masakit, yung mga nahuli ay banned na at hindi na maaari pang makatuntong sa US. Kamakailan, nalathala sa mga pahayagan dito ang isang pamilyang Pinoy na pinabalik sa Pilipinas. Dating engineer ang lalaki at ang asawa ay teacher. Sa US&amp;nbsp; na ipinanganak ang tatlong anak nila. Nag-iyakan ang buong pamilya lalo na ang mga anak sapagkat magiging estranghero na sila sa Pilipinas. Ang mga anak na dito na sa US pinanganak at lumaki ay siguradong mahihirapang mag-adjust ng kanilang buhay sa Pilipinas lalo hindi sila marunong magsalita ng Filipino. Kaya sa mga nag-aakala na “land of honey at paraiso” ang US, hindi totoo ‘yan. Mahirap ang buhay dito. Kung gusto mong kumita, kakayod ka nang husto. Kung talaga namang nagpipilit kayong sumubok ng buhay dito, pumunta kayo ng legal. Ibig kong sabihin, may papel. Maghanda lang kayong sumabak ng trabaho. Pero kung kayo ay pupunta rito bilang TNT huwag n’yo nang pangarapin pa. Maniwala kayo sa akin. Magsisisi lamang kayo kapag nagpunta rito at magtatago. Magtiis na lamang kayo diyan sa Pilipinas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70888&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Libreng showing ng Katas ng Saudi sa mga OFW sa UAE</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>05</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MARAMING natuwa sa proyekto ng aking panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada na libreng pagpapalabas ng pelikulang Katas&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng Saudi&amp;nbsp; para sa mga Pilipino sa Dubai at Abu Dhabi sa United Arab Emirates (UAE). Sa Dubai ay mayroong 167,264 “documented Filipino workers” at kanilang pamilya, habang sa Abu Dhabi naman, na kapital ng UAE, ay mayroong 85,899 documented OFWs at kanilang dependents. Ang proyektong ito ay inorganisa sa pakikipagtulu-ngan ng Department of Labor and Employment — Natio&amp;shy; nal Reintegration Center for OFWs (DOLE-NRCO) kung saan ang pinuno ay si Atty. Teresita Manzala, na Deputy Administrator for Reintegration Services ng ahensya. Ayon kay Jinggoy, na concurrent chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development, at ng Joint Congressional Oversight Committee on Labor and Employment, ang Katas ng Saudi ay pelikulang akmang-akma sa programang “financial literacy and entrepreneurship” ng NRCO, na isang napa&amp;shy;kahalagang bahagi ng reintegration services ng DOLE para sa umuuwi at nagreretirong mga OFW. Ang Katas ng Saudi, na pinapurihan ng mga pinaka&amp;shy;batikang film critic sa ating bansa, ay tungkol sa buhay ng main character ng pelikula na si Oca Dimaano, na 10 taong nagtrabaho sa Saudi Arabia pero umuwing halos walang impok na pera at hindi pa nakikilala ng kanyang mga anak dahil sa matagal niyang pagkawalay sa pamilya. Dahil wala naman siyang makitang maayos na hanapbuhay dito sa ating bansa, napilitan na lang si Oca na bumalik sa pagtatra&amp;shy;baho sa Saudi. Si Jinggoy ang gumanap na Oca, at tumanggap siya ng Best Actor award sa 2007 Metro Manila Film Festival at gayundin sa Entertainment Press Society Inc. (EnPress). Ginawaran din ng MMFF ang Katas ng Sau&amp;shy;di ng Gatpuno Antonio Villegas Cultural Award. Naniniwala si Jinggoy na ang Katas ng Saudi ay ma&amp;shy;kahihikayat at hahamon sa mga OFW na maghanda para sa kanilang ebentuwal na paninirahan at pamu&amp;shy;muhay muli dito sa ating bansa bilang “accomplished and productive ex-OFWs.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70899&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kapit sa patalim</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>05</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MAG-INGAT sa mapagsamantala. Habang daan-daang pamilya ang naghihintay ng hustisya at kabayaran sa pagkamatay ng kanilang mahal sa buhay sanhi ng paglubog ng M/V Princess of the Stars, mayroon namang mga mapagsamantalang ang nasa isip ay pagka-kuwartahan ang mga pobreng ito. Kaya may babala ang Department of Justice. Kung may lalapit sa mga pamilya ng biktima na nagbobolun&amp;shy;taryo (kuno) na sila ang maglalakad ng hinahabol na danyos, huwag kakagat at huwag basta-basta pipirma sa ano mang dokumento. Tama iyan. Pero masisisi ba ang mga taong ito sakaling magtiwala sila sa mga taong mapagsamantala? Sino lalapitan nila?&amp;nbsp; Mahirap ang katayuan ng mga ito. Namatayan na nga ng mahal sa buhay, mabibiktima pa ng mga manloloko. Kung tutuusin, ang P200,000 alok ng Sulpicio ay&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; maliit kumpara sa pagkawala ng buhay ng tao. Kulang pa nga iyan para sa isang disenteng burol. Ang problema, pahira&amp;shy;pan pa ang pag-claim ng halagang ito dahil sa mga hindi makita at hindi na makilalang bangkay. Hindi rin naman masisisi ang Sulpicio porke posibleng may mga magpang&amp;shy;gap na kaanak ng biktima. Komplikado ang problema. Kahit maliit tingnan ang halagang P200-libo, kung ikukonsidera ang bilang ng mga taong dapat bayaran ay malaking lugi sa Sulpicio dahil dumadagundong na&amp;nbsp; mahigit sa P1 bilyon ang kalalabasan niyan. Puwera na lang kung agad sagutin iyan ng insurance company. At kahit ano pa ang sabihin, Sulpicio pa rin ang may pinakamalaking pananagutan sa nangyaring trahedya. Napakasama ng track record nito pagdating sa sea disaster at dapat sana’y nagtanda na ito noon pa man. Tiyak ko na sa loob lang ng ilang araw ay muling &amp;shy; maba&amp;shy;baon sa limot ang pang&amp;shy;yayaring ito. Wika nga’y ma&amp;shy;wawala sa limelight ng media. At sana, wala nang ka&amp;shy;sunod ito. Nasa Sulpicio naman iyan basta’t aayusin lang ang patakaran sa pag&amp;shy;lalayag.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71024&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Dapat nang pagtuunan ng pansin ang boksing</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>06</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NOONG nakaraang Linggo, muling tumigil ang galaw ng mga Pilipino sa maraming dako ng mundo. Walang trapik, walang krimen at walang mga pagsalakay ng rebelde at sundalo. Dahil yan sa laban ni Manny Pacquiao kay David Diaz. Sa loob ng kalahating araw ay nagawang pakalmahin ni Pacquiao ang mga Pinoy. Wala nang pasubali na si Pacquiao ang pinakamahusay na boksingerong Pilipino. Noong Biyernes na dumalaw si Pacquiao sa Malaca&amp;ntilde;ang ay ginawa siyang envoy ni President Arroyo sa darating na Beijing Olympic. Dahil kay Pacquiao ay nakilala ang Pilipinas sa larangan ng boksing. At wala nang dahilan pa para tawaging pambansang sport ng Pilipinas ang boksing. Sa lahat ng sports, ito ang nagpapakilala sa galing ng Pilipino. Kaya kung mayroon mang dapat suportahang sports ang gobyerno, iyan ay ang boksing. Ipinakita ni&amp;nbsp; Pacquiao ang husay nang pabagsa&amp;shy;kin sa 9th round ang Mexican-American na si Diaz. Walondaang suntok ang pinawalan ni Pacquiao kay Diaz. Masyadong mabilis ang kamao ni Pacquiao. Wala nang hihigit pa sa ipinakitang bilis ni Pacquiao na nasaksihan nang maraming tao sa mundo. Walang pag-aalinlangan ang panalo ng Pinoy boxer. Si Pacquiao ang kauna-unahang Asyano na naka&amp;shy;kuha ng apat na titulo sa boxing. Mayroon nang sinimulan si Pacquiao sa boksing at hindi dapat masayang ang sinimulan niya. Nara&amp;shy; rapat lamang na pagtuunan ng gobyerno ang boksing sa pamamagitan ng pagbibigay ng suporta rito. Hindi sapat na gawing envoy lamang ng Philippine sports si Pacquiao kundi mas mainam kung malaking suporta sa pagpapaunlad ng boksing ang dapat gawin. Sa pamamagitan ni Pacquiao ay tiyak na maraming kabataan na may angking tapang, liksi at husay sa boksing ang matutuklasan. Tiyak na maraming bata na may hilig sa pagboboksing ang maaaring sumunod sa yapak ni Pacquaio at sino ang makapagsasabi baka mayroon pang makahigit sa kanya. Binigyan na ng rekognisyon ang mga nagawa ni Pacquiao sa larangan ng boksing at naniniwala kaming ang kasunod na nito ay ang pagyabong pa ng pambansang laro ng Pinoy — boksing.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71092&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Police visibility ang kailangan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>07</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>LAGANAP ang holdapan sa mga pampasaherong jeepney, bus, FX at iba pang pampublikong sasakyan. Kaya hindi na nakapagtataka na kahit hinihikayat&amp;nbsp; ng awtoridad ang taumbayan na mag-commute para makapagtipid sa gasolina e hindi rin mangyari. Paano’y holdaper naman ang kalaban kapag nag-commute. Kaya ang nangyayari, kahit mahal ang gasolina, gagamitin pa rin ang sariling sasakyan. Siguro’y mapipilit lamang mag-commute ang ilan kung maipapangako ng Philippine National Police (PNP) na ligtas sila sa mga holdaper. At ang sabi ng PNP, police visibility ang katapat niyan. Ipakakalat daw ang mga pulis sa mga pampasaherong bus para mapangalagaan ang mga pasahero sa mga holdaper. Sinabi ni National Capital Region Police Office (NCRPO) Deputy Director Geary Barias, na sisimulan na nilang ipakalat ang mga nakasibilyang pulis sa mga pampasaherong bus sa EDSA. Ang ganitong ideya ay matagal nang ginawa. Marami nang pinakalat na secret marshals sa mga bus at dyipni noon at epektibo nga sa pagwasak sa mga holdaper. Pero makaraan lamang ang ilang buwan ay kung bakit biglang nawala na ang kampanyang ito ng PNP. Hindi na malaman kung bakit biglang nawala ang isa sa pinaka-epektibong paraan para masawata ang holdapan sa loob ng pampasaherong sasakyan. Kapag may nauupong bagong hepe ng PNP ay laging sumusulpot ang ideyang pagtatalaga ng mga pulis sa mga pampasaherong sasakyan subalit lagi rin namang nawawala ang balaking ito. Tatagal lamang ng ilang buwan at wala na namang makitang pulis na nagbabantay sa mga pasahero. Ang ganitong sinimulan ng PNP sa ilalim ni Barias ay hindi naman sana mauwi muli sa ningas-kugon. Sana ay maging kaiba ang pinangako ni Barias at hindi bulaklak lamang ng kanyang dila. Hindi sana ito pampapogi lamang para masungkit&amp;nbsp; ang inaasam o tinatarget na posisyon. Hindi sana mabigo ang mamamayan na masyado nang nababahag ang buntot sa takot.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71348&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>NAPOCOR binara ulit ng&amp;nbsp; ERC</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>07</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SOBRA na ang kapritso ng National Power Corporation (NAPOCOR).&amp;nbsp; Kamakailan lang ay nalublob ito sa kontrobersya dahil sa tinatayang P10 bilyong overcharge nito sa mga electric consumers. Ngayon humihirit na naman ng panibagong P9 bilyon. Natural, kapag nagtaas ng rate ang Napocor, mapipili-tan ang distributor na Meralco na itaas ang power rate na babayaran ng mga consumers. Noon pang Hulyo 11 ay inatasan na ng ERC ang Napocor na ibalik sa taumbayan ang P10-bilyong overcharge nito sa loob ng dalawang taon. Dapat daw, nagbaba ng halaga ang Napocor dahil sa paglakas ng piso. Salamat na lang at hindi nauto ang Energy Regulatory Commission (ERC) ng National Power Corporation (Napocor) at ang kapatid na kumpanya nito na Power Sector Assets and Liabilities Corp (PSALM) na makakubra ng karagdagang P9 bilyon mula sa bulsa ng mga electricity consumers. Salamat po&amp;nbsp; ERC Chair Rodolfo Albano. Ayon kay Chair Albano, hindi puwedeng humingi ng karagdagang P9 bilyon ang PSALM kahit lusot na ito sa akusasyon ng pakikipagsabwatan sa Napocor upang ‘paglaruan’ ang bentahan ng kuryente sa Wholesale Electricity Spot Market (WESM), noong 2006. Ang WESM at PSALM ay mga bagong institusyon na nilikha ng RA 9136 o ang EPIRA of 2001, na ipinasa ng Kon&amp;shy; greso para sa deregulasyon ng sektor ng enerhiya sa pani&amp;shy;walang deregulasyon at pagsasapribado ang susi sa pagbaba ng kuryente sa bansa. Ang PSALM ay responsable sa pag&amp;shy;bebenta ng mga planta ng kuryete ng Napocor at may 9 na trading teams sa WESM na siyang ‘palengke’ naman para sa mga ibinebentang kuryente ng Napocor at mga independent power producers (IPPs). &amp;nbsp;Otsenta porsiyento ngayon ng WESM ay dominado ng Napocor/PSALM sa pi&amp;shy;nagsama nilang 13 tra-ding teams na dito’y ang lahat ng ibinebenta nilang kuryente ay galing sa Napocor. Noong 2006, sumambulat ang kontro&amp;shy;bersiya sa WESM mata&amp;shy;pos mabuking ang liham ni Napocor president Cyril del Callar kay PSALM president Nievez Osorio na naghihimok sa huli na ‘lutuin’ nila ang bentahan ng kuryente sa WESM upang matiyak ang mala&amp;shy;king kikitain ng Napocor.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Iyan nga ang dahilan kung bakit mula P2.72/kwh, noong Hunyo 2006, biglang sumipa sa P4.85/kwh ang bentahan ng kuryente sa WESM sa loob lang ng tatlong bu&amp;shy;wan. Despuwes, taum&amp;shy;bayan na kumukonsumo ng kuryente ang naparu&amp;shy;sahan nang sagad-saga&amp;shy;ran.&amp;nbsp; Sa imbestigasyon ng ERC, hindi sangkot ang PSALM sa pakanang pan&amp;shy;daraya ng Napocor subalit hindi rin sila dapat bayaran ng P9 bilyon. Nabuking ng ERC na ang naturang halaga ay mangangahulugan ng dagdag na P2/kwh na kita ng Napocor . Kaya naman nasabon nang husto si del Callar. Ang nabuking na ma&amp;shy;nipulasyon ng Napocor sa WESM ay isa lang sa mga serye ng mga ka&amp;shy;duda-dudang pangyayari sa loob ng kumpanya sa ilalim ni del Callar kung saan makailang beses na rin itong nabisto ng ERC.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71454&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sayang ang pagbisita ni Gloria sa US</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>July</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Pinag-uusapan pa rin hanggang ngayon dito sa United States ang pagbisita kamakailan ni Pres. Gloria Macapagal- Arroyo. Marami ang nagsabing sayang lamang daw ang pagbisitang nangyari. Sayang lamang ang ginastos na malaki sa pagtungo rito. Sayang dahil wala naman daw magandang kinalabasan ang pakikipag-usap ni GMA kay President Bush. Ganyan din ang pananaw ko. Sayang ang&amp;nbsp; pagbisita ni GMA sa US. Sa palagay ko, wala nang maitutulong sa kanya si Bush dahil paalis na ito sa puwesto. Kung ako si GMA, si Barack Obama at si John McCain ang aking kakaibiganin. Isa sa dalawang ito ang maaaring maging US President. Sayang talaga at walang silbi ang pagbisita ni GMA. Nagsayang lang ng pera. Isang junket ang pagpunta ni GMA rito. Ang dami nilang nagpunta rito. Sa report, 59 congressmen ang kasama, kabilang ang dalawang anak ni GMA na sina Mikey at Dato. Pati mga asawa ng mga opisyal ay binitbit sa biyahe! Ipinagmamalaki ni GMA bago umalis ng Pilipinas na bibisitahin niya ang mga Pinoy sa US. Subalit ang pinuntahan niya ay Fresno, California na kakaunti ang Pinoy. Dapat ang pinuntahan niya ay ang Northern at Southern California kung saan naroroon ang milyong Pinoys. Baka natatakot si GMA na hindi siya tanggapin ng mga Pinoy sa mga nabanggit na lugar. Ewan ko. Ang isang kumpirmado ay maraming kasama si GMA na nanood ng laban ni Manny Pacquiao versus David Diaz sa Mandalay Bay sa Las Vegas. Hindi maikakaila na marami ngang opisyal ang nanood sa Pacquiao-Diaz bout sapagkat nakita ang mga mukha nila sa TV. Kawawang Juan de la Cruz!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71529&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagtulong ni Jinggoy sa stranded OFWs sa UAE</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>DALAWAMPUNG OFWs na nagkaproblema sa trabaho at na-stranded sa United Arab Emirates (UAE) ang tinulungan ng aking panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada. Ibinili niya ang mga ito ng plane ticket para makauwi sa bansa. Si Jinggoy, bilang chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development at ng Congressional Oversight Committee on Labor and Employment, ay bumisita nitong nagdaang linggo sa mga OFW sa Dubai at Abu Dhabi. Ang mga Pilipina ay tumakas sa kanilang employers na nagmamaltrato sa kanila at hindi nagpapasuweldo. Nakatuwang ni Jinggoy sa pagsagip sa mga OFW ang mga opisyal ng Philippine Overseas Labor Office-Overseas Workers Welfare Administration (POLO-OWWA) at Philippine consulate roon. Ang mga Pinay na tinulungan ni Jinggoy ay sina Imelda Marcos (kapangalan ng dating Unang Ginang); Maricel Triste; Ma. Magdalena Mendoza; Anabel Cernal; Cherryl Mari Cabuatan; Marianne Sabado; Julie Seterra; Dolly Ortouste; Rose Ann Tagalog; Michelle Hermosa; Almie Salcedo; at Moneria Gandingan na pawang mga worker sa Dubai; at sina Noraima Abidin; Juna Arabes; Wenna Bacasnot; Edna Guintibano; Lugelyn Dizon at Rowena Gonzales at dalawa pang manggagawa mula naman sa Abu Dhabi. Sariling pera ni Jinggoy ang ginastos niya sa pagtulong sa mga OFW na ito. Mayroon pang 10 stranded OFWs na naiwan sa UAE habang inaasikaso ang kanilang papeles, pero tinutulungan din niya na makauwi na rin. Alam ni Jinggoy na malaking pondo ang kakailanganin para matulungang makauwi ang mga OFW. Pansamantala silang nakikituloy ngayon sa mga embahada at consulate ng Pilipinas sa UAE. Nananawagan si Jinggoy sa iba pang mga puwedeng tumulong na mag-ambag ng kaunting salapi para makabili ng plane tickets upang ang&amp;nbsp; mga stranded na kababayan sa UAE ay makauwi na sa kanilang pamilya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71572&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Pacman ug Frank</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>July</month>
<day>01</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gimarkahan sa pangalan ni Manny “Pacman” Pacquiao og kasaysayan ang kalibutan sa boksing human niya palukapaha ang Mexican-American boxer nga si David “Dangerous” Diaz sa ika siyam nga hugna sa ilang dose ka hugna nga bakbakan ibabaw sa boxing ring. Tungod sa maong kadaugan nakulit ni Pacman ang kasaysayan nga pinakauna nga Asyano nga naghupot og upat ka mga titulo sa upat ka managlahing division sa boxing. Siya upod ang pinakauna nga Asyano ang nakahupot sa bakos nga gihuptan ni Diaz. * * * Samtang gipalukapa ni Pacman si Diaz didto sa Las Vegas, Nevada sa Amerika, gipalukapa usab ug gilubong sa baha&amp;nbsp; ni bagyong Frank ang pipila ka mga lalawigan sa Pilipinas. Gani apil sa mga gipalukapa ug gikuhaan sa iyang bitoon mao ang barko gipanag-iya sa Sulpicio Lines. * * * Nahunong ang pagpang-ugkat sa mga patay nga anaa pa sa nalunod nga MV Princess of the Stars sa Sulpicio Lines. Ang pag-ugkat gihunong tungod sa kabalaka sa mga otoridad nga basin og ang mga divers mamatay tungod sa gikarga sa barko nga makahilong kimikal. Hinuon basi sa gihimong pagsusi sa dagat sa nalunoran sa barko negatibo pa kini sa makahilong kimikal apan naniguro lang ang mga otoridad. Ugma gikatakdang mobalik sa ilang pag-ugkat sa mga patay ang mga divers kana kun ila nang makuha ang 40 footer nga container van nga gisudlan sa napulo ka libo ka toneladang kimikal. Ang mga otoridad naglaraw karon nga mopasaka og kaso sa Sulpicio Lines tungod sa wa pagtug-an niini sa ilang kargang kimikal nga nakapameligro sa kinabuhi sa mga divers nga maoy miugkat sa mga patay ilawom sa barko. Kun wa pa makapahibalo dayon ngadto sa atong mga otoridad ang Fertilizer administration mahitungod sa makahilong kimikal nga gikarga sa barko, labing seguro ang mga miugkat sa patay sa nalunod nga barko mao na upod unta ang ugkatonon. Ang paghunong sa pag-ugkat sa mga patay nakapasamot sa kasakit sa mga pamilyang pabilin pang nangita ug wa gihapon magpakawala sa paglaum nga makuha pa nilang tibook ang lawas sa ilang patay aron mapahiluna kini nila og tarong. * * * Tulo ang patay, usa ang wa pa igkita ug pito ang naangol sa dihang midahili ug mitabon sa ilang panimalay ang yuta sa bakilid nga dapit didto sa lungsod sa Samboan kaniadtong Domingo sa gabii tungod sa paghumok sa yuta mugna sa kusog nga uwan. Ang maong hitabo makapahigmata na unta sa atong mga kapuso nga mosungasong gayod bisan sa kapintas sa panahon nga unta kun ilang makita ang kapeligro maneguro na lang sa paghikling ngadto sa mga luwas nga dapit. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70417&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Higpitan ang pagpatuman</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>01</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang Philippine Coast Guard mipahibalo nga ilang gimugna ang bag-ong polisiya diin walay barko nga tugotan sa pagbiyahe kun dunay dautan nga panahon ug duna say signal nga naay bagyo nga umaabot. Kining bag-ong lagda sa Coast Guard giluwatan human sa trahedya nga nahitabo sa MV Princess of the Stars nga nalunod dihang gikuso-kuso sa bagyo samtang naglawig padung sa Sugbu. Kining lakang nga gihimo sa Coast Guard, kun higpit ang pagpatuman niini, makatabang gayud sa paghatag og seguridad sa mga barko ug mga pasahero niini. Manghinaut kita nga higpitan ang pagpatuman niining maong polisiyaha aron kalikayan ang pagsubli sa disgrasya nga nahitabo sa Princess.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70452&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kaso ng ilang journalist dinismiss sa Makati MTC</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>01</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>DISMISS ang kasong civil case na isinumpa este mali isinampa pala ng mga mamamahayag laban sa grupo ni NCRPO Director Geary Barias regarding sa Manila Peninsula siege noon Nov. 29, 2007. Ang mga journalist kasi ay inaresto, pinusasan o tinaling parang baboy at pinarada sa publiko na parang mga kriminal dahil lamang sa malayang pamamahayag. Nagtataka ang mga kabaro ng mga kuwago ng ORA MISMO, partikular ang grupo ng Alyansa ng Filipinong Mamahayag o AFIMA sa decision na ipinalabas ni MTC Judge Reynaldo M. Laigo. Ang importante sa mga journalist ang kasong nabanggit dahil alam ng mga ito na nilabag ng ilang matataas na official ng PNP sa Philippines my Philippines ang kanilang karapatan para maghatid ng tunay na balita at walang kinikilingan sa madlang people. Sa decision na-shock ang AFIMA sa resulta ng karera este mali kaso pala. Sabi nga, its unbelievable! Duda tuloy ang ibang journalist dahil sa nangyaring decision porke sa pakiramdam nila ay may kinalaman ito sa pagpalit ng Chief PNP ngayon September dahil si Barias ay kandidato todits. Ika nga, human rights violator ng mga mamahayag! Abangan. Sulpicio Lines aalisan ng lisensiya GUSTO ng mga mambabatas na tanggalan ng lisensiya ang Sulpicio Lines porke hindi na biro ang mga nangyari sa kompanyang ito. Sabi nga, paulit-ulit na lang ang paglubog ng kanilang lumang barko? Sangdamukal na violation pa daw ang ginawa ng pamunuan ng nasabing barko dahil nagsasakay daw ito ng mga nakakamatay na kemikal na hindi tinitiembre sa Philippine Coast Guard for clearance. Kaya naman nangingilabot ang mga residente dyan sa may San Fernando, Romblon dahil baka pati isda na puede nilang makain ay madisgrasiya pa dahil sa nakakalasong kemikal. Sana hindi naman! Uumpisahan na pala ng management ng Sulpicio Lines na bayaran ang mga nabiktima sa paglubog ng MV Princess of the Stars. Sabi nga, insurance! &amp;nbsp;Paano naman kaya ang mga hindi namatay na nagka-trauma bigyan din kaya sila ang Sulpicio Lines ng payment sa nangyari s kanila? Abangan. Congrats, Manny Pacman Pacquiao PINAG-ISA ni Manny ang madlang people sa Republic of the Philippines matapos niyang pabagsakin sa ika-9th round ang kanyang kalaban the other day. Apat na tropeo sa iba’t ibang klase ng World Title ang nakuha ni Pacman, Sabi nga, breaking the record! Kaya ang mga kuwago ng ORA MISMO, ay sumasaludo kay Manny sa pagiging kampeon. Mabuhay! Don Ramon vs. Pinong sa Kyusi MUNTIK na daw dumanak ng dugo sa kyusi last Sabado matapos magkapikunan ang grupo&amp;nbsp; ni Don Ramon at Pinong. Sabi nga, sa pagkuha ng lokasyon ng sugalan. Angkinan umaatikabo kasi ang nangyari. Si Don Ramon at Pinong ang mga gambling lord sa Quezon City na binibigyan ng proteksyon ng CPD para malaya silang makapagsugal kapalit ang malaking ganansiya. Kaya naman nagtataka ang mga kuwago ng ORA MISMO, kung bakit kinukunsinte ni CPD bossing Magtanggol Gatdula ang sugalan ng dalawang gago. Ang alam ng mga kuwago ng ORA MISMO, ay bawal sa religion ni Gatdula ang sugal kaya marami ang nagtataka kung bakit laganap ang dayaan sugalan ng dalawang kamote sa Kyusi. ‘Sa klase ni Gatdula siya na lang ang hindi pa general na humahawak ng sensitive position’ anang kuwagong retired General. ‘Bakit?’ tanong ng kuwagong tinakbuhan ng taya. ‘May kaso kasi sa Ombudsman” sabi ng kuwagong haliparot. ‘Bakit bawal ba ang illegal gambling sa religion ni Gatdula?’ tanong ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Kamote, iyang ang itanong mo sa kanya.’ &amp;nbsp;Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70501&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pati Diyos sinisi!</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>GRABE naman ang Sulpicio. Nung una, sinisi ang Diyos sa naganap na paglubog ng barkong M/V Princess of the Stars&amp;nbsp; na ikinasawi ng daan-daang tao. “Act of God” daw ang nangyari. Kaya sabi ng isang kardinal “huwag isisi sa Diyos ang bunga ng katangahan.”&amp;nbsp; Oo nga naman. Common sense lang ang paira&amp;shy; lin. Alam ng buong bansa na may papa&amp;shy;rating na malakas na bagyo. Kung responsable ang kompanya o maging ang kapitan (sumalangit nawa), hindi na dapat itinuloy ang biyahe. Ngayon naman, idinemanda ng P4.4 million damage suit ng Sulpicio ang weather bureau (PAGASA) dahil daw sa kawalang kakayahan nitong mag-predict ng kalagayan ng panahon. Marahil dapat tingnan ng Sulpicio ang track record nito. Ilang barko na ba nito ang lumubog? Bukod diyan, sa kasag&amp;shy;sagan ng bagyong Frank, bakit ang M/V Princess of the Stars lang ang nadisgrasya kung hindi nakapag&amp;shy;bigay ng tamang warning ang Pagasa? At sa isyu nang pagkakaroon ng 10-toneladang lason sa barko, ang sinisisi lang ng Sulpicio ay ang may-ari ng karga&amp;shy;mento, ang Del Monte Corporation. Kesyo hindi raw idi&amp;shy;neklarang mapanganib na lason ang kargamento. Sa palagay ko, hindi lang ang shipper ang dapat sisihin kundi ang tumatanggap ng kargamento. May respon&amp;shy;sibilidad din itong siguruhin kung ano ang nilalaman ng mga epektos na inilululan sa barko. Eh kung bomba pala, sino ang sisisihin nila? Ayaw kong buntunan ng sisi ang sino man sa usaping ito. Pero dapat marahil, itigil na ng Sulpicio ang pagbubunton ng sisi kahit kanino. Bagkus, tingnan ang sariling sistema at mga regulasyon para repormahin ang mga ito at hindi na mangyari ang ganyang malagim na insidente.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70526&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Enforcer nga isog</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gikan sa cell. no. 0926-3146968: &amp;quot;Good day, Sir. Naa unta koy comment bahin sa enforcer sa Lapulapu (Opon). Mga isog man sila kaayo. Kun manakop mangasaba una sa di pa moisyu og citation ticket o TOP. Pero sa Game 3 sa MEPZA wala gyod sila makahan-ay sa traffic. Kanang Nadsu diha wala man mabadlong nila. From Arnel of Danao.&amp;quot; -- (Sent: 06:36:16am--June 11, 208) * * * Kun maoy atong tubayan ang komento ni Arnel nga atong texter, angayan gyong palamboon ang sistema sa pangalagad sa mga enforcer diha sa Opon. Dako kaayo silag pagkuwang ngadto sa katawhang magbubuhis! Kanang ilang pag-inisog ug pag-inestrikto kun manakop, alang nako dili kana angay nilang buhaton ngadto sa mga magbubuhis nga maoy nagsuweldo nila! * * * &amp;quot;Sir, kanang NFA diri sa Tabunok, ba. Maayo ang ilang proseso. Ang nakadiprensiya lang kay ang mga tanod naay pagka-favoritism. Ang ilang mga silingan ilang painserton (insert). Kaming sayo kaayo molinya dugay na hinuon kaayong makakuha og usa ka kilong bugas.&amp;quot; -- 0920-7347952 (Sent: 11:02:40am--June 11, 2008) * * * Manghinaot ta nga inigkapatik ning maong reklamo, nahunong na ang favoritism nga gihimo sa mga tanod sa Tabunok mahitungod sa pagpamalit og NFA rice sa ilang mga silingan. Unfair kini sa uban! * * * &amp;quot;Good AM, Sir. Unsaon man pagsumpo ang suertres diri sa Trinidad, Bohol nga hasta ang mga police mangayo man og bahin? Naa ganiy usa ka police nga mag-motor og DT nga adto mangayo sa financier. From Concerned Citizen.&amp;quot; -- 0909-4310977 (Sent: 11:287:29am--June 11, 2008) * * * Ang illegal suertres kalapasan sa R.A. 9287 busa angay kanang sumpoon. Kun tinuod nga adunay mga polis nga na-involve sa maong illegal nga kalihokan diha sa Trinidad, Bohol, angay silang imbestigahon ug pahamtangan og tukmang disiplina kun mamatud-an nga nalambigit gyod sila sa maong illegal nga kalihokan. Hinaot unta nga maaksiyonan kini sa proper authorities. Dili maayong pasagdan ang suertres! * * * (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70603&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kompanya ng Energy Saving Device kuno, muling nahulog sa BITAG!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>“MAGPAPAKULONG ka, kapag napatunayan ng BITAG na hindi epektibo ang produkto niyo!”&amp;nbsp; Pamilyar na hamon&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng BITAG sa isang kumpanya ng Energy Saver na nahulog sa aming patibong, taong 2006. Matatandaan, hulog sa BITAG ang Commander Energy Saver, pag-aari ng ALJA Enterprises noong Abril ng 2006 dahil sa katas ng panloloko ng kanilang negosyo. Taong 2008, kahapon lamang, eto muli ang hamong iniharap namin sa kanila. Bago na ang pangalan ng kanilang kompanya, Minisun Marketing ang kanilang ipinalit sa da-ting ALJA Enterprises. Subalit walang pinagbago sa estilo ng kanilang negosyo at mapanlokong produkto, nagbebenta pa rin sila ng walang kuwentang energy saver device. Ganoon pa rin ang estilo ng kanilang pagbebenta, guma&amp;shy;gamit pa rin ng mga resibo ng Meralco at kinaka&amp;shy;ladkad ang pangalan nito bilang patunay na nakakapag&amp;shy;pababa nga ng kuryente ang kanilang energy saving device. Matagumpay na naidokumento ito ng BITAG noon dahil isang BITAG undercover ang nag-aplay bilang sales representative sa kanilang kumpanya. Hindi na namin ito ginawa ngayon. Sa mga nagrerek&amp;shy;lamong nagpunta sa aming opisina, iisa ang kanilang sum&amp;shy;bong kung paano sila kinumbinsing mapabili ng energy saver kuno ng dating Commander Energy Saver na ngayon ay Minisun Energy Saver na ang pangalan. Natuldukan na ang kumpanyang ito noon matapos naming hamuning magpapakulong ang may-ari oras na mapa&amp;shy;tunayang hindi epektibo ang kanilang produkto. Bumalik ulit sila ngayon, dala ang bagong pangalan at bagong ruta ng operasyon. Sa mga kalapit-probinsiya ng Metro Manila na ang kanilang area of operation katulad ng Rizal at Bulacan. Ipinasuri rin ng BITAG ang kanilang ibinibidang energy saver sa Lighting and Appliance Testing Laboratory ng De&amp;shy;part&amp;shy;ment of Energy (DOE-LATL). Inisyal na eksami&amp;shy;nasyon pa lamang, wala daw epekto o hindi na&amp;shy;kakapagpababa ng kon&amp;shy;sumo sa kuryente ang nasabing Energy Saving Device. Makalipas ang isang linggo, lumabas ang final result ng pagsusuri ng DOE-LATL. Walang pi&amp;shy;nagkaiba sa una nitong resulta, HINDI ITO EPEK&amp;shy;TIBO.&amp;nbsp; Ang ipinasuring energy saving device ng Minisun Marketing ay HINDI NAKAKAPAG&amp;shy;PABABA NG KONSU&amp;shy;MO SA KURYENTE. Samakatuwid, hindi totoo o pawang panlolo-ko ang sinasabi ng Mi&amp;shy;nisun Marketing na pam&amp;shy;pa&amp;shy;baba ng kuryente ang kanilang produktong&amp;nbsp; energy Saving Device. At sa huling pag&amp;shy;kakataon, mas matin&amp;shy;ding hamon ang iniwan sa kanila ng BITAG. Abangan ngayong Sabado sa BITAG!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70610&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Kampanya batok mangingilad</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gikataho nga duha ka giingong mangingilad nga babaye ang nadakpan sa polis sud sa usa ka ATM booth samtang kini misuway sa pagpangilad ngadto sa usa ka tiguwang. Ang maong pagkasikop sa duha ka mangingilad gihangop sa kadaghanan kinsa nanghinaut nga ipadayon ug dili lugakan sa kapolisan ang ilang kampanya batok sa mga swindler dinhi sa dakbayan. Kining mga mangingilad nakahatag og mangil-ad nga imahe sa atong siyudad ngadto sa mga dayo kinsa maoy paborito nilang biktimahunon. Gani, kadtong mga taga laing dapit nga moanhi sa Sugbu makadawat og pasidaan sa ilang mga kaila sa pagbantay sa mga mangingilad dinhi sa atong lugar. Makauuwaw di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70622&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang LTFRB nagkomedya</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sigi lang g’yod og pangomedya ang kadagkoan sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board (LTFRB). Ang gipasabot nako mao ang pag-ingon na usab nila nga imbistigahon nila kun kinsa kadtong mga operator og PUJ nga wala mopadagan sa ilang mga sakyanan atul sa transport strike niadtong Lunes. Bisan og nasayod sila nga lisud kaayo kini himuon kun sila kuwang og “political will” sigi lang gihapon og himo sa maong bahad nga makapahimo ra kanila nga bakakon. Hagiton nako ang kadagkoan sa LTFRB nga mohatag og lista sa mga operator og PUJ dinhi sa Sugbo nga nalangkatan sa ilang prangkisa tungod sa wala pagpabiyahe sa ilang sakyanan atul sa strike. Gikataw-an lang sila sa mga drayber ug operator sa mga PUJ nga mihagit hinuon kanila nga ipadayon ang hulga kay wala sila mahadlok kun tinud-on man. Mapugos diay sa mga operator kun ang ilang mga drayber dili mobiyahe? Mapugos diay sa LTFRB ang mga operator nga magpasagad na lang sa pagtugyan sa ilang mga sakyanan ngadto sa mga drayber nga wala nila saligi? Kun pugson g’yod og makakita’g laing mga drayber ang maong mga operator aron makapadayon sa pagpamasahero, makapasalig kaha ang LTFRB nga luwas ang sakyanan gikan sa posibleng pagpamato sa mga welgista? Kun mabuak ang winshield o samin sa sakyanan nga maigo sa bato, mobayad kaha ang LTFRB? Kun silang mga opisyal sa LTFRB maoy ibutang nato nga mga drayber, unya pirming masuyakan ang ligid sa mga gimaneho nilang sakyanan, mohukom pa kaha sila nga mopadayon sa pag-drive? Kini og daghan pa kaayo nga mga pangutana ang lisud kaayo tubagon sa LTFRB. Ang maayo ninyong buhaton diha sa LTFRB, motabang mo og hangyo ni Presidente Arroyo nga libkason na ang pagpahamtang og Value Added Tax diha sa mga petroleum products. Kun mahimo na kini, usbon dayon ninyo ang taripa sa pletehan aron kini mapakubsan kay ang pagwagtang sa VAT o EVAT mosangpot man sa pagkunhod sa presyo sa mga oil products. Ayaw na god mo anang sigi lang panghulga. Kun gusto g’yod ninyo, hala tumana. Ang giprotestahan sa mga drayber sa paglusad nila og transport strike mao ang kanunay na lang pagtaas sa presyo sa mga petroleum products. Espoko mo nga ang krudo tag P53.28 na ang litro ug kapin sa P61 ang gasolina? Kun ibutang nato nga pausbawan ang pletehan sa mga PUJ, hayan nga mosunod ra usab ang mga tag-iya og taxi nga umentohan usab ang pletehan sa ilang sakyanan. Pananglit aprobahan man kini sa LTFRB, dugang gastohan kini sa mga yanong katawhan. Walay problema ang mga opisyal sa LTFRB ug ubang ahensya sa gobyerno kay gasalig ra man sila nga giisyuhan sila og sakyanan ug libre pa sa gasolina. Ang usa sa sulbad lagi niini mao ang pagtangtang sa Evat diha sa mga petroleum products. Kay dili man kalikayan nga mosaka ang presyo sa mga petroleum products tungod sa kamahal sa pagpalit niini didto sa iyang tinubdan, mokunhod kini pananglit wad-on na ang Evat sa maong mga palaliton. * * * Awhagon diay nako si higalang Konsehal Nestor Archival nga himoi og lakang kining mga opisyal sa kabarangayan nga wala magtagad sa nagtipun-og nga basura sa tagsa-tagsa nila ka dapit. Nabantayan man god nako nga mibalik na ang nagliundok nga basura daplin sa mga karsada. Kamong mga opisyal sa kabarangayan, dakpa ninyo ang mga tawo nga molabay og karsada mentras wala pa ang garbage truck. Kalapasan kini sa ordinansa ug mahimo sila nga dakpon.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70677&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lami ba ang gidili?</title>
<author>Ni Jenner S. Lobedica</author>
<date>
<month>July</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa gamay pa kitang mga bata, ang atong ma ginikanan ug mga katigulangan nagdili kanato sa pag-inom og tuba&amp;nbsp; ug sa panigarilyo. Apan inigkalipat nila, mosikreto kita sa pagdimdim kun unsa gyu'y lami sa tuba hangtod naanad na lang kita karon sa pag-inom og makahubog bisan pa sa kalisod sa panahon. Bisan og lisod karon ang panahon, dili na hinuon tuba ang sigihag inom kun dili ang mga dagkong Beer Grande ug mag-videoke pa kay one-day millionaire kuno siya bisan og walay bugas ang pamilya nga malung-ag. Ang ubang mga asawa mopahimangno sa ilang bana nga dili gyud mangbabaye o mangabit. Bisan pa niini, inigkalipat sa asawa molighot gyud og pangabit o pangmabaye kay iring-iringon man ang kumare o bayaw'ng babaye sa laktod nga pagkasulti. Ang atong balaod nagdili gyud sa hingpit sa paggamit ug pagsuyop og 'shabu' apan nagkadaghan na hinoon karon ang mga &amp;quot;drug-addicts&amp;quot; sa atong palibot. Makadaot kuno ang sugal kay daghan na kaayo ang nangapordoy ug nawagtangan sa ilang purol gumikan lagi sa sugal apan daghan na hinuon ang nangaboang sa sugal sama sa bulang, tigbakay, tong-its, hantak, masiao, lotto og uban pa. Kun pahimangnoan gani ang anak babaye sa iyang mga ginikanan nga dili mag-uyab uyab kay nag-eskuyla pa, daghan hinuon og mga 'boyfriends' pinaagi sa cellphone ug internet. Ang ilang mga boyfriends nagalangkob sa Pinoy, American Negro, Ostralyano, Hapon, Turko ug Mexicano. Magkalisod apil sab ang Intsik. Kun maymayan sa amahan ang anak lalaki sa dili pagsige og lakaw ug rampa panahon sa kagabhion kay delikado kaayo karon ang panahon, magsige hinuon og lakwatsa kuyog sa mga barkada&amp;nbsp; ug buntag na gani mahiuli sa ilang panimalay. Lain pa, kun tambagan gani ang atong asawa nga dili mangotang kay hasol og samok kaayo ang pagbayad niini, magsige hinuon og pangutang sa mga appliances lakip na sa Turko nga kada-adlaw gyud ang singil sa bayad lakip na sa adlaw'ng Domingo. Lami gyud diay ang gidili? Di ba? &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70736&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mini nga diploma</title>
<author>Ni Uriel Cruz Vallecera</author>
<date>
<month>July</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa sinugdan nakahukom ko nga dili kini hatagan og pagtagad sa paghunahuna nga basin nasayop lang ang texter nga naghungit nako ning maong impormasyon. Apan sa kadugayan nakombinser ko nga hisgotan kini dinhi sa akong lindog human makareyalisar nga magdulot kinig dili maayong linugdangan kun pananglit tinuod man nga may manghimo na og mini nga diploma dinhi sa dakbayan sa Sugbu. Nagtuo man god unta kadto ako nga didto ra sa Quiapo sa kaulohan kini nahitabo. Apan matud pa sa atong texter nga naggamit sa cell. no. 0918-5224166 (Sent: 02:40:51 pm--April 16, 2008) nga siya mismo nakabantay nga adunay usa ka internet cafe nga nahimutang duol sa usa ka unibersidad sa dakbayan sa Sugbu nga nanghimo og peke o mini nga mga diploma ug mga grado. * * * Gibutyag sa atong texter nga daghang mga estudyante nga naay hagbong nga grado nga moduol sa maong internet cafe aron magpahimo og mini nga diploma ug grado. Matud pa sa atong texter, kining maong internet cafe nahimutang duol sa usa ka university sa Sanciangco st. &amp;quot;Unta maundang na ning maong panguwarta sa tag-iya,&amp;quot; nagkanayon ang atong texter sa iyang pagpadangat dinhi sa atong lindog sa maong kasayoran. * * * Bitaw, tinuod gyod nga angay gyod ning sumpoon kay dili maayo ang sangpotanan niini kun tinuod man kining gipasangil sa atong texter. Labing maayo nga i-counter check kini sa proper authorities. Mas maayo nga ma-identify ang ngalan sa maong internet cafe aron dili maangin ang uban nga nagtinarong. * * * Dugang niini, may nakahunghong nako nga aduna sab ing manghimo og mini nga birth&amp;nbsp; certificate diha sa may P. del Rosario St., dili kaayo layo sa simbahan sa Sto. Rosario. Angayan sab ning susihon ug tinoon kun unsa kini ka tinuod. Sumala sa nagtaho niini kanako, kompleto sa kahimanan ang maong mamikiay. Aduna gani kuno kiniy dry seal nga gigamit alang sa lainlaing tumong sa pagpamiki. Ngilngiga, no? Aksiyoni kini ninyo! (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70805&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nag-e-expire ba talaga ang gamot?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>July</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TOTOO ba ang expiration date sa bote ng gamot? Kapag, sabi sa bote na expired na nu’ng July 2006, at July 2008, iinumin mo pa ba? Wala na ba talagang bisa ‘yon? O gimik lang ‘yon ng mga pabrika ng gamot para bili tayo nang bili? Sinaliksik ni Richard Altschuler ang isyu nu’ng Sept. 2002. Kinumpirma ni columnist Dr. Thomas M. Kramer na totoo ang isinulat. Nakita ni Altschuler ang biyenan na umiinom ng lumang Tylenol, at di siya pinakinggan nito nang sitahin niya. Uminom pa rin ng dalawang tableta miski walong buwan nang expired. Nang mawala ang sakit ng ulo, akala pa nga ni Altschuler ay placebo effect (guniguni) lang. Pero tama ang biyenan. Sa batas pala sa paglagay ng expi-ration date, hinahayaan ng gobyerno ang gumawa kung hang&amp;shy;gang kailan sa palagay nito ang buong bisa o safety ng gamot — nang walang opisyal na testing. Karamihan nga ng doktor ay naniniwalang may bisa at safe pa ang mga gamot miski ayon&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa bote ay expired na — maliban sa bihirang ehemplo. Sa unofficial lab tests, nakita na maaring humina nang 5% hanggang 50% ang bisa pag luma na, pero marami ring sapat pa ang bisa miski 10 taon na. Kaya sentido-komon na lang na kung nakasalalay ang buhay mo sa 100% bisa ng gamot, mabuti pang sunurin mo ang expiration date. Pero kung hindi naman gan’un kalala ang sitwasyon — halimbawa sakit ng ngipin o menstrual cramps — puwede nang magsapalaran. Isa sa pinaka-malaking pruweba ni Altschuler ang nang&amp;shy;yari sa U.S. military nu’ng 1987 (ayon sa Wall Street Journal, Mar. 29, 2000). Nakaligtaan ang halos $1 bilyong bodega ng gamot at nagkuli ang pamunuan kung sisirain na lang ito, tapos magpapalit muli tuwing dalawa o tatlong taon. Kaya pina-testing sa U.S. Food and Drugs Administration ang mahigit 100 uri ng gamot, pawang prescription at over-the-counter. At nakitang 90% ay mabisa at safe pa miski 15 taon na. Kadalasan, naninigurado lang pala ang manufacturer sa pag-isip ng expiration date. * * * Lumiham sa jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70861&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gambling war sa Kyusi!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>05</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>POSITIBO ang girian ng mga galamay ni Don Ramon at Pinong mga gambling lord sa Kyusi matapos ikanta sa Chief Kuwago ang nangyayaring takutan tungkol sa sulutan ng mga kubrador todits. Ayon sa asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, sangkaterbang text message ang pinadadala ng alagang lespu ni Don Ramon sa mga alipores ni Pinong na kung hindi sila titigil sa illegal na pasugal ng mga mokong o lilipat sa una ang mga kubradores ng kamote ay madidisgrasiya sila. Sabi nga, matira ang matibay! Umalma naman ang mga alagang lespu ni Pinong regarding this matter kaya naman handa silang ipaglaban ang kanilang amo para huwag matigil ang kanilang monkey business at siempre ang kanilang ganansiya. Sabi nga, may porsiento pala ang mga lespu sa kanilang amo. Ang pinaglalabanan pitsa todits ay hindi bababa sa P400,000 sa gross kaya naman magpapakamatay ang bawat alalay ng mga gago para maka-pitsa sila. Ang engreso ay hanggang sa mga bugok na lespu sa CPD kaya naman malayang-malaya ang kanilang operasyon todits. Sinabi ng asset ng mga kuwago ng ORA MISMO,&amp;nbsp; may mga taga-intel daw ang nakapatong sa dalawang kamote. Naku ha. Totoo kaya ito CPD bossing Magtanggol Gatdula, Sir? Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang pinag-aagawang lugar sa Kyusi ng dalawang kamote ay iyong mga place na malapit sa mga squatter areas dahil ang mga ito daw ang nagbabakasakaling baka magkapitsa sa pamamagitan ng sugal. Tiniyak ng asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, na may tumatama sa mga tumataya at minsan pa daw ay nag-aabono sila kapag maraming tumama. Sabi nga, tulak! ‘Kung ganoon totoong may illegal gambling sa Kyusi?’ tanong ng kuwagong magpi-fish ball. ‘Oo kaya nga sumisingaw ang baho ng mga lespu sa Kyusi dahil patong sila todits’ sagot ng kuwagong haliparot. ‘Bakit kinukunsinti ang illegal gambling?’’ ‘May pitsa kasi ang mga bugok.’ ‘Ano ang sabi ni Gatdula tungkol dito?’ ‘Tahimik siya!’ ‘Bakit?’ ‘Kamote, ikaw ang magtanong kay Colonel.’ ‘Kaya ba up to now hindi siya pa-promote?’ ‘Iyan kamote ang hindi ko alam.’ ‘Paano ngayon ito?’ tanong ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Kamote, abangan mo ulit!’ Soli pera sa BOC UNDER fire ang mga tauhan ng Bureau of Customs na kumita o nakinabang sa pitsang pinaghati-hatian bilang reward money dahil sa pagtaas ng kanilang revenue target collection last 2006. Ang masama nabuko na ang pagtaas ng kanilang intelihensiya este mali koleksyon pala ay dahil pina-advance nila ang ilang kompanya para palitawin sa mata ng madlang people na nakuha nila ang assigned revenue target collection ng gobierno para sa Customs. Sabi nga, pinabango at pina-pogi si Customs Commissioner Napoleon ‘Boy’ Morales. Naku ha! Ang pinagparte-parteng pera ng bureau ay napunta sa mga tauhan nila lalo na sa mga distrito na may pinakamataas na collection. Ang problema maraming pumalag todits dahil hindi pantay ang biyakan blues. May mga empleado dito na nagtataka kung bakit maliit lamang ang kanilang nakuha samantala sila ang nakakuha ng magandang collection. Sa Office of the Commissioner, ay malalaking pitsa ang naparte dahil si Boy ay nakakuha daw ng P5 million at ang mga alipores nito ay nagantipalaan ng dehins bababa sa P200,000. Naku ha! Kaya naman ang mga kawani sa bureau ay nagtaas ang mga kilay dahil para sa kanila ay hindi patas ang partihan. Bakit mas malaki ang kinita nila kaysa sa mga taong nagpakamatay sa hotraba? ‘Ngayon pinababalik ang pitsang pinagpartihan paano&amp;nbsp; ngayon ang nakakuha ng malaking ganansiya todits?’ tanong ng kuwagong personeros. ‘Maraming pitsa ang nakaparte ng malaki kaya dehins problema ito sa kanila’ sagot ng kuwagong Spo-10 sa Crame. ‘Paano iyong maliliit maibabalik pa ba nila ang kanilang pinarte?’ ‘Iyan ang problema nila.’ ‘liable sila kapag hindi nila ito naisoli dahil may utos ang mga bright sa itaas na ibalik ang ganansiya.’ ‘Naku lagot ngayon sila.’ ‘Kapos ang kolum ng Chief Kuwago isusunod natin next week ang pinarte ng bawat isa mula sa itaas hanggang sa pababa.’ Sabi nga, kamote janitor. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=70891&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ekonomiya naapektahan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>05</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Mimando ang kagamhanan nga honungon ang operasyon sa Sulpicio Lines. Gipagaid sa gobiyerno ang mga cargo ship sa maong kompaniya. Kini tungod kay nalambigit sa dakong disgrasya ang usa ka barko de pasahero niini diin gatusan ang nangamatay. Ang pagpahunong sa pagbiyahe sa ubang barko sa gihisgutang shipping lines, partikular na ang mga barko de karga kun cargo ships, nakaapektar sa ekonomikanhong kalihukan sa nasud, labi na sa Sugbu. Natanggong sa mga pantalan ang mga containers diin nasulod ang mga produkto nga ipanghatud sa nagkadaiyang dapit sa nasud. Ang Sulpicio Lines gud usa ka labing dakong operator og cargo ships. Dili pagpa-ingnon nga kalimtan nalang ang kaso sa barko sa Sulpicio Lines nga nalunod. Ipadayon kini kay mikalas man og daghang kinabuhi ang pagkalunod niini. Apan in fair sa nasud labi na sa ekonomikanhong kinabuhi niini kinahanglan usab nga hatagan kinig konsiderasyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71069&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wala magsubay sa minimum</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>July</month>
<day>06</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gikan sa cell. no. &amp;nbsp;0918-6027273: “Good pm, Sir. Naa koy ipaabot nga kasayoran dinhi sa imong lindog. Wala man goy nakareklamo ani kay nangahadlok man god mi. Nag-work ko sa factory nga tigbuhat sa odong ug miswa diri sa Opao, Mandaue City. Pait kaayo kay gagmay pa kaayo mi og suweldo, hago pa gyud kaayo sa trabaho. Wala man magsubay sa minimum ang among suweldo. Magsugod mig alas sayis sa buntag mahuman sa alas 9 sa gabii. Maayo lang og maka-P700 mi sa one week. Hinaot maduaw mi sa taga NLRC. Naa ra ang among buhatan atbang sa brgy. hall sa Umapad.” -- 0918-6027273 (Sent: 05:37:11pm-- May 23, 2008) * * * Manghinaot tang matagad mo sa proper authorities. Ang problema man god sa DOLE kay wala nila matuman sa hingpit ang ilang mandato nga maghimo’g inspeksiyon sa tanang industriya ug pabrika aron pagsuta kun husto ba ang mga butang nga angay ihatag sa laborer. * * * Ang among agency ngalan ray kasaligan pero pirmeng delayed ang paghatag sa among suweldo. Kanunay na lang gyud malangan. Imbes kada petsa 27 ang suweldo, adto na ihatag sa 29. Mapasmo ang among pamilya niining kalakiha. TA (inisyal) ang ngalan sa agency.” -- 0906-7503327 (Sent: 08:35:01 pm--May 23, 2008) * * * Angay i-improve sa TA ang sistema sa ilang paghatag sa suweldo sa ilang mga trabahante. Ang suweldo ra god sa mga trabahante maoy ilang gisaligan pagbuhi sa ilang pamilya unya langanlanganon pa ang paghatag niini. Pastilan! * * * “Good morning. Naa pa gyuy laing modus nga angay bantayan. Kanang dayong sakay nimo sa PUJ unya mag-ilogay pagsakay ang mga pasahero, anha diha mahitabo ang pagpanguot. Inigsakay nimo sa PUJ magbantay gihapon ka sa imong katupad kun magdala siya og folder o bag ug unya lihokan siya kaayo. Ingon anay lihok sa mangunguot.” -- 0928-3115235 (Sent:09:40:52am--May 24, 2008) (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71283&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kilalanin at umiwas na mabiktima ng grupong nasa likod ng ATM Theft! (1)</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>07</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>HINDI na tao kundi makina ng atm ang hinoholdap nga&amp;shy;yon. Eto ang nakakaalarmang pahayag ng hepe ng Station 11 sa Maynila na si Col. Nelson Yabut. Ito’y matapos mahulog sa kanilang BITAG ang dala&amp;shy;wang lider ng Ruler Gang, grupong nasa likod ng pag&amp;shy;nanakaw sa mga atm machines ng mga bangko. Dati-rati, skimming machine ang ginagamit ng sindi&amp;shy;katong nasa likod ng atm at credit card scam para kop&amp;shy;yahin ang lahat ng impormasyong nilalaman ng iyong card.&amp;nbsp; At lingid sa kaalaman ng card holder, nalilimas ang perang laman ng kanilang atm o credit card na kung minsan ay lumalagpas pa sa credit limit. Ngayon, matapos matimbog ang grupo ng Station 11 sa aktong pagsasagawa nito ng modus sa isang atm ng bangko noong nakaraang linggo, ibinunyag sa BITAG &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;ng dalawang lider ang estilo ng kanilang modus. UNA, grupo kung sila ay lumakad na hindi bababa sa dalawang tao. Ang isa ay lookout kung sino ang mga labas masok sa bangko at nakamasid sa di kalayuan ng atm machine mismo. IKALAWA, ang isang miyembro ay magkukunwaring kliyente na magwiwidraw sa atm&amp;nbsp; machine. Subalit may idinidikit na pala itong metal case sa mismong bu&amp;shy;nganga ng makina kung saan lumalabas ang pera. Hindi mahahalata ng kahit sino ang metal case na ikinabit sa cash gate ng machine dahil kasinlaki at kakulay nito ang orihinal. Ang metal case na ito ang pipigil sa paglabas ng pera dahil dito didikit ang perang winiwidraw ng atm card holder. IKATLO, pag-aaralan at mumukhaang mabuti ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga kasunod niyang kliyenteng magwiwi-draw dahil ito na ang mga magiging biktima. IKAAPAT, oras na si&amp;shy;mulan na ng biktima ang pagwi-widraw sa atm, lalabas sa resibo na&amp;nbsp; suc&amp;shy;cessful ang kanyang widrawal subalit walang perang lalabas sa ma&amp;shy;kina dahil dumikit at pini&amp;shy;gil na ito ng metal case na ikinabit ng sindikato. Ganundin ang mang&amp;shy;yayari sa mga susunod na magwiwidraw at ka&amp;shy;pag wala ng nakaka&amp;shy;kita o nakapila sa atm machine dito na isinasaga&amp;shy;wa ng grupo ang IKALI&amp;shy;MANG hakbang. Maingat nilang ta&amp;shy;tanggalin ang metal case sa cash gate ng atm ma&amp;shy;chine kung saan dito ma&amp;shy; kikita na dumikit ang mga perang winidraw&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng mga biktimang card holder. Para makaiwas na mabiktima ng ganitong modus, ilang tips at ba&amp;shy;ba&amp;shy;la ang ibinigay ni Col. Nelson Yabut para sa mga kliyente ng bangko at maging sa bangko mis&amp;shy;mo.&amp;nbsp; May karugtong…</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71334&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Namaligya og shabu</title>
<author>Ni Uriel Cruz Vallecera</author>
<date>
<month>July</month>
<day>07</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang naggamit sa cell. no. 0923-8717824 mi-text nako aron pagpadangat sa kasayoran nga adunay namaligyag shabu diha sa Tabunok, Talisay City, sa usa ka eskina nga duol sa PLDT. * * * Taudtaod na kuno kining maong kalihokan pero mora'g walay aksiyon nga gihimo ang kapolisan bisan dayag na kaayo ang gihimong pagpayuhot. Well, basin walay kasayoran ang kapolisan sa Talisay bahin ini. Manghinaot tang dunay polis-Talisay nga makabasa ining sinulat ug matukbil sa pagpakabana sa gisumbong sa atong texter. Aksiyon! * * * Ang naggamit sa cell. no. 0919-2887112 mi-text sab aron pagpahibalo nga adunay polis o enforcer nga manakop sa mga motorista pero imbes isyuhan og TOP di na lang basta mobayad ang dinakpan. * * * Mositar gyod kunog kantidad ang polis. Tag P300! Wala ibutyag sa texter kun asang dapita ni nahitabo. Ang ako lang ikasulti nga kun may resibo, TOP o citation ticket ba kaha nga i-issue, legal kana. Pero kun wala, posibleng sa kaugalingong bulsa sa enforcer nahulog ang P300 nga gibayad sa nadakpang motorista. * * * Laing texter, naggamit sa cell. no. 0909-3147605 mipadangat sa kasayoran nga diha sa Minglanilla, naay ''ubang polis'' nga mangayo og tong sa trak nga gikargahan og mga baboy gikan sa Negros. * * * Angay ning masusi sa kadagkoan sa Minglanilla PNP aron masuta kun tinuod ba kini o dili. Mas maayo sab nga ang atong texter mopadangat og kasayoran ngadto sa PNP Anti-Kotong Text Hotline nga 0927-5151515. * * * Ang naggamit sa cell. no. 0918-6545889 misumbong nga naa sad (kunoy) polis nga manguwarta diha sa mga negosyante sa Carbon, labina sa may Escano St. Magsul-ob ra ba gyod kunog uniporme ang maong mga polis samtang manghingi. Gihulagway sa atong texter nga &amp;quot;baga og nawong&amp;quot; ang maong mga polis. * * * Angay sab ning subayon sa kadagkoan sa CCPO ug kun mamatud-ang tinuod, angay ilhon ang maong mga polis ug pahamtangan og disiplina. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522). &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71488&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang iyang depensa</title>
<author>SUGILANDONG Gihikay Ni Rev. Fr. Reynaldo&amp;nbsp; T.&amp;nbsp; (Banat) Updated July 08, 2008 12:00 AM</author>
<date>
<month>July</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Usa ka manedyer ang sa wala lang damha mikasaba sa iyang mga sakop tungod sa mga kabaho sa hugaw nga nangalisbo sa ilang opisina. Nagkabuang intawon ang iyang mga tawo sa pagpangita sa maong hugaw. Ang wala lang nila mahibaw-i nga gituyo kadto sa ilang manedyer nga nakatunob diay og hugaw. Pamalandong Dili makiangayon nga ang atong sayop atong ipamahid sa uban aron kita makatabon sa atong mga sayop.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71631&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Luoy ang Sulpicio</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang labing gamhanang argumento nga gigamit sa obispo sa Simbahang Katoliko pagkumbinser ni President Arroyo nga libkason ang pagdili sa mga barko sa Sulpicio Lines mao nga makaluluoy ang pamilyang Go kay wa silay laing panginabuhi gawas sa ilang mga barko. Mas tukma ang argumento nga gamiton sa PUJ driver nga nanglabyog sa ruta kay nangiyawat nga mas dako ang kita nga ikauli sa iyang pamilya. Apan di ning kapanalipod niya gikan sa silot. Mas tukma ang argumento nga gamiton sa taxi driver nga nilubag sa iyang pasahero kay naglisod pag-abot sa boundary nga gipahamtang sa operator. Apan di ning kapanalipod niya gikan sa multa ug suspenso sa iyang lisensiya. * * * Ang mga Go nga nanag-iya sa Sulpicio, suma ning mga numero nga nakuha ni Kongresista Emmylou Talino-Mendoza sa House Committee on Legislative Franchises gikan sa SEC, di sama kamakaluluoy sa kakha-tuka nga PUJ ug taxi drivers: • Ang ilang tinuig nga kita mokabat og dul-an sa P6 bilyones; • Sud na sa daghang katuigan, usa sila sa 200 ka labing dagkong korporasyon sa Pilipinas; • Ang 22 ka barko sa Sulpicio nikita og P1.84 bilyones sukad sa 2007; • Niburot og 10 percent ang kita sa Sulpicio sa niaging tuig; ug • Nitubo ang kita sa Sulpicio og 57 percent gikan sa P3.6 bilyones sa 2001 ngadto sa P5.7 bilyones sa 2007. * * * Bisan sa dakong kita sa Sulpicio, ug sa pagkontrolar nila sa 40 percent sa industriya, ikaduha lang sila nga labing dako og kita sa mga kompaniya sa barko sa Pilipinas. Nagsunod lang sila sa Aboitiz Transport System Corp. nga may kita nga labaw og 50 percent kay sa Sulpicio. Katulo hinuon pil-a sa Sulpicio ang kita sa ikatulong labing dakong kompaniya, ang Negros Navigation Co. Inc. Ang Sulpicio nga dunay 2,500 ka mga kawani kanunay’ng nangangkon nga alkanse. Nga ilang gibasol sa dakong gasto sa ilang operasyon. Apan tungod sa dako nilang kita nunot sa dakong tubo sa populasyon, naibanan ang ilang alkanse gikan sa P229 milyones sa 2006 ngadto sa P211 milyones sa 2007. * * * Salamat sa salida sa Sulpicio, nahibawo na ta hain mahimutang ang simpatiya ning gobyernoha. Gitinuod pag-apiki ang kabos nga taxi ug PUJ drivers, bahala na kun ang ilang kalapasan nisangpot lang sa kahasol sa trapiko ug way bisan usa ka kinabuhi nga nakalas. Apan humok pa sa mamon ang ilang kasingkasing alang sa Sulpicio, bahala na kun sa niaging 28 ka tuig lima na ka barko ang nalunod, nga nisangpot sa kamatayon sa kaliboan ka mga pasahero, 15 ang nasangad, unom ang nabangga, upat ang nasunog ug tulo ang naaberiya ug nag-utaw-utaw sa dagat uban sa mga pasahero sa kapin sa tulo ka adlaw. * * * Emial: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71681&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Natutulog ang CHEd sa mga bulok na nursing schools</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MAYROONG 263 schools sa bansa na nag-o-offer ng nursing programs mula 2001 hanggang 2005. Sa dami ng nursing schools na ito, 111 lamang sa kanilang graduates ang nakapasa sa Professional Regulation Commission (PRC). Labing-siyam na schools naman o 7.22 percent ang hindi man lamang nakapag-produce kahit isa man lamang ng kanilang graduates. Wala ni isa man sa mga nursing graduates ng 19 na school ang nakapasa sa PRC. At sa kabila nang mahinang performance ng 19 na nursing schools, patuloy pa rin sila hanggang sa kasalukuyan sa pagtanggap ng estudyante. Tila pabrika sila ng diploma ng nursing subalit wala namang maipakitang pasado sa board exam. Ano ba yan? Mistulang nagsasayang lang ng pera ang mga magulang ng mga estudyante ng nursing sapagkat walang maipakitang pumapasa sa school na pinag-aralan ng kanilang anak. Sinong ospital ang tatang&amp;shy;gap sa nursing graduate na bagsak sa board exam? Ang ganitong kabulukan nang maraming school na nag-o-offer ng nursing ay hindi naman kinakastigo ng Commission on Higher Education (CHEd). Ang CHEd ang responsible sa mga eskuwelahang mahi&amp;shy;hina ang performance hindi lamang sa nursing kundi pati na rin sa engineering at accountancy. Pinakamarami ang mga nagtapos ng nursing na hindi makapasa sa board exam. At maaaring ang hindi pagpasa ng mga nursing graduates sa board exam ang dahilan kung bakit pati ang mga review center ay gumagawa na ng kabulastugan para lamang makapasa ang mga reviewees. Ilang taon na ang nakararaan, isang review center ang nalagay sa kontrobersiya sapagkat nag&amp;shy; karoon ng leak sa examination. Ang nagbulgar sa pandaraya ay isa ring reviewee. Dahil sa nabuking na dayaan, pinaulit ang board examination. Naging malaking isyu at nabahiran ng putik ang nursing profession dahil sa ginawang pandaraya ng review center. Bakit ayaw kumilos ang CHEd sa mga bulok na schools na nag-o-offer ng nursing sa kabila na walang maipasa sa board exam? Mayroon ba silang pinupro&amp;shy;tektahan? Hindi kaya ang mga pinuno ng CHEd ay may-ari mismo ng nursing schools? Maski nangga&amp;shy;galaiti na ang Commission on Audit (COA) sa pagba&amp;shy;tikos sa CHEd ukol sa patuloy na pamamayagpag ng mga bulok na nursing schools ay hindi pa rin sila kumikilos. Ano bang nangyayari sa CHEd at parating natutulog?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71740&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unti-unti o isang bagsak?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TINATAYANG P16 pesos pa ang “underecovery” na dapat bawiin ng mga oil companies kaya asahan pa ang linggo-linggong taas sa presyo ng petrolyo. Baka daw umabot ng hanggang P70 kada litro ang halaga ng petrolyo bago matapos ang taon. Pero mukhang hindi na nagugulat ang tao eh. At tila kinukonsidera na pati ng Department of Energy na gawin na lang isang bagsakan imbes na utay-utay ang pagtataas sa presyo ng petrolyo. Pareho lang iyan. Sa utay-utay, pinatatagal lang ang tension ng taumbayan. ‘Pag ginawang biglaan, hindi rin naman minsanang sakit ang madarama kasi walang indikasyon na titigil na ang pagtaas sa halaga ng inaangkat na krudo. Mga kaibigan, iyan ang malagim na katotohanan. Marahil totoo ang teorya na 30 porsyento na lang ang nakaimbak na langis sa pusod ng daigdig kaya nililimitahan na ang pagbebenta nito. Pero ang ipinagtataka ko lang, hindi lang naman krudo ang source ng petrolyo. Katunayan, nang unang maimbento ang kotse ay hindi ginamitan ng petrol-yong galing sa krudo kundi alcohol na galing sa halaman. Mahigit na sa $140 kada bariles ang presyo ng krudo at tumataas pa. Ang humahakot ng kita ay ang gobyerno dahil&amp;nbsp; lumalaki ang kinukolektang E-VAT.&amp;nbsp; Eh ayaw namang alisin ang buwis-sit na ito dahil apektado raw ang progra&amp;shy; ma sa mga mahirap. Ha?!! Pakinggan naman natin ang sensible na panukala ni Sen. Mar Roxas. Sino bang ibig nating masiyahan, ang mga international financial institutions o ang taumbayan? Hindi ba ang mahihirap ang giginhawa kapag medyo bumaba man lang ang presyo ng petrolyo? Kagaya niyan, nagbabanta ang mga&amp;nbsp;&amp;nbsp; nasa transport sector na hihirit sila ng minimum na pasah&amp;shy;eng P12 hanggang P13 kapag hindi nasawa&amp;shy;ta ang pagtaas sa ha&amp;shy;laga ng petrolyo. Mas grabe iyan. Ang mga motorista ay hindi na maa-afford ang presyo ng petrolyo at ang mga ordi&amp;shy;naryong mamamayan ay baka hindi na rin ma-afford ang pasahe. Hindi na&amp;shy;man siguro puwedeng pa&amp;shy;pag&amp;shy;lakarin na lang ang tao. Kapag nagkataon, wala nang middle class. Ubod nang yaman at ubod nang hirap na mga tao na lang ang matitira. Dahil sa katakut-takot na petroleum price hike at&amp;nbsp; posibleng fare hike, dapat siguro matuto na tayong mag-hike o mag-bike.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71744&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang wala pagbuhat sa kinahanglang buhaton</title>
<author>SUGILANDONG GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo&amp;nbsp; T.&amp;nbsp; (Banat) Updated July 09, 2008 12:00 AM</author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Usa ka tawo ang naguol pag-ayo sa sala nga iyang nahimo. Apan usa sa iyang mga higala ang miduol kaniya nga nagkanayon: “Dili lang ang mga binuhatan nimo ang nakahatag nimo og sakit sa kasingkasing kondili naglakip kini sa mga butang nga angayan unta nimong buhaton samtang wala pa moabot ang kahaponon! Niini mas angay kang maguol.” Pamalandong Usahay mas sakit palandongon ang kinabuhi kang kansang mga takna milabay lang nga wala nato magamit diha sa pagpakabana sa panginahanglan sa uban. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71751&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Where the country goes</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>“WHERE Manila goes, so goes the nation”. Itong romantikong bukambibig ng mga taga-Maynila ay daan taon nang binibida sa lahat ng may pasensiyang makinig. Dati’y hindi maikakaila ang katotohanan nito. Dahil sa puwesto sa baybay ng dakilang Ilog Pasig, ito ang ginawang Kapitolyo ng mga Kastila. Kaya una itong umasenso at yumaman. Lahat ng malalaking kompanya, tanggapan ng pamahalaan, mga pamantasan, ospital, sentro ng sining at kultura, media outlet at maging ang mga sindikato ay sa Maynila una itinatag. Siyempre, dumagsa rin ang nakikipagsapalaran. Tangan ang bansang ipinagpatuloy ng Maynila ang pagtahak ng kanyang landas. Ganito pa rin ba ang sitwasyon hanggang sa ngayon? Gaano man kalaking salapi ang maipapasok ng pagdagsa ng tao, hindi pa rin kakayanin ng imprastruktura at pamahalaan ng Maynila ang bilang ng makikipagsiksikan at makikipagpatayan para lamang makaangat ng kaunti. Nang sumikip ng husto ang lungsod, naglaho ang kinang nito sa mata ng nangangarap. Kung hindi makapasok sa sentro, nakuntento na lang ang mga negosyo at propesyon na magtayo sa mga karatig pook. Ito ang nagsilbing daan upang umasenso ng husto ang mga lungsod at munisipyo sa paligid. Ang kamalasan ng Maynila ang nagsilbi namang suwerte ng mga iba pang lungsod sa Metro Manila. Ngayo’y nangunguna na ang Makati, Cabanatuan at Tagbilaran sa huling survey ng AIM sa mga “best cities to live in”, sa kategorya ng kalidad ng buhay. Siyempre, malaking bahagi ng tagumpay nitong mga bagong sentro ang mahusay na pamamalakad ng kanilang pamunuan. Sa Makati, si Mayor Jejomar Binay at sa Cabanatuan si Mayor Jay Vergara at ang nagpatuloy na si Mayor Alvin Vergara. Pero hindi nawala ang Maynila sa listahan ng top cities. Ang pag-angat ng mga lungsod ay manga&amp;shy;nga&amp;shy;hulugan na tutumal na ang pasok ng tao at makakahinga na rin kahit papaano ang Maynila. Ngayon lang kung sakali mauumpisahang mapu&amp;shy;kaw ang tutoong poten&amp;shy;syal ng lungsod. Ma&amp;shy;gan-dang pagkaka&amp;shy;taon ito para kay Mayor Al&amp;shy;fredo S. Lim at sa kan&amp;shy;yang team na&amp;nbsp;&amp;nbsp; itaas ang bandera ng lungsod at ipakita na hanggang nga&amp;shy;yon, karapatdapat&amp;nbsp;&amp;nbsp; pa rin ipagmalaki na “where Manila&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;goes, he country goes!”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71806&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tataas pa ng P16 per liter ang diesel!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>(Part I) TUMAAS na naman ang presyo ng diesel at ga&amp;shy;solina. Ito ang pang-15 beses na pagtataas mula July 2007. Napakabigat na ng buhay. Kapansin-pansin na rin ang pagbawas ng mga sasakyan sa kalye. Alam na alam mo na nga kung sino ang mayayaman sapagkat hindi apektado sa pagtaas ng gasolina. Ayon naman sa report, hanggang&amp;nbsp;&amp;nbsp; Set&amp;shy;yembre pa ang patuloy na pagtaas ng gasolina at diesel, dahil patuloy ang pagtaas nito sa world market. Buo ang loob ni Consumer and Oil Price Watch Chairman Ronnie Con&amp;shy;cepcion sa pagsasabi ng ilang ulit na ang presyo ng diesel at gasolina ay aakyat pa ng P16/litro hang&amp;shy;gang katapusan ng Agosto 2008! Ibig sabi&amp;shy;hin ay mula P 54.48/litro ng diesel ngayon magi&amp;shy;ging P70.48/litro na!&amp;nbsp; Joskopong mahabagin!&amp;nbsp; At ito raw ay mula pa lang sa “under-recovery” o pag&amp;shy;kalugi kuno na pinanga&amp;shy;ngalandakan ng mga malalaking oil companies. Wala pa rito yung epekto ng pagtaas ng presyo kada bariles ng krudo sa world market. Ito ngayon ay $146 na maaari rin daw umakyat hanggang $200 kada bariles sa pagta-tapos ng 2008! Ayaw ko nang isipin.&amp;nbsp; Sumasakit ang aking ulo at dibdib! Kaya naman hinahamon na rin ang Shell, Caltex at Petron na, kung talagang lugi na sila, eh magsara na lang sila. Baka wala nang guma&amp;shy;gamit ng sasak&amp;shy; yan pagdating ng Setyem&amp;shy;bre! Dapat na nga siguro para mapilitan nang ibaba ang presyo ng mga iyan! O di kaya’y gumawa na ng lane sa EDSA para sa motor&amp;shy;siklo, bisikleta o di kaya’y kalesa!&amp;nbsp; Dadami pa ang susuwel&amp;shy;duhin ng MetroAide sa pag&amp;shy; lilinis ng kalye! Hindi naman naniniwala ang transport group na PISTON.&amp;nbsp; Ayon sa kanila ay higit pihado ang baba ng presyong pagbili nila ng krudo sa pandaigdigang pamilihan dahil diretso raw ang mga ito sa mga mother company at hin-di yung inilalathala na $146 kada bariles ang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kuha nila sa krudo. Ayaw ding humingi ng basta pagpababa ng presyo at pagtaas ng singil sa pasahe ang PISTON. Pagtanggal ng buwis sa langis o tax exemption sa produktong petrolyo ang kanilang hinihingi. Sa pamamagitan daw nito’y automatic nang magro-rollback ang presyo at madadagdagan ang kinikita kada araw ng mga driver at operator ng may P195/day.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71862&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>‘Can you be my sexmate?’</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SINO ANG DAPAT SISIHIN KUNG MALI ANG GINA&amp;shy;GA&amp;shy;WA NG MGA KABATAAN?&amp;nbsp; Ang magulang ba na nagpalaki at nag-aruga o ang kapaligiran na kinalakihan?&amp;nbsp; June 24, 2008 ng pumunta sa aming tanggapan si Dina Hicap kasama ang anak na babae dala ang mabi&amp;shy;gat na problema. Si Dina ay 44 taong gulang. May pitong anak at pang&amp;shy;apat nga dito ang anak na babae na itago na lang natin sa pangalang “Anna” 15 taong gulang. “Tulungan n’yo po ako sa nangyari sa anak ko.&amp;nbsp; Ano po ang gagawin ko dahil narape ang anak ko?” pahayag ni Dina. Ito ang mga pahayag na binitiwan ni Dina ng una namin siya makausap sa aming tanggapan. June 20, 2008 ng mangyari ang insidente na halos sumira ng magandang kinabukasan ni Anna. Bandang alas onse ng tanghali ng pumunta siya sa bahay ng kanyang kaibigan na si Dianne Samonte. “Pagdating ko sa bahay nila Dianne hinanap ko siya kay Ate Vangie na nanay ni Dianne pero wala daw. Narinig ko ang boses ni Michelle na ampon nila Ate Vangie kaya umakyat ako kung saan nadatnan ko si Michelle at Edmar na nanonood ng tv,” kwento ni Anna. Nakinood ng tv si Anna at nakihiga sa kutson kung saan nakahiga din sila Michelle at Edmar. “Humiga po ako sa pinakagilid sa tabi ni Michelle.&amp;nbsp; Kahit matagal ko ng kakilala si Edmar ay lumayo parin ako sa kanya dahil baka pag may nakakita sa amin ay pagisipan kami ng masama.” sabi ni Anna. Makalipas ang ilang sandali umakyat si Jeffrey Delos Santos 13 taong gulang. “Habang nanonood kami ng tv ay nagbibiruan at nagtatawanan kami. Hindi ko pinansin si Jeffrey nung umakyat siya.&amp;nbsp; Nagulat na lang ako ng umupo siya sa tabi ko.&amp;nbsp; Pasimple akong lumipat ng pwesto para lumayo kay Jeffrey.” kwento ni Anna. Tila makulit itong si Jeffrey dahil patuloy niyang sinusundan si Anna kahit saan ito pumwesto. “Kinukulit niya ko.&amp;nbsp; Kahit saan ako umupo ay sinu&amp;shy;sundan niya ako kaya tumayo na ako para umuwi pero pinigilan niya ako at sinabing “Saan ka pu&amp;shy;punta?” sinagot ko siya “Uuwi nalang ako.&amp;nbsp; Anong prob&amp;shy;lema mo?” kwento ni Anna. Pinigilan ni Jeffrey umuwi si Anna.&amp;nbsp; Hinarangan niya ng kahoy ang pinto para hindi agad makalabas si Anna.&amp;nbsp; Kinausap niya si Edmar na pagsabihan si Jeffrey dahil sumusobra na ito at gusto na niyang umuwi pero sinagot lamang siya ni Edmar na pagbigyan na si Jeffrey. “Sige na pagbigyan mo na ko. Can you be my sexmate ha?” sabi ni Jeffrey “Lalo akong nainis kaya sabi ko bakit naman kita pagbibigyan? Kaanu-ano ba kita at wala akong pakialam kung wala kang ka-sexmate.&amp;nbsp; Di ba may girlfriend ka bakit ‘di mo siya tawagin,” ayon kay Anna. Habang nakikipagtalo si Anna ay pilit niyang ti&amp;shy;natanggal ang kahoy na nakaharang sa pinto para makalabas. Pilit siyang hinihila ni Jeffrey papasok ng kwarto.&amp;nbsp; Humawak siya sa nakausling kahoy pero nadala parin siya sa loob ng kwarto.&amp;nbsp; Nagmamakaawa siya kay Jeffrey at sinabing “Bigyan mo naman ako ng konting respeto.&amp;nbsp; May girlfriend ka.&amp;nbsp; Bakit kailangan gumawa ka ng ganito?&amp;nbsp; Kung gusto mo sa iba mo na lang gawin ito ‘wag sakin dahil may takot ako.” umiiyak na kwento ni Anna. Ayon kay Anna ay sinagot lang siya nito ng “Walang respetu-respeto.&amp;nbsp; Hindi uso ‘yun sa akin!” Habang nagpupumiglas ay pilit niyang inihiga si Anna at pinatungan. “Lumalaban ako pero mas malakas talaga siya.&amp;nbsp; Sumisigaw ako pero ayaw akong tulungan nila Michelle at Edmar at kinukunsinti pa nila si Jeffrey sa pambabastos nito sa akin.&amp;nbsp; Hinuhubad niya ang shorts pero pilit ko itong itinataas. Hangang sa wala na akong nagawa dahil tuluyan niya na akong nahubadan at pinasok niya ang ari niya sa akin,” dagdag ni Anna. Ano ang nangyari kay Anna?&amp;nbsp; Paano niya hinarap ang mga sumunod na kaganapan? Abangan sa Biyernes Eksklusibo dito lang sa Calvento Files. (Kinalap ni Jona Fong) MGA BIKTIMA NG KRIMEN o may legal problems maa&amp;shy;ari kayong tumawag sa 6387285 o magtext sa 09213263166 o 09198972854. Maari din kayong magpunta sa aming tanggapan sa 5th Floor City State Center Building, Shaw Blvd, Pasig City. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71873&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Magagamit na ebidensiya</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>KASO ito ng BII Company na itinatag alinsunod sa batas ng United States. Nakabase ang kompanya sa San Francisco, California. Noong Hulyo 12, 2001, nagsampa ng kaso ang kompanya laban kay Gerry, isang negos&amp;shy;yanteng nakabase dito sa Pilipinas. Ang negosyo ni Gerry ay may kinalaman sa pag-aangkat ng seafoods. Noong Hunyo 1997, tinanggap ni Gerry mula sa BII ang $150,335.75 bilang utang at para kapital pangsosyo sa dalawang kompanya (ang SNC at ang SBC) na nasa negosyo rin ng seafoods. Itinuring ng BII na utang ni Gerry ang nasabing halaga&amp;nbsp; dahil walang kahit anong pruweba na ginamit nga ang halaga para sumosyo sa SNC at SBC. Sa kanyang sagot, inamin ni Gerry na nakatanggap nga siya ng $141,994.71 ngunit ang $23,748.00 daw dito ay komisyon niya at ang matitira lamang ang gaga&amp;shy;mitin upang bilhin ang 70% ng SNC. Hindi raw siya pumayag na ituring ang pera bilang utang niya. Kaya ang naging tanging usapin sa kaso ay kung totoo nga na may napagkasunduang “verbal” na kontrata ng utang sa pagitan ni Gerry at ng BII. Bago makapagpakita ng ebidensiya, nagmosyon ang BII upang kunin na lamang ang testimonya ng mga testigo o ang tinatawag na “deposition through written interrogatories” dahil puro Amerikanong nakatira at nag-oopisina sa United States ang tatayong testigo.&amp;nbsp; May isang testigo naman na matanda na at mahirap na para sa kanya ang bumiyahe sa Pilipinas lalo at nangyari pa ang terrorist attack noong Setyembre 11. Kinontra ni Gerry ang sinabi ng kabila. Ayon sa kanya, siya ang magiging kawawa kapag pinayagan ang pagkuha ng testimonya ng mga Amerikano sa US imbes na rito sa korte sa Pilipinas. Hindi raw makatarungan na ang isang kompanyang banyaga na hindi nakabase dito sa Pilipinas ay payagang patunayan ang katotohanan ng kontrata sa pamamagitan lamang ng mga testigong puro kukunin ang testimonya sa ibang bansa. Hindi raw magkakaroon ang korte ng pagkakataon na subukan ang kredibilidad ng nasabing mga testigo. Sa parte naman niya, hindi raw maaaring tanungin ng harapan ang mga testigo tulad ng ginagawa dito sa Pilipinas. Magtitiis na lamang siya na sulatan ang mga ito taliwas sa normal na balitaktakan sa korte. Tama ba si Gerry? MALI.&amp;nbsp; Pinapayagan ng batas (Sec. 1, Rule 23 Rules of Court) na kunin ang testimonya ng kahit sino sa pa&amp;shy;mamagitan ng pagtatanong sa kanya sa korte (oral examination) o di kaya ay sa kanyang mga pahayag (written interrogatories) at ito ay maaaring hilingin ng kahit sino sa magkabilang panig. Pinapayagan ito kapalit ng nakagawiang pagtatanong sa testigo sa mismong paglilitis kung saan napag-aaralan ng huwes ang kanyang mga kilos. Hindi naman illegal ang proseso porke hindi ginawa ang pagpapaha&amp;shy;yag ng testimonya sa harap ng huwes. Ayon sa batas (Sec. 4, Rule 23 Rules of Court) ang nasabing pahayag ng testigo ay maaaring gamitin kung mapapatunayan ang testigo. Ang sitwasyon ng BII ay isa sa inilalahad ng batas. Ang mga testigo ay wala sa Pilipinas at hindi sinadya ng BII ang sitwasyong ito. Walang nagsasabing ipi&amp;shy;nagbabawal sa batas ang paggamit ng “deposition” upang patunayan ang kontrata ng pagkakautang. Anuman ang mangyari, ang pagtanggap ng korte sa nasabing “deposition” ay hindi awtomatikong nanga&amp;shy;ngahulugan na may bigat o halaga ito sa kaso. Ang bigat ng ebidensiya ay patungkol sa magiging epekto nito sa kaso, kung sapat nga ito upang makumbinsi at mapani&amp;shy;wala ang mga partido pati na rin ang hukom (San Luis vs. Rojas etc. GR 159127, March 3, 2008).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=71999&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ano ang silbing buwis?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG buwis ay binabayaran ng taumbayan sa gobyerno mula sa kanilang kinikita (income tax) at sa bawat pagbili nila ng kalakal o serbisyo (E-VAT). Para saan? Para may magugol ang pamahalaan sa mga proyekto sa kapaka&amp;shy; nan ng taumbayan. At kung may dumarating na krisis, may nakalaang pondo para lumambot ang epekto ng krisis sa taumbayan. The bottomline of any government move is for the good of the people. Pero mukhang iba ang silbi ng ating ibinabayad na buwis. Imbes na para sa ating kapakanan, ito’y para masi&amp;shy;yahan ang mga dayuhang institusyong nagpapautang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng bilyones na dolyar sa gobyerno. At&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; iyan, sa tingin ko ang dahilan kung bakit matigas ang pagtutol ng admi&amp;shy;nistrasyon na alisin kahit pansamantala ang sinisingil na&amp;nbsp; 12 porsyentong E-VAT sa produktong petrolyo. Iyan ang hingi ng transport sector na kandakuba na sa walang habas na pagtaas sa presyo ng petrolyo. Konsuwelo de bobo, inaprobahan ng gobyerno ang&amp;nbsp; taas-pasahe na kakapiranggot. Actually hindi na daw magde-demand ng&amp;nbsp; fare hike ang transport sector kung buburahin ang E-VAT na inaasahang magpapababa nang malaki sa halaga ng petrolyo. Pero no way iyan sa admi&amp;shy;nistrasyon. Hindi kasi matatamo ng gobyerno ang approval ng&amp;nbsp; mga foreign lenders sa mga inuutang na bilyones. Ang mga sinisingil na buwis sa atin ay garantiyang makaba&amp;shy;bayad ng utang ang gobyerno. Maliwanag iyan. Katuwirang baluktot ng administrasyon, madidiskarel ang mga programang pang-mahirap kung aalisin ang E-VAT. Ang tanong, ano’ng programa na ba ang nailunsad para guminhawa ang mga mahihirap nating kababayan? Sa tingin ko eh, lalong tumitindi ang paghihirap natin. Pati middle class nabubura na at ang natitira na lang sa sosye-dad ay yung sobrang yaman at yung sobrang mahirap.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72078&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nahibat sa Evat</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Bisan giunsa og pamostura sa Malakanyang, di nang kalikay si Pres. Arroyo sa responsibilidad sa paspas ug way kinutobang pagburot sa presyo sa lana. Ang tanang lakang nga gipasiugdahan ni Arroyo—nga gidominahan sa subsidy sa mga presyo ug mga bayranan nga nisaka—napamatud-an nga pulos taphaw. Pulos napakyas paghaw-as sa katawhan gikan sa lawom nga katimawa nga ilang nahimutangan. Maong samtang nagpadayon pagsaka ang presyo sa lana matag semana, ang katawhan inanayng nakatultol diin gikan ang ilang pag-antos. Ug inanayng nitumaw ang dakong eskandalo: Si Arroyo nga nagpatuong may kasingkasing nga nagdugo alang sa labing kabos sa katawhan mao diay ang tinuod nga responsable sa pagpabug-at sa ilang palas-unon. * * * Ang pagpahamtang sa Evat sugod niadtong 2006 nakaapiki sa kinabag-an sa katawhan. Apan nakalusot tungod sa pangilaba nilang Arroyo ug sa iyang mga alyado nga ang Evat ray makaluwas sa kagamhanan gikan sa pagka bangkarota. Ang kasuko sa katawhan sa Evat naklaro hinuon dihang ilang gisalikway ang kinabag-an sa mga kandidato pagka senador sa administrasyon sa niaging tuig, apil na sa inila-unta-kaayo-apan-unsaon-ta-man-nga-mao-may-nangamahan-sa-Evat nga si Ralph Recto. Aron pagpahilom sa sibaw nga mga protesta batok sa Evat, gipasalig ni Arroyo nga ang P4 bilyones nga natigom sa Evat maoy gamiton pagpatuman sa iyang mga programa alang sa mga kabos. Ang wa isulti ni Arroyo mao nga niabot nag P7.4 bilyones ang kita sa Evat sa niaging kapin sa duha ka tuig. * * * Ang labing dakong atraso sa Evat mao nga nahimo ning kahimanan pagsamot pagduot sa katawhan. Sukwahi sa pagarpar sa palasyo nga naningkamot sila pagpagaan sa epekto sa krisis. Magkataas ang presyo sa mga palaliton, mas taas sab ang buhis nga ipahamtang. Himuon natong pananglitan ang presyo sa lana. Niadtong P30 pa ang litro sa krudo, P3.60 ra ang Evat; apan karong P58 na ang krudo, P6.96 nang Evat. Unsa kaitom sa kasingkasing sa mga tagduma sa kagamhanan nga makaako pagtampok sa bukubuko sa katawhan sa ingon ining paagi? * * * Sayop ang pasidaan ni Finance Secretary Margarito Teves nga ang paglibkas sa Evat sa lana makapahunong sa mga programa alang sa mga kabos. Gawas nga pulos ulug-ulog ang mga programa, kon libkason ang Evat sa lana, ang kaayuhan nga makuha sa katawhan mas dako pa. Bisan unsaon paghinuktok sa Malakanyang unsa pay subsidy nga ikahatag, di nila malabwan ang epekto sa paglibkas sa Evat: P6 nga us-os sa presyo sa matag litro sa tanang produkto sa lana. Di lang alang sa pipila kon dili sa tanan gyong konsumidor. Ug inay motutok sa P20 bilyones nga mawa sa panudlanan, angayng lantawon sa palasyo ang mas dakong kita kon ang samang P20 bilyones gastuhon sa mga konsumidor alang sa ubang mga produkto nga, nakatag-an mo, may Evat sab. * * * Email: &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72117&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Bisan ang kabus pabayrog VAT</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Hugtanon nga gibarugan sa gobiyerno ang pagpadayon sa pagkolekta sa Expanded Value Added Tax kon EVAT diin gusto nang ipatangtang sa daghang sektor sa katilingban. Matud sa gobiyerno ang mga datu ray maapektahan sa EVAT ug ang gibayad nga EVAT sa mga datu adto ra sa mga kabus mahipunta. Morag di man ni tinuod. Kay ang mga kabus baya direkta man nga mobayad sa 12 porsiyento nga EVAT kon VAT bisan sa mga ginagmay nilang paliton sa tindahan o ba kaha mga kan-anan. Bisan ang tambal duna man gani VAT. Unya pila ka milyon nga masakitong kabus ang mapugos sa pagpas-an niini sa tinguha nga sila mabuhi. Hatagan unta sa gobiyerno og mas seryosong pagtagad kining mga awhag nga wagtangon na lang ang VAT.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72135&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang kamatayon ni Magnifico</title>
<author>SUGILANDONG/ GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T.&amp;nbsp; Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa dihang namatay ang bata nga si Magnifico, daghan kaayo ang mihilak ug naguol. Dili tungod kay daghan siya’g nabuhat nga dili kasarangan kondili daghan siyang kinabuhi ang iyang natandog tungod sa maayo niyang binuhatan. Sa linghod nga panuigon nahimo siyang bantugan diha sa pagkamanggihatagon dili sa mga materyal nga butang kondili sa iyang kaugalingon. Pamalandong Ang kayano apan kamatinud-anon diha sa paghatag sa kaugalingon alang sa uban ang dako kaayo og ikatabang alang sa kabag-ohan. * * * E-mail:&amp;nbsp; &amp;nbsp;paiskaris@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72281&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kabangis sa bagyo</title>
<author>Ni Uriel C. Vallecera</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Dili malalis nga ang kabangis sa bagyo dili arang mapakigbatokan sa tawo. Walay bisan usa nga maayong laki atubangan sa katalagman. Ang labing bangis nga bagyo sa kaugalingon kong kasinatian sa kinabuhi mao kadtong bagyong Nitang (September 2, 1984). Bisan tuod nga kadtong maong bagyo dili ingon ka &amp;quot;kriminal&amp;quot; sa bagyong Frank (kun bahin sa mga kinabuhing nakalas maoy hisgotan), apan dako sab kaayog kadaot nga nahimo ang bagyong Nitang sa mga dapit nga naigo niini. Usa sa labing naigo sa bagyong Nitang mao ang among lungsod sa Mabini sa lalawigan sa Bohol. Daghang mga kabtangan nga nangadaot. May mga patay'ng lawas sa tawo nga nangadagsa sa baybayon sa among barangay nga wala na mailhi ug wala na mahibalik ngadto sa mga tagtungod. Ang bagyong Nitang nakaapekto'g maayo sa among kinabuhi. Nakaguba kini sa kusina sa among balay. Nawalis sab ang atop sa among balay gumikan sa kakusog sa hangin nga gidala sa maong bagyo ug nakahigda gyod intawon mi'g usa ka gabii nga molagbas sa langit ang among tinan-awan. Ang maong bagyo nakadaot sa among umahan ug sa mga tanom sa ubang katawhan. Napayhag ang among kalubian kay daghan kaayong mga punoan sa lubi nga nangapukan. Ang kasagingan daw naagian og naghuramentadong hubog. Ang bagyong Nitang nakaguba sa among eskuylahan sa hayiskol ug gumikan sa dakong kadaut nahunong ang among pagklase sa kapin duha ka semana. Naguba usab niadtong tungora ang tunghaang elementarya sa among barangay sa Tambo. Sa ubang mga dapit nangaguba ang karsada. Paghuman sa bagyo, nasinati sa katawhan ang grabeng kalisud. Nakadawat mi'g hinabang gikan sa kagamhanan ug sa mga misyonaryong Mennonite pero &amp;quot;gikapnan&amp;quot; pod kini sa mga politiko. Sa laktud wala gyod namo madawat ang tanang hinabang nga alang unta kanamo. Nakadawat mi niadtong tungora og 2 kilos nga bugas nga dili mawagtang ang baho bisan hugasan sa pagkilis sa tulo ka higayon. Gawas sa bugas, may mga delata, lansang (2 kilos), gatas, bulgor ug uban pa. Kun wala pa unta sakyi sa mga mapahimuslanon, mas daghan pa tingali niini ang nadawat namong hinabang. Morag mao sab kini'y nahitabo karon sa higayon nga may modangat nga kalamidad. Wala kitay igong gahom pagsagang ug pagsanta sa bagyo. Bentaha na lang unta kun mamoderno'g diyotay ang atong mga ekipo sa pagbasa og pagbanabana sa panahon aron kalikayan ang mas grabeng kadaot.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72407&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sayop ka man Sir</title>
<author>Ni Rene Borromeo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Dakung binuang ang pamahayag ni Finance Secretary Margarito Teves nga kuno ang pagwagtang sa Value Added Tax – bisan lang sa mga petroleum products – makapaminus kuno sa mga proyekto alang sa mga kabus. Daku balit-ad kining maong argumento ni Teves. Ang pagsuspenso pagpatuman sa Expanded Value Added Tax kon Evat ngadto sa mga petroleum products, ilabi na og apilon na lang ang ubang palaliton, makabinipisyo g’yod sa mga kabus. Moingon si Teves nga makapaminus ni sa mga proyekto? Tan-awa ra god og daghan ba nga mga “major projects” ang gipatuman sa kagamhanan dinhi sa ato ug sa ubang hilit nga mga dapit sa nasud. Angay nga mahibaw-an sa kadaghanan nga ang dagkong mga proyekto sa kagamhanan tua ra gibubo sa kaulohan, sama sa Pampanga nga maoy dapit nga natawhan ni Presidente Arroyo. Kaniadtong buwan sa Abril, personal g’yod nako nga nakita ang lapad kaayong mga karsada didto sa Luzon dihang miadto kami sa Pampanga, Subic ug ubang dapit sa Luzon. Gamay ra kaayo ang mga sakyanan nga mag-agian sa maong karsada. Hinuon, tulin kaayo ang pag-travel sa mga motorista, apan gihimo ba god kini sa kagamhanan dinhi sa ato? Ang dakbayan sa Sugbu nag-antos sa kahuot sa atong mga karsada. Ang Sugbu ug ubang parte sa Central Visayas usa sa labing daku og income sa Road Users Tax, apan gibalik ba god nila paghatag kanato ang kwarta pinaagi sa mga proyekto? Kun wagtangon ang Evat – bisan temporaryo lang – sigurado nga makapabinipisyo kini sa kinabag-ang kabus nga nagpuyo sa tibuok nasud kay sa argumento ni Teves nga kuno mokunhod ang mga proyekto nga alang kuno sa mga kabus. Ang tinuod mao kini. Kun proyekto man gani ang hisgotan, ang mga kabus dili kaayo makapahimulos. Samtang kun ang nag-unang palaliton maoy tangtangan sa Evat, sigurado sila nga makapahimulos sa barato nga kantidad. Kun bug-at man gani g’yod alang sa atong mga opisyal ang paglibkas sa Evat hangtud-sa-hangtud, bisan temporaryo lang atul niining grabeng pagsaka sa presyo sa petroleum products. Sa ako na nga giingon, nagsalig lang kining mga opisyal nato sa kagamhanan kay ang dagko nila nga gasto ipahid man sa gobyerno. Dagko sila’g sweldo ug duna pay mga Representation ug Transportation Allowances. Ang ubang opisyal, kun mukaon i-charge lang sa Pagcor bisan na ang pag-estar nila sa mga Five-Star hotel kun mobisita sila sa lainlaing lugar. Kun mahimo pa lagi tingali, hasta ang bugas nila nga gamiton sa panimalay, ila na lang i-charge sa kagamhanan. Mao na nga magpakabuta-bungol lang sila sa dangoyngoy natong mga kabus. Gahilas-hilas lang uroy mo. Sa gibalik-balik nako pag-ingon nga kun gusto man gani ang kagamhanan nga madugangan ang iyang “income” sa buhis, ayaw kini kuhaa gikan sa Evat. Kulektahi og tukmang buhis ang tanang mga magpapatigayon. Wala ba moabot sa inyong kaisipan ang pangutana kun nganong mas daku man ang buhis nga nakolekta gikan sa mga trabahador kay sa buhis nga nakolekta gikan sa mga magpapatigayon? Dili na lang nako ipasabot pa kun ngano. Kay kun dili man gani kamo makasabot sa buot nako nga ipasabot, wala kamo’y angay nga magdugay pa bisan usa na lang ka minuto diha sa katungdanan nga inyong gihuptan. Kamong mga opisyal sa kagamhanan, angay unta nga mohimo’g paagi nga makahatag mo’g kaayohan sa kinabag-ang katawhan, dili kay ang inyong siguroon ang personal ninyong interest. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72408&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nakapagtataka ang katahimikan</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>KASO ito ng ECSI, kompanyang nagbebenta ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga gamit sa konstruksiyon. Ang EEC ay isa sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kanilang kliyente. Sa kanilang bentahan, gagawa ng apat na kopya ng sales invoice ang ECSI upang papir&amp;shy;mahan ang orihinal at isang kopya sa EEC. Pagkatapos, iiwan sa EEC ang kopya at dadalhin ng tao nila ang orihinal. Ibibigay lamang ito sa customer kapag nabayaran na o kaya ay pag kokolektahin na ang bayad. Laging nakasulat doon na hindi pa bayad ang invoice hanggang wala pa ang opisyal na resibo.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa pagitan ng Agosto 1980 hanggang Marso 1981, nagdeliver ang ECSI ng mga kagamitan na nagkakahalaga ng P681,316.70. Base ito sa iba’t ibang invoice na hindi pa nababayaran ng EEC. Noong Pebrero 20, 1981, naningil ang&amp;nbsp; ECSI sa EEC at nag&amp;shy; padala ng listahan ng lahat ng dapat bayaran nito. Kasama sa listahan ang orihi&amp;shy;nal na kopya ng mga invoice magmula Agosto 4, 1980 hanggang Enero 15, 1981, naiwan sa ECSI ang mga invoice na hindi pa kailangang bayaran ng EEC. Hindi sumagot at hindi rin nagbayad ang EEC kahit pinaalala ng ECSI na ipaalam agad sa kanila kung nakabayad na ang kompanya. Noong Marso 12, 1985, nagpadala muli ng&amp;nbsp;&amp;nbsp; sulat ang ECSI at muli, hindi pa rin ito pinansin ng EEC. Kaya’t noong Marso 12, 1985, nag&amp;shy;sampa ng rekla&amp;shy;mo ang ECSI laban sa EEC upang masingil ang P681,316.70. Noong Setyembre 30, 1993, nagdesisyon ang korte pabor sa ECSI ngunit para lamang sa halagang P37,055.20 at sa 12% interes dahil ito lamang ang halagang may orihinal na sales invoice. Ayon kasi sa ECSI, isinama nila sa statement of account sa EEC ang mga dokumentong kailangan ng korte. Ngunit hindi ito tinanggap ng korte. Ayon sa korte, dahil hindi naipakita ang mga orihinal na dokumento, malamang na hindi naman natanggap ng EEC ang mga kagamitang sangkot at sa iba ito ipinadala. Tama ba ang korte? MALI. Ayon sa Court of Appeals at Supreme Court, nakagawian na ng ECSI na papirmahan lang sa kopya ng sales invoice ang taga-EEC at ang orihinal na kopya ay kukunin nila upang isama sa statement of account. Malinaw na imposible para sa ECSI na maisumite sa korte ang orihinal at ang kopyang pirmado ng EEC dahil pareho na itong hawak ng huli. Ang naiwan lang sa ECSI ay ang mga orihinal na sales invoice na hindi pa kailangang bayaran ng EEC. Dagdag pa rito, hindi naman talaga pruweba ang sales invoice ng pagbabayad. Ebidensiya lamang ito na tinanggap ng EEC ang mga karga&amp;shy;mento. Malinaw na nakalagay sa invoice na hindi pa talaga bayad ang mga kargamento&amp;nbsp; hanggang wala pa ang opisyal na resibo. Sa parte ng EEC, hindi naipakita ang mga resibo na magpapatunay na nakabayad na ang kompanya. Pangalawa, wala ring ginawa ang EEC kahit pa paulit-ulit na ipinaalala ng ECSI na ipagbigay alam agad sa kompanya kung hindi magtugma ang mga invoice. Nanatiling tahimik ang EEC sa loob ng apat na taon mula nang matanggap nito ang sulat hang&amp;shy; gang tuluyang magsampa ang ECSI ng kaso. Hindi man lang ito nag-abalang sumagot. Sadyang naka&amp;shy;pagtataka ang katahimi&amp;shy;kang ipinakikita ng EEC.&amp;nbsp; Hindi ito normal na ginagawa ng isang taong nakaba&amp;shy;yad na ngunit sinisingil pa rin sa utang. Maituturing na ang katahimikan ng EEC ay halos pag-amin na rin sa katotohanan ng mga nakalagay sa statement of account. Ang isang taong napaniwala ang iba sa isang bagay na hindi naman totoo dahil sa kanyang ikini&amp;shy; kilos, pag-amin o pananahimik kahit dapat magsalita, sinadya man o hindi ay hindi na maa&amp;shy;aring tumanggi pa lalo kung nagdulot ito ng kapa&amp;shy;hamakan sa kan&amp;shy;yang kapwa. Dapat na bayaran ng EEC ang ECSI ng kabuuang halaga na P681,316.70 dagdag pa ang 12% na interes. (El Oro Engraver Corp. vs. Court of Appeal et. Al., G.R. 125267, February 18, 2008).&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72448&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Trabaho ang ipagkaloob h’wag barya-baryang limos</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TINUTURUAN ng gobyerno ang mga mahihirap na maging palaasa o magdepende. Hindi ma&amp;shy;ganda kapag sumobra ang paglilimos ng gobyerno sapagkat hindi na hahangarin pa ng mahihirap na maghanap ng sariling pagkakakitaan. Turuan silang humanap nang ilalaman sa sikmura. Mahirap talaga ang buhay ngayon at ang sabi ng gobyerno noong nakaraang linggo, magbibigay&amp;nbsp; uli ng subsidies ang gobyerno para sa mga isang kahig at isang tuka. Kukunin daw ang ipagkakaloob na subsidies sa malaking excess collection ng value added tax (VAT) sa oil products. Sabi pa ng gob&amp;shy;yerno, malaki ang kinita ng pamahalaan dahil sa sunud-sunod na pagtataas ng presyo ng petroleum products. Aabot daw sa P70-billion ang revenue ng bansa sa loob lamang ng ilang buwan. Unang nagbigay ng subsidies ang pamahalaan noong nakaraang buwan. Nagbigay ng P500 sa mga mahihirap para may maipambayad sa kuryente. Nagbigay ng tulong sa mga mahihirap na estud&amp;shy;yante at ganundin sa mga jeepney drivers at operators. Ang pagbibigay daw ng subsidies ay para mapa&amp;shy;gaan ang pasanin ng mahihirap sa patuloy na pag&amp;shy;taas ng mga presyo ng mga pangunahing bilihin partikular ang bigas. Nang magsalita si President Arroyo kamakalawa sa Angeles City, Pampanga, para sa inagurasyon ng isang medical building doon sinabi niya na dadagdagan ang subsidies para sa mga mahihirap. Depende raw kung magkano ang idadagdag sa subsidies at nakabatay sa laki ng excess ng koleksiyon sa VAT ng langis. Agad namang nagpalabas ng P4-billion si Mrs. Arroyo para sa subsidies. Para na naman ito sa mga small electricity consumers at mga mahihirap na estudyante. Hindi maganda ang parating pagbibigay ng subsidies sapagkat sa mga isang kahig, isang tuka sapagkat hindi na sila matututong gumawa. Aasa na lamang sila sa limos ng pamahalaan at hindi na magsisikap paunlarin ang sarili. Mas makabubuti kung bibigyan ng mapagkaka&amp;shy;kitaan ang mga isang kahig, isang tuka kaysa baryang pambayad sa kuryente. Saan aabot ang P500. Hindi nito kayang solusyunan ang problemag dinaranas. Kailangan ay pangmatagalang solusyon ang isipin at ipagkaloob para hindi na umasa ang mahihirap. Turuan silang magbanat ng buto para umunlad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72531&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>‘Si Manny at si Manny’</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy &amp;quot;Amba&amp;quot; Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NAKATUTUWANG pagmasdan ang picture ni Manny Pacquiao at ni Manny Pangilinan na lumabas sa mga pahayagan kailan lang. Itinaas ni Pangilinan ang kamay ni Pacquiao, isang pagkilala marahil sa kanyang pagiging kampeon. Totoo naman na kampeon si Pacquiao at&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sobra sobra pa nga, ngunit naiisip na kaya ni Pangilinan na siya ay isa ring tunay na kampeon? Nasanay na tayo na tawaging “bayani” ang ating mga OFW, ngunit sa kabilang panig, sila ay maaari rin nating ituring na mga tunay na kampeon, dahil sa kanilang tagumpay na ma-knock out ang kahirapan sa kanilang pamumuhay, bagamat sa ibang paraan. Si Pangilinan ay isang magandang halimbawa ng isang OFW na nagtagumpay sa abroad dahil sa kanyang husay at talino. Naging kilala siya sa larangan ng negos&amp;shy; yo at teknolohiya, at sa kanyang pag-uwi, tuluyan niyang ginamit ang kanyang husay at talino upang pagyamanin ang kanyang mga kumpanya, kasama na rin ang kan&amp;shy;yang inang bayan. Iisa lamang si Pacquiao ngunit nagawa niyang kunin ang apat na korona ng boxing sa mundo, isang tagum&amp;shy;pay na ngayon pa lang nakamit ng isang tao. Gusto&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; natin na dumami ang mga katulad niya, ngunit hindi kaya mas higit na maganda kung lalong dumami ang mga katulad ni Pangilinan? Apat na korona ang nakuha ni Pacquiao, ngunit ano kaya ang mangyayari kung magkaroon tayo ng apat na Pangilinan? Ano kaya ang magiging epekto nito sa kaunlaran ng ating bayan? Sa totoo lang, maraming mga dating OFW na mahusay din katulad ni Pangilinan, na dapat mabigyan ng tulong ng gobyerno. Sa pagbabalik ng isang OFW, taglay niya ang karag&amp;shy;dagang kaalaman na maaaring pakinabangan ng ating bansa. Hindi kaya mas maganda kung may sistema tayo kung papaano tanggapin ulit ang mga OFW na ito, at ibalik sila sa wastong negosyo katulad ng nangyari kay Pangilinan? Saludo ako sa dalawang Manny!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72569&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bagong paksa, dating sakit</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Mahirap mag-isip ng magandang paksa na sa pahayagan ay isasatula; Lahat ng paksai’y nasulat na yata mayr’ong maganda’t may’rong masasama! &amp;nbsp; Mga teleserye sa TV at radyo napapanood na nang maraming tao; Ang mga reporter ay paroo’t parito –- naisulat na rin galaw-pulitiko! &amp;nbsp; Ang rally at gulo ay nasulat na rin kaya nagsawa na budhing kabilanin; Mga magsasaka at saka NPA bumalik sa bundok –- bigo ang layunin! &amp;nbsp; Kaya minabuting sulatin sa tula ay isang paksaing hindi naluluma; Ang graft at corruption na salot sa bansa ngayo’y ilalahad ng buong tiwala! &amp;nbsp; Bakit kaya bakit sa maraming sakit ang sakit na ito ay hindi maalis? Sa loob at labas ng ating daigdig gawaing masama ay tinatangkilik? &amp;nbsp; Ang ugaling ito nitong sambayanan lubhang talamak na sa maraming lugar; Sa mga kumpanyang nagkalat sa bayan naging ugali na ang mga lagayan! &amp;nbsp; Mga naghahanap ng mga trabaho natatanggap lamang kung mayrong regalo; Mga opisinang gobyerno’t pribado palakasa’t pera kaya may asenso! &amp;nbsp; Ang gawaing ito kung mawawala lang Itong bansa nati’y magiging mayaman; Mga mambabatas at taong simple man tiyak magkasamang iangat ang bayan! &amp;nbsp; Paano aangat itong ating bansa sa panahong itong maraming salanta? Marahil ang dapat at gawin ng tama magbago ang lahat sa isip at gawa!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72719&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mokumpisal ako</title>
<author>Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>May ikumpisal ko. Gikuyawan kong nakig-atubang sa batan-ong mga pari sa Artsidyosesis sa Sugbo. Ila kong gipasulti isip tsirman sa KBP Cebu Chapter sa ikaupat nga adlaw sa ilang usa ka semana nga tigom sa Talavera House of Prayer sa Recoletos Hills sa Quiot. Wa kong kahibawo unsay ilang gustong madunggan. Nahadlok kong mahugno lang sila bisan unsay akong isulti. Kay unsa man tuod ang bag-o nakong matampo nilang nisagubang sa tahas pagtultol nato sa kinabuhing dayon? Gimubo nako akong mensahe. Aron nga kun taphaw ra ko alang nila, di sila mag-antos og dugay. Ug kun makatsamba ko pagdani sa ilang pagtagad, may igo silang panahon pagpangutana. * * * Nakaginhawa kog luag sa kamahigalaon sa ilang mga pangutana. Nagkinto apan nahinangop kong nitubag nila. Di tungod kay naikog ko nila. Kun dili tungod kay mas nakumbinser ko nga way sukaranan nga mag-away ang mga pari ug mga sakop sa media. Nga ang paghatag nilag higayon nga magkasulti ug ang pagbukas sa ilang panghunahuna makapugong sa pasanginlanay ug tinulisokay. Gibahin nakog tulo ang akong mensahe: Una, ang kamanagsama sa mga papel nga gihuptan sa mga pari ug media isip tigsangyaw sa kasayuran ug dangpanan sa katawhan; ikaduha, ang di kalikayan nilang panagsungi tungod sa managlahi nga mga lagda sa media ug sa simbahan; ug ikatulo, ang mga gimbuhaton nga mahimo silang magkahiusa ug magtinabangay. * * * May gikumpisal ko sa batan-ong mga pari: Sukad sa gamay pa kong bata, ganahan kong mahimong katekista. Apan tungod ba kaha kay wa gyod kong kataak og relihiyusong tulonghaan sa elementarya ug high school, wa matuman ang akong pangandoy. Pagtungha nako sa kolehiyo sa USJ-R, nahimo kong aktibista, di katekista. Dihang nanimba mi sa akong asawa sa misa sa niaging Domingo sa pagkabanhaw sa Our Lady of Fatima Parish sa Basak, Mandaue, nadani ko sa pahibawo nga may bansay-bansay alang sa mga katekista. Apan ang mga petsa nga gitakda nadungan sa daghang mga gimbuhaton sa among sibyaanan. * * * Mahimong di gyod ko ma-katekista. Apan andam kong modawat og ubang gimbuhaton sa simbahan. Ambot tungod ba kaha sa nagkataas nakong pangedaron, nakabatyag ko sa pangilaba sa akong kasingkasing pag-alagad sa simbahan. Maong nangahas ko pag-awhag sa mga pari nga di sila angay'ng managana pagsangon sa mga sakop sa media sa mga tahas sa ilang parokya. Dayon nakong biya nila, gihatagan ko sa mga pari og matahom nga hulagway sa mahal nga Birhen. Nga nitakdo sa lain nakong kumpisal nila nga sa gamay pa kong bata ako'y nanabtan sa matag gabii nga pag-rosaryo sa among pamilya. May gamay lang reklamo ang akong inahan. Kay bisan sa kalinghod pa sa akong salabotan, ang Santos nga Rosaryo ako nang gi-adliban. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72878&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Galunggong...</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG isdang Galunggong o mackarel&amp;nbsp; ay extremely popular sa mga Pilipino. Dahil kahit sino, bata man o matanda at mahirap man o mayaman, kumakain at makikita sa hapag-kainan ang isdang ito. Sa mga Pinoy na pangingisda ang hanapbuhay, galung&amp;shy;gong ang pangunahing produkto na kanilang pinag&amp;shy;kakakitaan dahil sa pagiging mabili nito sa mga palengke. Subalit, natuklasan ng BITAG na may kakaibang in&amp;shy;dus&amp;shy;triyang maaaring makaapekto ng malaki sa hanap-buhay ng ating mga lokal na mangingisda. Natuklasan ng BITAG sa Navotas Fishport Complex ang smuggling o pagpupuslit at diversion ng mga impor-ted frozen galunggong na mula sa China. Ayon sa Bureau of Fisheries and Aquatic Resources (BFAR) ipinagbabawal ang pagpasok sa Pinas ng mga imported na galunggong mula sa China. Ito’y upang maprotektahan ang mga Pilipinong mangi&amp;shy;ngisda dahil marami sa mga kababayan natin ang umaangkat nito. Kung hahayaang pumasok sa bansa ang mga imported galunggong, saan pa dadalhin ng mga kababayan natin ang kanilang mga huling galunggong sa pangi&amp;shy;ngisda. Kaya naman base sa Fisheries Order # 195 ng BFAR, ipinagbabawal ang pagpasok nito sa bansa kaya lumalabas mga puslit o smuggled ang mga ito. Nagbibigay lamang ng importation permit ang BFAR sa mga kumpanya ng sardinas o cannery. Subalit diretso dapat ito sa storage facility ng mga nagsasardinas at hindi dapat na itinitinda at inila&amp;shy;lako saanmang pamilihan. Eto ang tinatawag na Diversion at sa Navotas Fishport Complex, lantaran ang bentahan at bilihan sa loob nito mismo, ng lingid sa kaalaman ng mga kina&amp;shy;uukulan.Ang nasa likod&amp;nbsp; nito, ilang gahamang negos&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;yante. Sa tulong ng isa ring&amp;nbsp; ne&amp;shy;gosyante sa Navotas Fish&amp;shy;port na lumapit sa BITAG, natuklasan namin ito. Ang dahilan ng kanyang pagsu&amp;shy;sumbong, apekta-&amp;nbsp; do silang mga legal na nag&amp;shy; ne&amp;shy;ne&amp;shy;&amp;shy; gosyo ng isda. Ang imported frozen galunggong kasi mula China, malalaki at mata&amp;shy;taba kumpara sa galung&amp;shy;gong natin dito sa Pilipinas. Mga babaeng galung&amp;shy;gong ito, sabi nga ng mga negosyanteng naka-tran&amp;shy;saksiyon namin sa isinaga&amp;shy;wang surveillance-undercover&amp;nbsp; ng BITAG. Bukod dito, higit na mas mababa ang halaga ng imported frozen galunggong kesa sa galunggong natin. Kaya naman, ayon sa ne&amp;shy;gos&amp;shy;yanteng nagrereklamo, talagang pinapatay silang mga legal na nagnenegosyo at nagbebenta ng sarili nating galunggong. Kasama ang mga ope&amp;shy;ratiba ng Presidential Anti-Smuggling Group o PASG, nakulimbat ang mahigit sampung milyong pisong tone-toneladang kilo ng mga imported frozen galung-gong sa Navotas Fishport Complex at isang storage facility sa Tondo, Maynila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72895&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi dumaan sa proseso</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>July</month>
<day>15</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>KASO ito ni Teddy at asawang si Carol. Retiradong kawani ng gobyerno si Teddy. Naisipan niyang pumirmi na lang sa bayan nila sa norte. Nakatira sila sa kapirasong lupa na nakausli sa kalsada patungong bayan kung saan may isang imahen na madalas na pinupuntahan ng mga deboto.&amp;nbsp; Nagtayo ang mag-asawa ng&amp;nbsp; isang maliit na karinderia pati na rin vulcanizing shop para sa mga nagdaraang deboto. Di-nagtagal, lumaki ang kanilang negosyo. Pati ang mga pinsan nila ay nagsilipat sa lugar na iyon at nagtayo ng negosyong kakumpetensiya nila. Nagkaroon sila ng usapin pati sa lupa. Nakagawa ng paraan ang mga pinsan niya upang maangkin pati ang titulo sa lupa ng mag-asawa. Pagkatapos, sinampahan nila ng kaso ang mag-asawang Teddy at Carol upang tuluyang mapalayas sa lupa. Lumaban ang mag-asawa ngunit natalo sila sa korte. Kinausap nila ang kanilang abogado upang mag-apela ngunit tumanggi ang huli at nagbitiw sa kaso. Isang lalaking madalas kumain sa karinderia&amp;nbsp; at nakilala nila bilang si “Atty. Magpayo” ang pumayag na pumalit sa una nilang abogado at humawak sa kaso. Kalaunan, nakalimutan na ni Teddy ang tungkol sa kaso. Nalaman na lamang niya na ang apela sa korte ay binalewala at isinantabi dahil hindi naipasa sa takdang panahon ang dokumentong kailangan.&amp;nbsp; Hinanap niya ngunit hindi nakita ang kanyang abogado. Bandang huli na lamang niya nalaman na peke pala ito. Sa tulong ng isang bago at ngayon ay totoong abogado, hiniling niya sa korte na mabigyan ng konsiderasyon ang kanyang kaso. Hindi ito tinanggap ng Court of Appeals. Tama ba ang CA? MALI. Hindi nabigyan ang mag-asawang Teddy at Carol ng pagkakataong dumaan sa proseso ang kaso. Nawala sa kanila ang karapatang mag-apela nang alisan sila ng karapatan sa abogado dahil sa pagkakakuha nila ng pekeng tagapagtanggol. Tulad ng mga kasong criminal, ang karapatan sa mga kasong sibil na makakuha ng abogadong tagapagtanggol ay ganoon din kaimportante dahil sa ganitong mga kaso, buhay, kalayaan o di kaya ay ari-arian ang nakataya. Walang makatarungang paglilitis ang magaganap kung ang isang partido na nanganganib mawalan ng bahay at kabuhayan ay hindi bibigyan ng karapatang na mapakinggan ang hinaing sa pamamagitan niya mismo o ng kanyang abogado. Kung ang pinakabihasang abogado mismo ay napapaikot sa masalimuot nating proseso, mga ordinaryong tao pa kaya ang makaintindi nito.&amp;nbsp; Kapag ipinataw pa sa isang ordinaryong tao ang katungkulang intindihin ang masalimuot na prosesong ito, mangangahulugan na naging isang halimaw na ang ating batas at sistemang legal.&amp;nbsp; Magiging madali na para alisan siya ng karapatan sa kanyang ari-arian dahil lang hindi niya alam kung paano ito patutunayan sa ating batas. (Telan vs. Court of Appeals, 202 SCRA 534). Ang karapatan sa tamang proseso ng batas ay hindi lang tungkol sa karapatan at kaalaman sa paglilitis kundi pati na rin sa karapatan na maipagtanggol siya ng isang abogadong bihasa at may sapat na kaalaman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=72911&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Politika sa trahedya</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>July</month>
<day>15</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Luyo sa padayong pag-atiman sa patay’ng lawas sa mga pasahero sa nalunod nga M/V Princess of the Stars sa Sulpicio Lines, mao ang makalilisang nga pamolitika. Sa miaging semana nibisita sa Sugbu ang Undersecretaray sa Department of Transportation and Communication kon DOTC, Elena Bautista dili aron sa pagpadayag sa kalipay sa gihimo sa mga otoridad sa paghan-ay sa mga patay’ng lawas ug pagpasabot sa mga pamilya sa kuti nga proseso, apan nibisita si Bautista sa Sugbu aron pagsuta kung tinuod ba nga nagkagubot ug nagkaguliyang dinhi sa Sugbu. Matud sa usa nga nakatambong sa closed door meeting, puno sa kasaba ang maong tigum ug ingon og sa naningil ang maong opisyal nganong wa’ siya pahibaw-a sa mga prosesong gipahigayon dinhi sa Sugbu. Simple apan makatarunganon ang tubag sa mga opisyal nga nagbase dinhi sa Sugbu su’d sa tulo ka oras nga diskusyon. Wa’ silay katungod nga moreport kang Bautista tungod kay aduna silay direktang boss kung diin sila kinahanglan nga moreport. Ang taga NBI, pananglit nga maoy nipahigayon sa ‘verification and identification’ sa mga patay’ng lawas, di’ kinahanglan nga moreport kang Bautista nga maoy gitudlong pangu’ sa task force ning pagkalunod sa barko. Apan normal lang nga ang mga taga NBI dinhi, direktang mohatag og report sa ilang boss didto sa kaulohan ug ang maong mga boss na ang mopahibawo ini kang Bautista. Kung subayon, simple lang ang katarungan sa mga tawo nga naglihok dinhi sa Sugbu, ‘protocol’ o ang pagsunod sa ‘chain of command’, di’ ang paglaktaw sa proseso tungod kay ang nagpa-ilang pangu’ sa task force, ni-demanda og&amp;nbsp; respeto direkta gikan sa mga tawo nga di’ sakop sa buhatan nga iyang gi-representahan. Tunga-tunga sa hilak o pagdungoy-ngoy sa mga kabanay sa mga pasahero sa nalunod nga barko, mao ang grabeng panaglalis ug pagtas-anay sa garbo nga nahitabo sa mga opisyal nga nagpasiugda sa search, rescue ug karon sa retrieval operation sa mga patay’ng lawas. Usa ka kasaligang tinubdan ang nibutyag, gipagawas sa taga International Red Cross nga gubot ang proseso sa pag-claim sa patay’ng lawas dinhi sa Sugbu ug nagkagubot sab ang mga kabanay sa pagpakuha sa ilang DNA samples. Nakugang nalang ang mga opisyal, labi na ang mga taga dakbayan sa Sugbu nga maoy nangunay sa pagpahimutang sa Action Centre, pagpakaon sa mga kabanay ug ang paghatag kanila og kapuy-an samtang nagpaabot og resulta sa mga claims ug patay’ng lawas sa ilang mga mahal sa kinabuhi. Tungod sab sa giingong gubot nga impresyon nga pugos nga gibahid sa proseso dire sa Sugbu, ingon og gibasol pa sa taga Red Cross ang mga lokal nga opisyal, taga NBI ug ubang ahensya nganong nibida pa ang taga Interpol sa kinatibuk-ang proseso ug dili ang mga ahensya sa gobiyerno. Matud sa usa ka opisyal, dakong bakak ang pasangil sa taga Red Cross tungod kay sa unang adlaw palang sa pag-abot sa mga taga Interpol, ang kagamhanan sa Pilipinas ang nangu’ sa proseso ug igo lang nisunod og mga mando ang taga Interpol. Kung basehan, matud sa kasaligang tinubdan, girespeto sa taga Interpol nga tangtangon ang pipila ka pangutana sa documentong gigamit sa DNA sampling tungod kay adunay daghang pangutana nga wa’ na malakip sa tradisyon ug kultura sa mga Pinoy. Niabot pa sa dunggan sa kadagkuan sa Interpol ang giingong pag-kwestyon sa ubang ahensya sa gobiyerno sa presensya sa Interpol. Tungod sa wa’ pagsinabtanay ug pagpatas-anay sa garbo kinsay makakuha sa pagdayeg tunga-tunga ining krisis sa kadagatan, hapit pa mokalas ang taga Interpol sa proseso sa DNA tungod kay matud pa, di’ sila mahimong mohatag sa ilang libreng serbisyo nga may grabeng pamolitika o intriga. Kung sumadahan, wa’ makatabang sa grupo nga nagbase sa Sugbu ang presensya ni Usec. Bautista tungod kay matud pa, wa’ ni laing gihimo gawas sa pagpahinumdum sa ubang ahensya nga nagtinabangay dinhi sa Sugbu nga siya ang ‘haring gangis’, matud pa, ining trahedya sa kadagatan ug nga kinahanglan nga mo-respeto ug mopadangat og report kaniya ang mga tawo nga nagtrabaho dinhi. Ikaduha, gipagawas nga gubot ang proseso dinhi sa Sugbu ug diskontento ang mga pamilya sa serbisyong gihatag kanila tungod kay matud pa, buot sa taga Red Cross nga sila ang mangu’ sa pagresolbar sa krisis. Kinsay magtuo nga luyo sa grabeng problemang gisagubang sa daghang pamilya tungod kay kwestyonable pa asa ang ilang mga mahal sa kinabuhi, nakuha pa sa ubang mga opisyal sa gobiyerno ang magpa-papel ug mangilog og trabaho aron sa ilaha paingon ang pagdayeg ug pagsaludo sa publiko. Ning mga oras sa kaguol ug kasakit, aduna pa gyuy uban nga buot mo-eksena aron mogawas nga bida ug bayani. Ang politika, wa gyud diay gipili. Bisan ang trahedya sama sa pagkalunod sa barko, buot pang pahimuslan.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73074&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dela Paz: Bantayan, pera ninyo sa SSS</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>July</month>
<day>15</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>AYAW umamin si Cora dela Paz kung bakit tila paspasan siyang inalis ng Malaca&amp;ntilde;ang bilang presidente ng SSS. Pero tiniyak niyang may kinalaman ang pulitika. At nang mag-press con siya para batiin ang kapalit na Romy Neri, nanawagan din siya sa 27 milyong kasapi: bantayan ninyo ang halos P250 bilyong pera ninyo sa SSS. Makahulugan ang babala ni Dela Paz. Kasing tindi ‘yon ng batikos nina Sen. Chiz Escudero, Mar Roxas, Ping Lacson at Nene Pimentel na hindi dapat ang kontrobersiyal na si Neri ang ipinalit kay Dela Paz. Lalo na’t, sa pagtatakip nito sa ZTE scam, napatunayang mas itataguyod ni Neri ang interes ng amo na si Presidente Gloria Arroyo imbis na publiko. Napatunayan sa kasaysayan na ginagamit ng mga Presidente ang kapangyarihang magtalaga ng SSS CEO para sa sarili. Merong gumigimik na papogi at itinataas ang pensiyon miski hindi ito kayang bayaran ng SSS; merong tahasang kumi-kickback mula sa stock market transactions ng SSS, na pumapalo nang P200 milyon araw-araw. (Naaalala n’yo ang sapilitang pagpapautang ng SSS sa mga nasalanta ng bagyo, na hindi nabayaran? E ‘yung BW Resources stock market scandal nu’ng panahon ni Erap?) Sa pagka-ganid sa kurakot ng administrasyong Arroyo, hindi nakakagulat kung pag-interesan ng mga buwitre ang private mutual provident fund na pinangangasiwaan ng gobyerno. Tatlo ang rason kung bakit sinibak si Dela Paz, ayon sa hugung-hugong sa SSS: • Tinutulan niya ang kagustuhan ng Arroyo economic advisers na bumili ang SSS nang marami pang Meralco shares (pambambo sa Lopezes); • Tinanggihan niya ang pagtustos ng SSS sa universal ID system; at • Hinarang niya ang balak ng isang stock broker na malapit sa Malaca&amp;ntilde;ang na maging solong trader ng P200 milyon araw-araw ng SSS. Magbantay tayo, para hindi tayo maisahan sa termino ni Neri. * * * Lumiham sa jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73097&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nganong naglingi-lingi man ka?</title>
<author>SUGILANDONG/ GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T.&amp;nbsp; Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Duha ka managhigugmaay ang nanuroy sa Ayala. Ang lalaki ang nadiskubre sa iyang hinigugma nga nagpunay lang og lingi. Ang babaye ang nangutana kaniya: “Ga, nganong nagpunay man ka og lingi?” Ang lalaki mitubag: “Pasensiya na, kay duna unya’y makakita kanato nga naglaag-laag. Kay ang maong lalake, usa diay ka dakong minyo!” Pamalandong Ang si bisan kinsa nga nagpuyo nga minandoan sa pagpakasala ang bation gayud og kabalisa nga moplastada. * * * E-mail:&amp;nbsp;&amp;nbsp; paiskaris@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73112&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Baho nga karne</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>&amp;quot;Good day. Gusto lang ni nako ipaabot sa mga nahingtungdan awtoridad. Diha sa merkado sa Opon wa gyoy nakasumpo sa mga binuang diha sa mga mamaligyaay. Kaupat na ko mabiktima sa timbangan nga kulang og kilohan. Dihay kausa, baho ang karne nga akong napalit. Ang maong problema wa masumpo hangtod karon. Kun moreklamo ka nga baho ang karne, ilisan lang. Kun kulang sa kilo, pun-an. Wa sila molihok pagsumpo ning binuanga.&amp;quot; -- 0917-9993467 (Sent: 10:31:38am--March 23, 2008) * * * Angay gyod kining aksiyonan sa proper authorities. Labing maayo nga mohimog lakang batok niini ang kadumalahan sa merkado sa Opon. Dili tanang negosyante sa maong merkado ang naghimog ingon niini pero kun pasagdan lang ang binuang sa pipila,&amp;nbsp; posibleng maangin ang negosyo sa mga nagtinarong. * * * &amp;quot;Good day. Kanang plite sa traysikad diha sa pier nga mangayo og P30 kada pier, tinuod gyod na. Ako mismo gipangayoan og P60. Nagkalalis gyod mi og ang driver. Unya dihay daghang mga kauban pod niya nga driver nga niduol. Nagpundok dayon sila aron paglaban sa ilang kauban nga akong gikalalis. Nahadlok na ko mao nga nibayad na lang ko sa gipangayo sa driver. Mas maayo pa nga wad-on ang mga traysikad diha kay hasol. Imposible nga wala makahibalo ang kadagkoan diha. Pag-abot pod nato sa gawas sa pier, naa poy mga taxi driver nga manguwarta nga dili mogamit og meter. Mangayo og dakong kantidad.&amp;quot; -- 0919-6074397 (Sent: 07:48am--March 24, 2008) * * * Kusog bitaw kaayo mangigo kanang mga traysikad driver diha sa pier. Ang nakaparat pa gyod kay maglaban-laban kana sila. Manghadlok sa mga pasahero nga mosupak sa ilang binuang. Hinaot unta nga mabadlong sila sa proper authorities. Aksiyon! Bahin nianang mga taxi driver nga dili mogamit og meter, isumbong kana sila ngadto sa LTO o ba kaha sa LTFRB. Nagdasa lang kanang maong mga driver kay wala man sab magpakabana ang mga pasahero nga ilang mabiktima. Kutob ra man god sa yawyaw ang mga biktima. Sumbong mo sa proper authorities. * * * (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73139&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Isang pumutok at bumukol na namang proyekto!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>WALA na bang napapasukang maayos na kon-trata ang administrasyong ito? Ngayon, ang North&amp;shy;rail project naman ang pumuputok, dahil kulang na ang halaga na pinagkasunduan ng orihinal na kontrata. Dati ay $503 milyon ang halaga, ngayon ay “bumukol” na sa $802 milyon! At ngayon, nagbabanta na ang kompanyang kinon&amp;shy;trata para gawin ang proyekto na hindi na itutuloy ang naturang proyekto kapag hindi nasunod ang mga napagkasunduan sa orihinal na kontrata, at kapag hindi nagbayad ng mga “utang” gawa ng bagong presyo ng kontrata! Inilista pa ng China National Machinery and&amp;nbsp;&amp;nbsp; Equipment Corp. Group o CNMEG ang lahat ng pag&amp;shy;kukulang at paglabag ng gobyerno natin base sa kasunduan ng unang kontrata. Nagbigay ng taning na 30 hanggang 60 araw para ayusin ang lahat ng paglabag, kundi mag-aalsabalutan na raw sila! At ano naman ang mangyayari sa perang unang ibina&amp;shy;yad na, kasama pa ang interes na ibinabayad sa banko? Matagal nang binabanggit ang Northrail project na isa na namang maanomalyang proyekto, masahol pa sa ZTE/NBN. Sa halagang $802 milyon, masahol nga! At matagal nang balak imbestigahan ng Senado ang proyekto, na pinasukan ng&amp;nbsp;&amp;nbsp; admi&amp;shy;nis&amp;shy;trasyong Arroyo noong 2004. Makahulugan ang taon na yon di ba? Pero dahil may mga testi-gong lumabas ukol sa mga anomalya sa ZTE/NBN, mas binigyan ito ng panahon. Dapat sana may lumabas din na parang Jun Lozada pero sa North-rail naman may alam. At ngayon, namemeligro na ang proyekto na ayon naman kay dating Senador Franklin Drilon, nag&amp;shy;ba&amp;shy;bayad ang gobyernong ito ng halos isang milyong piso araw-araw para sa interes lang ng inutang! Ang dami talaga nating pera! Sinong nag&amp;shy;sabing mahirap ang Pilipinas? Napaka&amp;shy;rami ng magagawa ng isang milyong piso kada araw para sa bayan. Mga makabuluhang gawain para sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; lahat ng mamamayan! Sa panahon ngayon, may pera pa ba ang bayan para sa ganitong klaseng palpak na proyekto? Ganitong klaseng pagtatapon ng pera? Lalo ko talagang hihingin na tanggalin na ang E-VAT sa mga produktong petrolyo kung sa mga ganitong walang saysay na gastos lang napupunta ang pera! Ilang mga anomalya pa ang lalantad para ipakita kung gaano kalalim ang katiwalian sa adminis&amp;shy; trasyong ito? Kung gaano kagahaman ang mga iba diyan, na halos hindi mabusog sa mga nakaw na yaman. Fertilizer scam, CyberEd, ZTE/NBN, North&amp;shy;rail, Southrail, swine scam, lahat na lang! Anong paliwanag na naman ang ilalabas ng Malaca&amp;ntilde;ang ukol sa proyektong ito, na halos laya&amp;shy;san na ng mga gumagawa? Lumalabas na at uma&amp;shy;alingasaw ang mga itinatago!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73198&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Idilat ang mata</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TAMA si Mayor Jojo Binay! Kailangang pagandahin ang Metro Manila Rail system bilang tugon sa krisis ng transportasyon hatid ng pagbulusok ng presyo ng langis. Ang dating 200,000 hanggang 500,000 na pasahero ng MRT kada araw ay ngayo’y aabot ng 1 million riders per day. Ang LRT, tiyak 100% din ang dinami ng parukyano. Hindi lamang ang TREN ang napapanahon. Sagarin na rin ng husto ang kapasidad ng mga Metro Star Ferry na bumabaybay sa Ilog Pasig. Tiyempung-tiyempo ang ginawang pagdagdag ng mga terminal at sasakyan na alternatibo sa naghihingalong namamasahe. Kung seryoso ang pamahalaan sa pagbigay ng solusyon sa suliraning ito, tama lang na dagdagan ang mga sasakyan at pahabain pa ang operating hours nitong mga public mass transport. At dahil desperado ang sitwasyon, kailangang masikmura rin natin ang mga panukalang makapag&amp;shy;pa&amp;shy;pagaan sa pinapasan ng mga motorista. Tulad ng mga regulasyon na naglilimita sa paggamit ng sasakyan at ng gasolina; ang pagtulak ng carpooling, lalo na sa mga pampublikong tanggapan at ang pakikipagsapalaran sa alternatibong gasolina tulad ng LPG at, siyempre, ang biofuels. Sa amin sa PLM, pinalalawak na ang parking area para sa mga motorsiklo at bisikleta dahil sa napipintong pagdami ng mga ito. Sa lahat ng konseho sa bansa, oras nang talakayin ang mga panukalang zoning tulad ng bicycle lanes at pedestrianization. Pabor din naman ang pagtipid ng mga motoristang namamasahe roon sa mga naiwang ipinapagsapalaran&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang kanilang mga sasakyan. Dahil nabawasan ang mga sasakyan sa lansangan, kumokonti rin ang oras at gasolinang nauubos sa traffic. Panibagong mga milyonaryo ang ibubunga ng sitwasyon ng langis. Ang mga maa&amp;shy;gang mag-iinvest sa mga alter&amp;shy;natibong mga gaso&amp;shy;lina, sasak&amp;shy;yan, mga acce&amp;shy;ssories nito (tulad ng helmets, backpacks, etc.) ay tatabo nang husto ka&amp;shy;pag masuwertehan&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang timing ng pagtaas ng demand. Ang punto ay ito. Matagal na rin tayong bihag ng mga bansang mayaman sa langis. Ngayo’t dilat na ang mata naitn, huwag nang mag-atubili dahil mara&amp;shy;mi tayong alternatibo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73210&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mabisang gamot mula sa Unilab-Therapharma</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MAPALAD akong makausap ang pamunuan ng Unilab-Thera&amp;shy;pharma, ang kanilang General Manager, Mr. John Dumpit at ang charming na Assistant Manager, Ms. Wen&amp;shy;chie Keyser. Bilang isang cardiologist, madalas kong gamitin ang mga gamot ng Therapharma. Sa altapresyon, ang paborito ko ay ang Hytaz (generic name HCTZ 12.5 mg) na nagkaka&amp;shy;halaga lang ng P5 bawat tableta. Ang Hytaz 12.5 mg tablet ay iniinom isang beses sa maghapon. Pinakamura ito nga&amp;shy;yon sa merkado! Amvasc BE: Ang sekreto ng cardiologists Para sa matataas ang presyon, napakaganda ng Amvasc BE 10 mg (generic name Amlodipine). Ang Amlodipine ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; number 1 na nirereseta ng mga doktor sa buong mundo. Ang Am&amp;nbsp; vasc BE 10 mg ay binibigay ko ng kalahating tableta lang, isang beses sa maghapon. Ang presyo nito ay P24, at dahil kalahati lang ang kaila&amp;shy;ngan, ang gastos natin ay P12 lang sa isang araw. Ito na po ang pinakamabisang gamot sa altapresyon. Marami akong nakikitang pasyente na nagma&amp;shy;makaawa, “Dok, ayaw talaga bumaba ang presyon ko. Nakatatlong palit na ako ng gamot, wala pa rin nang&amp;shy;yayari.” Ang sagot ko ay simple lang, “Siguro, hindi ka pa nabigyan ng Amvasc, ang pinakamalakas sa lahat ng mga gamot sa altapresyon.” Kaya kahit ang presyon mo ay 150/100, 180/110, o kahit 220/120, kaya pa rin iyan ng Amvasc BE 10 mg. Mag-umpisa sa half tablet. Kung kulang pa, itaas na sa 1 tablet. Sigu&amp;shy;ra&amp;shy;dong kalmado ang blood pressure mo. Ang aking tatay na 85 years old at ang aking lola na 98 years old ay parehong umiinom ng Amvasc. Magtanong sa Therapharma: Marami pang sikat na gamot ang Unilab-Therapharma tulad ng Vidastat sa mataas na kolesterol, Therabloc sa tibok ng puso, Lifezar, Combizar, at Vascor sa altapresyon, at Nor&amp;shy;su&amp;shy;lin sa diabetes. Kung narinig na ninyo ang mga gamot na ito, siguradong safe at makatitipid pa kayo. Ito kasi ang layunin ng Unilab-Therapharma sa programang “Pharmaco-economics.” Ang ibig sa&amp;shy;bihin ay mura at mabisa ang gamot. Salamat sa Unilab sa pagtulong sa aming mga charity missions, dito sa Philippine STAR at sa ABS-CBN’s Salamat Dok. Sana ay marami pa ka&amp;shy;yong matulungan. Kung kayo ay may ta-nong tungkol sa mga ga-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mot ng Therapharma, tuma-&amp;nbsp; wag lang sa telopono 637-4890 at 1-800-10-6-HEALTH (432584). Libre ang tawag dito. Good luck po! * * * Salamat kay Mr. Josh Fuentes, Valerie Banay&amp;shy;nal, Patricia Ann Perez&amp;nbsp;&amp;nbsp; at Ivy Sia sa mga libreng gamot para sa aming charity patients. * * * E-mail:&amp;nbsp;&amp;nbsp; drwillieong@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73314&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tunga-tunga sa balita...</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Mag-usa ka buwan na human malunod ang M/V Princess of the Stars. Di’ na maihap ang mga tawo nga nidagsa sa Action Center ug mga kabanay nga nagbogolbol batok sa kompanyang Sulpicio Lines. Ug di’ na sab masukod ang grabeng pag-antos sa mga tawo nga naglihok aron nga mamahimong hapsay ug mas dali alang sa mga pamilya ang pagdawat sa pait nga kamatuoran. Samtang nagkadugay, wa’y undang ang pagdagsa sa mga problema ug reklamo labi na karong gitakda na ang pagpalutaw pagbalik sa barko ug ang gipanlantaw nga pagdagsa dinhi sa Sugbu sa kapin lima pa ka gatos ka patay’ng lawas nga gituhoang anaa pa su’d sa barko. Kung ang grupo sa ‘Disaster Victims Identification’ kon DVI ang pangutan-on, kinahanglan na nilang mopahuway bisan lang usa ka adlaw aron makalahutay sa mas dako pang trabahuon sa pag-abot sa gatosan ka mga patay’ng lawas. Kung tan-awon ug obserbahan ang matang sa trabaho nga gihimo sa mga taga NBI, taga Interpol ug ubang sector sa katilingban nga naglihok aron maiban-ibanan o di’ ba kaha masolbad ang krisis sa pagkalunod sa barko, kinahanglan na gyud nga mopahuway ning mga tawhana. Sa unang adlaw palang sa pagkuso-kuso sa bagyong Frank, wa’ nay undang ang akong news coverage kauban ang akong team. Among nabisita ang isla sa Sibuyan sa Romblon kung diin nalunod ang barko, gisusi ang pait nga kahimtang sa mga taga Kalibo nga grabeng naapektuhan sa baha, gitan-aw ug gikuha ang istorya sa mga taga Ilo-ilo nga wa’ pasayloa sa kabangis sa bagyo ug ang kadaot nga gibilin sa katalagman sa ilado ug sentro sa turismo nga isla sa Boracay. Ug sa among pagpa-uli dinhi sa Sugbo, sayod ko layo pa sa katapusan ang among coverage tungod kay mas daghan pang mga panghitabo dinhi labi pa sa paghatud na sa mga patay’ng lawas. Matag adlaw, nagkada-iyang hagit ang akong giatubang sa pagkuha sa balita. Ug sama sa mga nangagi nga trahedya nga akong na-cover sa mga miaging katuigan, Guinsaugon, Bohol, Albay ug uban pa, kining tanan nagkinahanglan og pahuway human ang sunod-sunod nga adlaw sa pag-atubang sa balita ug pakighimamat sa mga tawo nga grabeng naapektuhan sa trahedya. Wa’ nako kalimti ang pagbakasyon. Leyte. Di’ na bag-o kanako ang panga’ng tungod kay ang sakop sa maong lalawigan kaniadto ang isla sa Biliran hangtud nga nabuwag ug nahimong usa ka probinsya ang among dapit, dise says ka tuig na ang nakalabay. Sa akong tinguha nga makapahuway, akong gibisita ang tago nga bahin sa maong lalawigan. Unang giduaw nako ang lungsod sa Hilongos nga maoy nahimong tig-suplay og bugas humay sa dakong bahin sa lalawigan sa Leyte. Ang lungsod sab ang nahimong sentro sa patigayon tungod sa biyahe sa barko gikan sa Sugbo kaduha sa matag adlaw. May mga biyahe sab paingon sa Bohol hinungdan nga buhi ang negosyo sa maong dapit. Wa’ makompleto ang akong hamubo nga bakasyon hangtud nga akong nabisita ang isla sa Canigao sa lungsod sa Matalom. Di’ na bag-o kanako ang maong isla tungod kay sa matag higayon nga moadto ko sa Guinsaugon ug ubang bahin sa Habagatang bahin sa Leyte sakay sa Sky Patrol, kanunay mi nga moagi sa maong isla. Ug sa kawanangan palang, ingon ug di’ kalikayan ang imbetasyon sa puti nga ba’s ug tin-aw nga tubig nga nagpalibot sa gamay nga isla. Nakadugang sab sa kanindot sa dapit ang parola nga maoy nagpasabot sa mga mananagat ug mga mariner nga may isla sa maong dapit labi na panahon sa kagabhion. Apan wa’ nako damha nga atol sa mga adlaw nga lami na kaayong ibakasyon, dad-on ko sa akong mga kabanay ug suod nga higala sa maong isla. Ang Canigao ang bag-ong paraiso nga angayan nga bisitahon tungod kay imo pang masinati ug matagamtaman ang tinud-anay nga bakasyon. Inay magda’ og bawon nga pagkaon, pwedeng kan-on nalang ug mainom tungod kay ang mga mananagat mao nay modunggo sa isla da’ ang ilang preskong kuhang isda ug mga kinhason. Sa ka-presko sa mga pagkaon sa dagat, pwede kayo ang sugba ug kilaw. Ang kinhason nga tam-is pa kaayo tungod sa ka-presko, pwede rang ituslob sa suka dayon kaon. Matud sa mga opisyal nga nagbantay sa isla, wa’y plano ang lokal nga kagamhanan nga pasudlan og mga dagkong magpapatigayon ang isla sa Canigao tungod kay buot nilang magpabilin ang kanindot ug kaanyag sa dapit. Usa ka maayong konsepto nga angayan nga sundon aron di’ makalimtan ang mga lokal nga residente sa kalambuan. Kung imong tan-awon unsa ang nahitabo sa isla sa Mactan nga halos di’ naka makaligo nga libre tungod kay gi-okupa na sa mga resorts ang isla. Apan sa paraisong isla sa Canigao, ang mga residente ang nanginabuhi ug nikita og dako tungod sa lakang nga gihimo sa lokal nga kagamhanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73389&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Nakataling kamay at nakabusal na bibig</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG Executive Order 464 ang kinakapitan ng mga taong nasa gobyerno para manatiling nakabusal ang kanilang bibig at nakatali ang mga kamay. Kaya habang nasa puwesto si President Arroyo na creator ng EO 464, walang makakamtang katotohanan sa mga misteryong nakabalot sa administrasyon. Mananaliting uhaw ang mamamayan sa inaasam na katotohanan. Hanggang 2010 pa ang nakabusal na bibig na mga Cabinet officials at iba pang executives ng gobyerno. Ang EO 464 ay inisyu ni Mrs. Arroyo noong September 28, 2005 kung saan ang lahat nang mga pinuno ng Executive Department ay kailangang humi&amp;shy; ngi ng pahintulot sa Presidente ng bansa bago humarap sa mga hearing na ipatatawag ng House of Congress. Isa sa mga nakinabang ng EO 464 ay ang bagong katatalagang Social Security System (SSS) admi&amp;shy;nistrator Romulo Neri. Dahil sa EO 464, nabusalan ang bibig na magsalita sa makontrobersiyang ZTE broadband deal. Ang tanging nasabi lamang ni Neri sa pagsisiyasat ng Senado ay ang panunuhol sa kanya ni dating Comelec chairman Benjamin Abalos. Hanggang doon na lamang ang nasabi ni Neri sa&amp;shy;pagkat nabalutan na siya ng EO 464. At ang pagkabu&amp;shy;sal ng bibig niya ukol sa ZTE deal ang naghatid sa kanya sa mataas pang posisyon sa SSS. Marami ang humihiling na alisin na ang EO 464 at kabilang dito ang Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP). Sabi ng Malaca&amp;ntilde;ang pag-aaralan ang kahilingan ng CBCP pero ilang buwan na ang nakararaan mula nang manawagan ang CBCP, walang tugon ang Malaca&amp;ntilde;ang ukol dito. At malaki ang aming paniwala na hindi bubuwagin ang EO 464. At wala na ngang pag-asa pang makita ang katoto&amp;shy;hanan sa anumang kontrobersiyang kinasasang&amp;shy;kutan ng mga opisyal ng gobyerno. Mananatiling lihim ang lahat. Bukod sa ZTE deal, kontrobersiya rin ang tungkol sa fertilizer scam na sangkot si dating Agriculture undersecretary Jocelyn “Jocjoc” Bolante. Marami pang ibang kontrobersiya na mananatili na lamang lihim sa-&amp;nbsp; pagkat protektadong EO 464. Masyadong mabigat ang EO 464 sapagkat ang Presi&amp;shy; dente lamang ang makapag-uutos sa opisyal ng gobyerno kung dadalo siya o hindi sa hearing na ipatatawag ng Kongreso. Kung ayaw ng Presidente, walang magagawa. Unang nakita ang kapangyarihan ng EO 464 nang hindi mapilit na magsalita noon sina&amp;nbsp; Brig. Gen. Francisco Gudani at Lt. Alex Balutan nang ipatawag ng Senado ukol sa “Hello Garci” controversy. Kaya ang sinasabing pagbubukas muli ng imbestigas&amp;shy; yon sa ZTE deal ay masyado pang masalimuot. Hindi mapipilit si SSS chief Neri na magsalita sapagkat may kapangyarihang nakalukob sa kanya at ito ay walang iba kundi ang EO 464.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73430&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Give Neri a chance</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>FLAVOR of the month na naman si Romulo Neri. Matapos siyang italagang SSS chair ni Presidente Arroyo katakut-takot na tuligsa ang inaabot niya lalu na sa hanay ng oposisyon. Isa sa mga matinding kumakastigo ay si Sen. Mar Roxas. Sabi ng barbero kong si Mang Gustin, naninibago raw siya&amp;nbsp; sa ugali ni Senator Mar ngayon. Ani Gustin, dati siyang malu&amp;shy; manay magsalita pero lately, para bang “laging galit sa mundo”.&amp;nbsp; Pinuna ni Gustin ang pagsawsaw sa lahat ng isyu ni Roxas tulad ng pagtaas sa halaga ng langis na wala namang kontrol ang gobyerno. Para sa’kin naman, may mga pagsalansan si Roxas sa administrasyon na inaayunan ko, gaya ng pan&amp;shy;samantalang pag-aalis ng Evat sa langis, pero sa ibang usapin, marahil ay dapat siyang maging reasonable at mahinahon. Halimbawa, kinukuwestyon niya ang integridad ni Neri&amp;nbsp;&amp;nbsp; para pamahalaan ang Social Security System na iniwanan ni Corazon dela Paz. Sa tingin ko naman, at ito’y akin lang pana&amp;shy;naw, mahirap kuwestyonin ang integridad ng taong tumanggi sa P200 milyong inalok sa kanya ni dating COMELEC Chair Benjamin Abalos kaug&amp;shy;nay ng nadiskarel na ZTE-Broadband deal. Marahil ang patuloy niyang pag-invoke sa executive privilege para makaiwas sa busisi ng Senado kaugnay ng ZTE scandal ang tanging maipipintas kay Neri. Gayun&amp;shy;man may alituntunin lamang siyang sinusunod na kinati&amp;shy;gan naman ng Korte. Pero yung ginawa niyang pagtanggi sa nakasisilaw na halagang P200 milyon ay isang bagay na hindi magagawa ng kahit sinong “juan, pedro at jose.” Kaya ano pa man ang batikos laban kay Neri ay nangi&amp;shy;ngibabaw ang kanyang magandang integridad. Sa pamumuno niya sa SSS, tingin ko nama’y mayroon siyang magandang kredensyal, salungat sa sinasabi ng ibang oposisyunista. Magna cum laude siya sa UP, pitong ulit hinirang na administrador ng Kongreso, mahusay mamahala ng pananalapi at higit sa lahat, hindi nasangkot&amp;nbsp; sa mga kickback at iba pang uri ng katiwalian. Maganda ang performance ni Neri sa mga mataas na puwestong tinanganan niya sa Kongre&amp;shy;so, NEDA, Budget at CHED. Isa pa, ano magagawa natin para tutulan ang choice ng Pangulo para sa kanyang executive branch? Puwede lang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mag-ingay nang mag-ingay pero pampagulo lang iyan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73432&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gintong riles ng tren</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>&amp;nbsp;(Part 1) NAGLABAS na ng bagong “Seven Wonders of the World”, at apat sa 10 kandidatong lugar ay nasa Pilipinas. Mga lugar na kahanga-hanga katulad ng Tubbataha Reef at Mayon volcano. Di kapani-paniwala nga naman ang isang napakagandang lugar sa ilalim ng dagat, at isang bulkan na halos walang mali ang hugis. Pero meron pa dapat idinagdag sa listahang ito na kung matutuloy ay nasa Pilipinas rin. Ang Northrail. Sa mga bagong pagbubunyag ni Atty. Harry Roque, kung itutuloy pa ang Northrail project, at papayag ang gobyernong ito sa lahat ng hinihingi ng kontratistang CNMEG ng China, ang North Rail ang magiging pinakamahal na riles ng tren sa buong mundo! Gaano ka mahal? Isang bilyong piso kada kilometro, o ang katumbas ng $25 milyon. Ang kabuuan ng haba ng riles na ito ay higit 80 kilometro. Kayo na ang mag&amp;shy;bilang. Mistulang gintong riles ng tren!&amp;nbsp; Iyong ginagawa ng China rin na sistema ng tren mula Beijing papuntang Tibet, na mas mahirap pa dahil paakyat at hindi patag ang lupa, aabutin lang ng $6 milyon kada kilometro. Saan naman nila nakita na kaya nating magbayad ng ganyang klaseng pera eh tayo’y isang mahirap na bansa lang? Baka naman mayaman talaga tayo, hindi lang alam ng 90% ng mamamayan! Kaya ganun na lang ang panggigigil ni Atty. Roque nang makapanayam siya sa programang Failon at Sanchez kamakailan. Ako ay nanggigigil na rin. Napakaraming tanong na naman sa proyektong ito. Una, bakit pumasok sa ganitong kontrata ang adminis&amp;shy;tras-yong Arroyo, na nataon muli, sa isang kompanya na naman sa China? Ano ba ang utang na loob ni President Arroyo sa China, at halos lahat na lang ng mga malalaman na proyektong inprastraktura ay binibigay sa kanila? Pangalawa, bakit ngayon ay humihingi ng karagdagang pera ang mga Chinese sa halagang $299 milyon para matuloy ang proyekto, kundi, sa loob daw ng 30-60 na araw, mag-aalsa balutan na sila. Sila pa ngayon ang nagbabanta! Paano na pala ang ibinayad na nating $150 milyon sa kanila? Sa kanila nga ba napunta ang pera? At alam ba ninyo, na nagbabayad tayo ng halos isang milyon kada araw para sa interes pa lang ng nautang na nating pera?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73434&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Maraming bata ang hindi nakapag-aaral</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>UMAABOT na sa 1.207 million ang mga batang may edad anim na taon ang hindi nakapag-aaral at nadadagdagan pa, ito ang sinabi ni Department of Education (DepEd) secretary Jesli Lapus. Ayon kay Lapus, mula 2007 ay dumami ang mga batang hindi nakapag-aaral. May mga bata na kahit nasa tamang gulang na para mag-grade one ay hindi magawang makapasok sa paaralan. At dinagdag naman ni Lapus na mas marami ang mga batang dapat nasa school pero hindi makapag-aral. Tinata&amp;shy;yang ang mga batang nasa tamang gulang na at hindi nakapag-aaral ay nasa 3.8 million. Ang mga sinabi ni Lapus ay pinatotohanan naman ng surbey na sinagawa ng National Statistical Coordination Board (NSCB) na nagsabing isa sa bawat anim na mga bata ang hindi nakapag-aaral. Ayon sa NSCB, bumaba ng&amp;nbsp; 83 percent ang mga batang nag-enroll sa primary&amp;nbsp; noong school year 2006-2007. At katulad ng sinabi ni Lapus, nagpahiwatig ang NSCB na patuloy pa ang pagkonti ng mga batang nag-eenrol sa grade one o primary. Nakababahala ang ganitong report na maraming bata ang napagkakaitang makatuklas ng karunu&amp;shy;ngan sa paaralan. Ang ganitong problema ay hindi nararapat isawalang tabi ng pamahalaan. Dapat kumilos ang pamahalaan para matulungang maka-pa&amp;shy;sok ang mga bata lalo na ang mga anim na taong gulang na dapat ay nasa unang baitang na. Ang gani-t&amp;shy;ong edad ng mga bata ay nararapat marunong nang magsulat, magbasa at magbilang. Lubhang kaawa- awa ang mga bata kung mapagkakaitang makasulat, makabasa at makapagbilang lalo’t nasa edad na. Ang problemang ito ay nalalaman naman pala ng DepEd at dapat lamang na sila ang manguna kung paano malulutas ang suliraning ito. Malaki ang naka&amp;shy;laang budget para sa edukasyon at nararapat la&amp;shy;mang na gamitin ito para matulungan ang mga kapus-palad na bata sa kanilang pag-aaral. Umisip nang mahusay na paraan ang DepEd kung paano hindi mapag-iiwanan ang mga bata sa pag-aaral. Ang kahirapan ng buhay ang isa sa mga dahilan kung bakit kakaunti ang mga bata na nag-aaral. Sa halip na mag-aral, nagbabanat ng buto ang mga bata para may maitulong sa kanilang mga magulang. At natutuwa naman ang ilang magulang sapagkat musmos pa ay pinakikinabangan na. Hindi dapat ganyan ang ugaliin ng mga magu&amp;shy;lang. Dapat nilang isipin kung paano mabibigyan ng edukasyon ang mga anak.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73654&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>GMA actions, appointments binabatikos</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>POBRENG President Arroyo! Wala na yatang gagawing I-aapreciate ng tao. Naglaan ng mga subsidiya sa mahihirap, inulan ng batikos. Pati mga taong ina-appoint niya’y bina&amp;shy;batikos pa rin. Halimbawa, Maraming nagpoprotesta sa hanay ng oposisyon sa appointment ni dating Pampanga Rep. Zenai&amp;shy;da Ducut bilang bagong hepe ng Energy Regulatory Commission (ERC). “Cabalen” daw siya ni Pangulong Arroyo at abogado pa umano ni suspected jueteng lord Bong Pineda. Pilit ding ginagawang isyu ang pagiging kamag-anak umano ni Ducut sa mag-asawang Resie at Leslie Ducut, incorporators ng kon&amp;shy; trobersyal naTranspacific Consolidated Resources Inc. (TCRI). Pero ani Ducut, hindi niya kamag-anak ang mga yun at ni “hindi kakilala.” Ka-apeyido lang daw. Kinakastigo si Ducut dahil ang kompanya ng mga sina&amp;shy;sabing “kamag-anak” niya ay nakakuha ng P956 million halaga ng kontrata sa coal supply ng National Power Corporation (Napocor) gayung P62,500 lamang paid up capital. Ani Sen. Joker Arroyo, di dapat iugnay ang TCRI issue kay Ducut porke’t ka-apelyido niya ang mga taong dawit sa sinasabing anomalya. Tumpak ang katwiran ng senador na mas dapat pagtuunang pansin ay ang mga kabulastugan sa NAPOCOR kaysa bulatlatin pa kung anong klase ng pagkatao mayroon si Ducut. Napocor ang dapat mag-iksplika sa usapin at hindi si Ducut. Hindi ko kilala si Ducut. Ngunit base sa ‘credentials’ niya bilang abogado at kongresista ng Pampanga, hindi na rin puwedeng tawaran ang kanyang kakayahan. At kung hihimayin nating mabuti, nakuha ng TCRI ang coal contract noong wala pa si Ducut sa ERC kaya ano ngayon ang isyu?&amp;nbsp; Hindi naman si Ducut ang nag-award ng kinukuwesyong kontrata. Ang dapat gawin ng Senado ay imbestigahan pang mabuti ang mga kabalbalan diyan sa Napocor. Samantalang si Aleng Zeny naman ay dapat magtrabaho nang husto at patunayan na mali ang mga bintang sa kanya. Patunayan niyang karapat-dapat siya sa kanyang puwesto para maibsan kahit papano ang lumalalang problema sa enerhiya, lalo na ang hindi mapigilang pagtaas ng presyo nito. Ang hirap kasi ngayon, mapalapit ka lang kay Mrs. Arroyo, pagdududahan na ang integridad mo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73765&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Isda vs. karne sa iro</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Daghan na karon ang dili mokaon og isda. Ang mga lab-asera ug lab-asero nagminghoy na pipila na lang ka buok isda ang mabaligya. Mi-us-os gyud og dako ang&amp;nbsp; konsumo sa isda. Sa laing bahin, misaka sab ang konsumo sa karne sa iro. Suma pa sa atong tinubdan, kadtong mibiya na sa isda nia na midangop sa karne sa iro kay matud nila walay kuyaw nga naka-ingkib kini sa lawas sa tawo nga namatay sa pagkalunod sa Princess of the Stars. Apan matud pa sa usa ka lab-asera diha sa Labangon, dili baya ta makaingon nga mas limpyo ang iro kay sa isda ning panahuna. “Suheto baya ko sa mga gikaon sa iro labi na kadtong nagsuroy-suroy ra nga iro sa kadalanan. Mas hugaw pa ang gikaon niini,” suma pa sa lab-asera kinsa namaligya na lang ron og utanon. So, unsa may maayo niini. Isalikway ang isda ug isalikway sab ang iro?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73771&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Cancer sa labi at bladder</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG cancer sa labi (lip) ay karaniwang umaatake sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga kalalakihang may edad 50 pataas. Kadalasang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; hindi pinapansin ang sintomas ng cancer sa labi na kina&amp;shy;bibilangan ng paltos (blister) o sugat na agad dumudugo at ang pagiging irritated ng labi. Sintomas din ang ulceration sa mga labi. Itinuturong dahilan ng pagkakaroon ng cancer sa labi ang sobrang exposure sa sikat ng araw, at ang sobrang paninigarilyo. Ang cancer sa labi ay madaling gamutin kaya mataas ang porsiyento na gumaling ang pasyente. Madaling gamutin dahil sa location ng&amp;nbsp; cancer. Nararapat din naman na makita agad ang cancer para habang maaga pa ay naaagapan. Hindi nakahahawa ang cancer sa labi. Ginagamot ang cancer sa labi sa pamamagitan ng&amp;nbsp; pag-opera sa bahaging may cancer. Ang radiation therapy ay ginagawa bilang alternatibo sa surgery. Makaiiwas sa cancer sa labi kung iiwasan ang sob&amp;shy;rang exposure sa init ng araw, paggamit ng pipe, abano, at paninigarilyo. Ang early detection at ang treatment dito ay mahalaga. * * * Ang cancer sa bladder. Ang cancer na ito ay pinupun&amp;shy;tirya ang inner lining ng bladder (o tinatawag na reservoir ng ihi). Sintomas ng cancer sa bladder ang pagkakaroon ng dugo sa ihi. Madalas na pag-ihi. Kadalasamg ang mga may edad 55 hanggang 69 ang apektado nito. Hindi naman malaman kung ano ang dahilan ng pagkakaroon ng cancer sa bladder. Hindi nakahahawa ang cancer sa bladder. Ginagamot ang cancer sa bladder sa pamamagitan pag-aalis sa tumor ang mismong&amp;nbsp; bladder mismo. Maaari ring gumamit ng radiaton therapy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=73964&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hapit nang panudya</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Nitibugsok pag-ayong rating ni Pres. Arroyo bisan sa pinatuyangan niyang pagwaldas sa buhis sa katawhan alang sa bisan unsa na lang subsidy nga iyang nahunahunaan. Ang matag naapiki nga hut-ong iyang gitanyagan og tabang-gikan sa kabos nga mga tinun-an ngadto sa kabos nga mga drayber ug mga konsumidor sa kuryente-aron pagkumbinser nila nga nagdugo ang iyang kasingkasing alang sa mga kabos. Apan, salamat sa lapad nilang katimawa, ang katawhan wa na magpailad. Nabantang nang tinuod nga bulok sa nagpatuong ilang kampeyon. Ang peste nga expanded value added tax (Evat) maoy nakapasamot sa kamahal sa lana, kuryente ug ubang inadlaw’ng palaliton. Ug di mahitabong papason ang Evat. Ang mas taas nga presyo nagpasabot nga mas dako ang makolektang Evat. Madanihon kaayong maong tentasyon aron palabyon sa pamunoan nga wa motago sa iyang kamahigugmaon sa kuwarta. * * * Ang alas ni Arroyo dihang natay-og ang iyang pamunoan sa Hello Garci ug ubang mga eskandalo mao nga mas takos siyang tagduma sa kagamhanan. Kay sa iyang mga kaatbang nga utro sang nangalisbo sa ilang kalambigitan sa nangaging kurakot nga mga pamunoan. Way pupanagana niyang giangkon ang kredito sa paglig-on sa peso ug paglambo sa nasudnong ekonomiya sa niaging tuig. Nahugno ang tanan niyang panghambog sa pag-ulbo sa krisis sa lana ug pagkaon karong tuiga. Ang iyang panghunaw og responsibilidad ug pagpasa nga mugna sa kalibotanong merkado ang krisis igo lang nakabisto sa laing eskandalo: Nga nilig-on ang peso sa niaging tuig di tungod niya kun dili tungod kay nihuyang ang dolyar ug nga nilambo ang ekonomiya tungod sa abundang dollar remittances sa iya lang gipasagdan nga OFWs. * * * Kalisod ug kagutom sa kinabag-an sa katawhan maoy nakatukmod nila pag-atubang sa pait nga kamatuoran: Nga ang pangu nga ilang gitugotang magpabilin sa gahom bisan sa mga pasangil sa pagpanikas sa piniliay ug pagpangawkaw sa nasudnong katigayonan tungod ug alang sa gisaad nga kalinaw ug kalamboan napakyas pagtuman sa tanan niyang pasalig. Inanay nilang naamgohan nga tinuod ang pasidaan sa pipila ka nagpakabana nga hut-ong: Nga ang kakuwang o ka-wa gyoy mandato sa pamunoan maoy motino sa iyang kapakyasan. Unsaon man tuod nimo pag-alagad ang katawhan kansang kabubut-on imong gitikas ug gikawat? * * * Wa nay kapaingnan si Arroyo. Gisalikway siya sa tanang bahin sa nasud. Bisan ang Kabisay-an nga giuran-uran niya pag-angkon nga iyang teritoryo wa na matagbaw sa iyang pamunoan. Ubos na kaayong pagtan-aw sa katawhan ni Arroyo nga magduda na sila kun modeklarar siya sa SONA nga mosidlak ang adlaw sa silangan. Ang bag-ong gimik sa Malakanyang pag-usab sa konstitusyon aron mahingpit ang kauyonan sa kalinaw uban sa MILF di kaugpo. Ang bisan unsang maniobra paglugway sa termino ni Arroyo tinong isalikway sa kinabag-an ubang nagdilaab nga kasilag. Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=74033&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ig-agaw kuno</title>
<author>Ni Uriel Cruz Valleera</author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gikan sa cellphone number 0920-6798418: &amp;quot;Maayong adlaw. Gusto lang nakong ipahibalo sa katawhan kining modus operandi sa usa ka tawo nga nagpakaaron-ingnon nga amo kuno siyang ig-agaw nga pari. Ubay-ubay na ang nabiktima niya. Nanuktok ni siya sa among balay ug nakigsulti namo. Nasayod siya sa ngalan namong tanan. Unya nagpaila siya nga anak&amp;nbsp; kuno sa usa sa among ig-agaw. Unya tanan namong relatives iyang gihinganlan. Maong makatuo ta kay maayo man kaayong manubay. Pagkahuman mangayo dayon og kuwarta. Magpakiluoy lagi. Sus, mailad gyod mo. Daghan na kaayo ming nailad diri.&amp;quot; -- 0920-6798418 (Sent: 12:53:28 pm--June 9, 2008) * * * Maayo untag gibutyag pa sa atong texter ang dapit diin nag-operate kining maong mangingilad. Nagduda kong dili kini siya tinuod nga pari. Usa siya ka impostor! Labing maayo nga magbantay kamo kun mahitukboy sa tagsatagsa ninyo ka panimalay kining tawhana. Ayaw mo padala sa iyang mga estorya aron dili kamo mailad ning tawo nga mangig-agaw aron makailad! * * * &amp;quot;Good day, Sir. Naa lang koy concern. Diri sa amo sa A. Lopez, Labangon dunay duha ka manag-ig-agaw nga naay illegal nga negosyo. Ang ilang balay gihimo nang drugden. Naa ang ilang balay ubos sa simbahan sa A. Lopez. Naay bayad kun mosuyop ka og shabu. Managsilingan ra ni sila.&amp;quot; -- 0916-8794287 (Sent: 02:08:45pm--June 9, 2008) * * * Mas maayong ma-counter check kini sa kapolisan aron atong masuta kun tinuod ba kini o dili. Sa akong pagtuo, dili maglisod ang mga tinugyanan sa balaod pagtultol sa dapit kay may pagka-specific man ang lokasyon nga gihatag sa atong texter. Aksiyon! * * * &amp;quot;Good day. Naa koy isumbong. Naay polis diri sa Talisay nga nagsige'g pangotong sa mga caretaker sa video karera. Magpatrol pa ang uban. Masuko kun dili hatagan. Naa ni sa San Roque, Talisay.&amp;quot; -- 0922-8878292 (Sent: 07:53:48pm--June 9, 2008) * * * Illegal ang video karera busa angay kanang dakpon ug sumpoon. Kanang giingong polis nga nangotong, i-report kana sa Anti-Kotong Text Hotline sa PNP nga mao ang 0927-5151515. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=74195&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ayusin na ang sistemang CTPL</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TUTOL ang isang grupo ng insurance companies sa pag-iisa ng pagkuha ng Compulsory Third Party Liability insurance sa ilalim ng GSIS. Anila sa print ad, kapag minonopolyo ng GSIS ang pag-insure ng sasakyang lupa sa pagpinsala sa tao, 60,000 na empleyado ang mawawalan ng trabaho. Naisip ko agad, gan’un ba karami — 60,000 katao — ang rumaraket sa CTPL? Sinasabi kong raket itong CTPL kasi marami sa mga nagbebenta nito ay fly-by-night. Wala silang permanenteng opisina; naka-istambay lang sa gilid ng mga LTO branches, pero nawawala sa gabi. At lalong hindi mo mahanap kapag kailangan mo sila magbayad sa nasaktan o napatay ng sasakyan mo sa sagasa o banggaan. Bago ang lahat. bakit ba may CTPL? Inutos ng gobyerno nu’ng dekada-70 na lahat ng kotse, tricycle, jeepney, bus at trak ay may insurance bago sirehistro. Ito’y para kung, bukod sa sariling driver at pasahero, may masaktan o masawing ibang tao, halimbawa naglalakad o lulan ng ibang sasakyan, babayaran ito nang hanggang P50,000. Maganda ang pakay: Insured&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; agad ang may-ari ng sasakyan kung maka-aksidente sa tao. Pupusta ako, sa ilang taon na kayo nagmamaneho, at ilang sagi at gasgas na ang naranasan niyo, ni minsan ay hindi pa kayo nakasakit ng iba. Hindi pa ninyo nagamit ang CTPL niyo. Lilitaw ang tanong: saan napupunta ang mahigit P1,000 CTPL na ibinabayad natin taon-taon para sa 5.5 milyong sasakyan? Dapat, ayon sa Insurance Law, nakatabi sa bangko ang bahagi ng P1.64 bilyon taunang CTPL, para pambayad sa bene&amp;shy;ficiaries. Pero batay sa records ng Land Transportation Commission (IC) at LTO, karamihan ng CTPL certificates of cover (C.O.C.) ay peke, kaya ibinubulsa lang ng fly-by-night insurer ang pondo. Suriin ang table: &amp;nbsp; &amp;nbsp; 2004 2005 2006 Registered vehicles (LTO) 4,760,593 5,059,753 5,530,055 Reported COCs (IC) 1,616,689 2,265,040 2,561,806 Unreported/missing COCs 3,143,904 2,794,713 2,769,768</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=74293&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang mga gamhanan</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Niining semanaha gikatakda nga magkita ang mga lider sa ubos balay balauranan ug ang mga obispo sa simbahang katoliko aron tuki-on ang ilang managlahing baruganan sa Consolidated Reproductive Health Bill nga gihingusgan sa mga kongresista nga mapalabang apan hugot usab nga gibabagan ug gisupak sa katolikong simbahan. Si Kongresista Edsel Lagman sa Albay kinsa maoy nangamahan sa balaudnon namahayag sa iyang kaandam pagpasabot ngadto sa mga obispo ug kaparian mahitungod sa kamahinungdanon sa balaudnon ug sa kasayop sa ilang pagtoo nga kini nagdasig sa abortion. Apan iya pod nga gitin-aw nga dili na gayod mausab ang iyang baruganan bisag moabot pa kuno og usa ka siglo ang pagpasabot sa mga obispo ug kaparian ngadto kaniya. Ang simbahan wa gayo’y mahimo kun ang mga sakop sa kongreso modesider sa pagpalabang sa Reproductive Health Bill kay di man sila makaapil sa pagboto sa balaudnon. Pero ang kongreso wa poy mahimo kun tuk-on sa simbahan si Pangulong Arroyo aron dili pirmahan ang balaudnon nga gisupak niini. Hinuon, puwede pang ma-override sa kongreso ang veto power sa pangulo apan murag lisod na kining mahitabo ug kun mahitabo man puwede ra gihapon kining ipadaplin lang sa pangulo ug dili ipatuman susama sa nahitabo sa death penalty law . Ang Reproductive Health Bill sukdanan kini karon kun si kinsa ang gamhanan sa mga sakop sa kongreso ug sa simbahang katoliko. * * * Pribado na ba karon ang dalan Colon? Taud-taod naman ugod nakong nakita nga adunay mangolekta og tag P9 ngadto sa P10 sa matag sakyanang de pasaheroan nga moagi sa maong dalan? Aduna na diay toll fee ang Colon? Kun aduna man, ayaw pod tawon nang mga bagis kaayog dagway ug daghag patik sa lawas ang pakolektaha ninyo oy kay mahadlok ang mga driver. Bitaw! Unsa namay nahitabo sa atong anti-dispatching ordinance, gipatuman pa ba kini dinhi sa dakbayan? Miabuso naman ugod og maayo kining mga dispatser diha sa may dalan Colon. Gawas nga gihimo na nilang terminal ang dalan Colon, hasol pa gyod kini sa mga driver. Ambot lang og wa bay labot sa bahin ang atong police dinhi sa dakbayan sa makolekta sa mga dispatser? Makita man ugod nako usahay nga dili halayo sa dalan Colon adunay nagpahipi nga patrol car sa atong kapulisan dinhi sa Sugbu. &amp;nbsp; &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=74502&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa eksorsismo</title>
<author>SUGILANDONG/ GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T.&amp;nbsp; Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Duha ka pari ang nihimo og usa ka ritwal sa eksorsismo sa usa ka babaye nga giyawaan. Sa dihang nisulod na sila, ang yawa ang kantalitang nagbugal-bugal kanila: “Uy, ana, niabot man diay ning mga himabaye ug sugarol aron mopapahawa nako! Pakaulaw ra man mo!” Ang usa sa mga pari ang nagkanayon ngadto sa Yawa: “Tinuod bitaw nga kami makasasala apan wala kami mianhi sa among kaugalingong katakos kondili pinaagi sa gahom ni Kristo nga among gisaligan nga maoy mopalagpot kanimo!” Pamalandong Usa ka paagi sa yawa mao ang pagpakaulaw sa tawo.Mao nga inay atong kahadlokan ang kahuyangan ato kining angkonon ug kun mohingilin kita sa pwersa sa dautan kini tungod sa gahom nga gikan sa kahitas-an * * * E-mail:&amp;nbsp;&amp;nbsp; paiskaris@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=74558&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>‘Please mamang pulis...’</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ikalawang labas (kinalap ni Jona Fong) NUNG LUNES AY NAISULAT KO NA ANG UNANG BAHAGI NG ISTORYA Ni Joel Dela Cruz, security guard na nadidiin sa RCBC massacre sa Cabuyao, Laguna. May 16, 2008 ng sumiklab ang balita.&amp;nbsp; Pinasok ang Rizal Commercial Banking Corporation (RCBC) Cabuyao Branch ng mga armadong kalalakihan. Pinagbababaril, karamihan sa ulo ang tama ng walong empleyado ng nasabing banko, isang&amp;nbsp; security guard at isang lalakeng kliyente. July 2, 2008 ng pumunta sa aming tanggapan ang isang former Criminal Investigation Service (CIS) official na si SP04 Carmencita Dela Cruz o mas kilala sa tawag na “Chit”. “Ang tagal kong hinanap ang office na to.&amp;nbsp; Thank God at natuntun ko din ito.&amp;nbsp; Gusto kong idulog ang nangyari sa anak ko.” pahayag ni Chit. Ayon kay Chit ilang beses niya tinanong sila Supt. Flamiano Baltazar at Supt. Romano Cardeno kung kinakailangan ba nilang kumuha ng counsel.&amp;nbsp; Isa lang ang parating sinasagot nila sa kanya. &amp;nbsp;“Hindi na kailangan ni Joel ng counsel dahil pag may counsel lumalabas na suspect ang anak mo. Wala naman siyang kaalam-alam sa nangyari at siya lang ang maka&amp;shy;katulong sa amin sa imbestigasyon.” “Hindi na ako umimik. Dati rin akong CIDG kaya nagtiwala na lang kaagad ako sa kanila.”sabi ni Chit. Ayon kay Chit, May 29, 2008 alas diyes ng gabi ng sinabihan siya ni Supt. Cardino at SPO4 Roosevelt Legazpi na gusto ni General Ricardo Padilla na ikulong si Joel sa detention ng Camp Vicente Lim. “Nagulat ako sa mga nangyari. Nandito naman kami bakit n’yo ikukulong si Joel. Hindi&amp;nbsp; nila pinakinggan ang sinasabi namin at patuloy na binuking si Joel at kinuhaan ng fingerprints. Kasabay ito ay sinabi nila na iyon daw ang dapat gawin sa anak ko.”kwento ni Chit. Kasabay nito may dumating na sampung armadong naka-camouflage na mga pulis na kukuha kay Joel. Nakiusap si Chit kay Supt. Cardino na wag dalhin ang anak niya ngayong gabi at kung maaari bukas nalang ng umaga. “Pumayag sila sa pakiusap ko. Ang ginawa nila pinali&amp;shy;butan nila ang CIDG at sinisilip si Joel habang nakakulong na.” sabi ni Chit. Habang nakakulong si Joel tinanong sila Chit kung may laywer na sila. Sabi ng Greyhounds kina Chit na sila ang magbibigay ng lawyer kay Joel pero hanggang ngayon ay walang paring binigay. May 30, 2008 ng ininquest si Joel. “Matapos ang dalawang araw mula ng ma-inquest si Joel tinanong ko sa dalawang abogado ng RCBC kung paano na ang anak ko. Sinagot lang nila ko ng wala daw silang pakialam kay Joel. Hindi ko na alam kng anong nangyayari nung una witness lang ang anak ko ngayon isa na sa mga suspect.”pahayag ni Chit. June 6, 2008 ng ilipat si Joel sa Bi&amp;ntilde;an Jail dahil nalabasan na ito ng warrant of arrest. Ayon sa salaysay ni Joel nagkaroon ng reshuffle sa kanilang agency at nadestino siya sa RCBC Cabuyao Branch nung March 1, 2008. Bilang isang detachment siya ang may obligasyon at may control sa security at sa perimeter area ng nasabing banko. “Tatlo kaming nagpapalitan na security guard ng RCBC. Ang shifting namin ay ako 6:00 am to 6:00 pm everyday at yung isa ay 8:00 am to 4:00 pm ang trabaho naman niya ay vault assist at yung isa naman pang gabi 6:00 pm to 6:00 am at shifting every 15 days at ako naman ay nababago lang ang schedule pag nagle-leave ako.”kwento ni Joel. Bago mangyari ang holdapan sina Bernard Lapaan at Robert Castro ang nagdefuse nun at si Joel naman ang nag-assist. “Bali every Friday ng umaga pag andiyan na po sila lahat ay bali ako ang tumatawag sa PNP Cabuyao, RCBC Head Office, RCBC Calmeray Canlubang, Agency ng Security sa Grayhound sa Jaka I, 9th Floor, Ayala Makati at sa alarm data system na ‘di ko lang po alam ang address nila.”ayon kay Joel. Nung May 16, 2008 ayon kay Joel si SG Aguilando Baltazar ang authorized na mag-check ng alarm ng banko nun dahil naka-leave siya at siya ang assistant ni Joel. Marami ang mga lumabas na witness sa kasong ito. Isa nga dito ang siyam na taong batang lalake na Luisito Sumino na mas kilala sa tawag na “Oloy”. Ayon kay Oloy may nakita siyang dalawang kotse,&amp;nbsp; kulay blue at isang motor na kulay green na pumarda sa RCBC sa harap ng ATM. Tatlong lalakeng ang nakita niya. Yung isa bumaba galing motor at yung dalawang lalaki galing sa dalawang blue na kotse. Malapit lang umano ang kinatatayuan ni Oloy mga 2.5 meters. Umalis ang mga sinasabing lalaki at mayamaya and bumalik din na may dala ng baril. “Yung dalawa may dalang mahabang baril at yung isa naman ay maiksing baril sa tagiliran. Dumaan sila sa harap ng bangko at pumasok. May dumating na babae at pumasok din sa bangko. Nakita kong si Kuya Joel ang nagbukas ng pintuan.” ayon sa sinumpaang salaysay ni Oloy. “Sumilip ako sa salamin at nakita kong binaril ’yung babae ng may hawak na maigsing baril. May takip ng panyo ang mukha ng bumaril, matangkad, payat at maputi. Yung babae natumba malapit sa upuan. Nakita ko din si Kuya Joel sa loob ng bangko na nakaupo at nagbabasa ng diyaryo habang binaril yung babae.” dagdag ni Oloy. ANO ANG MGA sumunod na pangyayari? Mga karag&amp;shy;da&amp;shy;gang detalye sa testimonya ni? ABANGAN SA Biyernes eks&amp;shy;klusibo dito lang sa “CALVENTO FILES sa PSNGAYON.” PARA SA MGA biktima ng krimen, karahasan o legal problems maari kayong magtext sa 09213263166 o sa 09198972854, Maari din kayong tumawag sa 6387285. Ang aming tanggapan ay matatagpuan sa 5th floor CityState Center B;dg., Shaw Blvd., Pasig City. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=74581&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ginagago ba tayo ng gas cartel?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ALAM nating wala tayong magagawa sa patuloy na pagtaas sa halaga ng krudo. Pero ang walang habas na pagtataas sa halaga ng produktong petrolyo na lumulumpo na sa ating mga Pilipino ay tila hindi na makatuwiran. Sabi nga ng transport sector “ginagago tayo.” Kinukuwesyon ng marami ang sistema sa price adjusment ng mga kompanya ng langis. Ang pinakahuli nga ay ang dumadagundong na P3 dagdag sa bawat litro ng diesel na kinabukasan ay agad namang ibinaba ng P1.50 matapos makiusap ang Malaca&amp;ntilde;ang. Imbes na matuwa, itinuturing ng mga nasa industriya ng transportasyon na ang pangyayari’y isang maliwanag na “panggagago” ng petroleum cartel. Kung tunay na ito’y pagsasamantala sa situwasyon, makonsensya naman ang mga nagpapatakbo ng industriya ng petrolyo. They are pricing their product out of the market. Paano kung dumating ang puntong hindi na ma-afford ng lahat ang halaga ng petrolyo, ano ang mangyayari? Wala nang papasada sa daan. Ang mga tao’y baka maglakad na lang. Pati delivery ng mga pangunahing pangangailangan ay apektado at apektado ang lahat ng negosyo. Pinapatay nila ang gansang nangingitlog ng ginto. Bumuo na ng task force ang pamahalaan upang suriin ang mga libro ng mga kompanyang ito para malaman&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kung talagang balido ang kanilang lingguhang pagtataas sa halaga ng petrolyo. Sana, sana lang, malutas na ang problemang ito. Higit sa pagbuo ng mga investigative body, mas impor&amp;shy;tante na bumuo ang gobyerno ng mga policy para lumuwag ang mabigat ng epekto ng oil price hike sa buhay ng tao.&amp;nbsp; Abangan natin ang State of the Nation Address ni Presi-dente Arroyo. Sana, sana lang, may maganda siyang ibabalita.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=74690&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Buti pa holdaper may baril ang pulis wala</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NAKAKATAWANG nakakainis. Mabuti pa ang mga krimi&amp;shy;nal ay armado ng matataas na kalibreng sandata pero ang ating kapulisan ay kulang sa sandata. Only in the Philippines yata iyan. Inamin ni PNP chief, Director General Avelino Razon ang masaklap na katoto&amp;shy;hanang ito. Umaabot sa 20,000 tauhan ng pulisya ang hindi na-isyuhan ng service firearms. Grabe. Nakalulungkot tuwing may nababalitaan tayong pulis na tinigok ng holdaper. Kawawa talaga. Kapag pulis ang nagtutumba ng masasamang-loob, “human rights violation” ang isinisigaw. Kapag pulis naman ang pinatay ng mga gagong holdaper, hanggang balutan na lang ng watawat ng Pilipinas ang kanilang kabaong. Kahit paminsan-minsan tayong pumipilantik sa ka&amp;shy;palpakan ng ilang alagad ng batas, dapat din namang makisimpatiya tayo sa kanila kung nararapat. Ang kawa&amp;shy;lan ng armas ay malaking panganib sa buhay nila bilang tagapangalaga sa kaligtasan ng publiko. Hindi ba kakatwa na ang mga kidnappers, drug&amp;nbsp; pushers, carjackers, bank holduppers ay humahawak ng mga state of the art na sandata pero ang maraming pulis ay wala? Eh kung i-recruit na lang kaya ang mga kriminal na ito sa police service para mapakinabangan? Birong asar lang iyan pero sino ba ang hindi maiinis sa ganyang sitwasyon? Mahirap nang mabuhay nang may seguridad sa lipu-nan. Kung mayaman ka, peligroso kang makidnap. Kung odinaryo kang commuter, delikado ka naman sa mga holdupper at mandurukot.&amp;nbsp; At kung middle class ka na may awto, peligroso ka pa rin sa mga carnappers. Sino na&amp;nbsp; ang masasandalan natin sa oras ng kagipitan kung wa&amp;shy;lang sandata ang pulis? Sana naman ay ma-isyu&amp;shy;han ng baril ang lahat ng pulis para magampanan ng tama ang tungkulin. Ibig kong sabihin ay yung baril na may bala at pumuputok, ano?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=74882&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wala masayop ang Dios</title>
<author>SUGILANDONG/ GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T.&amp;nbsp; Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Usa sa nakapatandog kanako pag-ayo sa dihang mihimo kami sa among retreat didto sa Mt. Peace sa Baguio City mao ang giingon sa among retreat master nga si Fr. Vic Munar: “Wala masayop ang Dios sa dihang kamo giordinahan aron mamahimong mga pari!” Usa kini ka pasalig apan wala usab kini magkahulogan og pagpasagad. Pamalandong Ang tawo diha sa iyang pagkadautan ang padayon gihapong gisaligan aron manginlabot sa Diosnong kalihukan. * * * E-mail:&amp;nbsp;&amp;nbsp; paiskaris@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=74892&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Moral ascendancy</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Aduna pa kahay mosunod sa atong gobiyerno kun magpadayon kining ilang gihimo? Kaniadtong miaging adlaw nagbansiwag sa atong mga pamantalaang lokal ang resulta sa audit nga gihimo sa Commission on Audit diin 109 sa 167 ka mga Botika ng Barangay ang gitugotan sa Department of Health sa pag operasyon niini bisan kun walay mga permit. Gawas nga gitugotan kini nga makapamaligya og tambal bisan walay lisensiya gihatagan pa gayod kini og kapital sa ilang operasyon pinaagi sa mga tambal ug midisina. Nasuta usab nga balor og 75 mil ka pesos ang tambal ug medisina ang gipamaligya nga expired na. Pagkadakong salikwaot ning gihimo sa atong mga health officials. Inay kay sila ang mogukod niadtong mga botika nga nag operate bisag walay lisensiya sila na hinuon ang mitugot niini. Kinsa pa bay motuo sa atong mga health officials ani. * * * Gitugotan na sa taga BFAR nga makapanagat ang mga mananagat sa isla sa Sibuyan apan wa sila tugoti nga makapanagat sulod sa lima ka kilometro gikan sa nalunod nga Princess of the Stars. Aron sa pagseguro nga dili gayod makapanagat sulod sa lima ka kilometro nga radius ang mga mananagat, gibutangan sa taga BFAR og boya ug karatola ang dapit. Sugyot nako sa taga BFAR butangi pod ninyo og karatola ang ilawom sa dagat aron makabasa ang mga isda nga gidid-an sila sa paggawas sa lima ka kilometro nga radius aron di sila makuha sa mga mananagat nga nagpaabot nila sa gawas. Pagka toytoy! * * * Abtik kaayo ang mga sakop sa atong kapolisan sa dakbayan sa Sugbu sa ilang gipahigayon nga insayo agi og pagpangandam sa umaabot nga general inspection. Gusto sa atong kapolisan sa dakbayan nga makalitan ang mga inspector sa ilang performance. Tungod niini nindot gyud tinuoray tan-awon ang ilang insayo sa pagdakop og tulisan, nakuha ugod nila ang attention sa mga photographer, ang nakaparat lang kay maayo ra ni sila sa insayo walay ayo sa akto. Wa man gani sila makadakop sa mga dispatser diha sa dalan Colon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=74894&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gasto sa Sulpicio</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Di angay’ng magkuwenta sa ilang gasto ang Sulpicio Lines. Kun nahug na lang sila karong tigkolekta sa mga patay’ng lawas sa mga biktima sa bagyong Frank, bisan di na mga pasahero sa MV Princess of the Stars, angay nilang dawaton ang ilang kapalaran. Kay kun magsugod na sila’g kuwenta, mas maayong ato sab silang paninglan: &amp;middot; Sa dakong gasto sa lalawigan sa Romblon paghipos sa mga patay’ng lawas sa ilang mga pasahero, nga sa unang mga adlaw human sa trahedya ila lang gipasagdan nga madugta ug mangalisbo sa kadagatan ug kabaybayonan, ug pagpanagang sa gikahadlokang pagdagayday sa lana ug makahilong mga kemikal gikan sa nalunod nga barko; ug &amp;middot; Sa minilyon ka pesos nga balor sa kahasol, nausik nga kahigayonan sa panginabuhi ug nagusbat nga kaugmaon sa kapin sa 800 ka mga pasahero ug mga tripulante ug sa nagbangotan nilang mga kabanay tungod lang sa ilang pagpalarga sa barko bisan sa pagkusukuso sa bagyo. * * * Kun tinuod ang pasangil nga ang Sulpicio say gipabayad sa P18 milyones nga giangkon sa Philippine Coast Guard (PCG) nga gasto sa pagpalihok sa ilang mga barko ug ayroplano pagpangita sa mga patay’ng lawas ug sa konsumo sa mga divers nga nag-ugkat sa mga patay’ng lawas gikan sa sud sa barko, angay nilang um-umon ang responsibilidad. Kay sangpotanan lang ning tanan sa gipasangil nga pagpabaya ug pagsugal sa kinabuhi ug kabtangan sa mga pasahero tungod ug alang sa mas dakong kita. Di hinuon mabasol ang kadagkoan sa Sulpicio nga magping-it na. Kay gawas sa minilyon ka pesos nga inadlaw’ng kita nga nawagtang tungod sa paggakot sa ilang pamasaherong mga barko, kinahanglan pa gyod silang modugo sa P4 bilyones nga gasto sa pagkuha sa mga patay’ng lawas ug makahilong mga kemikal gikan sa nalunod nilang barko. O labing menos katunga sa kantidad, P2 bilyones, nga giawhag sa Titan Salvage Corp. nga bayran og cash sa di pa sila mosugod pagpalutaw pagbalik sa barko. Ang laing katunga kinahanglang garantiyahan sa kagamhanan paneguro kun di mobayad ang Sulpicio. * * * Di ra ni maoy gastohan sa Sulpicio. Kun gusto nilang maluwas ang ilang prangkisa, kinahanglan nilang tagbawon ang kapid-an ka mga buwaya nga naglaway nang nag-atang ug nag-ilogay paghambat nila. Mahimong sayon rang luwason ang ilang prangkisa sa Marina. Apan ang mga kongresista naghinamhinam nang mopasar og balaudnon nga momando sa dagkong mga kompaniya sa barko pagkuha og prangkisa gikan sa Kongreso. Makaayo hinuon alang sa Sulpicio ang pasiunang mga tilimad-on gikan sa mga kongresista. Ang labing gilat-an sa mga magbabalaod mao rang Pagasa, ang PCG, ug Del Monte Philippines. Pulos taphaw’ng mga pangutana alang sa kompaniya. Ang mga kongresista mahimong nabusog na. O nagpadugang lang sa pusta. * * * Email: &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=74920&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Libreng kuryente?</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>PINASINAYAAN kahapon ang isang kakaibang Power&amp;nbsp; Plant sa Montalban, Rizal. Ito’y ang Montalban Landfill&amp;nbsp;&amp;nbsp; Methane Recovery and Electricity Generation Project, ang kauna-unahang Methane Gas fueled Plant sa bansa. Di tulad ng ibang mga plantang pinaaandar sa mamahaling diesel, uling o natural gas, ang methane gas ay by-product o side-effect ng mga basurang tinatambak sa Montalban sanitary landfill. Ang methane ay isang gas na walang kulay at walang amoy, at resulta ng decomposition o pagbubulok ng mga halaman at iba pang organic matter. Ang plano ay aanihin lamang itong natural na latak at, presto!, may libreng pang&amp;shy;gatong na magpapatakbo sa&amp;nbsp; mga higanteng makina ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; power plant upang&amp;nbsp; makaprodyus ng kuryente. Malinaw na malaking matitipid sa ganitong sistema. At kapaki-pakinabang din ang pagmumulat ng ating mata sa walang hangganang posibilidad ng mga alternatibong enerhiya. Subalit ito na nga ang problema. Ang posibilidad ay maaring maganda, maari rin itong maging hindi maganda. Halimbawa na lang ay ito mismong methane gas.&amp;nbsp; Doble sana ang ganansiya ng paggamit dito bilang pang&amp;shy;gatong dahil kung hindi ito pakikinabangan, ito’y ma&amp;shy;kakawala na lang sa himpapawid. Ang methane ay isa sa pinakama&amp;shy; bagsik na greenhouse gas, ang mga gas na bumubutas sa ozone layer at nagiging sanhi ng global warming o pag-init ng mundo. Ang problema’y ayon sa pag-aaral, kahit sa mga planta na may pang-ani ng methane, 10 percent lamang ang mako&amp;shy;kolekta at ang 90 percent ay makakawala pa rin sa himpa&amp;shy;pawid. At hindi rin lamang mga organic na basura ang tina&amp;shy;tambak sa Montalban landfill – karamihan dito ay plastic, toxic, at carcinogenic. Sa paghangad na maka&amp;shy;prodyus ng maraming basura upang gawing panggatong, lalong tatam&amp;shy; bak ang mga ganitong mapanlasong uri. Ang punto ay ito:&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ano ang pangunahing misyon ng Mon&amp;shy;talban&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa pagtatag nitong Plan&amp;shy;ta? Ang makatulong sa electric power requirements o ang mapagaan ang kal&amp;shy;baryo ng ating kalikasan? Kailangang alamin kung ano ang tunay na halaga nitong murang kuryente. Dahil kung mas ma&amp;shy;bigat pala ang katum- bas, eh di tayo pala ang nakuryente.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=75037&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagpaantus sa kabus</title>
<author>Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Di malalis nga nagping-it ang kabus karong panahona taliwa sa way pu-as nga pag-usbaw sa presyo sa nag-unang palaliton mugna sa makanunayon sab nga pagsaka sa presyo sa krudo ug gasoline. Busa ang bisan unsa nga dugang galastohan sa mga kabus dako ni nga pasakit alang nila nga matandi sa kahapdos sa samad nga gibudburan og asin ug sili. Tungod kay ang nasudnong kagamhanan pakyas man paghatag og permaninting solusyon sa atong kalisod angayan nga ang mga local nga kagamhanan maoy mosabot ug motabang nga malikayan ang bisan unsa nga dugang palas-anon sa katawhan. Apan diha sa lungsod sa Consolacion mura’g gitiwasan man hinuon sa local nga kagamhanan ubos ni Mayor Avelino Gungob ang pasakit sa iyang mga molopyo. Aron inyong masabtan ania ang unod sa e-mail nga akong nadawat gikan ni Rey Suico diha sa Concolacion. Sir, na ngahas jud ko ug email nimo alang sa mga sumasakay or reading public nga gui daugdaug krn sa kagamhanan ning lungsod sa consolacion, mao ni tanan nga mga major corner sa lungsod hain kadaghanan sa sumasakay mag atang gui pa mutangan ug ‘’NO LOADING NO UNLOADING’’ USE TERMINAL TRANSPORT’’’ mag doble na ang pliti kng mo adto pka sa terminal nga nahi mutang sa likod sa bagoong mercado,ngano mag doble?ex’parihas namo nga duol ra sa hiway nya layo ra sa mercado moadto pa jud me sa terminal, doble pliti guikan sa amoa Hway dapit mo pleti pame ug 8pesos, nya padulong sa sm 12pesos mahimo nang 20pesos one way pana, looy kaayo ang igo-igo lng intawon ang kwarta.dli jud maka angayon alang sa katahan nga kron panahona nalisod pag ayo.hinaut nga imo ni tagaan ug pag tagad.—rjsuicojr. Hinaut matandog si Mayor Gungob sa yango-ngo sa iyang mga konstituente nga nag-antus sa kalisod sa atong kahimtang. * * * Si Capitol consultant Byron Garcia mitawag nako kagahapon og mipahibawo sa iyang kabalaka nga ang pagpamaligya sa National Food Authority kon NFA sa mga daut nga bugas ngadto ni bisan kinsa. Matud ni Garcia nga ang maong mga daut nga bugas angayan nga adto ni ibaligya sa mga tigbuhat og feeds. Apan ang nahitabo matud ni Garcia nga si bisan kinsa nalang ang nakasalmot sa bidding sa NFA. Ang kabalaka ni Garcia mao nga posibling i-recycle sa mga mapahimuslanon ang bugas nga ilang gipalit lang sa tag P2 ang kilo ug ibaligya hinuon sa merkado og P30 ang matag kilo. Dili layo ang mao nga posibilidad labi pa karon nga daghan sa mga kabus ang nangindahay nga makapalit og barato nga bugas. Daghan gani kaayo ang mag-antos og linya bisan sa kainit sa adlaw aron lang makapalit og usa ka kilo nga bugas gikan sa NFA.&amp;nbsp; Hinaut nga tarungon sa NFA ang pagbaligya sa mga daut nga bugas ug sigurohon nga dili ni mahipunta sa mga mapahimuslanon nga mga negosyante. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=75052&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nganong dili man nato dawaton ang kamatuoran</title>
<author>Ni Ernesto Dael Paca&amp;ntilde;a</author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Daghan kining atong mga kadagkoan sa tibuok nasud ang daw dili gayod makadawat sa kamatuoran nga ang atong nasod dili makalihok kun wala pa untay mga Amerikano. Bisan atong panggobyerno, nahimo pinaagi&amp;nbsp; sa mga Amerikano. Kining atong pinulongan, utang gihapon nato kini sa mga Amerikano. Ang atong mga&amp;nbsp; OFW, gidayeg sila sa tibuok kalibotan tungod sa ilang kahanas pagsulti sa English. Sa ato pa, utang nato kini sa mga Amerikano kun nganong nakat-on kita sa pagsulti'g Iningles. Naay mga tawo nga nagpatuo nga kuno makinasod, apan, kun mag-iningles, inamerkanohon daw Amerikanong hubog. &amp;nbsp; Kadto si Presidente Manuel Quezon, gituohan kadto nga makinasod. Ngani, siya ang author niadtong panultihon nga, “Palabihon ko ang gobyerno nga sama sa impiyerno, basta gidumala sa mga Pilipino, kay sa usa ka gobiyerno nga sama sa langit, apan, gidumala sa Amerikano .” Apan, dihang nagsakit si Quezon, gibiyaan niya ang Pilipinas ug miadto sa Amerika aron didto magpatambal sa New York, mao kining atong mga lider nga maayo lang sa sulti apan halos tanan nilang gisulti, naa ra sa tumoy sa ilang dila. Sumala sa atong nabasa sa pamantalaan: “America is the biggest employer next to the Philippine government. “Nga sa ato pa, dako gayod ang papel sa Amerika para mapalambo ang atong nasod. Ngano dili man nato kini dawaton? Nganong dili man nato kini madawat nga kamatuoran, nga dili mahimo ang Pilipinas kun wala ang Amerika? Tinuod nga naay atong mabuhat nga dili mahimo sa mga Amerikano, apan pipila lang kaha usab. Kining atong sinulat, moingon nga sukad kita mahimong independent nga nasod, kanunay kitang naulahi. Hinuon, kun hisgotan nato ang&amp;nbsp; kurapsiyon , bisan asa ka opisina, ang Pilipino dili magpaulahi. Kamatuoran niini, usa kita sa mga nasod nga daghang mga tawo ang nalambigit sa kurapsiyon ilabi na diha sa mga opisina sa gobiyerno. Mao gayod kini ang nakabangkarota sa atong gobiyerno. Ning bag-o pa lang, human sa pagka lunod sa Princess of the Stars didto sa Sibuyan sea, morag nagpakita pa gayod kitang mga Pilipino nga ingon sa dili gayod nato madawat ang kamatuoran. Mianhi dinhi ang&amp;nbsp; aircraft&amp;nbsp; carrier sa Amerika aron motabang sa problema sa barko nga nalunod, morag dili modawat ang ubang senador kay kuno ang maong aircraft carrier, dunay dala nga nuclear nga armas. Apan, nganong mahadlok man kita ning nuclear nga armas? Dili man makig-away ang Amerika? Kining uban mga Senador, morag mga bata mahadlok og wakwak. Nganong mahadlok man ang bata sa&amp;nbsp; wakwak nga dili man kana mangunsa? Sama sa barko de giyera sa Amerika ang Aircraft Carrier. Kining atong mga senador, morag nagpakita sa ilang bulok sa politika nga tua sila sandig sa wala. Ang Hawaii, ika 50 na ka estado sa Amerika ug kining tanang estado, walay usa niini ang gigutom. Walay tawo didto nga naglinya aron lang makapalit og bugas. Asay maayo kun mobalik na lang kita sa Amerika total, ang kamatuoran, kining Pilipinas, ang tag-iya niini, mao man gayod ang Amerika?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=75067&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nagpapalamig pala si Supt. Florentino sa opisina ni Mayor Roquero</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SUPER lakas umano si Supt. Danilo Florentino&amp;nbsp;&amp;nbsp; kay DILG secretary Ronaldo Puno at kay San Jose Del Monte City Mayor Eduardo Roquero kayat kahit na mamaos pa sa kasi&amp;shy;sigaw&amp;nbsp; ang mamamayan sa kanyang kapalpakan ay hindi matitinag sa puwesto. Iyan ang balitang na&amp;shy;karating sa akin. Kaya pala kukuya-kuyakoy lamang si Florentino sa puwesto! Ayon pa sa aking mga nakausap, madalas umanong magpalipas ng oras at magpalamig si Florentino sa opisina ni Mayor Roquero kayat hindi nito alam ang malaganap na&amp;nbsp; nangyayaring carnapping ng mga motor&amp;shy;siklo. Walang oras umano kung sumalakay ang mga carnapper dahil walang pulis na tumutugis sa mga ito, he-he-he! Siyempre pagwala ang hepe tiyak na tutulug-tulog din ang kanyang mga tauhan. Get n’yo mga suki? Alam kaya ni Roquero na P80 ang sinisingil ni Floren&amp;shy;tino sa bawat police clearance na iniisyu na kung tutuusin ay nagkakahalaga lamang ito ng mula sa P20 hanggang P30. Aba, Mayor Roquero,&amp;nbsp; kailangang gumawa ka ng hakbang na paimbestigahan si Florentino para malaman kung saan napupunta ang perang ibinabayad ng iyong mamamayan. Sayang ang salaping ito kung hindi maipapasok sa kaban ng bayan, di ba mga suki? O kayo diyan sa Treasury Office gumawa na kayo ng hakbang upang mawala ang hinala ng mamamayan na sa bulsa ni Florentino napupunta ang perang ipambabayad nila. Dapat lang di ba mga suki! Hindi lamang pala panghihingi ng kagamitan para sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; opi&amp;shy;sina ni Florentino ang dapat&amp;nbsp; paimbestigahan ni Bula-&amp;nbsp; can governor Joselito Mendoza, kundi pati ang perang ibi&amp;shy;nabayad sa police clearance. May nakapagsabi sa akin na nanggagalaiti sa galit si Mendoza&amp;nbsp; nang mabasa ang rekla&amp;shy;mo ng mamamayan hing&amp;shy;gil sa pahirap ni Flo&amp;shy;rentino sa mga kumu&amp;shy;ku&amp;shy;ha ng clearance. Tingnan ko lang kung hanggang saan ang la&amp;shy;kas ng kapit niya kay Puno at Roquero kung mismong si Mendoza na ang gumawa ng hakb&amp;shy;ang upang putulin ang su&amp;shy;ngay ni hepe. Aba&amp;shy;-ngan natin mga suki, kung ma&amp;shy;tigas ang kamay na bakal ni Mendoza! Malaki rin ang hinala ng mga mamamayan na may basbas si Florentino sa malaganap na ope&amp;shy;ras&amp;shy;yon ng video karera sa kanyang nasasa&amp;shy;ku&amp;shy;pan kaya walang gi&amp;shy;na&amp;shy;wang pananalakay sa mga puwesto. Ayon sa nasagap kung impor&amp;shy;masyon mga pulis uma&amp;shy;no ang operator ng mga video karera. Sino pa nga ba ang huhuli kung mismong mga kapulisan din ang nagmamay-ari. He-he-he! Siguradong busog ang bulsa ni Sir! At dahil laganap ang video karera tiyak din na nagpipiyesta ang mga adik. Kayat nanganga-nib ang mamamayan sa paglaganap ng krimen sa araw at gabi. Tiyak na rin na matututong ma&amp;shy; ngupit ang mga kaba&amp;shy;ta&amp;shy;an sa kanilang mga ma&amp;shy;gulang upang maitustos sa bisyo. At lalaganap ang pag&amp;shy;nanakaw sa mga kaba&amp;shy; hayan. Di ba mga suki?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=75394&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mabait na kampeon</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang taong mabait saka paladasal ay pinagpapala ng Poong Maykapal; Kabutihan niya’y may sukling tagumpay at ang taong ito ay si Manny Pacquiao! &amp;nbsp; Ilang korona na sa laban ng boksing ang ngayon ay hawak ng ating bituin? Aba ay apat na’t di kayang agawin pagka’t tao siyang laging madasalin! &amp;nbsp; Kapag nasa ring na’t handa nang lumaban nagdarasal munang buong katapatan; Mga dasal niya’y patungkol sa bayan saka sa pamilya at kamag-anakan! &amp;nbsp; Kalabang matikas saka maskulado mahaba ang kamay at laging panalo; Kanyang pinabagsak nawala sa huwisyo – si Manny humandang saklolohan ito! &amp;nbsp; At dito’y nakita idolong magaling malinis maglaro – hindi siya sakim; Kung siya’y lumaban buo ang damdamin ang kanyang tagumpay ay tagumpay natin! &amp;nbsp; Sa lahat ng boxer na dito’y sumikat ay si Pacquiao lamang pinakamapalad; Ang kinita niya na milyon at limpak hindi natatapon -– hindi nawawaldas! &amp;nbsp; Sa likod ng kanyang natamong biyaya pamilya at bayan ang laging kasama; Alak at babae, naiwasan niya kaya walang tapon ang kanyang kinita! &amp;nbsp; Mayro’ng mga boxer sa ilang panalo barkada at goodtime ang nasa sa ulo; Kaya bawa’t laban ay bagsak na ito at ang katanyaga’y agad naglalaho! &amp;nbsp; Kaiba si Manny pagka’t nag-asawa ang pinili agad asawang maganda; At ang mga anak ngayon ay tatlo na pawang inspirasyon ng puso at diwa! &amp;nbsp; Kaya naman ngayon ang buhay ni Manny tinamaang lotto’y higit na marami; Hindi lamang Pinoy –- pati ibang lahi ay bilib sa kanya’t siya ang bayani!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=75474&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Cancer sa cervix</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG cancer sa cervix ay makikita sa leeg ng uterus at nag-eextend sa vagina. Ang cancer na ito ay 100 percent na maga&amp;shy;gamot kung mada-diagnosed nang maaaga o nasa very early stages pa. Ang mga sintomas ng cancer sa cervix ay ang mga sumu&amp;shy; sunod: Vaginal spotting o pagdurugo sa pagitan ng menstrual period; pagdurugo pagkatapos ng pakikipag&amp;shy;talik; masakit na pakikipagtalik; abnormal ang daloy ng regla. Sa very early stages ay walang makikitang sintomas. Sa mga pag-aaral at imbestigasyon, nakita ang kaug&amp;shy;na-yan ng herpes simplex 2 o genital herpes sa cancer sa cervix. Kadalasang nagkakaroon ng cancer na ito ay ang mga kaba&amp;shy;baihang nasa low socioeconomic status at ang posibilidad na maaga silang naging sexually active sa buhay. Nagka&amp;shy;karoon din ng cancer of the cervix ang mga babaing iba’t iba ang sexual partners, maraming beses nang nanga&amp;shy;nak at ang mga babaing ang asawa ay hindi tuli. Kung maagang mada-diagnosed ang cancer of the cervix, 100 percent na magagamot ito. Kapag ang cancer ay naka-confined na sa cervix, 70 percent hanggang 90 percent na makaka-survive ang pasyente limang taon pagkaraan ng treatment. Kapag ang sorrounding tissues ay na-invade na ng cancer, 40 hanggang 60 percent na makaka-survive limang taon pag&amp;shy; karaan ng treatment. Kapag ang cancer ay na-invade na ang bladder at rectum, 20 percent na makasusurvive. Kung ito ay kumalat na sa lymph nodes, ang survival ay magde-decrease. Nakahahawa ba ang cancer sa cervix? Hindi. Dalawang modes ang therapy para sa treatment ng cancer: Una, surgical removal of cervix, uterus, fallopian tubes at ang mga nakapaligid na lymph nodes. Ang ovaries ay maaaring alisin at maaring hindi depende sa edad ng ba&amp;shy;bae at sa extent ng cancer. Ikalawa, radiation theraphy. Maaring sa pamamagitan ng special x-ray machine or radioactivie implants. Ang dalawang mode ng treatment ay reko&amp;shy;mendado. Ang taunang Pap smear ang pinakama&amp;shy;buting dapat gawin para madetect ang&amp;nbsp; can&amp;shy;cer sa cervix. Ka&amp;shy;pag maagang na-detect, 100 percent ang pag&amp;shy;galing sa sakit.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=75575&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Maraming populasyon dami ring magugutom</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NGAYON ang ikawalong State of the Nation Address (SONA) ni President Arroyo. At malalaman ngayon kung ano ang kanyang plano sa lumulubong populasyon ng bansa. Sa mga nagdaang SONA ni Mrs. Arroyo, wala siyang malinaw na posisyon sa problema ng populasyon. Ngayong lumalaki na ang populasyon, nararamdaman na ang problema sa kakulangan ng pagkain. Marami na ang nagugutom. Ang Pilipinas ang ikalabindalawa sa most populous na bansa sa mundo. Ngayong 2008 tinatayang nasa 90.5 million na ang mga Pilipino. At kung hindi mapipigilan ang paglobo ng populasyon, marami ang makakaranas ng gutom. Sa survey ng Social Weather Stations (SWS) nadagdagan ang nagugu&amp;shy;tom noong March ng 15.7 percent at naging 16.3 percent nitong nakaraang June. Ang ibang mga bansa sa Asia ay hindi problema ang populasyon sapagkat mayroon silang sistema. Halimbawa ay ang Thailand na napanatili ang tamang dami ng populasyon. Halos magkapantay lang ang dami ng Pilipinas at Thailand noong dekada ’60. Pero ngayon triple na ang dami ng mga Pinoy kaysa Thais. May epektibong paraan ang Thailand kung paano mapipigilan ang dami ng mamamayan. Kabaliktaran naman sa Pilipinas na walang mahusay na plano. Makikita ang ebidensiya nang kawalan ng sistema sa sangkatutak na mga bata sa mga squatters area at mga mahihirap na lugar. Ang pamahalaan ay sumusunod sa tagubilin ng Simbahan ukol sa paggamit ng mga contraceptives – pills. IUD, condoms at iba pa para hindi mag&amp;shy; buntis. At ang pagiging sunud-sunuran ng Presidente ang nagbibigay ng kalituhan sa mamamayan. Hindi nila malaman kung ano ang gagawin. Kung ang Presidente ay laban sa paggamit ng contraceptives, ang kanyang Cabinet member naman ay nagpahayag na dapat magkaroon ng kalayaan ang bawat isa kung paano ipaplano ang kanilang pamilya. Ayon kay DSWD secretary Esperanza Cabral na sinusuportahan niya ang House Bill 812 o ang Reproductive Health Care Act. Ayon kay Cabral ang lahat ay may karapatang pumili kung paano ang gagawin sa pagpaplano at sa ikabubuti ng pamilya. Tama si Cabral, bawat isa ay may karapatang pumili para sa ikabubuti ng pamilya. Kailangan ang population management sa bansang ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=75616&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P2 milyon isang araw isinuko sa Diyos</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>KUNG ang negosyo mo o trabaho na nagbibigay ng kitang limpak-limpak na milyones ay immoral at nagbalik-loob ka sa Panginoong Diyos, handa mo kaya itong isuko? Marahil, kakaunti ang nakakakilala kay Wyden King at kanyang pamilya pero walang hindi nakakaalam sa Anito Lodge motels na matatagpuan sa halos lahat ng sulok ng Metro Manila na dating pag-aari ng pamilyang ito.&amp;nbsp; Dumadagundong na P2milyon ang kita ng mga motel na ito sa isang araw. Nagsilbi itong pugad ng kasa&amp;shy;lanan. Diyan nagtatagpo ang mga nangangalunya o taksil sa kanilang mga asawa. Nagsilbi rin marahil ang mga silid ng motel na ito na parausan ng mga pot sessions ng mga lulong sa bawal na gamot.&amp;nbsp; Tatlumpung taon ding naging tanging pinag&amp;shy;mumulan ng kita ng pamilya King ang mga motel na ito. Ngunit dumarating ang pagkakataong binabago ng Diyos ang isang tao at kabilang ang pamilya King ang nakaranas ng ganyang pagbabago.&amp;nbsp; Taong 1992 pa nang&amp;nbsp; maging born-again Christian si King at dahil sa mga empleyadong mawawalan ng trabaho, inunti-unti niya&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang pagsasara sa kanyang mga motel. Una’y binago niya ang format ng mga ito upang maging panuluyan ng mga mag-anak. Ngunit hindi madaling gawin ito. Paano mapi&amp;shy;pigilan ang mga taong gustong magparaos lang ng pita ng kamunduhan o kaya ay yung mga balak gumawa ng illegal na transaksyon? Isa-isang isinara ng pamilya King ang mga motel hanggang noong isang linggo, isinara ang kanilang branch sa Bagong Barrio, Caloocan City. Hindi madaling talikuran ang P2 milyong kita araw-araw ngunit kung tapat ang pagbabalik-loob ng tao sa Pangi-n&amp;shy;oong Diyos, kahit buong yaman pa ng mundo ay handa niyang talikuran. At kung may isinasarang pin&amp;shy;tuan&amp;nbsp; ang Diyos, may mga bagong pintuan si&amp;shy;yang bubuksan para sa kanyang mga anak na tapat na nag&amp;shy;lilingkod sa Kanya. Sana, sana lang, yung mga mandarambong sa pamahalaan ay maantig ang puso sa ginawang ito ng pamilya King. Hipuin sana ng Banal na Espiritu ang puso ng mga ito upang makaki&amp;shy;lala rin at tumanggap sa Pangi&amp;shy;noong Diyos.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=75707&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>SONA ni GMA hindi na pinaniniwalaan ng Pil-Ams</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MARAMI akong nakausap na Pilipino-Americans dito sa United States at karamihan sa kanila ay hindi na naniniwala sa sinasabi ni President GMA sa kanyang&amp;nbsp; State of the Nation Address (SONA). Hindi na sila naniniwala sa mga papuring binabangit ni GMA sa kanyang administrasyon. Pare-pareho raw na pagbubuhat ng bangko ang binabanggit sa SONA. Hindi raw talaga nito sisiraan ang mga ginagawa niya. Marami rin daw pangako pero napapako naman. Hindi masisisi ang mga Pil-Ams kung bakit hindi na sila naniniwala sa SONA. Mahirap talagang itago ni GMA ang tunay na kalagayan ng Pilipinas. Hindi na bumuti ang kabuhayan ng mga Pilipino mula nang siya umupo. Sa halip umasenso ang pamumuhay ng mga Pinoy lalo pang nagkabaun-baon sa hirap. Kalabisan na ang pagtatanghal ng SONA ni GMA. Mga bola rin naman ang mga pinagsasasabi niya. Milyong piso ang matitipid kung hindi na magso-SONA. Hindi na rin masasayang ang oras ng mga senador, kongresista, opisyal, empleado ng gobyerno at pati mga estudyante na kailangang suspendihin ang klase dahil may mga rally. Tama lamang ang opinion ng Pil-Ams na hindi na sila naniniwala sa SONA. Talagang pagsasayang din ng pera at oras ang pag-uulat na ito ni GMA. Tama na ang paglulustay ng salapi para lamang makinig sa sasabihin ni GMA na hindi naman ang tunay na kalagayan ng bansa ang sinasaad. Sana naman, pawang katotohanan na ang manaig.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=75875&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ugaliing magtipid, kahit bumaba ang presyo ng langis!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANO ang naisip ng Shell at Total at nagtaas ng P1.50 sa presyo ng diesel nitong nakaraang linggo? Siguro para patunayan na talagang kulang pa rin ang kinikita nila dahil sa mga nakaraang pagtaas ng presyo ng langis sa pamilihang pandaigdig, at para ipakita na rin na walang kinalaman ang SONA sa pagbabago ng presyo. Hindi naman sumunod ang mga ibang kompanya tulad ng Caltex at Petron, pati na mga maliliit na kumpanya. May nagpakarga pa kaya sa Shell at Total noong nakaraang linggo? Nabawi naman kaya nila ang mga “underecovery” na iyan? Sa panahon ngayon, ang tanging magkukumbinse sa ordinaryong mamamayan kung saan niya gagastusin ang pinaghirapang pera ay doon sa mas mababa ang presyo. Kaya kung may mga gasolinahan na hindi nagtaas ng presyo, sigurado ako doon magpapakarga ng fuel ang motorista. Ang tanong, kailan naman bababa ang presyo? Pinaka mababa ang presyo ng langis sa loob ng tatlong buwan. Nasa $123 kada bariles na. At ayon din sa isang hepe ng OPEC, maaari pang bumaba sa mga $70-80 kada bariles kung wala nang ikababahala sa bansang Iran. Parang ang tagal na nang ganyan ang presyo ng langis sa mundo! Pero sigurado ako, magiging mabagal pa sa takbo ng pagong ang pagbaba ng presyo ng gasolina at diesel! Ganyan kaganda ang negosyong petrolyo. Kaya naman ganyan mamuhay ang mga bansang nagbebenta ng langis sa mundo, lalo na ang mga Arabong bansa na halos nakabalot na ng ginto! Kung sakali ngang bumaba ang presyo sa $70-80, maging maganda pa kaya ulit ang ekonomiya? At ang mga ibang krisis na sumunod sa pagtaas ng presyo ng langis tulad ng bigas, mawawala na rin kaya? Nasa sa ating mga kamay naman talaga ang pagpapaganda ng ekonomiya. Kung mananatili tayong matipid pa rin sa gasolina kahit bumaba na ang langis, may pera tayong ng maitatabi para sa kinabukasan. Ang mahirap kasi, may ugali tayo na komo nakatipid sa isang bagay, lulustayin naman sa iba! Kaya kadalasan, walang naiipon. At kapag kailangang-kailangan na ang pera, halimbawa para sa sakit, wala nang mahagilap! Magtipid pa rin sa gasolina kahit bumaba pa sa P35 ang gasolina at P29 ang diesel. Huwag nang hintayin ang krisis para magtipid. Baguhin na ang mga ugali. Merong mga pulitiko diyan na walang pakialam sa kapakanan ng bansa. Puro pagpapayaman ang naiisip.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=75883&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ubos sa minimum</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>&amp;quot;Kanang mga gasoline stations dinhi sa Sugbu, gikan na sa una, dili mohatag og suweldo nga sakto. Kasagaran tag P80 ra ang adlaw sa mga trabahante. Dapat imbestigaron na kana sa DOLE kay kanang mga oil companies wa na kanay rason nganong di pa ka -afford og suweldo nga minimum wage. Minilyon na kanang ilang ginansiya pero gamay pa kaayo ang suweldo sa nagtrabaho nila. Naa ba moy nabalitaan nga niaksiyon ang DOLE batok anang mga gasoline station nga below minimum wage ang suweldo? Wa ba diay nainsulto ang DOLE nga tanang gasoline stations dinhi sa Cebu below minimum wage man ang suweldo sa mga gasoline boys? Unsa pa may rason sa mga oil companies nga dili sila maka-afford og sakto nga suweldo sa ilang mga trabahante? Nganong gipasagdan sa DOLE ang kaabusado sa mga oil companies?&amp;quot; -- 0920-2010781 (Sent: 09:53:09pm--March 20, 2008) * * * Daghang salamat sa imong pagpadayag sa imong sentimento, higalang texter. Manghinaot tang malukmay ang DOLE niini. Magsilbi unta kining hagit aron tinud-on nila paggukod, dili lang ang mga gasoline stations nga wala motuman paghatag sa saktong suholan segon sa gilatid sa balaod, kondili sa tanang mga negosyante nga mihikaw paghatag sa makataronganong suweldo ngadto sa ilang mga trabahante. * * * Good day. Naa koy anak nga nag-eskuyla sa usa ka night high school diri sa among dapit sa Lapulapu City. Nganong pabayron man og tag P50 ang mga estudyante nga dili pa mo-graduate? Kay kuno, closing fee. I-amot kuno sa mga mo-graduate kay igasto sa ilang graduation. Kada hinapos sa klase gyod ni mahitabo. Hasta sa akong mga anak sa elementarya mao sad.&amp;quot; -- 0928-5639780 (Sent: 08:39:43am--March 22, 2008). * * * Per se, makaingon ko nga binuang ang maong katarongan sa pagpangolektang amotan ngadto sa mga tinun-an. Hinaot unta nga dili na kini mausab o masubli sa sunod nga school year. Hinuon, kun walay pugsanay, okey lang. Pero kun ipamugos gyod kini o compulsory, dili na kana maayo. Voluntary ang mga contributions sa eskuylahang pangpubliko busa walay pugsanay ang pagpangolekta alang niana. Makabayad man o dili ang tinun-an, wala siyay utang sa eskuylahan. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522) &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=76005&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wala gyuy nahimo</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Wala g’yoy paagi si Presidente Arroyo aron nga matabangan ang mga kabus gikan sa kapait nga ilang natagamtaman tungod sa padayong pagtaas sa presyo sa mga nag-unang palaliton. Ang gipagarbo ni GMA mao nga gihangyo na kuno niya ang mga telecommunications companies nga ang text messages pakubsan gikan sa P1 ngadto na lang sa 50 sentimos matag text. Gibarugan g’yod niya nga dili wagtangon ang Expanded Value Added Tax diha sa mga petroleum products ug sa mga pagkaon kay makadugang ra kuno kini sa kalisud sa mga kabus. Gipasiatab ni GMA nga kuno ang pagpatuman sa Value Added Tax makahatag og kaayohan sa katawhan kay mobalik ra kini sa mga proyekto. Wala nato lalisa nga ang pagpatuman sa VAT makamugna og pundo nga salapi nga magamit sa kagamhanan alang sa mga proyekto. Apan dili makasuporta si GMA nga ang koleksyon gikan sa pagpatuman sa VAT napunta g’yod sa mga kabus. Dili lagi hangtud-sa-hangtud ang pagsuspenso sa pagpatuman sa VAT, himoon lang kini samtang nag-atubang pa og krisis ang atong ekonomiya. Ang argumento sa Presidente nga makabentaha kuno ang mga dagkong magpapatigayon kun isuspenso ang VAT. Tinuod nga daku ang ilang madaginot, apan mahimong mapahimuslan gihapon kini sa mga kabus. Kun makadaginot na ang mga “employers” og pundo kay mobarato na man unya og gamay ang presyo sa petroleum products, hayan nga dili na sila magpanuko pagpa-increase sa sweldo sa ilang kawani. Unya, pinaagi sa pagsuspenso sa pagpatuman sa VAT diha sa mga petroleum products ug sa mga pagkaon, mobarato na ang kantidad ug makapaminus kini sa gasto sa katawhan. Bisan kadtong nagpuyo sa ibabaw sa tag-as kaayo nga kabukiran nga wala nay mga karsada makapahimulos sa maong binipisyo. Pangutan-on nato si GMA kun sa mga dagkong proyekto sa kagamhanan, sama sa pagmugna og lapad kaayong karsada, makapahimulos ba god ang mga kabus nga tua sa bukid? Wala kini magpasabot nga dili maayong proyekto ang pagmugna og infrastructure projects, apan unahon usa unta nato ang pagsulbad sa grabeng kalisud karon sa katawhan. Nabalaka na kaayo nga daghan sa katawhan ang dili na makakaon karon og katulo ka higayon matag adlaw. Hilaw kaayo ang kinataw-an ni GMA dihang mihatag siya sa iyang diskurso. Samtang ang mga alalay ni GMA pwerteng ayoha nga nanulti sa mga interview sa reporters sa wala pa sugdi ang state of the nation address. Natural nga “sip-sip” kaayo mo sa inyong agawon nga mihimo nga “tambok” kanunay sa inyong mga bulsa. Gahilas-hilas lang uroy mo. Wala ba kamo malooy nga nagtan-aw sa taas kaayong kutay sa katawhan nga maglinya og mga duha ka oras diha sa lainlaing mga NFA retail outlets aron lang makapalit og barato nga bugas? Nga bisan og magbunok pa ang uwan, ang maong mga kabus sama nako, dili gayod mobuwag sa linya kay mahadlok nga dili makapalit sa bugas nga bobarato og d’yutay ang kantidad. * * * Dunay mipahibalo nako nga usa ka binayrang magsisibya sa Kapitolyo ug usa ka social welfare officer, misaway kuno nako tungod sa sayop nga report kabahin sa “sex scandal” sa Argao. Tinuod ba ni? Klarohon lang nako ha nga wala ra ba g’yod ko motuki sa maong isyu. Basin baya og ang taas nakong pagtan-aw ninyo, mokalit lang pagkaubos.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=76006&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang resibo J. Maurus</title>
<author>&amp;nbsp;SUGILANDONG Gihikay Ni Rev. Fr. Reynaldo&amp;nbsp;</author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Si Remaud usa ka senador sa Pransiya ang miabang og usa ka lawak sa hotel balig usa ka bulan.Mihatag siya og 150 Francs ingon nga pasiunang bayad. Ang nakadawat sa maong bayad ang miingon: “Unsa man ato ning resibohan?” Si Remaud mitubag: “Aw ayaw na lang oi! Kita bitaw ang Dios nga imo nang gidawat!” Ang taga-hotel miingon: “Motuo diay ka og Dios?” Si Remaud mitubag: Kaayo! Ngano man diay ikaw motuo ka? Ang maong taga-hotel mitubag: “Dili!” Si Remaud mitubag: “Kun mao kana,palihog lang ko sa pag-resibo!” Pamalandong Ang tawo nga mahadlokon sa Dios ang dili kaduhaduhaan diha sa pagkamatinud-anon. Ang iyang kinabuhi ang magsalamin sa kamatinud-anon sa Dios nga iyang gisimba.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=76163&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Verzosa ang dapat PNP Chief!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>PARA mabago ang imahe ng Philippine National Police sa mga malatubang parak dapat si PNP Chief Deputy for Administrator Jess Verzosa ang hirangin ni Pangulong Gloria Macapagal Arroyo dahil bukod sa disiplinado ang ating bida ay ginagalang ng kapwa niya policemen. Si Verzosa, ang napipisil ng mga kuwago ng ORA MISMO, para umupo sa kahariang iiwanan ni Mamang Pulis PNP Chief Sonny Razon sa pagretiro nito sa Septiembre. Alam natin maraming remarkable accomplishment si Jess mula ng pumasok siya at manilbihan sa kapulisan. Sabi nga, iba ang record nito.&amp;nbsp; Ika nga, record breaking talaga. Kayang-kaya displinahin ni Jess ang mga kurap, holdaper, kidnapper, malatuba lespu dahil alam ng mga foolish cop kung paano magalit ang ating bida. Sabi nga, may kamay na bakal sa mga tarantado. Maasahan ang integridad ni Jess at talagang reliable bilang isang policeman. Jess, saludo sa iyo ang mga kuwago ng ORA MISMO sa bago mong posisyon. Congrats, incoming PNP Chief! More power tiyak maasahan ka ng bayan! Tutulog-tulog ang mga lespu sa Naujan MALAPIT ng sipain sa Oriental Mindoro ang mga katulisan este mali kapulisan pala na tutulog-tulog sa kanilang tour of duty dahil alaws ginagawa ang mga ito kundi ang magpalaki lamang ng kanilang mga yagba. Nagsumbong ang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hinggil sa sunud-sunod na patayan dyan sa may Naujan, Oriental Mindoro riding in tandem ang mga gagong hitmen Apat pa lang naman ang namamatay pero ang mga lespu ay wala man lang aksyon. Bakit kaya? Mukhang pakaang-kaang ang mga ito sa kanilang sinum&amp;shy;paang tungkulin na bigyan ng proteksyon ang mga mamamayan ng Naujan.&amp;nbsp; Sayang at hindi pa kayo ang nadale. Ilang tulog na lamang at nakakatiyak ang mga kuwago ng ORA MISMO, na sa Mindanao kayo pupulutin para maparaktis ninyo ang inyong kinakalawang na boga. Abangan. Big Mama ng Bureau of Customs SIKAT na sikat si Big Mama sa Bureau of Customs walang mga kamoteng hindi nakakakilala todits lalo’t matindi ang transaksyon nito sa loob porke mabilis pa kay FPJ kung magbigay ng pitsa sa mga kurap sa bureau. Si Big Mama, ay super bagyo sa mga kamoteng prose&amp;shy;cutors dyan sa Para&amp;ntilde;aque City. Nabibighani kasi sila sa kaseksihan nito kahit na mukhang baboy ang bebot. Nagbibigay lamang ang mga kuwago ng ORA MISMO, ng babala dahil baka sa bandang huli kayo ang masabit kay Big Mama. Ika nga, chief o assistant chief mag-ingat kayo kay Big piggy este mali Mama pala. Sabi nga, sasabit kayo sa baboy. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=76243&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Padayong nagpabadlong</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa akong pagsulat ning lindog, nagpadayon gihapon sa pagpabadlong ang pipila ka mapahimuslanong taxi driver nga mosugat sa mga pasahero diha sa pier area. Wala gyod sila makonsensiya sa ilang tinonto. Usa ka texter nagkanayon: &amp;quot;Unsa man ning mga taxi diha sa pier nga kun mosakay ta mangayo man og P20 additional gawas sa P35 nang daan? Labinag taga Opon ang mosakay pangayoan og dako.&amp;quot; -- 0919-7471669 (Sent: 08:03:03 am--May 28, 2008) * * * Isumbong kana ninyo sa proper authorities, sa LTFRB o LTO ba. Kuhaa ang ngalan sa driver, taxi ug plate number. * * * &amp;quot;Good day, Sir. Maayo unta kun naay magrobing nga mga polis diha sa Pier 3 labina gyod diha sa may eskina sa Rhine Marketing paingon na ngadto sa pier panahon sa kagabhion kay daghan kaayong tulisan diha. Atangan nila ang pasahero inigkanaog. Naa say mga mangingilad diha.&amp;quot; -- 0910-2950787 (Sent: 02:43:59pm--May 27, 2008) * * * Uyon ko sa imong sugyot, higalang texter. Maayo unta kun mahatagan kinig konsiderasyon sa kapolisan. Ano'ng say mo, CCPO director Sr. Supt. Patrocinio Comendador, Sir? * * * &amp;quot;Good day, Sir. Naay sakyanan sa among barangay Pahina San Nicolas tulo ka buok, pulos multicab. Ang usa ray mopabilin. Ang green nga sakyanan gihimong service sa pamilya sa usa ka konsehal. Ang pula nga sakyanan gihimo sang service sa negosyo nga uling sa laing opisyal.&amp;quot; -- 0916-5832942 (Sent: 12:53:37pm--May 27, 2008) * * * Dili lang una ko mokomentaryo mahitungod niini. Hatagan una nakog higayon ang si bisan kinsang brgy. official sa Pahina San Nicolas nga maka-explain sa ilang habig kalabot ning maong pasangil. Mas maayong makapasabot ang mga brgy. official sa nahisgotang barangay ngadto sa ilang constituents ngano ug naunsa kining pagkahitaboa o kalakiha. Bukas kining lindog ug andam mohatag og luna sa ilang reaksiyon. Labing maayo nga tubagon nila kining pasangil sa atong texter. * * * (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=76282&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Port Irene, Cagayan – bagong bagsakan ng smuggled na sasakyan</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Mukhang ang Cagayan Freeport Zone(CEZ) sa Port Irene, Sta. Ana, Cagayan ang pinaghihinalaang bagong bagsakan ng mga smuggled na sasakyan. Ito ay puna ng American Chamber of Commerce. Maraming ma&amp;shy;mahaling sasakyan daw ang pinapasok ngayon doon. Tingnan mo naman, dayuhang ahensiya pa ang unang nagpupuna. Kung tutuusin, ang mga negosyante ay kimi sa pagpuna at pagbatikos sa mga nasa poder sa gob&amp;shy;yerno.&amp;nbsp; Siyempre, mga negosyante at gustong protek&amp;shy;tahan ang kanilang interes. Sa totoo lang, marami naman talaga sa mga negos&amp;shy;yanteng malalaki ang pumapayag sa pangungurakot &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;ng gobyerno, laluna sa mga lokal na pamahalaan (mga tran&amp;shy;saksyon sa munisipyo at city hall) dahil mas malaki pa rin ang kinikita nila kahit pa naglalagay sila sa mga opisyal ng gobyerno.&amp;nbsp; Nagkataong ang American Chamber of Commerce ay mga banyaga at mas walang pakialam kahit na mawala ang kita sa Pilipinas.&amp;nbsp; Magtataka ka naman kung ano ba ang motibong iba pa ng American Chamber, na asosasyon ng mga Ameri&amp;shy;kanong negos&amp;shy;yanteng may negosyo rito sa Pilipinas, para sila’y mag&amp;shy;sabi ng ganito tungkol sa umano’y pangu&amp;shy;ngurakot sa Port Irene sa Cagayan?&amp;nbsp; Ngayon ko lang yata narinig na naglabas ng ganitong ka-diretso na pag&amp;shy;sumbong ang grupong ito. Nasaan ang PASG para imbestigahan ang lugar? Ano ang hakbang ng administrasyon sa ulat na ito?&amp;nbsp; O mas&amp;shy;yado bang malakas ang mga padrino ng Port Irene? Agad namang pinabulaan ni Sen. Juan Ponce Enrile na may smuggling ng mga mamahaling sasak&amp;shy;yan sa Cagayan. Puro mga segunda-manong sasakyang na gawang Japan katulad ng mga 2000 model na Pajero ang pumapasok dito.&amp;nbsp; Wala naman daw masama roon. At lahat ng binabagsak sa Cagayan na sasakyan ay bayad daw ang tamang buwis. Si Enrile ay taga-Cagayan, at ang kanyang “mata at tenga” sa operasyon doon ay manugang niya. Binilin daw niya na “bantayan ang operasyon at isumbong kung may mga milagrong nangyayari”. Ni-“toothpick” daw “hindi nakakalusot ang smuggling”, ayon kay Enrile. Hindi raw papayag ang senador na maging isang Subic ang Cagayan, at naghamon pa na imbestigahan ang lugar kung may anomalyang nang&amp;shy;yayari. Inggit lang daw ang mga Amerikano kasi wala na masyadong bumibili ng mga sasakyan nilang malalakas lumaklak ng gasolina. Tala&amp;shy;gang ipinagtanggol ng Sena&amp;shy;dor ang kanyang balwarte. Ayon naman sa mga doku&amp;shy;mento, may mga BMW Z3 na pumasok. Pero sa panayam kay Enrile ay hindi niya nito kinokonsiderang mamaha-ling sasakyan. Naku, ganun na lang ba kamura ang Z3 nga&amp;shy; yon, simbaba na ba ng pres&amp;shy;yong Kia Pride? Aba’y milyun-milyon din ang presyo ng lahat ng kotse ng BMW! At dalawang tao lang ang ma&amp;shy;ka&amp;shy; kasakay.&amp;nbsp; At, heto pa,&amp;nbsp; sa pagtanong ko sa isang&amp;nbsp;&amp;nbsp; taga-Port Irene ngayon, may mga Merce&amp;shy;des na rin daw na du&amp;shy;ma&amp;shy;dating. Kung makakausap mo naman ang mga mamimili ng segunda-manong sasakyan ngayon, tila hindi sila kam&amp;shy;pante kapag nalamang sa Cagayan nanggaling ang sasakyan. Hindi ko alam kung may mga pangyayaring naga&amp;shy;nap na kwestyonable ang mga papeles ng mga sasak&amp;shy;yang galing Port Irene. Pero hindi rin mawala ang pag-aala&amp;shy;ngan ang mga bumibili ukol sa mga papeles ng sa&amp;shy;sak&amp;shy;yan. Ganun na nga siguro ka-basa ang papel ng mga sasakyang ipinapasok kung saan-saan. Mas hina&amp;shy;hanap ang mga sasakyang pinapasok ng mga casa mis&amp;shy;mo — para mas sigu&amp;shy;rado ang papeles. Hindi na rin talaga matatanggal ang bahid ng suspetsa kapag ang isang sasakyan ay ipinasok sa Subic, Cebu o sa Cagayan. Kumpirmadong may nang&amp;shy;yayari pa ring smuggling sa Subic at Cebu, na hanggang ngayon, wala pa ring hinuhuli at nakukulong. Ilayo man hanggang Norte ang smugg&amp;shy;ling na ito, hindi naman ito matatago dahil likas na madal&amp;shy;dal ang Pilipino, kahit pa yung kasabwat, dumadaldal. &amp;nbsp;Nga&amp;shy; yong mga negosyante na ang nagsalita, masundan kaya ito ng sapat na katibayan tulad nang nangyari sa Subic?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=76296&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Kulang ang ngipin laban sa mga corrupt</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SA nakaraang State of the Nation Address&amp;nbsp; (SONA) ni President&amp;nbsp; Arroyo, sinabi niyang hindi nagpapabaya ang kanyang administrasyon laban&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa mga corrupt sa pamahalaan. Pinalalakas daw niya nang husto ang paglaban sa mga corrupt at may nakalaan ditong P3-bilyon para ganap na madurog. Ang pondo raw na ito ang pinakamalaki sa kasay&amp;shy;sayan ng Pilipinas para lamang ganap na masupil ang corruption. Kabilang sa paglaban sa corruption ay ang pagkalap ng mga ebidensiya&amp;nbsp;&amp;nbsp; para lubusang mapatunayan at mai-prosecute ang mga tiwali sa pamahalaan. Idinagdag pa ni Mrs. Arroyo na ang conviction rate ng Ombudsman ay umabot sa 500 percent. Patuloy daw ang lifestyle check sa mga opisyal ng pamahalaan at marami na ang napatalsik at nasus&amp;shy;pinde dahil dito. Meron daw mga grupo na nagbigay ng tulong na salapi para matulungan ang gobyerno sa pagwasak sa corruption. At nagpapasalamat daw siya sa mga tumutulong para lubusang maputol ang corruption. Namo-monitor na raw nang todo ang mga tax evasion at ang talamak na smuggling sa bansa. Habang iniuulat ni Mrs. Arroyo ang pagtatagum&amp;shy;pay ng kanyang administrasyon laban sa talamak na corruption, usap-usapan naman ang smuggling ng sasakyan na nangyayari umano sa Port Irene sa Cagayan. Kung dati ay sa Subic Bay Freeport at&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa Cebu port nangyayari ang grabeng smuggling, ngayon ay nalipat na sa Cagayan at nakakalad-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kad pa ang pangalan ng isang senador. Tinatayang nasa P140 bilyon ang nawawala sa bansa dahil sa talamak na smuggling. Kung mawa&amp;shy;wasak ang smuggling mas malaki pa ang kikitain kaysa sa kita sa value-added tax na ipinapataw sa petroleum products na umano’y nasa P80-billion lamang. Pero ito ay hindi nakikita ng kasalukuyang administrasyon. VAT lamang ang kanilang nakikita. Kulang ang ngipin ng Arroyo administration kung ang pag-uusapan ay ang paglaban sa corruption. At kung hindi madadagdagan ang ngipin laban sa mga corrupt, magsisilayasan ang mga investors. Sinong mag-iinvest ng pera sa isang bansang napapaligiran ng mga matatakaw na buwaya. Sabi nga ni dating New York City mayor Rudulph Guiliani, “No one wants to do business in a place with a great deal of corruption.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=76347&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>