<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - Presyo ng bilihin sana ibaba rin</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>01</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MAAARI naman palang ibaba nang malaki ang presyo ng diesel at gasolina ay kung bakit paudlot-udlot pa ang mga kompanya ng langis particular ang “Big 3” — Caltex, Petron at Shell. Noong Huwebes, nakonsensiya o natakot yata ang&amp;nbsp;“Big 3” at nagrollback nang malaki sa diesel –—P5 at gasolina — P2. Pero mas malaki pa rin ang niroll&amp;shy;back ng small oil player na Unioil Petroleum Company na nagrollback ng P6 sa diesel at P2.50 sa gasolina. Kaya masasabing hindi pa rin lubos ang ginawang rollback ng “Big 3” na matagal nang pinaiikot ang mamamayan. Siguro rin, kaya napi&amp;shy;litang mag-rollback nang malaki ay dahil sa banta ni House Speaker Prospero Nograles na buwisan ang tinatawag na windfall profit ng mga kompanya ng langis. Bukod sa bantang pagbubuwis, nag&amp;shy;pahiwatig din ang ilang mambabatas na buklatin na ang libro ng “Big 3” para malaman kung sila ba ay talagang nalulugi kaya hindi makapag-rollback nang malaki. Sabi ni Sen. Miguel Zubiri sa inuugali ng “Big 3” masyado raw “matatakaw” ang mga ito. Ang malaking rollback ng gasolina at diesel ay nagkakaroon na kaagad ng chain reaction. Nagpa&amp;shy;hiwatig na ng 50 sentimos na bawas sa pamasahe ang transport group. Sabi naman ng Land Transportation, Franchising and Regulatory Board (LTFRB) na dapat ay P1.50 ang bawas sa pamasahe. Mula sa dating P8.50 ay magiging P7 na lamang ang minimum na pamasahe sa dyipni. Pabulusok pa nang pabulusok ang presyo ng crude oil kaya inaasahan nang magrorollback pa ang presyo ng gasolina at diesel. Kaya ang epekto ay maaaring magreflect din sa pamasahe sa mga pampublikong sasakyan. Maaaring bumalik sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; P6.50 ang pamasahe kung magpapatuloy ang pagbaba ng langis. Pero masisiyahan lalo ang mamamayan kung ang presyo ng mga pangunahing bilihin — bigas, karne, isda, asukal, pandesal, mantika, sabon at marami pang iba ay bababa rin. Kahit na mababa na ang pamasahe kung ang presyo naman ng mga bilihin ay ubod na taas pa rin, wala ring silbi. Mas gagaan ang pasanin ng mamamayan kung pati ang presyo ng bilihin ay sasabay din sa trend ng pag&amp;shy;baba ng crude oil. May ginagawa kayang paraan&amp;nbsp;ang Department of Trade and Industry (DTI) sa ganitong kalakaran? O wala lang?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=411756&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Perlas ng silangan?</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>November</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa bilog na mapa ng ating daigdig Bansang Pilipinas kay ganda ng hugis; Mga pulo itong matikas ang tindig At asul na dagat ang nasa paligid! Kung pagmamasdan mo’y pulong watak-watak At waring hinati ng hanging habagat; Ito’y mga islang umusbong sa dagat Nililok ng Diyos kung kaya mapalad! Mga tao rito’y iisa ang lipi Mga mamamaya’y iisa ang lahi Ang kalakhan nito ay may tatlong hati Subali’t iisa ang layuni’t mithi! Kinilalang Luzon, Visayas, Mindanao — Mga tao rito’y iisa ang pakay; Maraming dayuhang dito ay nangamkam Pero lahat sila’y umuwing duguan! May mga bayaning dito ay nagtanggol Na pawang nabulid sa bundok at burol; Sa mga dayuha’y di sila umurong — Ipinakilalang matapang ang Pinoy! Matatapang sila’t hindi natatakot Sa mang-aaliping masama’t balakyot; Kaya itong bansa sa mapang mabilog Ay tinitingala sa buong sinukob! Mga kabataang dito’y isinilang Nagmana ng giting sa mga magulang; Ang talim ng diwa’y mula kay Gat. Rizal At kay Bonifacio nagmana ng tapang! Subali’t sa ngayon ang iisang pulo Pinaghaharian ng takot at gulo —– May mga kalahing&amp;nbsp;ang gusto’y mamuno Hihiwalay silang bukas ay di tanto! Kaya ang dalangin nitong ating pitak Sana ay maghari ang damdaming tapat; Itong mga pulo’y magkaisang ganap Sa dulong silanga’y manatiling Perlas!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=411933&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Daghan ang milingo-lingo</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Daghang mga mabuot nga lumolupyo niining siyudad sa Sugbu nga milingo-lingo inigkabasa nila sa balita nga miataki si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a batok ni Gob. Gwen Garcia gikan sa iyang sickbed sa Amerika. Ang paglingo-lingo, bisan way pulong nga gisulti, klarong nagkahulogan nga wa sila makauyon sa gihimong pagpangataki sa mayor ngadto sa gobernador. Kami milingo-lingo sab apan dili kami o wa kami manghimaraut sa mayor. Iya kanang katungod. Iyang kinaiya kana. Kun ang maong pagpangataki misupak sa kasugoan sa Kahitas-an iya kanang tubagonon sa Ginoo kinsa mihatag og lugway sa iyang kinabuhi bisan pa sa kanser nga iyang gisagubang. Dili lang kami manghinaot nga mausab pa ang batasan sa mayor. Kay suma pa bitaw sa usa ka sanglitanan: “You can’t teach old dogs new tricks.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=411960&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagkakakitaan ang patay</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>November</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Pinapaalalahanan tayong muli kung gaano kalaki ang gastos mamatay tuwing sumasapit ang Undas. Kung puwede nga lang huwag na tayong mamatay kasi kung ano man ang kinikita ng karamihan sa atin ay talagang kulang na kulang para sa araw-araw nating&amp;nbsp;panga&amp;shy;nga&amp;shy;ilangan tapos dadagdagan pa ng gastusin pag may namatay na miyembro ng pamilya. Ngunit wala naman tayong choice, mamamatay din tayong lahat, magkaiba nga lang ang paraan at panahon. Kapansin-pansin nga na nitong mga huling taon na dumarami na rin ang pumapasok sa negosyo ng pune&amp;shy;rarya at maging ng libingan o memorial parks dito sa Southern Mindanao, partikular na dito sa Davao City. Pinagkakikitaan ng punerarya ang mga patay. Kaya hindi nauubusan ng pakulo ang mga punerarya rito. Kanya-kanya ring patalbugan ng mga chapels na pagbuburolan ang mga punerarya rito dahil kaliwa’t kanan ang renovation at expansion nila. Ang Cosmopolitan Funeral Homes at Angel Funeral Parlor dito ay nangunguna sa pagpaganda ng kani&amp;shy;kanilang struktura. Andun din ang St. Peter’s Chapels na nagtatayo rin ng mga bagong buildings nila sa timog ang hilagang bahagi ng siyudad. Ang Patalinghug Funeral Homes, Funeraria Villa at Collado Funeral Homes ay may ginagagawa rin para mas mapaayos ang kani-kanilang serbisyo. Nagtatalbugan din ang mga punerarya rito ng mga magagarang funeral cars na isang indikasyon na talagang inaayos at mas magaling na ang kanilang serbisyo. May e-burol pa nga ang ibang punerarya rito na nag&amp;shy;pa&amp;shy;pakabit ng broadband upang magkaroon ng free wi-fi internet connection sa funeral homes. Ito ay para sa mga kamag-anak, lalo na iyong sa abroad, na hindi maka-uwi upang makadalo sa burol. Kinakabitan ng webcam ang chapel na kung saan makikita ang mga pangyayari 24 hours sa burol ng mga nasa ibang panig ng Pilipinas o sa ibang bansa man na may internet connection. Kung dati ang Davao Memorial Park at San Pedro Memoria Park lang ang kilala ritong pribadong semen&amp;shy;teryo, ngayon marami na ring pagpipiliang memorial parks dito maliban pa sa public cemeteries. Dumadami na rin dito sa Davao City ang mas pabor sa cremation. Hindi na gaya noon na mas marami ang ayaw dahil mas gusto nilang ililibing na buo ang katawan ng namatay. Ang cremation ay isang paraan na rin para hindi na lumala pa ang problema ng sumisikip na mga semeteryo dahil sa dami ng mga nililibing. At kapansin-pansin nga na tuwing Undas ay talagang hindi nauubusan ng pakulo ang mga punerarya maging ang mga memorial parks. May mga binigay nga silang extra services maliban pa sa mga malalaking diskuwento sa burol at pagpalibing. Talaga namang siguradong negosyo ang mga patay dahil ang mga naiiwan ay gagawin ang lahat upang&amp;nbsp;maayos ang pagpaalam. Ngunit higit sa ating pagsisikap na galangin ang alaala ng ating mga namayapang mahal sa buhay, sana naman ganoon din ang ating pagnanais na respetohin ang karapatang pantao ng yaong mga buhay pa at tuluyan nang wala ng digmaan, at ang mundo ay maging mapa&amp;shy;yapa na.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=412052&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Huramentado'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>November</month>
<day>03</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ILANG BESES NA BA NATING NABALITAAN&amp;nbsp;na kung sino ang pumapagitna upang maayos ang gulo, sa bandang huli siya pa ang napagbabalingan ng galit at napa&amp;shy;pa&amp;shy;hamak. October 7, 2008 ng pumunta sa aming tanggapan si Helen Bahala kasama ang kanyang hipag na si Grace Bahala mula pa sa malayong lugar ng Dinalupihan, Bataan. Dalamhati ang baon nila dahil sa nangyari sa kanilang kapamilya na si Noli M. Bahala, 32 taong gulang, asawa ni Helen. August 17, 2008 ala syete ng umaga ng puntahan sila ng isang&amp;nbsp;Anggol Anoche upang imbitahin sa birthday niya at may konting handa at inuman. Alas siete y media ng umaga ng pumunta si Helen kasama ang kanyang asawa na si Ronaldo (nakatatandang kapatid ni Noli) at si Noli. Umuwi sila bandang alas tres ng hapon. Nadaanan nila na nag-aaway si John Napao at ang asawa&amp;nbsp;nitong si Jennifer. Lumapit itong si Noli at sinabing “Wag kayong mag-away”. Ikinainis ito ni John at sumagot ng “Matapang ka? Lumapit ka dito!”. Ayon sa sinumpaang salaysay ni Grace (nakababatang kapatid ni Noli) na narinig niyang nagsasagutan ang kanyang Kuya Noli at kapitbahay na si John. Dahil naalarma siya pumunta kaagad siya sa lugar kung saan sila nagsasagutan. Nakita niyang hawak ni Jennifer ang dulo ng damit ng kanyang asawa habang may hawak itong mga matatalas na bagay. Kahit anong pigil ng asawa, nakapiglas itong si John at nakawala sa asawa, sinugod umano niya si Noli. Nang makita ito ni Grace sumigaw ito ng “huwag, ‘wag mong saktan ang kuya ko…” para matauhan itong si John at matigil ang gulo. “Sa halip na huminto si John ay patuloy niyang sinugod ang kuya ko at walang awa nitong initak. Nakita ko na sinalag ni kuya gamit lamang ang kanyang braso,” ayon kay Grace. Nasugatan ang braso ni Noli at natumba. Hindi pa nasiyahan dito si John. Kinubabaw umano nito si Noli at initak sa ulo sa gitna ng pagmamakaawa ni Noli at sigaw ng mga tao sa kanyang paligid na-shock sa mga nakikita nila. Walang nagawa sinuman dahil parang isang ulol na huramentado itong si John. “Maraming beses niyang initak si Kuya Noli sa ulo pero hindi pa rin siya naawa dito at sinaksak niya ito sa likod bagama’t nakahandusay na ito at hindi na gumagalaw.” Ayon sa salaysay ni Grace. Sabi naman ni Helen na nung tuluyan ng hindi gu&amp;shy;magalaw si Noli, gamit ang kanyang itak may sinungkit na laman si John mula sa loob ng ulo nito at sinabing “Yes! napatay ko si Noli”. Dagdag pa ni Helen na marami ang naging tama ni Noli sa kanyang katawan. Biyak ang kanyang ulo, sa ilong, natabas ang kanyang labi at mga taga sa kanyang braso, kamay at saksak sa likod. Agad napatay si Noli na ang tanging kasalanan ay may nakitang nag-aaway na mag-asawa at sinubukan nitong payapain. Ibinurol si Noli sa bahay ng kanyang mga magulang subalit hindi na ito pinatagal dahil umaalingasaw na ang bangkay nito kaya’t inilibing agad&amp;nbsp;ito sa Tipo, Bataan nung August 21, 2008. Bago ito napatay nung August 2, 2008 ng magsabi si Noli kay Helen na gusto niyang isumbong si John at Ifugao sa barangay dahil nagpuputol sila ng kahoy kahit alam nilang iligal. Dating kasamahan ni Noli si John at Ifugao sa pamumutol ng kahoy sa gubat. Nagkaroon ng samaan ng loob&amp;nbsp;dahil hindi ibinigay ang ipinangakong parte ni Noli na P300,00, sa halip P200,00 lang ang ibinigay sa kanya. Ito ang dahilan kung bakit mainit ang dugo ni John umano kay Noli. August 10, 2008 ng isinumbong ni Helen sa barangay ang iligal na pamumutol ng kahoy ni John at Ifugao. Agad naman ininspeksyon ng mga tauhan ng barangay ang bahay ni John ngunit walang silang nakitang mga kahoy dun. Dito na nagsimulang magkaroon ng matinding alitan si Noli at John. “Nung ika 40 days ni Noli may nakapagsabi sa amin na may nakakita kay John na paikut-ikot lang sa aming barangay. Sobra ang takot namin dahil baka kami naman ang balikan niya,” kwento ni Helen. Nakipag-ugnayan kami sa imbestigador ng kaso ni Noli na si&amp;nbsp;PO2 Dennis Abad upang malaman ang I.S. number ng kaso upang makapag-follow-up sa Prosecutors Office ng Bataan. Akin namang ikinagulat kung bakit “Homicide” lamang ang isinampang kaso nitong imbestigador na ito? Sa ganitong brutal na krimen makikita ang “Cruelty” isang elementong makikita agad. Nandyan din ang “superior strength” kasi may mga armas itong si John at hindi maipagtatanggol ang kanyang sarili.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa ngayon nasa kamay na ng investigating prosecutor kung itataas niya ang kaso sa Murder sa isasampa sa hukuman ang “information”. “Sana mahuli na si John para mapanagutan niya ang ginawa niyang pagpatay sa Kuya Noli ko. Wala siyang awa. Ginawa niyang parang hayop ang Kuya ko. Wala na ngang buhay pinagtataga niya pa. Walang kasalanan ang kuya ko at inaawat lang niya ang away nilang mag-asawa,” pahayag ni Grace. (KINALAP NI JONA FONG) Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero ay 09213263166 o sa 09198972854 at ang aming landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5TH floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=412160&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga dapit nga naay dispatser</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>03</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Daghan gyod ang mga driver og sakyanang depasaheroan--jeep, multicab, taxi ug uban pa--nga nahasol sa modus operandi sa mga dispatser. Abusado man sab god kaayo ang mga dispatser. Naa ganiy uban nga dili na lang morespetar sa pagpanawag og pasahero. Modiretso na lang pagpangayog kuwarta ngadto sa driver o konduktor. Pangdelihinsiya kining ilang gihimo. Extortion. Angayan kini silang badlongon. Angayan dakpon. Pero hain na man ang mga awtoridad? Nganong gipasagdan man nila ang mga dispatser? * * * Sumala sa daghang mga sumbong nga akong nadawat, salbahis kaayo ang mga dispatser diha sa Lapulapu City, labina dapit sa may Mepz. Hasol kuno kaayo, sumala pa sa mga driver. Sa Colon area sa dakbayan sa Sugbu, aktibo sab kaayo ang mga dispatser sa pagpasalir sa ilang tinonto. Mas dayag ang modus sa mga dispatser sa may eskina sa Colon ug Osme&amp;ntilde;a Blvd. Dili mahadlok bisan pag-visible ang presensiya sa mga polis, Citom ug uban pang law enforcers. Ambot kun unsay gisaligan ining mga tawhana. * * * Naa sad sa eskina sa Colon ug Legaspi. PUJ ug taxi ang delehinsiyahan sa maong dispatser. Bisan walay mosakay nga pasahero mukolekta gyod siya ngadto sa driver sa PUJ. Usahay moabot ang maong dispatser ngadto sa tungod sa main entrance sa Colonnade Mall. Langas sab kaayo ang mga dispatser diha sa gawas sa South Bus Terminal. Kanang mga PUJ nga magbiyahean sa Talamban maoy kasagaran nilang delehinsiyaan. * * * Diha sa Magallanes St., sukad sa usa ka banko sangko ngadto sa usa ka unibersidad dapit, naa say dispatser diha. Kasagaran sa hapon ngadto na sa kagabhion ang operasyon sa maong dispatser. Daghan sab ang mireklamo bahin sa dispatser nga naa atbang sa Metropolitan Cathedral. Abusado kuno kaayo ang maong dispatser. Nangreklamo sab ang mga PUJ driver nga moagi diha sa F. Ramos, luyo sa Robinsons, kay naa say daghang dispatser diha nga mangdelehinsiya. Hain na man ang anti-dispatching ordinance? Kanus-a pa man mabadlong ug masumpo sa hingpit ang mga dispatser? (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=412196&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kanal gireklamo</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>&amp;quot;Good day, Sir. Moreklamo lang ko anang kanal diha sa T. Padilla kay nag-anam nag kamabaw. Gamay lang nga ulan magbaha dayon. Ang Bonifacio ug Sikatuna Sts. kay moawas ug mosugwak na man ang kanal. Maayo seguro nga aksiyonan ni aron masulbad kay ting-ulan na ra ba karong buwana. Thanks.&amp;quot; -- 0917-7226011 (Sent: 04:54:41 pm--August 28, 2008) Salamat sa imong concern, higalang texter. Inigkapatik ining imong reklamo posibleng naaksiyonan na ang problema sa kanal diha sa T. Padilla. Wala man god dayon nato matagad ang imong text tungod sa daghang mga sumbong ug reklamo nga nag-una pa niini. Hinuon kun hangtod karon wala pa gihapon maatiman ang kanal diha sa T. Padilla nga nag-anam nag kamabaw. Mas maayong aksiyonan na kini sa mga nahingtungdan. Nagtuo ko nga ang barangay maoy unang angay manginlabot sa maong problema. Palihog, aksiyoni ninyo! * * * Usa ka multicab driver nga naggamit sa cellphone number 0905-8054521 mi-text nako (Sent: 07:00:39am--August 30, 2008) aron pagpadangat sa iyang reklamo mahitungod sa mga mangotongay diha sa Opon. Sumala sa iyang text, silang mga driver sa multicab pangayoan og tag P10 inig-abot nila sa may simbahan atbang sa dunggoanan sa ferry boat. &amp;quot;Pait kaayo ang among kahimtang,&amp;quot; nagkanayon ang atong texter sa SMS nga iyang gipadala kanako. Okey lang unta kun ang pagpangolektag tag P10 pinasubay sa balaod o ordinansa. Ang nakaparat kay nahisulod man ang kuwartang nakolekta sa usa ka pribadong bolsa. Sumala sa atong texter, mga dispatser ang mangolekta nilag tag P10. Apan nagtuo sila nga sinugo ang maong mga dispatser sa mga enforcer kay ila man nga makit-an nga magdungan og snack ang dispatser ug enforcer! Sa akong pagtuo, morag sakto ang pangagpas sa atong texter. Angay ning ma-verify kun unsa kini ka tinuod. Hinaot unta nga i-counter check ni sa nahingtungdang ahensiya sa gobiyerno, partikular na sa lokalidad sa Lapulapu City. * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=412396&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nganong si Barak</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Bisan nag-una si Barak Obama sa tanang surveys, bisan sa Fox News nga klarong tua kapusta sa Republicans, ang iyang mga dumadapig di makatug nga maghayang hangtod sa adlaw sa piniliay (Nobyembre 5, Miyerkules, sa oras sa Pilipinas). May sukaranan ang ilang kabalaka. Pulos sikit ang nangaging duha nila ka pilde: &amp;middot; Niadtong 2000, nidaog si Al Gore sa popular vote apan si George Bush ang nidaog sa electoral vote; ug &amp;middot; Niadtong 2004, gilumsan si John Kerry sa kampanya sa kasilag ug pamakak ug bag-ong mga botante nga gipabaha ni Bush sa Ohio ug ubang mga estado. * * * Apan bisan wa kinahanglana, ug bisan dako ang kahigayonan nga manlipaghong ko sa kauwaw human sa piniliay, mangahas ko pagtag-an nga modaog si Obama batok ni John McCain. Ug makaangkon ang Estados Unidos sa iyang labing unang presidente nga itom, nga 148 ka tuig ang nilabay giisip sa mga puti nga mga ulipon. Niang akong mga sukaranan: &amp;middot; Si Obama ang labing kasaligan sa mga Amerikanhon nga motul-id sa mga kasaypanan ni Bush nga nakapalubong sa US sa duha ka wa kinahanglanang gubat ug kinagrabehang ekonomikanhong krisis; ug &amp;middot; Ang kakuwang og kasinatian ni Obama palabihon sa mga Amerikanhon kay sa taphaw nga nagkatuiris nga mga baruganan sa mas hinog unta nga si McCain. * * * Unsay dinaliang mga implikasyon sa kadaogan ni Obama? &amp;middot; Mapamatud-an sa mga puti nga di diay siya terorista ni kaaway sa Kristiyanismo, ug nga mas utokan siya kay sa puti nga iyang pulihan; &amp;middot; Makaginhawag luag ang ubang kanasuran nga kamao siyang maminaw nila ug nga di siya molayat sa gubat tungod lang sa way sukaranan nga pagduda; ug &amp;middot; Makaamgo ang mga Amerikanhon nga di sila maoy nag-una pagsalikway sa bulok sa panit kay duna nay gagmay’ng puti nga mga nasud nga nipili og pangulo nga itom ug itom nga mga nasud nga nipili og puti. * * * Unsay implikasyon sa kadaogan ni Obama alang sa Pilipinas? &amp;middot; Di nang kaulug-ulog si Pres. Arroyo nga lunod-patay siya sa gubat ni Bush batok sa terorismo bugti sa pagbungul-bungol lang sa mga pasangil sa pagpangawkaw ug pagpamatay sa iyang mga kaatbang nga nakapabulingit sa iyang pamunoan; &amp;middot; Mapamatud-an nga way sukaranan ang buta nga mga panghinaot nga mahimong mas suod ang US sa Pilipinas ug sa Asya kay nakapuyo si Obama sa Indonesia sa bata pa; &amp;middot; Sama sa nangaging mga presidente sa US, palambuon lang ni Obama ang relasyon sa Pilipinas kun mohaom sa ilang kaugalingong mga interes; ug &amp;middot; Magpadayon ang determinadong pagpahimus sa US sa katigayonan sa Mindanao, apil nang gituohan nga abundang suplay sa lana sa Sulu, bisan kun ang plano naumol sa wa pa kahunahuna si Obama pagdagan pagka presidente. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=412400&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mapayapa ang election sa US</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NGAYON ang election dito sa US. Sabi ng ilang kaibigan na matagal nang bumuboto, maayos ang botohan. Walang hakutan at bilihan ng mga boto rito. Wala ring takutan ng mga botante. Wala ring agawan ng balota. Mabilis daw ang bilangan at walang dayaan. Malalaman kaagad ang resulta sa voting centers sa loob ng araw na ito. Nalalaman na kaagad sa loob ng 48 hours ang mga nanalo. Para mapatunayan, nag-ikot ako sa mga voting centers dito sa US para mag-obserba kung paano bumuboto ang mamamayan dito. Nakita kong organisado at wala ngang kaguluhan kahit napakaraming bumuboto. Mahaba ang pila ng mga boboto subalit maayos at mabilis ang usad ng pila. May namimigay ng campaign materials ang supporters ng mga kandidato. May ipinamimigay ding candies at biscuits&amp;shy;. Hindi masyadong mahigpit sa presintong pinagbo&amp;shy;botohan sapagkat puwedeng magsama habang bumu&amp;shy;boto ang isang botante. Ako na nag-uusyuso lamang ay nakapasok sa loob ng presinto. Pagpasok ng botante sa presinto ipakikita niya ang voter’s registration card. Mabilis itong itse-check ng election clerk sa computer at saka bibigyan ng access code number ang botante. Papindut-pindot lamang ang botante. Maliwanag naman ang instruction kung ano ang mga pipindutin. Sa loob lamang ng limang minuto, tapos na ang pagboto kahit maraming ibinoboto. Ma&amp;shy;liban kasi sa president, vice president, senator at congressmen, ibinoboto rin ang judges at constable.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=412454&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ligtas ang madlang people sa PNP today</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>November</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MAGANDA ang ipinakita ng mga tauhan ng Philippine National Police sa ilalim ng pamumuno ni Chief PNP Jess Verzosa dahil naipakita nila ngayon hudas este mali undas pala na less crime ang nangyari hindi lang sa Metro-Manila kundi maging sa buong Philippines my Philippines. Congrats din pala kay NCRPO Jeff Soriano, sa walang tulugan pagbabantay nila sa Metro-Manila kaya naman ang krimen ngayon undas ay halos alaws. Sabi nga, bravo, bravo! Sabi ni Verzosa, hindi lamang krimen ang babantayan nila ngayon lalo’t papasok ang Christmas season kundi ang mga malatuba at scalawags na katulisan este mali kapulisan pala. Dapat aniyang magbagong anyo na ang kapulisan para naman ang imahe ng PNP ay umangat sa madlang people. Sinabi rin ni Verzosa, ang kahihiyaan dinulot ng tina&amp;shy;gurian Euro Generals pero ito aniya ay tiyak na mabibigyan linaw sa proper forum. Pagiibayuhin ng PNP ang kampanya nila ngayon kapas&amp;shy;kuhan para maiwasan ang anuman krimen o sakuna na maaring mangyari sa madlang people sa Republic of the Philippines. ‘Paano ngayon mukhang patitinuin ni Verzosa ang mga pulis sa ilalim ng kanyang pamunuan’ sabi ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Dapat lang dahil sangdamukal na rin ang mga nalihis na landas’ anang kuwagong sepulturero. ‘Sana mabawasan ang mga scalawag na lespu’ ‘Tiyak iyon may paglalagyan kasi sila kapag hindi sila sumunod sa warning ni Bigote’ sabi ng kuwagong haliparot sa Caloocan. ‘Paano kung lumihis sila sa utos ?’ ‘Hindi ba ang warning ‘REFORM or PERISH’ ‘Sino ang mawawala kapag hindi nagbago?’’ ‘Kamote, iyan ang abangan mo!’ * * * Senator Manny Villar, nakatulong sa madlang OFW’s WALANG tigil sa pagtulong para iligtas at ibalik sa mga mahal nila sa buhay ang mga OFW’s na minaltrato sa iba’t ibang lugar ng mundo partikular sa Gitnang Silangan. Ilang kababayan natin ang tinulungan ni Villar na naka&amp;shy;balik sa kani-kanilang mga pamilya ang dumating the other day sa NAIA from Middle East kaya naman tuwang-tuwa ang mga pamilya ng mga ito ng magkita-kita sila sa paliparan kasama ang ating bidang si Manny. Hindi porke naghayag si Villar na tatakbo siya sa pagka-panggulo esta mali pangulo pala kaya siya ay tulung nang tulong sa madlang people na may mga mabi&amp;shy;bigat na problema. Talagang matulungin lamang si Villar dahil naalala niya ng siya ay mahirap kung hindi sa sipag at tiyaga baka hindi niya natunton ang kanyang kinalalagyan ngayon. Kaya Senator Villar, mabuhay ka sampu ng iyong family&amp;shy;!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=412456&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kabilin ni Bush</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>05</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ning bisperas sa piniliay’ng presidensiyal sa Estados Unidos, samtang ang atensiyon sa tibuok kalibotan masentro nilang Barack Obama ug John McCain, ang labing dakong kamingaw ug kahaw-ang mabatyagan sa gitinguha nila nga pulihan, si US Pres. George Bush. Ang pangu sa Republican Party morang nasakit og sangla: l Si McCain naglikay nga makit-ang mangampanya uban niya, nisaway sa iyang mga binuhatan ug nisalikway sa bisan unsang mga pasangil nga iyang padayunon ang mga lakang ni Bush nga nakapasilag sa nagkalainlaing kanasuran ug nakapahagsa sa kalibotanong ekonomiya; ug l Ang iyang pildehunon nga mga kandidato pagka senador ug pagka kongresista morang mga San Pedro nga naglumba pagpanghimakak og bisan unsang kalambigitan niya. * * * Ang wa nay pupanagana nga pagsalikway sa iyang mga alyado maoy labing sakit nga tampok sa garbo ni Bush. Kinsa pila ka tuig ang nilabay, dihang nagpahimus pa siya og popularidad nga 70% pataas, way kukauwaw nga nilingka sa ubang kanasuran ug sa iyang kaugalingong katawhan paglusad sa gubat nga wa kinahanglana ug di niya madaog. Human sa pagkawaldas sa binilyon ka dolyar nga nakapatibugsok sa Amerikanhong ekonomiya, sa pagkamatay sa kaliboan ka Amerikanhong mga sundawo ug sa mas daghan pang inosenteng mga sibilyan, ang Iraq mas nagkaguliyang ug mas nagkadugo. Nataligam-an pa gyod ang mas mahinungdanong gubat sa Afghanistan ug sa pagpangita sa utok sa pagpangatake sa 9/11. * * * Kataposan nakong nakit-an si Bush pila ka semana ang nilabay pagpatin-aw niya unsaon pagtabang sa mga institusyon nga nabangkarota tungod sa krisis nga wa niya mabaraw. Mas tiguwang na, nagkanga-kanga nang nibasa sa teleprompter, nawa nang garbusong tuyhad ug mapalabilabihong mug-ot. Bisan kinsa tingali sa sapatos ni Bush mahugno sab: 20% na lang ang approval rating (pasabot, dul-an sa 80% sa mga Amerikanhon wa na malingaw sa iyang salida); siyay labing inutil nga itik sa kalibotan sukad ni Harry Truman; ug ang nag-ung-ong nga bangis nga hukom sa kasaysayan niya isip usa sa labing pulpol nga presidente sa kasaysayan. * * * Labing dakong kauwawan ni Bush mao nga siya’y naghimo sa labing dakong hagit alang ni bisan kinsang mosunod niya: Ang paghaw-as sa US sa kinalawoman nga gahong nga siya’y nagkawot. Labing makapangutngot sa iyang tanlag: Ang mopuli niya mahimong bantogan samang Lincoln o Roosevelt kun makabuntog sa higanteng krisis nga iyang gibilin. Si Bush gitanyagan og krisis pagmatuod sa iyang liderato. Apan gigamit niyang kahigayonan aron magpakauwaw. Karong hapit na manamilit, may sukaranan ang pangutana: Nganong siya man intawoy napili? Napilde siya sa popular vote sa 2004. Salamat sa depektusong mga balota sa Florida nilabaw siyag 500 botos ug nakuhang electoral votes. Labing lantip nga hubad sa iyang pagdaog: Mas maayo siyang mopahiyom kay sa tuskig nga si Al Gore. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=412697&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kanino ipagkakatiwala si Jocjoc Bolante?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>November</month>
<day>05</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TALAGANG hindi dapat palampasin ang mga taong sangkot sa anomalya ng P728 million fertilizer scam tulad ni dating Agriculture Secretary Jocelyn “Jocjoc” Bolante. Nasa pagamutan pa si Bolante pero technically, under arrest pa rin siya ng Senado na gustong ipagpatuloy ang imbestigasyon sa katiwaliang ito. Kung madidiin nang todo si Bolante, ang main personality na mahahataw nang husto ay si Presidente Gloria Arroyo. Sinasabi kasi na ang naturang pondo&amp;nbsp;na para sa Ginintuang Masaganang Ani (GMA) program ay nabuhos sa pangangampanya ni Presidente Arroyo nang tumakbo siya sa pagka-Pangulo. Gusto ng kampo ni Bolante na idemanda ang Senado dahil ilegal daw ang pagdetine sa dating Undersecretary. Kesyo may pinal na report na raw ang nakaraang Senado sa pagsisiyasat nito sa scam kaya hindi na dapat arestuhin si Bolante kundi ipaubaya na ang kaso sa Ombudsman. Sa unang tingin, tama ngang ipaubaya sa&amp;nbsp;kamay ng hudikatura ang kaso porke hindi gawain ng Senado ang pagbusisi sa ano mang kaso sa layuning panagutin ang mga may kasalanan. Pero ang problema’y walang tiwala ang maraming mamamayan sa ahensyang hahawak ng kaso: Ang Ombudsman. Sabi nga ng barbero kong si Mang Gustin, malamang ma-white-wash ang kaso sa kamay ng ahensyang “kadikit” ng administrasyon. Unfair marahil na akusahan nang ganyan ang Ombudsman pero&amp;nbsp;iyan ang perception ng marami. Kung tutuusin, maraming kaso na kinasasangkutan ng mga pangunahing leader ng bansa ang bitin pa rin sa ere. Naririyan pa rin ang isyu ng ZTE na nananatiling hindi natu&amp;shy; tuldukan sa kabila nang mga ingay na naririnig natin doon at dito na tumutulig na sa ating teynga. Nanariwa lamang ang fertilizer scam sa muling pagbabalik sa bansa ni Bolante. Kung ako ang tatanungin, dapat bigyan ng benefit of the doubt ang Ombudsman. Kaya lang, maliit lang na tinig ito kumpara sa nagsusumi&amp;shy;gaw na boses ng bayan na gustong papanagutin ang lahat ng dapat managot sa anomalya. Kaya kung hindi haha&amp;shy;wakan ng Senado ang kaso, kanino ito ipagkakatiwala? &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=412712&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang piniliay sa Amerika</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>November</month>
<day>06</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Nakatutok hangtod karon ang tibuok kalibutan sa piniliay sa nasud sa Amerika ug giatangan kun si kinsa ang mamahimong ika 56 nga sunod nga pangulo sa gamhanang nasud sa kalibutan. Sigon sa pasiunang resulta sa piniliay sayo kagahapon sa udto nag-una na si Barack Obama ang kandidato sa Democrats batok kang John McCain nga kandidato sa Republican human pildiha ang naulahi sa mga stado sa Ohio ug Pennsylvania. Sa popular vote si John McCain nakakuha og 49 porsiyento samtang si Barack Obama nakakuha og 50 porsiyento. Sa Electoral College si John MacCain nakakuha lang og 75 ka mga botos samtang si Barack Obama nakakuha na og 202 ka botos. Sigon sa balaud sa Amerika gikinahanglan lang ang 270 ka botos sa mga sakop sa Electoral College aron aduna nay madeklarar nga mananaog nga pangulo. Ang piniliay sa Amerika lahi kun ikomparar sa piniliay dinhi sa ato. Didto sa Amerika pila lang ka oras human sa piniliay imo nang masayran kun si kinsa ang mananaog. Dili pareha dinhi sa ato nga muabot pa og pila ka semana o buwan una pa nimo masayri kun si kinsa ang mananaog sa piniliay. Didto sa Amerika ang kandidato dali ra upod kaayong modawat sa iyang kapildihan ug mopaabot dayon sa iyang pahalipay ngadto sa nakadaog sa piniliay. Dinhi sa ato daginuton ang kandidato nga modawat dayon sa iyang kapildihan. Ang uban modayon og rason nga gitikasan maong napildi. Hinuon di upod nato mabasol ang mga kandidato nga morason nga gitikasan maong napildi tungod kay dili man ugod credible ang piniliay dinhi sa ato kun ikomparar sa piniliay didto sa nasud sa Amerika. * * * Sigon sa survey sa SWS 76 porsiyento sa mga Pinoy way paki sa piniliay sa Amerika, seguro tungod kay layo ra ang Amerika sa Pilipinas. Dili angayan nga ibaliwala lang sa mga Pinoy ang piniliay sa Amerika tungod kay maapil usab kita ug maapektuhan kun unsay mahitabo sa nahisgutang nasud. Ang Amerika “katambayayong” sa negosyo sa Pilipinas busa nakatampo sa atong ekonomiya. Daghan usab nga Pinoy ang nanimuyo didto sa Amerika. Aduna usab kitay mga veterano nga nagdawatan og pension sa Amerika. Pipila lang kini sa posibleng maapektohan kun adunay bag-ong patakaran nga ipatuman ang molingkod nga pangulo. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=412963&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Buslot sa klase</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>06</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang pagbisto sa mga tinun-an sa Talisay High School nga gibuwad sila sa init tungod sa kapakyas pagda og mga botelya sa usa ka food supplement nakapahinumdom natong tanan sa dagkong buslot sa mga tulonghaan sa kagamhanan nga wa pa matapaki hangtod karon: • Padayon diay nga pinugsanay ang pagpangolekta sa mga amotan ug ubang panginahanglan sa mga klase, bisan sa hilas-hilas nga pasalig sa kadagkoan sa DepEd; • May mga takna ug mga adlaw diay nga di maklasehan ang mga bata kay gisapot ang magtutudlo, o nagtigom ang kadagkoan sa tulonghaan sa mga takna sa klase; ug • Kun may magtutudlo nga mopalta, papaulion lang ang mga bata, way makapuli kay way gahin alang sa substitute teachers. * * * Alang sa mga magtutudlo nga wa pang kahibawo nga gidili nang corporal punishment batok sa ilang mga tinun-an, niang listahan sa gidili nga mga silot sa mga tulonghaan sa India: 1. Pagpalingkod sa mga bata sa hangin; 2. Pagpalukdo sa mga bata sa ilang school bags; 3. Pagpabarug ug pagbuwad nila sa adlaw gawas sa classroom; 4. Pagpaluhod sa mga bata samtang nagklase; 5. Pagpabarug nila sa lingkoranan; 6. Pagpaisa sa ilang mga kamot sa dugay’ng panahon; 7. Pagpapaak sa ilang lapis o ballpen samtang nagbarug; 8. Pagpakupot sa ilang dunggan sa ilang kamot nga gipaagi ubos sa ilang paa; 9. Paggapos sa mga kamot sa mga bata; 10. Pagkusi o paglubag sa ilang dunggan; ug 11. Pagbunal nila. * * * Nia sang listahan sa emosyonal nga mga silot: 1. Pagpangasaba, pag-insulto ug pagpakauwaw; 2. Pagbutang og karatula sa kalapasan sa bata ug pagpalakaw niya libot sa tulonghaan; 3. Pagpabarug nila sa luyo sa classroom samtang nagklase; 4. Pagsuspenso nila sud sa pila ka adlaw; 5. Pagbutang og karatula sa ilang bukobuko nga magkanayon “Buang Ko”, “Ako Usa Ka Unggoy” ug uban pa; 6. Pagsuroy sa bata sa tanang klase aron pagpakauwaw niya; 7. Pagpahukas sa mga bata sa ilang sinina; ug 8. Pagsige og basa sa listahan sa mga bata nga wa pa kabayad sa mga amotan. * * * Niang uban pang negatibong mga silot: 1. Pagtanggong sa mga bata atol sa recess ug paniudto; 2. Pagtanggong nila sa ngitngit nga lawak; 3. Pagtawag sa mga ginikanan o pagsugo sa mga bata pagda og suwat sa mga ginikanan nga mangayo og pasaylo; 4. Pagpapauli sa mga bata o pagpagawas nila sa tulonghaan; 5. Pagpalingkod sa mga bata sa sawog sa classroom; 6. Pagsugo sa bata paglimpiyo sa palibot; 7. Pagpada sa mga bata ngadto sa buhatan sa prinsipal; 8. Di pagpaapil nila sa mga duwa ug ubang kalihokan sa klase; 9. Pag-iban sa ilang grado; ug 10. Pagpahamtang og naghinobrang mga amotan. Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=412966&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Obama: Ika-44 na US President</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>November</month>
<day>06</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NOONG Martes, ibinoto ang ika-44 na Presidente ng United States. May bagong pahina ang kasaysayan ng US sa paghalal ng kauna-unahang itim na Presidente — si Barack Obama! Nakita na naman kung paano dapat magpatakbo ng isang election na mabilis, maayos at walang bahid ng pagdududa. Mga resulta na nalalaman sa ilang oras lamang, at hindi sa ilang linggo o buwan pa nga! At wala rin tayong nabalitaan na kandidatong binaril, pinatay o tinangkang patayin o saktan noong panahon ng panga&amp;shy;ngampanya! Malayo pang mangyari sa pulitika ang ganyang tahimik na pangangampanya! Marami pa ang pinagkaiba ng eleksyon sa US sa RP. Nandiyan ang kahalagahan ng tinatawag na electoral votes -– na mahi&amp;shy;rap talagang intindihin. Hindi lang paramihan ng boto, kundi may mga lugar na mas mabibigat ang boto kaysa sa iba, depende sa laki ng estado at dami ng populasyon. At hindi rin ibinoboto ang vice president. Kasama na siya sa mananalong president. Dito hindi mangyayari iyan, kaya puwede talagang magkaaway ang president at vice president habang sabay nilang pinatatakbo ang bansa! At isa pang pagkakaiba sa atin, mga pagsusuri bago maganap ang eleksyon at ng mga exit poll ay halos ipakita na kaagad kung sino na ang mananalo. Dito, maraming milagro pa ang puwdeng mangyari bago malaman kung sino na ang nanalo.&amp;nbsp; Pero may saysay ba sa ordinaryong Pilipino ang bagong President ng US, lalo na sa panahong ito na tila kapit-kuko na lang ang karamihan para makaraos lang? May mga ekspertong pulitikal na nagsasabi na si Obama, ipinanganak sa Illinois at tumira sa Hawaii, ay makakabuti para mga minoridad, kasama na ang mga taga-Asya. Ang Illinois ay pangalawa sa states na may pinakamaraming Pilipino. Tumagal siya sa Hawaii kung saan marami ring Pilipino. Kaya sa tingin ng marami, mas mailalapit ang mga daing at isyu sa kanya, dahil sanay na sa mga Pilipino, mga mino&amp;shy;ridad, mga taga-Asya. At katayuan ni Obama ang hindi makialam sa mga problema ng ibang bansa kung hindi naman kaila&amp;shy; ngan, at hindi pala-digma&amp;shy;an ang paniniwala. Tila natuto na sa mga kapal&amp;shy;pakan ni George W. Bush! Sa isang dako, ayon kay UP Prof. Felipe Me&amp;shy;dalla, kung nanalo man si McCain, mas bukas siya sa pagpasok ng mga da&amp;shy;yuhan sa US, maluwag na pangangalakal sa mundo at pagtatayo ng trabaho sa labas ng US. Pero may pagka-walang galang kasi si McCain, mainitin ang ulo at may mga okasyon na hindi popular kahit sa mga kakampi. Gawa na siguro ng kanyang kara&amp;shy;na&amp;shy;san sa pagiging sun&amp;shy;dalo noong digmaan sa Vietnam. Parang may ki&amp;shy;la&amp;shy;la akong Presidente na ganyan na ganyan din, pero wala namang digma&amp;shy;ang nilabanan! Pero para kay Obama, na ngayo’y pinuno ng pi&amp;shy;naka-makapangyarihang bansa, tila isang magulo at malaking sakit ng ulo ang mamanahin. Ano ang mga magiging programa niya at solusyon, para mag&amp;shy;patupad ng pagbabago&amp;nbsp;sa isang mundo na hina&amp;shy;hagupit nang malawa&amp;shy;kang krisis ekonomical at digmaan sa ilang lugar? Kahit Republicans —&amp;nbsp;mga kalaban sa pulitika ni Oba&amp;shy;ma – ay sang-ayon sa pa&amp;shy;nanaw ni Prof. Medalla na si Obama ay nasa ta&amp;shy;mang lugar, sa tamang pa&amp;shy;nahon. Pa&amp;shy; ni&amp;shy;niwala ni Medalla na habang si Mc&amp;shy;Cain ay ma&amp;shy;&amp;shy;buti rin sana para sa Pili&amp;shy;pinas at mga Pilipino, ang mga pang&amp;shy;ma&amp;shy;tagalang benepisyo ay maibibigay ng mas kal&amp;shy;madong si Obama. Ang mga imahe niya na kal&amp;shy;mado sa gitna ng kagu&amp;shy;luhan, pagkaka-isa sa gitna ng salunga- tan at mga pagbabago, ang naglagay sa kanya&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa White House.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=412989&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Manguwarta kuno</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>07</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>&amp;quot;Hi....! Usa ako ka employee diri sa Mactan International Airport. Abi nimo, Sir, grabe kaayo ning mga police manguwarta diri. Puro na lang sila escort sa mga pasaherong Hapon. Dili man unta ni ang ilang trabaho diha sa terminal. Ambot ug ngano nga wala man gyod na sila mabadlong sa ilang labaw.&amp;quot; -- 0906-8806050 (Sent: 07:07:12am--March 12, 2008) Dili lang una ko mokomentaryo mahitungod niini. Sa ngalan sa patas nga pamahayag, akong ablihan kining lindog alang sa reaksiyon sa mga airport police diha sa Mactan. Unsa ka tinuod nga may airport police nga manguwarta diha? Atong paaboton ang ilang tubag ug reaksiyon kalabot ning maong alegasyon. * * * &amp;quot;Good evening, Sir. Nakabasa ko sa imong column bahin sa kawat sa load. Pul-an na gyod ko niining network nga nagsige’g padala og bisan unsa nga text nga wala nato i-subscribe. Imbes nagtipid ta sa load, na-check operator services hinuon tungod sa ilang kalaki. Kun teksan nato aron i-off, way kapuslanan kay mao man lang gihapon. Pagkaugma naa na say unsolicited messages. Kapoy kaayo sila, uy.&amp;quot; -- 0919-8571338 (Sent: 10:59:13pm--March 10, 2008) Kining misteryoso ug dili ikapasabot nga pagkahanaw sa load nga wala magamit sa subscribers naghatag og dili tiaw nga inconvenience ngadto kanila. Pero morag wala man gyo’y kaikog ang mga telecommunication companies ngadto sa mga subscriber. Padayon silang nanghukhok sa load sa mga subscriber pinaagi sa pagpadala og unsolicited text messages nga bisan dili hatagan og pagtagad mo-deduct gyud sa load. Klaro na baya kaayo nga dili&amp;nbsp;kini makiangayon apan mipadayon gyod sila. Mao nga puol lagi. Kun mahimo pa lang nga dili ta mogamit og cellphone, maayo gyong dili na lang mogamit. Pero mapuslanon man sab god ang cellphone ilabi na sa emergency ug business transaction. Maong moduko na lang gyod ta ug magpaawot ning kalakiha. Matawag nga usa ka matang sa panikas ang pagpanguha sa load sa cellphone nga wala magamit sa subscriber busa angay na gyod unta kining hunongon. Ang dakong ginansiya sa mga kompaniya sa komunikasyon dili na angay dugangan pinaagi sa panikas. * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=413333&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Butangan og polis</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Usa ka magbabasa ning lindog mi-text nga nagkanayon: “Sir, hinaot unta nga butangan og polis nga magrobing diri sa eskina Pongsod, Lawaan II, Talisay City kay daghan kaayo ang nabiktima sa tulis diring dapita. Dili lang mga tulisan ang nia diri. Hasta rugby boys mag-estambay diri. Kun mahimo matag oras magrobing diri ang mga polis.” -- 0909-4373967 (Sent: 01:49:38am-- October 8, 2008) Nasayod ko nga dili igo ang gidaghanon sa mga polis sa Talisay City pagtubag sa tanang yangungo sa mga Talisaynon. Apan kining sugyot sa atong texter angay hatagan og konsiderasyon sa kadagkoan sa Talisay PNP. Lehitimo kining iyang concern. * * * “Please&amp;nbsp;ko og patik ning akong reklamo bahin anang karsada sa may Pitogo, Consolacion nga puwerte ka libaongon. Dugay na man unta na pero wala pa man gyud ayoha.” -- 0923-9373549 (Sent: 07:41:31am-- October 8, 2008) Manghinaot ta nga inigkapatik ning imong text nahatagan nag pagtagad sa inyong mga opisyal ang giingon mong “libaongon” nga karsada dihang dapita sa Pitogo, Consolacion. Apan kun hangtod ning higayona wala pa gihapon mahatagi’g pagtagad ang maong karsada, awhagon ta ang mga nahingtungdan sa paghimo’g lakang aron masulbad na ang suliran sa gubaong karsada sa Pitogo. * * * Niadtong Oktobre 8, 2008 nga gula ning lindog, akong gihisgotan ang mahitungod sa usa ka sakop sa CTMS nga gipasanginlan sa usa ka texter nga nakigkunsabo sa mga dispatser diha sa Opon. Ang naggamit sa cell no. 0909-2322950 mikompirmar nga tinuod gyud nga dunay taga CTMS nga nakigkunsabo sa dispatser. “Basta dili ka mohatag og P20, dili ka palinyahon,” nagkanayon ang atong texter. Maayo unta nga mabadlong kining maong kahiwian. * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=413480&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang palahubog</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>November</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Usa ka tawo ang nabantog kaayo nga usa ka palahubog. Daw nahimo na niyang pagkaon ang bino pakapinan pa ang bulhot sa sigarilyo. Sa matag higayon nga siya masakit moadto dayon siya sa iyang pamilya aron magpatabang. Sulod sa pipila ka higayon ang iyang igsuon ang motabang gihapon kaniya apan wala gihapon siya magbag-o. Usa ka higayon niana samtang nisuol ang iyang ulcer, ang iyang igsuon ang miduol kaniya ug miingon: “Dong, unsang kolor sa lungon ang imong gusto?” Pamalandong Ang tawo nga bisyoso ang usa sa dakong hinungdan kun nganong nakalot na niya ang iyang lubnganan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=413489&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lipat sa bagyo</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Wa gyo’y klaro ang LTFRB. Gawas nga tihik kaayong 50 sentabos nga us-os sa plitehan sa PUJs ug buses, langay pa gyod. Human gipahibawo nga sa Miyerkules magsugod ang us-os, giuswag ngadto sa Biyernes. Dayon, giuswag na sab ngadto sa Lunes sunod semana. Human hikawi sa kinadugayang panahon ang mga pasahero sa makiangayong bahin sa pagtidlom sa presyo sa lana sa merkado sa kalibotan, gi-utu-uto pa gyod sila sa kagamhanan. May sukaranan ang pasangil nga ang bugal-bugal nga us-os hanig lang. Aron makapangangkon ang mga nagtungkawo sa Malakanyang nga nagdugo ang ilang kasingkasing alang sa mga pasahero ug busa ang mas dakong laslas sa plite maoy ilang pinaskohan. * * * Padayong nitibugsok ang presyo sa lana sa merkado sa kalibotan. Sa akong pagsuwat ini, nihagsa ni ngadto sa $65 matag baril. Sa ato pa, $82 nay naiban kun itandi sa pagsulbong sa lana ngadto sa $147 matag baril niadtong Hulyo. Wa gyo’y nagtagad paghatag og katin-awan nganong mumho ray nadawat sa mga konsumidor bisan 56% nay nakuha sa presyo sa lana. Ang kagamhanan, inay mangisog pagpaningil sa labing makiangayon nga us-os sa presyo sa lana sa lokal nga merkado, kutob ra sa pagarpar ug panghudlat. Kaduda-han na hinuon kun hain gyod kapusta. Nagpakabana ba gyod alang sa katawhan? O nawili sa mas dakong Evat nga makolekta kun padayong malansang ang artipisyal nga mas taas nga presyo sa lana. * * * Sipyat na sang Pagasa. Nipasalig sa ilang forecast gahapon sa buntag nga ang pag-uwan-uwan sa Sugbo ug Kabisay-an nagumikan lang sa low pressure area (LPA) sa amihanan-silangang Mindanao ug sa intertropical convergence zone, nga ilang gihubad nga panag-abot sa bugnaw ug init nga hangin. Apan ang mga molupyo sa Sugbo, Leyte ug kasilinganang mga lalawigan nahibung sa kangiob sa panahon, sa kakusog sa uwan ug sa huros sa hangin. Naglisod sila pagsabot nganong ang Pagasa na lay wa mahibawo nga bagyo nay ilang nahiagoman. Dihang gidasonan sa Pagasa ang ilang pagduda, uwahi nang tanan. * * * &amp;nbsp;Nakabiya na sa ilang mga panimay ang mga molupyo ug nahinayak na pag-adto sa mga pantalan sa wa pa usba sa Pagasa ang ilang pangagpas. Apan ang ilang kahasol di ikatandi sa kakuyaw sa mga pasahero sa gagmay’ng mga barko nga nahinayak na sa paglarga ug nasugamak sa makalilisang nga dagkong bawod sa kadagatan. Ang forecast sa LPA giluwatan sa Pagasa alas-5 gahapon sa buntag ug epektibo sa mosunod nga 24 oras. Alas-9 na sa buntag, dihang ningitngit ug nag-uwan na pag-ayo, nga napagawas ang severe weather bulletin sa bagyong Quinta. Sa akong pag-abli sa ilang website (http://www.pagasa.dost.gov.ph/) gahapon sa hapon, nagpabilin pa ang duha ka nagkasungi nga forecast. Nga morag gipasagdan lang ang tibuok kalibotan nga makasaksi sa labing uwahi nilang pakauwaw. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=413492&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Binigyan siya ng kapangyarihan</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>November</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG kaso ay tungkol sa bahay at lupang pag-aari ng mag-asa-w&amp;shy;ang Vega. Isinangla nila ito sa UOB Bank. Nang hindi maka&amp;shy;ba&amp;shy;yad ay niremata ito ng UOB. Nang malipat sa pangalan ng UOB ang titulo, nagsampa ng kaso ang mag-asawa upang mapa&amp;shy;walang-bisa ang nangyaring pagremata at pagbebenta ng lupa. Saman&amp;shy;tala, sa panig ng UOB, hiningi naman nito sa korte na mag&amp;shy;karoon ng tinatawag na “writ of possession” upang tulu&amp;shy;yang makuha pati na ang posesyon ng bahay at lupa. Ibinigay ng korte ang posesyon sa banko ngunit inapela pa rin ito ng mag-asawa. Habang nakabinbin ang mga kaso, inanunsiyo ng UOB ang pagbebenta ng naturang ari-arian. Isa ang mag-asawang Pra-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; do sa mga interesado at nag-alok na bibili nito. Nakipag-ugnayan sila sa UOB sa pamamagitan ng vice president at corporate secretary nito na si Atty. Salva. Tinanggap naman ng UOB ang alok at isang kasunduan ang pinirmahan ng dala-wang panig noong&amp;nbsp;Marso 18, 1993. Ang kasunduan ay nakasulat sa papel na naka&amp;shy;pangalan sa UOB, nilagdaan ni Atty. Salva at sinasang-ayunan naman ng mag-asawang Prado. Ayon sa ka&amp;shy;sunduan, pumapayag ang mag-asawang Prado na magbigay ng paunang P750,000 bilang deposito at ang balanseng P6,750,000.00 ay idedeposito naman (escrow) sa loob ng 90 araw. Walang anumang indikasyon sa sulat o kahit sa hiwalay na papel na awtorisado ng UOB si Atty. Salva. Bago matapos ang palugit na 90 araw, hiniling ng mag-asawang Prado ang pagbabayad ng balanse ay sa katapusan na lang ng nakabinbing kaso. Kaya noong Hulyo 14, 1993, guma&amp;shy; wa ng panibagong kasunduan sina Atty. Salva at mag-asawang Prado kung saan pumapayag ang banko na bayaran ng mag-asawa ang natitirang balanse kapag natanggap na nito ang desisyon ng korte at tuluyang naibigay na sa mag-asawa ang lupa na walang okupante. Katulad ng unang kasunduan, nakasulat ito sa papel ng kompanya at pirmado ni Atty. Salva at sinasang-ayunan ng mag-asawang Prado. Katulad sa una, walang anumang indikasyon na awtorisado si Atty. Salva ng UOB upang pirmahan ang kontrata. Noong 1994, nagkaroon ng bagong pamunuan ang UOB. Tinanggal sa kanyang trabaho si Atty. Salva at pinalitan siya ni Atty. Ibay. Habang pinag-aaralan ang mga dokumentong mina&amp;shy;na, nadiskubre ni Atty. Ibay ang balanseng hindi nababayaran ng mag-asawang Prado. Nakita rin niya ang sulat ng mag-asawa at ang hininging palugit sa pagbabayad. Isinumite niya ito sa Asset Recovery and Remedial Management Committee (ARRMC) upang paabrubahan. Hindi ito inaprubahan ng ARRMC. Ipinaalam ni Atty. Ibay sa mag-asawa na dahil sa paglabag nila sa kasunduan, kukumpiskahin na ng UOB ang kanilang depo&amp;shy;sito. Ang lahat ng ito ay bunsod ng hindi pagpayag ng ARRMC sa hinihingi nilang palugit. Ipinakita ng mag-asawa ang kasunduang pirmado ni Atty. Salva noong Hulyo 14, 1993 bilang patunay na aprubado ang hiningi nilang palugit. Ayon kay Atty. Ibay at bilang sagot ng UOB, isang pagkakamali lang daw ang lahat. Hindi raw awtorisado si Atty. Salva na magbigay ng nasabing palugit. Tama ba ang banko? MALI. Ang kapangyarihan ng isang opisyal o ahente ng kompanya upang makipagtransaksiyon bilang kinata&amp;shy;wan nito ay maaaring aktuwal o maibabase sa kanyang kilos at gawa. Matagal na tayong bantad sa ganitong kalakaran lalo at mga bangko ang sangkot. Malinaw itong makikita sa 1) paraan kung paano &amp;nbsp;hinahayaan ng isang kompanya ang pagkilos ng opisyal o ahente nito at 2) ang pagpayag ng kompanya sa lahat ng ginagawa ng naturang opisyal/ahente kahit pa nga ipina-alam&amp;nbsp;o hindi sa kompanya. Ang kapangyarihang ibinigay ng kompanya ay masa&amp;shy;sapantaha sa mga&amp;nbsp;pagkakataong tulad nito kung saan walang anumang pagtutol sa panig ng board o sa mga nagmamay-ari nito. Hindi mapapasubalian na binigyan ng banko ng kapang&amp;shy;yarihan si Atty. Salva na makipagka&amp;shy;sundo sa mag-asawa kahit pa walang resolusyon ang board tungkol dito. Hindi ang dami ng magkaparehong kilos kundi ang pagbibigay sa opisyal/ahente ng kapang&amp;shy;yarihan na kumilos para sa kompanya ang basehan. Walang sapat na kaalaman ang ibang tao tungkol sa nagaga&amp;shy; nap na mga miting ng kompanya. Umaasa lamang sila sa naki&amp;shy;kitang kilos ng mga opisyales nito bilang indikasyon ng pag&amp;shy;payag ng kompanya. Ang integridad ng kompanya ay mananatili lamang kung aakuin nito ang responsibilidad para sa naging aksyon ng mga opisyales/ahente nito. Nararapat lamang na panghawakan ng publiko ang pagtitiwala ng banko sa mga tauhan/opisyales nito. Hindi maaaring sisihin ng UOB ang mag-asawang Prado dahil lamang sa hindi nila inalam kung hanggang saan ang kapangyarihang ibinigay ng banko kay Atty. Salva. (Associated Bank etc. vs. Spouses Pronstroller, G.R. 148444, July 14, 2008).&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=413532&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wala masumpo</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>“Good AM, Sir. Usa ako ka senior citizen. Pinaagi ning imong column akong ipaabot ngadto sa hepe sa Daanbantayan nga naay illegal nga drugas sa barangay Tapilon. Wala man ni masumpo. Nagkagrabe man hinuon ni karon. Maayo untag ma-surveillance ni. Nalambigit ani sila Vanjan, Mary, Vicente, Jade ug Ryan.” -- 0905-9450102 Mora man og identified na ang giingong mga mahilambigit sa kalihokan sa illegal nga drugas diha sa Tapilon. Labing maayo gyud tingali nga i-counter check kini sa kapolisan aron pagsuta kun tinuod ba kini o dili. Kun mapruyba nga tinuod kini, mas maayo nga sikopon kining mga tawhana aron masuta ang illegal nilang kalihokan. * * * “Naay hospital diri sa Talisay City nga walay klaro ang serbisyo sa mga doktor, nurse ug attendant. Magpatambal unta mi diha kay gamay ra mig kuwarta. Giingnan man hinuon mi nga balik unyang hapon. Pastilan, mamatay na lang ang masakiton kun mao nay ilang kalaki.” -- 0929-4242210 Angay palamboon ang sistema sa panerbisyo sa maong hospital. Dili magsilbi kun ingon niana ang kalidad sa ilang serbisyo kun adunay emergency. Duna ra bay sakit nga nagkinahanglan og dinaliang pag-atiman. Unsaon na man lang kun gusto kang magpa-admit sa buntag sa tinguhang maluwas ang kinabuhi pero pabalikon ka pa inigkahapon? Pait kaayo. Posibleng magrabehan na ang masakiton. * * * “Good day, Sir. Reklamo lang ko bahin sa manakop og jay walking diha dapit sa may UC Main. Dili man makiangayon ang ilang pagpanakop sa jaywalkers kay pilion ra man nila. Ang mga dispatser dili man nila dakpon lakip nang mamaligya’g sigarilyo. Manghingi pod nang mga dispatser diha sa mga estudyante sa UC Main. Mamugos ra ba gyud.” -0- 0928-9019850 Tinud gyud nga dili makiangayon. Sa unang dapit, angay gyud dakpon kanang extortionist nga mga dispatser. Ayaw na lang iapil nang mamaligyaay og sigarilyo. Atubangan niining tanan, mo-obey gyud ta sa traffic rules aron dili ta madakpan og jaywalking. * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=413719&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Philippine Coast Guard, nalulusutan dahil kulang sa mga tauhan</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>November</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>KULANG ang mga tauhan ng Philippine Coast Guard (PCG) para bantayan ang ating karagatan. Ito ang napag-alaman ko nang magtungo ako sa Masbate kamakailan. Akin ding nakausap ang ilang opisyal ng PCG na ayaw magpabanggit ng pangalan. Ayon sa aking mga nakausap, umaabot lamang sa 6,000 opisyal at mga&amp;nbsp;tauhan ang bilang ng PCG sa kasa&amp;shy;lukuyan na magbabantay sa may 7,107 island, he-he-he! Mas marami pa pala ang isla kaysa sa mga tauhan ng PCG kaya nalulusutan sila ng mga mapagsamantalang ship owner. At dahil sa kulang sila sa mga tauhan ay parang mga hilong talilong sila kung sisihin ng mamamayan sa tuwing magkaroon ng sakuna sa karagatan. Ayon pa sa kanila, nais nilang hilingin sa mga local executive at mga bara&amp;shy;ngay chairman na sila ay tulungan sa pagbabantay sa mga mandaragat upang maiwasan ang sakuna. Mas malaki umano ang papel na dapat na gampanan ng mga mayor at barangay chairman dahil mga kilala na umano nila ang mga naglalayag sa kanilang komunidad. At dahil madalas umano silang masisi sa mga sakuna sa karagatan nais na nila itong ilapit kay DOTC Secretary Larry Mendoza upang dagdagan ang kanilang mga personell na magbabantay sa mga karagatan ng bansa. Dapat ding magkaroon ng&amp;nbsp;mga tauhan ang Maritime Industry Authority (MARINA) sa lahat ng mga pantalan upang magsuri sa mga dokumento ng mga barko o bangkang pampasahero para mapigilan ang pag-operate ng mga fly by nights na ship owners. Kasi naman mga suki, sa halip na maghigpit ang mga taga-MARINA sa ship owners ay kukuya-kuyakoy lang ang mga ito sa kanilang mga lungga at lumalabas lamang ng kanilang malamig na opisina sa tuwing ang trahedya ay nagaganap. Tanging PCG lamang ang may kasalanan sa tuwing may sakuna at moro-morong im&amp;shy; bestigasyon o papogi points naman ang sa MARINA. Katulad na lamang sa malagim na paglubog ng MB/ Don Dexter Cathlyn sa karagatan ng&amp;nbsp;Naro Bay sa Dimasalang, Masbate na kung saan umaabot sa 45 katao ang namatay at ma&amp;shy; suwerteng nailigtas ang 100 pasahero. Dito ko na&amp;shy;kita na malaking kakula&amp;shy;ngan nga talaga sa mga tauhan ng PCG&amp;nbsp;kaya naka-lulusot na maglayag ang over loaded na bangka. Halos mahigit sa 40 kilo&amp;shy; metro ang layo ng PCG Detachment sa pantalan ng Dimasalang kung kayat halos lahat ng mga puma&amp;shy;palaot na bangka ay wa&amp;shy;lang permiso o basbas ng PCG bago bumiyahe sa ka&amp;shy;ragatan. Kita nyo na mga suki! Papaano ba pipigilin ng PCG ang paglalayag ng mga bangka kung aabot sa isa o dalawang oras mo bago marating ang him&amp;shy; pilan ng PCG para kumuha ng permiso. Sino bang ma&amp;shy;tapat na negosyanteng ga&amp;shy;gastos pa ng malaking ha&amp;shy;laga sa pamasahe para kumuha lamang ng per&amp;shy;miso sa ating ahensyang panda&amp;shy; gat. Di ba wala? He-he-he! Ngunit kung ang mga maliliit na bangkang ito ay ma-supervise ng mga mayor at barangay chairman tiyak na mababa&amp;shy;wa&amp;shy;san sa kalaunan ang sa&amp;shy;kuna sa ating karagatan. Kaya sa mga taga-MARINA huwag kayong puro ngawa diyan! Kumilos kayo para madagdagan ang mga tauhan ninyo at ng PCG upang mapangala&amp;shy; gaan ang ating karagatan at mamamayan.&amp;nbsp;Maraming sa&amp;shy;lamat sa mga magaga&amp;shy;ling na piloto ng PCG Islander na sina Lt.Cdr. Rei&amp;shy;mond Santos at co-pilot Erickson Laza na nagbi-gay sa akin ng slot upang ma&amp;shy;kunan sa himpapawid ang kinalubugan ng bang&amp;shy;ka sa Masbate.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=413840&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hinahanap na solusyon sa Basilan kidnapping</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>November</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ISA si Basilan Vice Gov. Al-Rasheed Sakalahul sa mga dumalo sa isang roundtable discussion on Disarmament, Demobilization and Reintegration (DDR) na ginanap sa Marco Polo Hotel Davao noong nakaraang Miyerkules. Ang rountable discussion ay dinaluhan ni Robert Hannigan, ang Security Adviser ni dating British Prime Minister Tony Blair at maging ng kasalukuyang Prime Minister na si Gordon Brown. Si Hannigan ay siya ring namumuno sa Security, Intelligence and Resilience office ng United Kingdom na may position na Cabinet Secretary. Andun din sa nasabing forum ang mga&amp;nbsp;kinatawan ng iba’t ibang ahensiya, peace advocacy groups pati na ng Armed Forces of the Philippines at ng Philippine National Police. Pinangunahan ng Office of the Presidential Assistant on the Peace Process (OPAPP) ang pagtitipon na nilalayong maging paraan upang matuto ang mga Pilipino stakeholders sa experience ng Britain sa peace process sa Northern Ireland. Dumalo si Vice Gov. Sakalahul sa naturang forum na may isang katanungan sa isip niya. Gusto niyang makuha kung ano ang maging solusyon na imumungkahi ni Hannigan sa nasabi ngang problema ng kidnapping sa Basilan. Isa si Vice Gov. Sakalahul sa mga tumayo at nagtanong kay Hannigan sa open forum. Tinanong nga niya kung ano ang magandang approach sa mga kaso ng kidnapping sa Basilan gayong maraming grupo ang sangkot nito&amp;nbsp;maliban pa sa Abu Sayyaf at ang mga pasaway na elemento ng Moro Islamic Liberation Front (MILF), Moro National Liberation Front (MNLF) at ibang bandidong grupo. Ang vice governor ay napili ring authorized negotiator ng Crisis Management Committee (CMC) na namamahala sa nangyayaring kidnappings sa Basilan. At ang pinakahuling pinakawalan noong Biyernes ay ang nurse na si Preciosa Feliciano habang nasa kustodiya pa rin ng mga kidnappers ang aid worker na si Millet Mendoza at isang Ateneo de Zamboanga student na si Joel Paderanga. “Minsan, hindi mo na nga alam kung anong grupo na ang may hawak ng bihag kasi marami silang lumalaro at hindi lang Abu Sayyaf, ” aniya ni Sakalahul. Inamin ni Hannigan na magkaiba nga ang mga kaso ng kidnapping sa Basilan at maging sa ibang bahagi ng Western Mindanao kung&amp;nbsp;ikumpara sa Northern Ireland na iisang grupo lang talaga ang gumagawa. “It is a difficult situation,” ayon kay Hannigan noong hiningi ang kanyang opinion. Ngunit sinabi rin ni Hannigan na kahit anong hakbang ang gagawin ng pamahalaan o ng mga negosyador sa kidnapping, kailangang isipin na ang bawat hakbang ay magkaroon ng impact sa peace process. “And there are limits to what we can do. But make sure that the rule of law shall prevail even if there is a peace process,” dagdag ni Hannigan. Medyo may reservations din ang naging reaksyon ng mga military officers na dumalo sa nasabing DDR forum nung pinag-usapan ang paksa ng “decommissioning” na ginawa nila sa mga armadong tao sa Northern Ireland. Dito sa atin tinatawag nating “disarmament” ang nasabing “decommissioning” ng armas. Sinabi ni Armed Forces Western Mindanao Command chief Lt. Gen. Nelson Allaga na mahirap ipatupad ang nasabing disarmament dahil nga sa maraming armadong grupo ang umiiral, maliban pa sa kultura ng mga Muslim na bawat pamilya ay dapat may baril. Ayaw din ng MILF na ang disarmament ay mang&amp;shy;yayari habang ongoing ang peace process. Kaila&amp;shy;ngang magkaroon lang ng pagdis-arma pag nagka&amp;shy;pirmahan na ng final peace settlement. Kaya nga, totoong marami akong natutunan sa ex&amp;shy;perience ng Northern Ireland peace process, ngunit dapat ding isasaisip na ang solusyon sa problema ng mga Pinoy ay nakasalalay sa ating mga kamay. At kailangan tayong magsimula sa isang napa&amp;shy;kamahalagang bagay, ito ay ang “pagtitiwala”, lalo na ng hindi natuloy ang pirmahan ng Memorandum of Agreement on Ancestral Domain (MOA-AD) sa pagitan ng pamahalaan at ng MILF. Ayon nga kay Hannigan walang peace process na uusad kung walang “pagtitiwala”.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=413843&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pakig-uli ni Arroyo</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>November</month>
<day>11</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Tunga-tunga sa daghang isyu sa korapsyon, gibuksan ni Presidente Arroyo ang iyang mga kamot alang sa mga kaatbang sa politika aron makab-ot ang kalinaw sa gobyerno ug pagpadagan sa nasud. Apan sa usa ka pamahayag, ang unang nibasura sa gitanyag sa presidente mao ang mga giisip nga tig-sigurong ana-a sa tarong nga da’n ang katawhan—ang mga kadagkuan sa simbahan sa katoliko. Diin man nagkuwang ang presidente sa iyang gitanyag? O may igo bang kapasikaran ang iyang gihangyo nga ‘ceasefire’ sa politika aron katuhoan sa iyang mga kaatbang sa politika ug sa iyang nag-unang kritiko karon—ang mga obispo sa simbahan nga una nang nanawagan sa kausaban sa gobiyerno. Apan di’ sayon ang paghatag sa gipangayong ceasefire sa presidente sa isyung politikal sa nasud kung hangtud karon, napuno pa sa daghang isyung angayan nga resolbahon ug hatagan og linaw ubos sa iyang pangatungdanan. Nakabalik man tuod sa nasud si kanhi Agriculture undersecretary Jok-jok Bolante aron unta moatubang sa mga akusasyon sa minilyon ka pesos nga pundong nahanaw, nigawas nga si Bolante pa ang may kaisog sa pagkiha sa mga tawo nga matod pa, nagbuling-buling sa iyang panga’n. Inay kaso ang atubangon sa mga tawo nga sama niyang giisip nga may dakong papel sa minilyon ka pesos nga nakurakot nga kuwarta, mga doctor ang iyang gi-atubang aron maoy motambal sa iyang sakit. Ug inay mabutang sa labing dako nga imbestigasyon sa senado tungod sa ‘fertilizer fund scam’, si Bolante pa ang gihangyo karon sa mga opisyal sa gobyerno ug sa simbahan nga motingong ug ibutyag ang mga nakasapi sa maong pundo. Apan&amp;nbsp;kumusta naman sab diay ang imbestigasyon sa mga sikat nga ‘euro generals’? Aduna bay napamatud-ang sad-an sa maong kontrobersiya o igo ra sang nalubong sa limot ang maong isyu? Kumusta naman ang mga tawo nga nagda’ sa minilyon nga kantidad paingon sa Uropa. Karon, hinay-hinay nang natabunan ang isyu ug siguradong nagpasalamat ang mga heneral sa eleksyon sa Amerika ug kadaugan ni Barack Obama ug natabunan ang maong isyu. Apan sa kapaspas sa dagan sa panahon ug sa kadaghan sa mga balita nga mogawas matag karon ug unya, siguradong usa nasab ang isyu sa ‘euro generals’ nga mabutang sa limot. Ug pwedeng mabasol ang media nganong masangko lang sa limot ang usa ka dakong kontrobersiya. Tungod sa mga butang nga wa’ mahatagi og linaw, mabutang nga di’ katuhoan ang pahayag sa presidente nga hunungon na ang away sa politika ug panahon na aron magtinabangay alang sa kalambuan. Siguro gipanaminan ni Presidente Arroyo ang senaryo sa Amerika human migawas nga mananaog si Obama. Ang kaparang nga si McCain ang unang nidawat sa iyang kapildihan ug misaad nga motabang sa gobyerno ni Barack. Ug di lang ang mga nidagan sa pwesto ang daling nipagawas sa ilang mga kamot aron motabang sa bag-ong administrasyon apan lakip na ang mga tawo nga nisuporta sa mga kandidato. Apan nakalimot siguro si Presidente Arroyo nga sa Amerika, limpyo ang mga politiko nga nidagan sa pwesto. Ug labaw sa tanan, wa’y pinalitay sa boto ug dako ang respeto sa mga politiko ug sa mga botante sa ilang sistema sa eleksyon. Nakalimot siguro ang presidente nga imposible ang iyang gipangayong kalinaw sa politika tungod kay mismong ang iyang administrasyon ang unang naghatag og mga rason aron kalagutan sa iyang mga kaatbang sa politika. Nakalimot siguro ang presidente nga hangtud karon, wa’ pa makalimti sa publiko ang isyu sa pagpanglimbong sa miaging eleksyon nga nagtukmod kaniya aron mangayo og pasaylo. Nakalimot siguro ang presidente nga gawas sa daghang isyu sa korapsyon, ang nag-unang problema sa iyang administrasyon mao ang kapakyas niini sa pagtubag ug pagpamatuod nga lihitimo ang iyang administrasyon. Hangtud nga di’ masilotan ang mga tawo nga nalambigit sa isyu sa pangurakot bisan kung unsa pa kaduol o kasuod sa Malaca&amp;ntilde;ang, hangtud nga matapos ang gisugdan nga mga imbestigasyon sa mga tawo nga nalambigit sa pagpangawkaw sa salapi sa katawhan, hangtud nga di’ magmatinud-anon ang presidente sa iyang pagpadagan sa nasud ug pag-angkon sa iyang mga kalapasan sa miaging eleksyon magpabiling imposible ang iyang gihangyo nga kalinaw sa isyung politikal sa nasud. Karon, laing kaso na sab sa pagpalagpot kaniya sa pwesto. Ang dakong pangutana, katuhoan pa kaha ang iyang gipangayong kahapsay su’d sa iyang pamunuan?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=414238&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Katungod sa mga bayot</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>12</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gibalita sa TV nga usa ka grupo sa mga gay kon mga bayot didto sa Thailand ang misung sa usa ka establisamento diin ang polisiya niini matud nila grabe ka anti-gay. Dili kuno sila pasudlon ug bisan pa gani kun magbarug-barug lang sila sa aseras duol sa maong establisamento abugon sila sa security guard. Daghan ang nipaluyo sa mga bayot ning ilang pagsung sa gihisgutang tindahan. Gani naay mga pundok sa katawhan nga misugyot og boycott sa maong establisamento. Dili makatarunganon ang lagda nga gipatuman sa gihisgutang tindahan batok sa mga bayot. Usa ka dakong paglapas sa tawhanong katungod sa mga gay ang pagdili kanila sa pagbuhat sa mga butang nga gitugot sa ubang miyembro sa atong katilingban. Angay natong ikapasigarbo ang atong pagtratar sa mga gay dinhi sa ato diin wala panamastamasi ang katungod sa mga bayot.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=414514&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sugal</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>14</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Bisan asang dapita karon naa gyud ang sugal. Sayon ra man unta kining sumpoon kun hingusgan lang gyud sa mga awtoridad ang paggukod sa mga sugarol. Ugaling lang kay bisan nasayod sila kun hain dapit ang sugal, dili man sila magpakabana. Labay-labayan lang. Mao nga misamot pagdagsang ang sugal. Unsaon, wala man seryosoha ang kampanya batok ning maong illegal nga sugal o binuhatan. Kun sabton pag-ayo, morag gi-tolerate lang kini bisan klarong kalapasan kini sa nagkadaiyang probisyon sa balaod. * * * Sa kalungsoran nga akong nataakan sa lainlaing mga lalawigan, naay gibutang nga dagkong billboard ang PNP nga nagpahibalo nga gidili ang sugal ug kun ang katawhan may mamatikdan nga nagsugal, giawhag sa pagtaho niini ngadto kanila. Pero diha mismo sa kabalayan nga nahimutang duol sa maong billboard, naay daghang nanggisugal pero wala sila makadakop. Pastilan! Kainutil sa atong kapolisan batok sugal! *&amp;nbsp;* * “Sir, Naay sugal sa San Antonio,&amp;nbsp;Guinsay, Danao City. Naa ang sugalan sa ginganlan og VC. Naay asawa og bombero nga sugarol kaayo. Wa man ni dakpa sa mga brgy. official. Pirme ang sugal sa maong lugar.” -- 0905-6986026 (Sent: 07:09:01pm-- October 5, 2008) Maayo untag palihokon sa mga brgy. opisyal sa Guinsay ang ilang mga tanod aron pag-counter check ning gisumbong sa atong texter ug kun masuta nga tinuod kini, kinahanglang ila gyud kanang sumpoon. Palihog lang...aksiyoni! * * * Hangtod sa akong paghikay ning lindog, daghan ang mipadangat kanako sa ilang sentimento kalabot sa estriktong mga lagda sa LTO bahin sa mga motorsiklo. Dili na lang nako i-publish ang maong mga text kay mookupar gayod kini’g dakong espasyo. Ang ako lang punto mao nga angay rebyuhon sa LTO ang ilang mga lagda aron masuta kun makiangayon ba kini ngadto sa mga tag-iya’g motorsiklo. * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=415052&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bagsak na tiwala hindi dapat ipagwalambahala</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>14</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MADALAS ang survey na ginagawa ng Pulse&amp;nbsp;&amp;nbsp; Asia ukol sa pamumuno ni President Arroyo, at consistent lagi ang resulta ng pollster: Mababang rating. Mula nang maging Presidente si Mrs. Arroyo at magsagawa ng sunud-sunod na survey ang Pulse Asia, laging ang resulta ay ang mababang trust rating. Consistent lagi na hindi na umangat ang tiwala ng taumbayan sa kasalukuyang Presidente. At sa kabila ng mababang rating, nasa poder pa rin si Mrs. Arroyo. Hindi siya natitinag sa anumang kina&amp;shy;laba&amp;shy;san ng survey. Balewala lamang sa kanya anu&amp;shy;man ang maging resulta. Ang ganitong pagwawalambahala ni Mrs. Arroyo at maging ng kanyang mga malalapit na opisyal ay hindi naman nararapat. Kailangang gumawa sila ng hakbang kung paano maibabalik ang tiwala ng ma&amp;shy;ma&amp;shy;mayan. Tukuyin ang ugat kung bakit hindi na uma&amp;shy;angat sa kinalalagyang malalim na balon ng kawalang tiwala. Mahirap maglingkod sa mga nawa&amp;shy;walan ng tiwala. Sabi ni Executive Secratry Eduardo Ermita, bale&amp;shy;wala ang pinakahuling survey sa Presidente. Hindi raw binibigyang atensiyon ni Mrs. Arroyo ang popularity survey. Mas nakapokus daw ang Presidente sa mga programa na makapagbibigay ng kapakina&amp;shy;ba&amp;shy;ngan at magpapaunlad sa mamamayan. Ang ma&amp;shy;bu&amp;shy;ting kabuhayan daw ng mamamayan ang prayo&amp;shy;ridad ng Presidente at wala nang iba. Noong Hulyo ay namahagi ng katas ng E-VAT si Mrs. Arroyo. Namudmod siya ng P500 sa mga mahi&amp;shy; hirap na namamayan para ipambayad sa kuryente. Sabi, meron pang kasunod ang P500 sapagkat ang kinikita sa E-VAT ay para sa mamamayan. Pero sa kabila ng ginagawa ni Mrs. Arroyo sa mahihirap, nananatili pa ring mababa ang tiwala sa kanya ng mamamayan. Maraming malalaking isyu sa kasalukuyang ad&amp;shy;mi&amp;shy;nistrasyon at ito marahil ang dahilan kung bakit nananatiling mababa ang tiwala sa Presidente. Laging nakakaladkad ang pangalan sa mga kontro&amp;shy;ber&amp;shy;siyal na isyu: Hello Garci, ZTE/NBN deal, fertilizer scam at maraming iba pa na pawang may bahid ng katiwalian. Kailan ba hindi masasangkot ang pangalan ng Presidente sa mga malalaking isyu? Kailan ba mata&amp;shy;tapos ang pagngingitngit ng taumbayan sa gani-tong mga kontrobersiya? Hindi dapat ipagwalamba&amp;shy;hala ang mababang tiwala.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=415173&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kaya pala wala si Joker</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>November</month>
<day>14</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TULAD ng inaasahan, walang bombang pinasabog si Agriculture Undersecretary Jocelyn “Jocjoc” Bolante sa Senado kahapon. Ang malinaw na beneficiary ng ipina&amp;shy;mahaging grasya noong 2004 elections ay ang okupante ng Palasyo -– pero kung paniniwalaan si Bolante, wala raw kinalaman dito si Gng. Arroyo at maski siya mismo ay walang&amp;nbsp;partisipasyon sa anumang anomalya. Mayroon ngang mga kongresista at gobernador na nakatanggap ng salapi galing sa pondong nakatakda dapat para sa mga magsasaka. Hindi pa naipapaliwanag kung naaayon sa batas ang pagbigay nito sa mga nasabing opisyal –- kailangan pa nating hintayin ang resulta ng gaganaping imbestigasyon. Ang kanyang testimonya ay nagbunga pa ng karagda&amp;shy;gang katanungan. Wala raw opisyal na direktang binigyan ng pondo. Ang mga release ay diniretso sa mga DA&amp;nbsp;regio&amp;shy;nal field office. Pero, isang tingin sa mga distrito at lalawi&amp;shy;gan na nakatanggap ng pondo at makikitang pawang mga kapartido ni Gng. Arroyo ang nabiyayaan. Ayon kay Bolante, ito’y nagkataon lang daw. For convenience. Sa mga nakaiintindi ng patakbo ng gobyerno, alam na anumang release ng salapi na maaaring magamit o mapakinabangan ay pihadong kukontrolin at pakakawalan lamang kapag may go-signal na mula sa itaas. Lalung-lalo na kapag panahon ng eleksyon na parang nasa pressure cooker ang lahat ng desisyon. Ayon kay Senador Manuel Roxas II na dating Sec. of Trade ni Gng. Arroyo: “Napakahirap tanggapin. Imposible na ang ganitong kalaking halaga ay ini-release na hindi man lang nagka&amp;shy;roon ng approval mula sa Presidente”. Pinuntirya rin ang mga alibi ng pag-ilag ni Bolante sa pagtestigo. Nang hindi masagot ang mga tanong sa kung kanino nanggaling ang mga banta sa kanyang buhay, biglang pasok ang beteranong abo&amp;shy;gado at Senador Juan Ponce Enrile at tina&amp;shy;nong: Ikaw ba’y binan&amp;shy;taan ng disgrasya upang pilitang magsalita o upang huwag magsa&amp;shy;lita? Sagot ni Bolante: upang huwag daw mag&amp;shy;salita. Malinaw ang tata&amp;shy;maan kung may aami&amp;shy;nin si Bolante — ka&amp;shy;nino pa kaya nang&amp;shy;ga&amp;shy;ling ang mga banta? Tama ang sinabi ni Adel Tamano na ang testimonya ay isang “joke-joke”. Kaya pala wala si Joker, nain&amp;shy;secure. Dagdag ko lang dito ay -– kung masaya na tayo sa ganitong resulta ng ilang taong paghihintay ng katoto&amp;shy;hanan – tayo ang na&amp;shy;ka&amp;shy;kahiyang “joke-joke”.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=415178&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gituyo paglangay</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>15</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Siyarog magpaugat lang gihapon ang mga kompaniya sa lana. Ubos na kaayong presyo sa lana nga ilang gikompra. Di na sila angay’ng magpapating sa panginahanglan paglaslas sab sa presyo sa ilang mga gasolinahan. Hinaot nga sa kataposan patilawon na gyod nilang mga konsumidor sa makiangayong bahin sa baratong lana. Nagpadayon pagtibugsok ang presyo sa lana sa merkado sa kalibotan. Kini tungod sa kahadlok nga ang paghiyos sa ekonomiya sa Estados Unidos ug ubang kanasuran mosangpot sab sa paghagsa sa demanda ug sa aktuwal nga konsumo sa lana. Sa akong pagsuwat ini, $54 na lang ang matag baril sa lana. Ang labing ubos nga ang-ang sa niaging 23 ka buwan. * * * Dakong bahin sa panagana sa mga kompaniya sa lana pagpaubos sa ilang presyo mao ang kabalaka nga kasamtangan lang ang pagbarato sa lana. Maong gibangilan na lang nilang daan pinaagi sa pagpaningil sa mas taas nga presyo. Salamat sa ilang panagana, nisamot pagburot ang ginansiya sa mga kompaniya sa lana. Apan bisan ang ilang panagana way sukaranan. Padayong nitidlom ang presyo sa lana bisan sa lab-as nga pasidaan sa Opec nga laslasan ang ilang produksiyon dayong tapos karong buwana. Mas sayo kay sa gitakda nilang tigom sa Disyembre. Ang Opec di na sab ingon ana kahawod. Di nang makapatuyang pagpaburot sa ilang presyo sa way pagrisgo og dakong kadaot sa ilang mga ekonomiya. * * * Unsa pa may gilangayan sa LTFRB? Dako na man kaayo ang us-os sa presyo sa LPG, nga mao nay gigamit sa kinabag-an sa taxi units sa Sugbo ug ubang bahin sa nasud, nganong gipaigot pa man gyod ang gipaibog nga pagpapas sa P10 nga patong sa P30 nga flag down rate. Tinuoray ba gyod ang ilang pagpakabana alang sa kabos nga mga pasahero? O nagpadaog sa mas dakong tentasyon pagpagamit na sab sa mga politiko? Nga magpaabot pa og mas tukma nga higayon aron nga makaangkon og mas dakong kredito ang mga nagtungkawo sa Malakanyang? * * * Nagpaabot pa ba sila nga makabalik si Pres. Arroyo gikan sa US? Aron nga maoy mangunay pagpahibawo sa kaayuhan? Bahala na kun mabuktot una ang mga pasahero og pinaabot kanus-a sila ganahi nga mohatag sa kaayuhan nga hagbay rang nag-ung-ong? Unsa man say nakababag sa pagpatuman sa mas dako ug mas makiangayong us-os sa plitehan sa jeepneys ug buses? Tinuod bang tinuyo ang kalangay? Aron makapangangkon si Arroyo nga iya ning pinaskohan ngadto sa mga pasahero pagmatuod nga tinuoray’ng nagdugo ang iyang kasingkasing sa ilang kalisod? * * * Kasayurang Kinuykoyan: Kay wa man gyod sila magka-istorya, gi-text na lang ni Arroyo si Obama: “Barack, in behalf of the Filipino people, congratulations for winning the election.” Nitubag si Barack: “Hu u?” * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=415374&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walang sigla ang Pasko sa US, di-tulad sa Pinas</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>15</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MAS maganda pa ang takbo ng pamumuhay sa Pilipinas kaysa sa United States at Europe. Ngayon, abalang-abala na ang mga Pilipino sa paghahanda sa Pasko. Maraming bahay at mga tindahan ay punumpuno ng Christmas lights at parol. Sinindihan na ang mga higanteng Christmas trees sa commercial centers. Ang mga kaganapang ito sa Pilipinas sa pagsalubong sa Pasko ay nakikita sa buong mundo sa pama&amp;shy;magitan ng TFC at GMA 7. Laman din ito ng Pinoy newspapers dito sa US. Nasusunod pa rin ang kaugalian ng mga Pilipino na sinisimulan na ang espirito ng pasko pagtuntong pa lamang ng SeptemBER. Sabi pa nga ng Pilipino-Americans na mabuti pa ang mga kamag-anak at mga kaibigan nila na nasa Pilipinas sapagkat parang hindi dumadanas ng hirap ang mga ito kahit may krisis sa ekonomiya. Taghirap ngayon dito sa US dahil sa pagbagsak ng ekonomiya. Kung tutuusin, may recession na rin ang ekonomiya ng iba pang mga bansa sa Europe gaya ng Great Britain, Germany. Ang mga bansa sa Asia ay apektado na rin ng pagbagsak ng ekonomiya ng US at kabilang dito ang Pilipinas. Kaya maraming nagtataka kung bakit sa kabila ng bagsak na ekonomiya, hindi apektado ang mga Pinoy. Sinasalubong nang buong saya ang Pasko. Sa kabila na maraming bansa sa mundo ang apektado ng recession, makikita sa Pilipinas ang nagsusulputang malalaking subdivisions at condominiums. At mabilis na naibebenta ang mga ito. Marami ring malls at commercial buildings na itinatayo. Nakagugulat din ang maraming tao nagpupunta sa malls. Kahit hindi sila nagsa-shopping, kahit papaano, gagastos pa rin ang mga ito para mamasahe upang ma&amp;shy;karating sa mall. At siyempre kakain sila sa restaurants. At tingnan ang pila sa mga restaurant, napakahaba ng mga naghihintay nang mauupuan. Lubhang kakaiba ang Pasko dito sa US kaysa sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;Pilipinas. Dito sa US, ma&amp;shy;tamlay ang pagdi&amp;shy;ri&amp;shy;wang ng Pasko. Walang sigla ang negosyo rito kahit na bagsak-presyo ang mga bilihin sa malls at supermar&amp;shy;kets. Pawang bargains at special low, low prices ang mga offer. Alam kasi nila na kakaunti ang mga ma&amp;shy;mimili nga&amp;shy;yong Pasko da&amp;shy;hil marami ang nawalan ng trabaho. Maraming nag&amp;shy;sasarang kompanya rito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=415463&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Insulto sa publiko</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>16</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Daghan ang wala makagusto sa singkwenta sintemos nga rollback sa plitehan sa mga public utility jeepney dinhi sa Metro Cebu. Matud sa uban nga dili kini makiangayon niining panahon sa grabe'ng pagkubos sa presyo sa gasolina. Kwestiyonable na hinuon ang implementasyon sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board sa gamay nga us-os sa pamasahe. Klaro kaayo nga wala makaangay niini ang publiko, ilabina niadtong mga sumasakay, gumikan lagi sa dili makiangayon nga pagtratar kanila sa maong ahensiya Sa nagsaka pa ang presyo sa gasolina sa niaging mga bulan, tulin usab ang pagpasaka sa sektor sa transportasyon og mga petisyon alang sa usbaw sa plitehan. Tuod man gikan sa P6, tulin usab nga misaka ang pamasahe ngadto sa P8 sa pipila lamang ka semana. Sa mga taksi, adunay P10 nga add-on nga gipatuman ang LTFRB. Walay nahimo ang publiko niadtong higayona tungod lagi kay balido man usab ang mga yango-ngo sa mga operator ug drayber sa mga pampublikong sakyanan. Bisan sakit sa ilang bulsa apan igo na lamang sila pagtuman sa maong fare increase. Apan karon nga grabe na ang pagkubos sa lana sa international market nga miresulta sa kusog nga pagkanaug sa presyo sa gasolina sa nasud, hinay usab ang aksiyon sa LTFRB sa mga panawagan pagkanaug usab sa plitehan. Hinuon sa dihang mipakanaug na kini og desisyon, dakong insulto ang gibuhat niini ngadto sa katawhang sumasakay. Kini tungod kay gihaylo lamang kita sa implementasyon niining singkwenta sintemos nga fare rollback. Kining gibuhat sa LTFRB klaro nga dili makiangayon. Wala kini kwenta ug naghatag lamang kini og kagubot taliwala sa drayber ug mga sumasakay. Bitaw, siguradong daghang mag-away niining maong bag-ong fare rollback. Pananglitan, kun ang usa ka pasahero mobayad og P8 apan dili na siya suklian sa drayber tungod sa rason nga wala na kini singkwenta sintemos nga ikasukli, dili ba masuko niini ang pasahero kinsa mag-expect intawon nga masuklian? Ug kong ang usa ka pasahero mo-plite lamang og P7 tungod lagi kay wala na siyay singkwenta sintemos nga sinsilyo, dili ba usab masuko ang drayber ug konduktor sa PUJ tungod kay kulang ang iyang pamasahe? Dako kaayo ang posibilidad nga magpatay na hinuon ang drayber ug pasahero niining hinanggaw nga fare rollback. Siyaro man usab kun wala kini mahunahunai sa mga kadagkoan sa LTFRB. Kun insakto pa lamang sa ilang desisyon kining mga kadagkoan sa maong ahensiya sa kagamhanan, P1 unta ang labing ubos nga fare rollback ang angay nila nga ipatuman. Sa ako nang gikaingon, dako kaayo nga insulto alang kanatong mga sumasakay ang kasamtangang fare rollback nga gipatuman sa LTFRB. Daghan ang nagduda nga kining desisyon sa maong ahensiya klaro nga pabor kaayo sa sektor sa transportasyon. Kini tungod kay gilantaw lamang niini ang mga rason sa mga operator ug drayber sa pagmahal sa presyo sa mga piyesa sa sakyanan. Bitaw, hinanggaw man usab kanang maong rason gumikan kay wala man kanay labot sa petisyon sa sektor sa transportasyon alang sa fare increase sa dihang kamulo pa nga nagsaka pa ang presyo sa gasolina. Apan karon na hinuon nga grabe na ang pagkubos sa presyo sa gasolina dili na hinuon mosugot kining mga operator ug drayber sa mga depasaherong sakyanan ug dakodako usab nga fare rollback gumikan kuno sa nagkamahal usab nga mga piyesa sa sakyanan. Klaro kaayo nga ila lamang giulog-ulogan ang publiko niining ilang rason uban usab niining walay kwentang desisyon sa LTFRB alang sa 50 centavo nga fare rollback. Klaro kaayo nga dili gayud mabulahan ang publiko niining singkwenta sintemos nga pagkubos sa plitehan. Hinaut nga mahigmata ang mga kadagkoan sa LTFRB ug mohimo sila og lakang nga makiangayon lamang alang sa publiko, ilabina niadtong mga sumasakay sa mga depasaherong sakyanan. * * * Ipadala inyong reaksiyon sa yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=415662&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Argumento sa mga drayber</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Walay puas ang e-mail nga atong madawat kabahin sa plitehan sa mga sakyanang de&amp;nbsp;pasahero, lakip na ang PUJ ug taxi. Ang mga tigpada sa e-mail nangreklamo nganong dili man makapugos ang LTFRB o ang LTO sa pagpatuman sa fare rollback. Bisan gamay ra kaayo ning os-usa sa plitehan tungod kay giluwatan man sa LTFRB kinahanglan ipatuman gayud. Naay pipila ka mga pilosopo nga drayber nga milalis kay&amp;nbsp;matud nila bisan mi-us-os&amp;nbsp;na ang presyo sa gasolina, wala pa man mi-us-os ang presyo sa pan de sal ug utanon. Argumento nga dili angay’ng tubayan kun dili kita gusto malisoan tag tornelyo sa atong utok.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416013&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nganong hadlok man sila sa Senado?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>November</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Mora man og hadlok ang tanan sa Senate investigation. Ang tuyo sa Senado di man unta ang pagpapabilanggo kang bisan kinsa, kundili, aron lang unta magpabutho sa kamatuoran, in aid of legislation. Apan, mora man og hadlok ang tanan sa investigation. Ngano man? Unsa may ilang kahadlokan? Hadlok silang Miriam? Magpalaban dayon sila sa supreme court ug sa Malaca&amp;ntilde;ang. Moingon dayon nga dili proper forum ang Senado, ug andam silang muatubang sa Ombudsman, o sa department of justice. Nganong hadlok man sila sa Senado? Di ba kamao ang Senado mopagula sa kamatuoran? Di ba diay sila gusto nga mogula ang kamatuoran? Kun wala sila’y gitagoan, kun wala sila’y kasal-anan, nganong hadlok man silang muatubang sa Senado? Duna ba sila’y gi-protektahan, hinungdan nga giprotektahan usab sila sa buot nilang protektahan?&amp;nbsp;Iyahay lang tag protect ini. In the meantime, kinsa may mo-protect sa lungsod? Kun ako pay Malaca&amp;ntilde;ang, ug kun ako pay House of Representatives, ako pay manghagad sa imbestigasyon, aron lang gyud mogula ang kamatuoran. Gikan pa sa Hello Garci, hangtud karon, daghan kaayong mga pangutana nga nagpabiling pagutana. Kini tungod kay aduna may mga gamhanan kaayong mga kamot nga buot mopug-ok sa kamatuoran. Ambot nganong di man sila gustong mogula ang kamatuoran? Nganong hadlok man sila sa truth? Kini ra bang giingon nga way aso nga makumkom, tinuod ra ba gyud. Kay sa dugay’g madali, motuyhakaw gyud ang kamatuoran. Kun dili, man, at least, sa kinahiladman sa kasingkasing sa katawhan, anaa na kanila ang kamatuoran. Sa ato pa, taliwa sa daghang mga bakak, taliwa sa daghang counter-pamasangil, taliwa sa daghang denial, ug taliwa sa klaro kaayong pag-cover up, ang lungsod, tungod kay di man tantong hanggaw, nakahukom na ug nasayod na sa kamatuoran. Maghuwat na lang sa 2010 nga eleksiyon. Sama sa nahitabo sa miaging eleksiyon, diin mi-prevail gyud ang kabutbut-on sa lungsod.&amp;nbsp; Unsa, hadlok sad sila sa election? Mag-cha-cha na pod?&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416018&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang iyang kasina</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>November</month>
<day>18</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Usa ka magbuhatay og kolon ang giabot og tumang kasina sa usa ka labandero. Tungod niini buot niya nga mabutang sa kaalaut ang maong labandero. Busa iyang gidani ang hari nga ipaligo aron papution ang iyang binuhing elepante. Gipatawag ang labandero apan kini nagkanayon: “Aron maputi ang imong elepante kamahalan nagkinahanglan ako og dakong kolon nga iyang kabutangan.” Mao gisugo ang tighimo og kolon sa pagbuhat niini.Apan&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa matag higayon nga buhaton kini sa tiggama sa kolon, mangabuak ra man tungod sa gibug-aton sa elepante. Ning paagiha mas naulawan siya tungod sa iyang dakong binuang. Pamalandong Ang kasina maghimo sa tawo nga dautan ug bangis diha sa pagpukan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416227&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Fraport, ZTE tanggap ang parusa sa Europa</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>18</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>BAGO sa NAIA-3, nasangkot na ang Fraport sa ano&amp;shy;malya sa Uzbekistan at Peru. Tulad ng inasal ng kompan&amp;shy;yang Aleman sa Maynila, inisnab nito ang imbestigasyon. Umakyat sa korte ang panunuhol nila sa Central Asia at South America; sa RP, Korte Suprema mismo ang nag&amp;shy;basura sa kontrata nito sa NAIA-3 nu’ng 2003. Pero nag&amp;shy;habla ang Fraport sa International Commission for Settlement of Industrial Disputes sa Washington DC. Tahimik ang Fraport nang matalo sa ICSID. Nagka&amp;shy;kaso rin sila sa Europa. Sa Birmingham Airport-England nabistong tutulug-tulog sa poste ang security personnel ng kontratistang Fraport. Mabilis sila nagpasya na ibenta na lang ang shares sa management consortium. Inim&amp;shy;bes&amp;shy;tigahan din sila sa Germany mismo dahil sa dumag&amp;shy;sang reklamo ng panunuhol; tila maamong tupa nila isinuko sa korte ang mga hininging papeles. Bakit palalo ang asal ng Fraport sa mga bansang Third World, pero masunurin sa western states? Sa una, tila racial discrimination. Tinuturing ng Aleman na ka&amp;shy;pan&amp;shy;tay ang Amerikano at British kaya magalang, pero mababa ang Uzbek, Peruvian at Pilipino kaya kinakaya-kayanan. Pero hindi lahi ang isyu ang kundi katatagan kontra katiwalian. Kapwa natin Asyano ang Chinese ZTE Corp., pero ini-small time nila tayo — at ibang mangungurakot na gobyerno tulad ng Mexico City, Liberia, at Burma. Pero saludo sila sa Norway at sa kapwa-Tsino na Hong Kong. Maaalalang kasabay ng maanomalyang national broadband network deal ng ZTE sa RP ay nanuhol din sila sa tatlong naturang bansa. Itinatwa agad nila ang akusasyon sa Liberia at Burma, kung saan kontrolado ang media. Ganundin sa Pilipinas kung saan matindi ang PR ng maruming gobyerno. Pero hindi nila maitatwa ang balita sa Mexico City, dahil ang nag-ulat ay mismong Xinhua, official news agency ng gob&amp;shy;yernong China. Kamakailan, nahuling nanunuhol din ang ZTE sa Telenor, ang national operator sa Norway. Ang parusa: bawal makipag-negosyo ang ZTE sa Telenor nang anim na buwan. Tanggap agad ng ZTE ang pasya, at humingi pa ng tawad sa Norway at sa stockholders sa Hong Kong.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416271&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sunog sa California apektado ang Pinoys</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>18</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MAGKAMINSAN, kapag dumating ang kamalasan sa buhay ay sunud-sunod ang mga ito. Ganito ang nangyari sa Pilipino-Americans sa Southern California. Nabiktima sila ng sunog kung saan mahigit isang libong kabahayan ang natupok. Sabay-sabay ang sunog sa Los Angeles county partikular sa San Fernando Valley, Orange at Riverside.&amp;nbsp; Karamihan sa mga nasunugang Pilipino-Americans ay naapektuhan nang masamang ekonomiya ng US. Marami sa kanila ang nawalan ng trabaho samantalang ang ilan ay nabawasan ang kinikita dahil ang kompanya ng kinukunan ng sideline ay nagsarado na. Dahil dito, hindi na muna matutuloy ang pagdiriwang ng kanilang Pasko sa Pilipinas. Masama ang balita kung bakit nagkakaroon ng sunog. Kagagawan daw ng mga arsonista at terorista. Dati, ang dahilan ng mga sunog ay ang natutuyong mga damo na su&amp;shy;mi&amp;shy;siklab dahil sa init ng panahon. Ang mga ito ay kara&amp;shy;niwang nagsisimula sa mga bakante at bulu&amp;shy; bunduking lugar. Naisip ko naman ang mga nangyayaring sunog sa Pilipinas. Nagkaka&amp;shy;sunog sa Pinas dahil sa kapabayaan ng mga tao — naiwang nakasinding kandila o at naka-on na plantsa. Dikit-dikit ang mga bahay at gawa sa light materials kaya mabilis matupok ang mga ito. Nakikiramay ako sa mga kababayang Pi&amp;shy;noy sa US sa sinapit nilang kalunus-lunos na kalagayan. Si&amp;shy;guro, ang kailangang pa&amp;shy;nati&amp;shy;lihin ng mga Pinoy ay ang para&amp;shy;ting maging handa. Pag-aralan ang itinuturo at mga ga&amp;shy;gawin kapag dumating ang sunog. Maging listo sa anumang oras.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416273&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kung parurusahan si Dela Paz, isama sina Verzosa at Puno</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>November</month>
<day>18</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>DISMAYADO ang kapulisan sa liderato ni PNP Director Gen. Jesus Verzosa habang ginigisa ang mga ito sa senado. Masakit umanong&amp;nbsp;tanggapin na sa kabila ng kanilang pagsisikap na makatipid sa gastusin ang PNP, sa isang iglap maisasalang ang kanilang mga bossing sa malaking kontrobersiya. Hindi biro ang P6.93-milyon na nakumpiska kina Dela Paz sa Moscow. Habang ginigiling ang ka&amp;shy;nilang bossing, nangangamba silang hindi na ma&amp;shy;bawi ang pera. Malaki ang epekto nito sa PNP dahil ang naturang halaga ay para sa Intelligence Fund. Kahit akuin ni dating Comptroller Eliseo dela Paz ang mga pagkakamali, hindi ito basta-basta maba&amp;shy;bawi sa isang iglap. Paano napasakamay ni Dela Paz ang naturang halaga kung walang basbas si General Verzosa at DILG Sec. Ronaldo Puno. Si Puno ang unang dapat nakaaalam sa pondo dahil siya ang pinuno ng National Police Commission. Kung mapaparusahan si Dela Paz, dapat isama rin sina Verzosa at Puno para ganap na malinis ang PNP, ayon sa mga nakausap ko sa Manila’s Finest. Noong pumutok ang balitang na-hold sa Moscow airport ang mga heneral at mga asawa sa pangu&amp;shy;nguna ni Dela Paz ay agad na nagpuputak si Puno na legal ang halagang dala ng mga ito para pang&amp;shy;gastos umano sa meeting. Ang pera umano na dala nina Dela Paz ay galing sa pondo ng PNP Intelligence Fund na laan para may pambayad sa hotel dahil may kamahalan ang mga bilihin sa natu&amp;shy;rang bansa kaya nagdala ng sandamukal na pera ang mga ito. Subalit kalaunan, lumabas na si Dela Paz lamang pala ang may gusto. Ano ba yan mga suki! Ginigiling na ngayon ng&amp;nbsp;Senado si Dela Paz. Hilong talilong naman sina Puno at Verzosa sa kalituhan. Habang di magkamayaw sa kasasagot ang mga matataas na opisyales ng PNP, naka&amp;shy;simangot naman ang kapulisan.&amp;nbsp; Dahil hindi pa naaayos ni Verzosa ang gusot sa media people, ito na naman at lalong lumaki ang isyu para batikusin kaliwa’t kanan ang PNP. Labis daw ang pagkadismaya ng kapulisan sa liderato ni Verzosa matapos ipagbawal ang pagpre&amp;shy;senta sa mga suspek sa media. Marami umanong biktima ng krimen ang umalma sa kautusan subalit iginiit ni Verzosa na sinusunod lamang niya ang kautusan ng Commission on Human Rights (CHR) Lalo pang naging mainit si Verzosa nang ipag&amp;shy;bawal niya sa reporters ang pagbuklat ng police blotters. Weather-weather talaga ang buhay. Dahil natapat sa bad weather si Verzosa, puro sab&amp;shy;lay ang kinahinatnan ng PNP. Di ba mga suki? Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416274&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sewerage fees, alisin na!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>November</month>
<day>18</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SIGURO panahon na para pag-aralan ng mga pa-bright-bright na politiko ang pagtulong sa mga water consumer regarding sa kanilang sewerage fees. Sabi nga, i-libre na lamang! Kailangan pahintuin ng gobierno sa pamamagitan ng paggawa ng butas este mali batas pala ng mga mambabatas ng bagong law para hindi na singilin ng dalawang dambuhalang companies tulad ng Manila Water na owned and operated by the Ayalas at Maynilad, owned and operated by DM Consunji, Inc. at Metro Pacific Investments Corporation. Grabe as in grabe ang nakolekta ng dalawang dambuhalang ito o tinubo nila mula sa mga water consumer na tumatangkilik todits ng itayo ang mga nasabing companies from the sewerage fees for the last ten years. Ika nga, billion of pesos! Isa sa problem nagbabayad tayo sa mga kompanyang ito pero halos dehins natin mainom ang water from the faucet kaya ang ibang mga may pitsa ay napipilitan bumili ng mineral water. Sabi nga, marumi daw kasi. Kaya dapat ang Metropolitan Water and Sewerage System ang kailangan para ang sewerage charge ay tanggalin na. Kamote, ano ang masasabi mo? Makatulong kaya ito sa mga water consumer kung aalisin ang sewerage charges ng dalawang dambuhalang companies? Ang malaking problem ng MWSS ay hindi nila makontrol ang mga nasabing kompanya ng water kaya panahon na siguro para burahin sa map ng Philippines my Philippines ang MWSS office at palitan ito ng water regulatory commission na gagawa para kontrolin ang mataas na singil ng water sa Metro-Manila at malinis ito ng husto. Sabi nga, para hindi na bumili ng mineral water. Ika nga, panatilihin malinis at puedeng inumin. Hindi sinasabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, na marumi ang tubig mula sa pangangalaga ng dalawang dambuhalang kompanya ang gusto lamang natin sabihin ay matiyak na ito ay super linis. Kailangan ang commission ay isang quasi-judicial regulatory body, independent echetera tulad ng Energy Regulatory Commission. ‘Kamote, ano ang masasabi mo todits?’ tanong ng kuwagong argabiado. ‘Siguro kung pag-aaralan itong mabuti ng mga mambubutas este mali mambabatas pala ay puedeng mangyari ang pangarap ng mga water consumers’ sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Ano sa palagay mo?’ ‘Kamote, hindi ako mapalagay.’ ‘Ano ang magandang gawin?’ DTI, patulug-tulog HINDI biro ang itinaas ng mga pangunahin bilihin mula ng tumaas ang halaga ng krudo sa world market. Sabi nga, walang humpay na pagtaas. Hindi lang gasolina ang umaakyat ang presyo kundi mga basic needs ng madlang people sa Philippines my Philippines ay hindi napigilan ng mga taong pa-bright-bright dyan sa government of the Republic of the Philippines lalo na siempre ang mga taga - DTI na siyang nagmamanman ng mga pricing sa mga merkado. Ano kaya ang nagawang tulong ng DTI sa madlang people ng umiiyak ang mga ito sa sobrang taas ng bilihin. Sabi nga, kaliwa’t kanan ang pagtaas at dehins mapigilan. Panay lang ang pa-pogi ng DTI sa madlang people na may ginagawa sila para bumaba ang presyo pero up to now pataas ng pataas at abot langit na ito. Kaya naman ang popularity rating ni Prez Gloria Macapagal Arroyo ay hindi maawat sa pagbaba dahil sa mga alipores nyang palpak sa cabinet. Sabi nga, ilubog si bossing. Sa US of A ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, walang ng US$2.00 ang halaga ng isang gallon gasoline sa kanilang mga gasolinahan pero sa Philippines my Philippines ay mahigit P40.00 kada liter ang singilan ng mga gasolinahan sa bawat sasakyan magpapakarga ng gasoline. Wala kasing ‘POLITICAL WILL’ ang gobierno ni GMA puro porma lamang tinatakot ang mga kompanya ng gasolina na kalkalin ang kanilang libro para malaman kung gaano kabagyo ang tinubo nila sa pagbebenta ng oil products sa madlang people. At kapag ganito ang pinaguusapan regarding sa libro ng oil companies mabilis pa sa alas kuatro ibinababa ng mga ito ang kanilang oil products. Samakatuwid, kung talagang sinsiro ang gobierno ibaba ang presyo ng langis sa Philippines my Philippines dapat siguro araw-araw nilang i-announce na bubukalkalin nila ang libro ng mga ito. Kaya naman nakakatiyak ang madlang people na bababa oras-oras o araw-araw ang oil products sa Republic of the Philippines. ‘Ano kaya ang masasabi todits ni DOE Secretary Angie Reyes ?’ tanong ng kuwagong bugbog sa gastos. ‘Siguro panahon na rin busisiin ng gobierno ang mga pumping station ng mga gasolinahan para malaman kung tama ba ang ibinubugang gasolina sa mga sasakyan na nagpapakarga ng gasoline; sabi ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Pakaang-kaang kasi ang mga kamote kaya mabagal ang response nila sa madlang public’ ‘Ano ang mabuting gawin?’ ‘Kamote, sibakin sila sa puesto dahil patulug-tulog.’ ‘Dyan lagapot korek ka!’ Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416276&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wharfage</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Usa ka magbabasa ning lindog nga nagpailang usa ka security guard (kompleto niyang ngalan atong gipugngan) mi-text kanako aron pagpadangat sa iyang concern ug sentimento. Nagpaila siya nga guwardiya sa Cebu Port Authority ug na-assign sa Sta. Rosa Port. Ang iyang concern mahitungod sa mga abusadong polis nga na-assign ug wala na ma-assign sa Sta. Rosa. Aron inyong masabtan, akong ipatik ang katibuk-an sa iyang text: &amp;quot;Ang akong reklamo mahitungod sa mga police nga na-assign diri sa Sta. Rosa or bisan kadtong wala na ma-assign diri nga dili gyud mobayad og wharfage sa ilang motorcycle nga ikarga sa pumpboat or sa barge. Ila lang ipakita ang ilang tsapa. Kami intawon, Sir, mahadlok tungod kay mga polis lagi ni sila. Dili intawon mi kapugos og paningil. Labina ning polis nga nagranggo og PO3 nga taga sitio Sentro, Tungasan, Lapulapu City dili gyod intawon ni siya mobayad sa wharfage. Igo lang ipakita ang iyang tsapa.&amp;quot; -- 0910-5672141 (Sent: 11:20:22am--October 7, 2008) Dili lang una ko mokomentaryo mahitungod niining maong sumbong. Hinuon, akong hatagan og higayon ang mga polis nga na-assign sa Sta. Rosa nga maoy buot tumbokon o gitumbok sa atong texter. Bukas kining lindog alang sa ilang pagpasabot sa ilang habig. * * * Nasagmuyo ko sa binuhatan sa pipila nato ka piniling opisyal. Aron ingnon nga aduna sila’y gihimo, managinot sa mga &amp;quot;gagmay&amp;quot; nga nagpakabuhi sa matarong nga paagi &amp;nbsp;apan wala makapahimuot kanila. Ang ilang gukdon mao ra ang ilang makaya. Pastilan ning pipila ta ka mga politiko! Naa hinuoy mga tulisan, mga drug lord ug mga smuggler wala nila gukda. (Kay dili man nila kaya!) Kun gukdon man, dili seryosohon. Pa-pogi points lang. Gamiton lang kini sa pagpalig-on sa ilang estabilidad sa politika. Pero ang mga &amp;quot;gagmay&amp;quot; maoy apikihon nila. Aron ingnong dunay gihimo ug wala magmika! Tiaw ba nga mas bangis pa man nga krimen alang nila ang pagsulat og mga item nga makalingaw sa publiko kay sa pagpayuhot og drugas! * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416591&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hurot akong bilib sa Taiwan</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Kaming mga sakop sa media nga nakabisita didto sa Taipei, Taiwan kaniadtong Biyernes ngadto sa Domingo, pulos g’yod midayeg sa paglambo sa maong nasud tungod sa disiplina sa mga lumolupyo sa maong dapit. Daghan lagi ang dili makatuo sa among isaysay sa mga mangutana kanamo kun unsay sitwasyon sa Taipei. Dili ko moingon nga ang among nasaksihan sa Taipei mao g’yod ang sitwasyon sa tibuok Taiwan. Sayonan ka nga wala g’yoy sidewalk vendor, bisan usa na lang kabuok, nga among nakit-an nga naninda sa karsada. Wala sa’y naninda og sigarilyo nga maglakaw-lakaw sa karsada. Walay magpakilimos. Minus ang mga polis nga magpatrolya, dili sama dinhi nga magsaoy-saoy lang, apan walay mga hitabo. Ang daghang motor nga i-parking lang daplin sa karsada, apan itarong g’yod nila og lumbay, unya walay mangawat. Dinhi sa ato, pastilan, malipat ka lang og gamay inig lingi nimo wala na ang imong motor kun dili nimo gakotan. Ang among biyahe didto sa Taipei nahimo pinaagi sa imbitasyon sa Formosa Power Corporation. Duha ka planta sa kuryente didto sa Taipei ang among gisusi ug nasuta namo nga ang “coal fired power plants” dili makahatag og problema sa environment kun atimanon lang. Apan ang nindot g’yod mao nga ang planta sa kuryente, sama sa gisugdan na pagtukod diha sa Toledo, kinahanglang i-monitor kanunay sa atong kadagkoan sa Department of Environment and Natural Resources sama didto sa Taiwan. Kini aron nga kun mosaka ang standard nga gikan sa aso, mahibaw-an ug mahimoan dayon og dali nga pagtagad. Didto sa Taipei, may makita ka nga puti nga mora’g aso gikan sa panghaw sa planta. Apan ang tinuod dili kini aso kun dili mga yamog nga gikan sa ilawom tungod sa moderno nga kahimanan aron sa pagwagtang sa environmental hazard. Maayo ang gihimo sa Formosa nga nangimbitar og media aron g’yod makasabot sa isyu. Pasalamatan diay nako si higalang Rudy Pescante, ang city statistics officer sa Bogo ug ang iyang staff, ingon man si NSO-7 information officer Noel Rafols kay kun dili pa tungod sa ilang tabang dili ko makalarga sa Taipei. Apil nako nga pasalamatan mao ang kadagkoan sa Department of Foreign Affairs (DFA) dinhi sa dakbayan nga wala magdugay-dugay sa paghatag sa akong passport. * * * Aron masundog nato ang paspas nga paglambo sa Taiwan, ilabi na ang capital city niini nga mao ang Taipei, kinahanglang mohimo kita og estrikto nga pamaagi pagpadagan sa atong kagamhanan. Kun makahimo og sayop, aw sayop. Kun unsay silot mao g’yod ang ipahamtang nga silot. Pinaagi niini makakat-on og disiplina ang katawhan dili sama karon nga ang mga Filipino pulos na mga hawod. Sa laktod, daghan kanato ang dili na gusto nga magpatudlo, dili na sila gusto nga korehean. Mao kini ang daku nga sayop nga kinahanglang tul-iron mentras sayo pa. * * * Wala g’yod kalikayi nga dunay mga opisyal sa City Hall nga nagduda kun tininuod ba ang tinguha sa Kapitolyo nga mopalit og yuta diha sa South Road Properties. Apan dili usab angay nga ibaliwala na lang ang maong tanyag sa Kapitolyo nga mopalit sila’g yuta sa SRP. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416594&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa wakas, ENRILE</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>November</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SA top 5 na puwesto sa ating pamahalaan, President, Vice President, Senate President, Speaker of the House at Chief Justice, ang unang apat ay pawang mga elective positions. Ibig sabihin ang pasya ng mga botante ang batayan sa pagpili ng hahawak ng puwesto. Ganito talaga ang sistema sa isang republikanong demokrasya tulad ng Pilipinas. Walang kasiguruhan na kung sino ang pinakamagaling, matalino, edukado at premyado ay siya ring tatanghaling panalo. Sa panahon ngayon, kung saan nakalalamang sa eleksyon ang mga tanyag na personalidad, kapag ang mapiling uupo ay siya ring pinakakuwalipikado sa lahat, bonus na yun. Nung Lunes ay nakatanggap ng napakalaking bonus ang bansa nang tanghaling Presidente ng Senado si Juan Ponce Enrile. Si Enrile ang pinakarespetadong miyembro ng mataas ng kapulungan hindi lamang dahil sa kanyang seniority (edad 84 at nasa pangatlong term bilang senador) kung hindi rin dahil sa tagal niyang naglingkod sa ating mga Pilipino. Una siyang nanungkulan bilang Under&amp;shy;secre&amp;shy;tary of Finance noong 1966, ngayong 2008 ang 42nd year ng serbisyo publiko ni Manong Johnny. Sa mga below 35 ang edad, mas nakilala siya bilang arkitekto ng EDSA 1. Limang Presidente na ang nakatermino ni JPE. Pero ang tunay na katwiran kung bakit siya iniidolo ng kapwa senador ay dahil sa kanyang -– pahiram muna Sen. Manny -– sipag at tiyaga. Si Enrile ay kabilang sa tinatawag na old school na mga pulitiko. Dahil sa lawak ng kaalaman ay alam ang lahat ng pag&amp;shy; kukulang ng sistema. Hindi siya maiisahan. Sa mga nagtiwala na susuri-suriin at hihimay-himayin ni Enrile bilang senador ang mga panu&amp;shy;kalang batas, lagi itong nasusuklian ng magandang performance dahil siya’y parating handa sa mga debate at, kahit super senior na, hindi ito nag-aabsent. Sa kabila ng lahat ng ito, si Enrile rin ang pinakakuwalipikado sa larangan ng academic credentials (UP at Harvard, at Bar Topnotcher). Karapat-dapat lang papremyuhan ng bansa si JPE. May panibagong sigla ang Legislative Branch. Mayroon&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ding pangamba sa larangan ng Cha-cha o sa mga imbestigasyon ng Senado. Iisa ang sigurado –- ngayong si Enrile ang may hawak ng manibela, ang biyahe’y mas masaya. SENATE PRESIDENT JUAN PONCE ENRILE GRADE:&amp;nbsp;94</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416621&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Kapag pulis ang napatay...'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>November</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>(Unang bahagi) “TUMAWAG KA NG PULIS…” Mga salitang madalas nating madinig kapag may krimeng nagaganap. Ang mga pulis ang inaasahang magtanggol at ipaglalaban ang mga mamamayan. Sila din ang dapat magpatupad ng ating mga batas. Paano kung ang mga pulis naman ay ang biktima ng krimen? Kanino sila dapat dumulog? Sino naman ang tutulong sa kanila? September 22, 2008 ng pumunta sa aming tanggapan si Marissa M. Perez. 33 taong gulang at taga Caloocan City. Idinulog niya ang pagpatay sa kanyang nakatatandang kapatid na si Wilson M. Perez 34 taong gulang at Police Chief Inspector ng Labo, Camarines Norte. Anim na taong kasal kay Maricel Perez at meron silang dala&amp;shy;wang anak. Si Wilson ay nagtapos sa Philippine National Police Academy nung 1997. Sampung taon ng pulis at nung January 2008 ay naging Chief of Police ng Labo, Camarines Norte. August 2, 2008 alas dos ng madaling-araw isang dating katrabaho ni P/Chief Insp. Perez ang tumawag at nagsabi kanila Marissa ng masamang balita. Kinaumagahan nakumpirma nila Marissa ang balitang napatay si Perez nga mabasa nila sa pahayagan ang insidente. Nalaman nila ang detalye ng mga pangyayari mula sa salaysay ni PO1 Reynaldo Bayal kasamahan ni PCI Wilson sa Labo Police Station. Bago mangyari ang insidente mga bandang alas tres kinse ng hapon, pumunta ang punong barangay ng Brgy. Mansalong na si Dante Alaon at iba pang kasama sa kanilang tanggapan. Humingi sila ng police assistance tungkol sa pagkawala umano ng apat na panabong na manok. Kasama nila ang may-ari ng mga manok na si Nestor Guzman. Pumunta sila sa nasabing barangay upang imbitahan sa Police Station ang mga itinuturong kumuha ng mga manok na sina Marvin Romero at Andy Laurenciano.&amp;nbsp; Matapos maimbestigahan ay nagpasya si P/Chief Insp. Perez na bawiin umano ang mga ninakaw na manok sa Brgy. Pamorangon bandang alas singko y media ng hapon. Nagdala ng sariling sasakyan si P/Chief Insp. Perez at matapos nilang makuha ang dalawang panabong na manok ay napag-alaman nila na ang ibang manok ay nasa Dupax Brgy. 5, Daet Camarines Norte. Tumulak sila papunta sa area ngunit bago sila makarating huminto sila at kinausap ni P/Chief Insp. Perez si PO1 Bayal at sinabing mauna na sila at may dadaanan lang siya sa King Fisher Restaurant. Inimbita siya umano ng isang nagngangalang Pedro Vela Cruz. Alas syete y medya ng gabi ng huling magtext si P/Chief Insp. Perez at tinatanung kung nasa station na ba sila PO1 Bayal. Alas nuwebe ng gabi kauuwi pa lamang ni PO1 sa kanyang bahay ay nakatanggap siya ng tawag mula kay PO3 Nestor Pajares Jr. duty desk officer ng mga oras na yun at sinabing “Padi, verify mo daw sa King Fisher at nagkaputukan raw dun at nandun ata si Sir. Dali-dali akong pumunta dun sapagkat alam kong ngang may ka-meeting si Chief Perez sa King Fisher. Hindi ko akalaing maaabutan ko siya na nakabulagta at tadtad ng tama ng bala,” ayon sa sinumpaang salaysay ni PO1 Bayal. Marami ang nakakita sa mga pangyayari at nakasaksi sa pagbaril kay Chief Perez. Isa na rito si Arnulfo Quiros. Ayon sa salaysay ni Arnulfo na nung July 31, 2008 bandang alas otso kinse ng gabi ay katatapos niya lang umihi sa gilid ng kanyang tindahan. May nakita siyang isang lalakeng nakasakay sa tricycle sa tapat ng King Fisher Restaurant. Bumaba ito at naglakad ng pasuray-suray papunta sa unahan ng King Fisher at napansin ni Arnulfo na may hawak itong baril kaya pinagmasdan niya ito hanggang sa matakpan ito ng nakaparadang van. “Mga ilang segundo lang ay may narinig akong putok at matapos iyon ay may nakita akong dalawang lalaking natumba sa harapan ng van na agad naman bumangon ‘yung isa at ng makatayo ay tinutok ang hawak na baril dun sa lalakeng natumba na hindi na nakatayo at sunud-sunod na ipinutok ang hawak na baril dun sa lalakeng nakabulagta,” ayon sa salaysay ni Arnulfo. Dinagdag ni Arnulfo na nang naubos ang bala ng baril sa “magazine,” sinipa niya ang lalaking nakabulagta at narinig ni Arnulfo na nagsalita ito ng “Ano,&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; KAYA MO PA AKO? WALA KA NAMAN PALA!” Tapos may lumapit sa kanyang lalaki na pilit siyang hinihila papalayo ay isinakay sa tricycle. Bago sila maka-alis sa lugar ay may dumating na mga pulis at pinosasan ang lalaking pilit na humihila sa nakabaril at isinakay&amp;nbsp;sa mobile ng mga pulis na nakilalang si Pedro Vela Cruz. Isinakay naman sa tricycle ang lalaking nakabaril at dadalhin daw sa ospital na nakilalang P/Insp. Ralph Jason Oida. Ayon kay Arnulfo na bukod sa lalakeng nakabulagta sa kalsada ay napansin din niya na maraming basyo ng bala na nagkalat at dalawang baril. Ang isa ay kulay puti na nasa tabi ng lalaking nakabulagta at ang isa naman na kulay itim ay nasa malapit sa may gate ng King Fisher. Dagdag pa niya na limang metro lang ang layo niya mula sa pinangyarian ng insidente at maliwanag pa dahil nakabukas ang ilaw “Halogen” dun sa poste. Ayon kay Marissa mula sa kwento ng mga tao sa kanya na pagdating ng kanyang kapatid sa King Fisher ay naabutan na nitong nag-iinuman sila Oida at Vela Cruz. Nakipag-inuman din ito at nung nagtagal ay nagkaroon ng pagtatalo na mapahanggang ngayon ay hindi parin tiyak ang puno’t dulo ng ’di pagkakaunawaan. Sinabi ni umano ni P/Chief Insp. Perez na bukas nalang ipagpatuloy ang kanilang pag-uusap dahil mga naka-inom na sila. Hinatid at pinasakay niya si Oida sa tricycle at pagtalikod niya ay dun na nangyari ang pamamaril. Pumunta sa aming tanggapan si Marissa ng walang tiyak na kaalam tungkol sa tunay na pangyayari sa kanyang kapatid kaya nakipag-ugnayan kami kay P/Supt. Ricardo Villanueva&amp;nbsp;na imbestigador ng kaso. Agad tinugunan ni PSupt. Villanueva ang hiling ng pamilya na maipadala ang kumpletong documents tungkol sa pagpatay kay PCInsp. Perez. ABANGAN SA BIYERNES ang mga susunod na “development” sa kasong ito at kung ano na ang nangyari sa pagkamatay ni Chief Perez, EKSKLUSIBO dito lamang sa “CALVENTO FILES sa PSNGAYON.” (KINALAP NI JONA FONG) Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang aming landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416683&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang iyang komentaryo</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>November</month>
<day>20</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Usa ka tawo batan-on ang nakigkukabildo sa usa ka tigulang. Iyang gipadayag ngadto kaniya ang iyang mga tumong ug tinguha nga inig-abot unta sa hustong panahon, mahimo siyang usa ka arkitekto. Ang tigulang nga daw sa nahimuot ang kantalitang nagkanayon ngadto sa batan-on: “Unsa mag-arkitekto diay ka? Unya makaya kaha na nimo kay kwartahan ba diay ka sa inyo nga ambisyoso man kaayo ka?” Ang batan-on igo lang mitubag: “Sige lang noy, kay moabot ra gihapon ang higayon nga magtahod ka nako!” Tuod man nahimo siyang usa ka inilang arkitekto. Pamalandong Ayaw hukmi ang imong isigkatawo. Mas maayo pa ang magbugtaw og damgo panahon sa kahimatngon kaysa magpunay og balik-balik sa pagtabi sa mga bahi na nga kagahapon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416871&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lingap Kawal Foundation</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>November</month>
<day>20</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MAY magmamalasakit na sa mga sundalong naha-harass sa pagpatupad ng kanilang trabaho, ito ay walang iba kundi si DPWH Secretary Her&amp;shy;mogenes Ebdane Jr. Si Ebdane mga suki ang chair&amp;shy;man ng Lingap Kawal Foundation (LKF) na nag&amp;shy;bibigay ng financial at legal assistance sa mga ginigipit na sundalo. Si Ebdane ay dating PNP chief at defense secre&amp;shy;tary din kaya abot niya ang buhay-buhay ng mga&amp;nbsp;sundalo. Alam ni Ebdane na kapag naka&amp;shy;suhan ang mga sundalo, karamihan sa kanila ay walang pambayad sa abogado. Ganyan kahirap ang mga sundalo. Ang Lingap Kawal Foundation mga suki ay iti-&amp;nbsp;nayo ni Ebdane para mabigyan ng libreng abo&amp;shy;gado ang mga sundalo kapag kinasuhan sila habang nagpapatupad ng tungkulin. “It’s a matter of defending our defenders,” ani Ebdane. Ang mga libreng abogado ni Ebdane ay galing sa Integrated Bar of the Philippines (IBP) kung saan me memorandum of agreement ang LKF.&amp;nbsp;Siyempre, naantig ang dam&amp;shy;damin ng mga sundalo nang malaman nila ang tulong na ibinigay ni Ebdane. “This outpouring of support by said soldiers propels me to drive harder to meet the Foundation’s goals,” ani Ebdane sa 1st founding anniversary ng LKF sa Camp Aguinaldo noong Biyer&amp;shy;nes. Sa naturang okasyon, 10 sundalo nakaharap sa kaso ang nabigyan ng abogado ng LKF. Tiyak lalong magpupursigi ang mga sundalo sa pagpatupad ng kanilang tungkulin dahil wala na silang takot mademanda, di ba mga suki? Maging si dating President Fidel V. Ramos ay natutuwa sa pagmamalasakit ng LKF sa mga sun&amp;shy;dalo. “Lingap Kawal is our way of returning the salute of the Filipino soldier who serves our people — come hell or high water,” ani Ramos na special guest of honor ng event. Pinuri rin ni Ramos hindi lang si Ebdane kundi maging ang mga opisyales ng LKF dahil sa ginawa nilang pagtulong sa mga hina-harass nating sun&amp;shy; dalo. Sumipot din sa naturang okasyon si Defense Sec. Gilbert Teodoro at ret. AFP chief Gen. Hermo&amp;shy;genes Esperon, honorary chairman at president&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng foundation. Ang iba pang opisyales ng LKF ay sina Romeo Tolentino, Horacio Tolentino at Rogelio Calunsag,&amp;nbsp;&amp;nbsp; vice presidents; Santiago Gabionza Jr., corporate secretary; Jorge Franco Sarmiento, asst. corporate secretary; Anthony Alcantara, treasurer. At Dionette Aguilar Eleazar, executive director. Maliban sa financial at legal assistance, balak ni Ebdane na lawakan ang coverage ng kanilang tulong sa mga sundalo para isama na ang education at hospitalization ng kani-kanilang dependents. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416968&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Comprehensive Dangerous Drugs Act of 2002</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>November</month>
<day>20</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>(Part 1) IMPORTANTE ang mga kasong ito tungkol sa RA 9165 o Comprehensive Dangerous Drugs Act of 2002 par&amp;shy;tikular sa Sec. 36 (c ), (d), (f) at (g). Ki&amp;shy;nu&amp;shy;&amp;shy;westiyon ang nasabing batas dahil lumalabag daw ito sa kara&amp;shy;patan ng tao laban sa pakikialam ng iba, sa walang katwirang paghahalughog at pagkum&amp;shy;piska na maa&amp;shy;aring gawin sa bawat tao at sa kara&amp;shy;patan na tuma&amp;shy;himik at hindi idiin ang sa&amp;shy;rili. Kontra rin daw ang batas na ito sa proseso at sa pagka&amp;shy;ka&amp;shy;pantay-pantay ng bawat tao. Pati ang Sec. (g) at ang re&amp;shy;solusyon ng Comelec na nagpapatupad nito ay kinokontra dahil bukod sa mga kuwalipi&amp;shy;kasyon na nakalahad sa ating Saligang Batas, may idinadag&amp;shy;dag daw na paniba&amp;shy;gong kuwalipikasyon para sa mga kandidatong tatakbo sa eleksyon. Pinapayagan sa Sec. (c) ang pagkakaroon ng tina&amp;shy; tawag na “random drug testing” sa mga estud&amp;shy;yante sa pangalawa at pangatlong antas alinsunod sa patakaran at regulasyon na eskuwelahan. Ngunit dapat na malinaw itong nakasaad sa handbook ng estud&amp;shy; yante at ipinaalam sa mga magulang. Sa Sec. (d) naman, ang mga opisyal at empleya&amp;shy;do ng mga opisina, maging pampubliko o pribado, sa loob o labas ng Pilipinas, ay kinakailangang su&amp;shy;mailalim sa drug test ayon na rin sa alituntunin at pa&amp;shy;takaran ng&amp;nbsp;kompanya upang mabawasan ang pag&amp;shy;kakaroon ng ganitong insidente sa trabaho. Sa Sec. (f), lahat ng taong kinasuhan sa pis&amp;shy;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kal&amp;shy;ya para sa isang krimen na ang hatol ay hindi bababa sa anim na taon ay dapat din na suma&amp;shy;ilalim sa drug test. Sa Sec. (g) naman, lahat ng kandidatong tatak&amp;shy;bo o ipupuwesto sa isang local o nasyonal na posisyon ay dapat na sumailalim din sa drug test. Ayon sa Korte Suprema, hindi naayon sa ating Sa&amp;shy; li&amp;shy;gang Batas ang Sec. (g) at (f).&amp;nbsp;Tanging sec. (c) at (d) lang ang naayon sa Saligang Batas. Pinala&amp;shy;lawak&amp;nbsp;&amp;nbsp; daw ng Sec. 36 (g) at ng resolusyon ng Comelec ang mga kwalipikasyong nakasaad sa Sec. 3, Art. VI ng Saligang Batas. Hindi maipag&amp;shy;kakamali na ayon sa nasabing Section (c) ang isang kandidato para sa posisyon na senador ay dapat na hindi nagdodroga bago siya iboto ng tao at kahit pagkatapos niyang maproklama bilang senador.&amp;nbsp;(Itutuloy)&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=416969&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Di lang unta mag-apura</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>21</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Usa ka residente sa usa ka bag-ong siyudad sa Sugbu nga mahabalik sa pagka lungsod suma sa hukom sa Korte Suprema, ang nahisagmuyo sa maong nadangatan sa iyang “unta siyudad na” nga lungsod. Matud niya kun wa lang unta mag-apura ang mga opisyal sa iyang lungsod -- ug sa duha ka laing lungsod sa Sugbu -- nga mamahimo sila’g siyudad, wala kuno unta mahitabo kining “dakong demalas.” Leksyon kini nga sa sunod higayon, kadtong mga lungsod kon munisipyo nga naninguhang mamahimong dakbayan maniguro una nga walay buslot ang ilang pagpangangkon nga sila kwalipikado sa pagkahimong siyudad. Dakong kahasol kun masubli kining nahitabo sa Naga, Carcar ug Bogo...kahasol ngadto sa mga opisyal sa maong mga lungsod ug sa ila usab nga mga lumolupyo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=417321&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ayoha g'yod pag-prosecute</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>22</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang pagka dismiss sa kaso nga gipasaka batok ni kanhi gobernador John-john Osme&amp;ntilde;a wala gihapon makawagtang sa katahap sa uban nga siya miproteher g’yod sa illegal drug smuggler. Bisan gani si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a nga tua karon sa gawas sa nasud namahayag nga lisud mawagtang sa kaisipan sa katawhan nga si John-john nagproteher g’yod sa mga drug smugglers. Matud pang Mayor Osme&amp;ntilde;a “Who cares what I believe. Lack of evidence does not eliminate suspicion.” Pero bisan og si John-john tua sa laing nasud, matud sa mayor nga padayon sila nga maniid sa iyang kalihukan. “We will monitor his activities in Cebu to be sure. This is a clear warning to John-john.” Husto ang lakang ni Dangerous Drugs Board (DDB) Undersecretary Paul Clarence Oaminal nga awhagon g’yod ang Department of Justice nga mohimo sila og motion for reconsideration. Kadtong mga langyaw nga gikahimamat ni John-john sa usa ka hotel sa Guadalupe sa wala pa ideliver ang mga pseudo-ephedrine dinhi sa Sugbo, kinahanglang ilang pamatud-an nga sakop kini sa drug syndicate. Nabasa man g’yod nako ang mga dukomento sa PDEA, kadto ra g’yod tingali ang wala mahatagi og gibug-aton sa pagpresentar sa hukmanan. Hala, fight Atty. Oaminal. * * * Binata na kaayo ang gihimo ni Gobernador Gwen Garcia nga pagsul-ob og sapot nga mora’g Zorra dihang giinterview siya sa media. Kinsa kaha’y adviser ato? Isip opisyal sa probinsya, angay unta nga batonan ni Gobernador Garcia ang kalma nga batasan. Kun motubag siya sa mga isyu, walay problema. Apan ang pagsul-ob og sama kuno sa “Tandang Sora” mora’g lahap na usab kaayo. Binata na kaayo ang iyang gihimo. Mora na hinuon siya og dili opisyal nga maoy gobernador sa Sugbo. Tinuod, si Osme&amp;ntilde;a kanunay g’yod nga mohingan niya og “Zorra” kay diha man goy higayon nga may kalihukan sa Kapitolyo ug ang mi-escort sa gobernador paingon sa stage nagsul-ob og costume nga mora’g Zorro. Ayaw na tawon to’g usba governor uy. * * * Belated birthday greetings diay ni Gina Jagmoc kaniadtong Huwebes. Asawa si Gina sa akong amigo nga si Konsehal Edwin Jagmoc. Ang mga higala nako sa City Traffic Operations Management, ilabi na si traffic enforcer Wendel Minoza, nag-ampo g’yod og daghan pang katuigan alang ni Gina. * * * Alang ni konsehal Gerardo Carillo, hain may maayo og ang mga nasunogan nga pamilya sa Basak-San Nicolas inyong papuy-on sa yuta sa dakbayan nga napalit apan wala g’yoy namuyo. Usik man god kaayo ang kwarta nga gastohon na usab sa dakbayan aron pagpalit og yuta nga papuy-an kanila nga unta daghan pa man og yuta ang dakbayan nga wala magamit. Basaha ra god ninyo ang comment sa Commission on Audit mga upat ka tuig na ang nakalabay. Mitambag ang COA nga maghinay-hinay na ang dakbayan pagpamalit og yuta kay daghan pa kaayo kini og napalit nga wala g’yod magamit. Ang uban god moingon man nga bati puy-an ang maong mga luna kay bakilid. Ang akong gipuy-an karon bakilid, apan dili nako ikatandi sa dihang nagpuyo pa ko sa barangay Lorega-San Miguel. Diri sa kabukiran, mahanggap nimo ang hangin nga presko, bugnaw, green ang imong panan-aw, ug madungog nimo ang mga huni sa kalanggaman. Ingon usab niini ang sitwasyon sa gipuy-an ni Konsehal Gerry. Dili na maayo nga mamalit pa kita’g yuta para sa nasunogan Sir Gerry kay lain na usab kini nga gasto. Tinuod bayran, apan kanus-a pa?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=417377&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Cancer sa larynx</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elicao Jr.</author>
<date>
<month>November</month>
<day>23</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG larynx ay ang bahaging kinaroroonan ng voice box at vocal cords. Matatagpuan ito sa pagitan ng trachea at ng pharynx. Dito sa Pilipinas, may mga kaso na ng cancer sa larynx pero hindi kasing-dami ng mga bik-tima sa United States na umabot na sa 13,000 katao ang namatay ngayong 2008. Sintomas ng cancer sa larynx: Ang pamamaos o pamamalat ng boses ganoon din ang pagbabago ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; tunog nito. Kasunod na sintomas ang soreness sa lala&amp;shy;munan; bukol sa lalamunan; nahihirapang lumunok; nahihirapang huminga; at ang pananakit ng mga taynga. Dahilan ng cancer: Paninigarilyo ang itinuturong dahilan ng cancer sa larynx. Batay sa pag-aaral, limang ulit na maaaring magkaroon ng cancer na ito ang mga naninigarilyo kaysa hindi naninigarilyo. Ang mga grabeng manigarilyo ay sinasabing 15 hanggang 30 ulit na maa-aring magkaroon ng cancer sa larynx. Gaano kabigat ang problema ng cancer sa larynx? Tinatayang 40,000 Americans ang nagkadebelop ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; cancer sa larynx at oral cancer ngayong 2008 at 13,000 na ang namatay. Sa mga inalis o tinanggal na ang kanilang larynx kinakailangan nilang matuto ng esophageal speech o maaaring gumamit ng electrical o mechanical device&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; para makapagsalita. Ang walang kakayahang magsalita ay maituturing na malaking kapansanan. Nakahahawa ba ang cancer? Hindi ito nakahahawa. Paano ang treatment sa cancer? Ang paggamot sa cancer sa larynx ay depende sa lawak nito. Radiation the&amp;shy;rapy ang isinagawa sa maliit na tumors na naka-confined sa vocal cords. Kung malaki na ang tumor, ang pagtanggal na sa larynx ang kinakailangan. Ang radiation therapy ay nirerekomendang isagawa pagkatapos ng operasyon para tuluyang mawasak ang mga natirang cancer cells. Chemotheraphy may be used to relieve some of the unpleasant symptoms&amp;nbsp;when a cancer is consi-dered incurable. Paano maiiwasan ang cancer sa larynx? Huwag manigarilyo. Sa mga nag-uumpisa o nag-aaral pa lamang manigarilyo parti&amp;shy;kular ang mga kabataan, ihinto n’yo na bago maging huli ang lahat. Iwasan ang iba pang irritants sa larynx. Eighty five percent hang&amp;shy;gang 90 percent na may cancer sa larynx ay maa&amp;shy;aring mabuhay nang limang taon makaraan ang treatment. Kung ang cancer ay kumalat na sa lymph nodes, ang limang taon na survival rate ay bumababa sa 30 percent. Mahalaga na ma-detect ang cancer nang maaga bago pa ito kumalat sa lymph nodes. Kung ang pamamaos at ang pagba&amp;shy;bago ng boses ay tumata&amp;shy;gal nang dalawa hanggang tatlong linggo, dapat nang ikunsulta sa doktor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=417725&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panglawgaw sa SRP</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>November</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Bantayanan kaayo ang itom nga plano sa mga Garcia sa dakbayan sa Sugbu pinaagi niining ila karong pagpanglawgaw, pagpanglubog ug pagsamoksamok sa tinguha sa kagamhanan sa dakbayan sa Sugbu pagbaligya sa mga luna sa South Road Properties (SRP). Wala ba kamo makamatikod nga ang mga Garcia, pinaagi ni Gob. Gwendolyn Garcia ug iyang igsuong si Kongresista Pablo John Garcia, hilabihang nakapanaway sa City Hall kay lagi naputos kini sa utang tungod sa pagpaugmad nianang SRP? Karon nga nahayaghayag na ang pagpalambo sa SRP unya ang Filinvest Land Inc. ug ang City Hall nagkasabot nga mag-joint venture, dali-dali nga mipadayag ang Kapitolyo pag-intra sa linya aron mobubo og puhonan sa SRP. Ang nakadaot ra ba, kining pagpakita sa Kapitolyo og interes sa SRP dili gyud katuohan. Apil ko sa gikuyawan nga dakong sabotahe ang giplano sa mga Garcia, ilabi na karon nga si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a atua sa Estados Unidos nagpatambal sa kanser sa iyang pantog. Makahibulong kaayo nganong karon lang mipadayag og interes ang Kapitolyo, karon nga hapit na i-‘consummate’ ang joint venture agreement tali sa City Hall ug Filinvest. Tiaw mo na, P80 bilyones ang ibubo nga puhonan sa Filinvest pag-ugmad og 50 hektaryas diha sa SRP. Dili kuwestiyon kun makatugbang ba ang Kapitolyo sa maong gidak-on sa puhonan tungod kay seguro kita nga aduna kini dakong pundo. Apan ang dakong kuwestiyon sa mga Sugbuanon nganong anha man gyud sa SRP? Hilabihan kalapad sa lalawigan sa Sugbu kung asa makahimo sa pagpaugmad ang Kapitolyo. Adunay siyudad sa Mandaue nga adunay halapad nga Mandaue Reclamation Area nga mahimong ugmaron sa kagamhanan sa lalawigan. Nganong sa SRP man gyud ang gusto ni Gwen? Adunay Naga nga nindot kaayo palambuon tungod kay usa kini ka ‘industrial’ nga lugar. Nganong sa SRP man gyud ang gusto ni Gwen? Adunay Consolacion, Liloan, lahos na ngadto sa ubang mga lungsod sa Norte nga nindot palambuon. Nganong sa SRP man gyud ang gusto ni Gwen? Sakto si acting Vice Mayor Hilario Davide III sa iyang pangutana nganong dili man mo-invest si Gwen sa mga lungsod aron mo-reflect ngadto kaniya ang iyang paghigugma (kana kun aduna siya'y paghigugma) sa mga lungsod nga sakop sa probinsiya nga iyang gialagaran? Wala ba kamo mahibulong nganong ang SRP ang gi-initan pag-ayo sa mga Garcia? * * * VILLAR. Ang pagpalagpot sa katungdanan isip senate president ni Senador Manny Villar usa ka timailhan nga wala na makauyon ang mga kaubanan niyang senador sa iyang pagkamapahimuslanon. Sa sinugdanan, nagtuo lamang si Villar nga dili mobarug batok kaniya ang mga kauban niyang mga senador niining mga kontrobersiya nga iyang nalambigitan. Sama pananglit sa kontrobersiyal nga “double insertion” sa kapin P700 milyones nga C-5 project nga doble ang igo ngadto sa pamilyang Villar kun wala pay Senador Panfilo Lacson ug Senador Mar Roxas nga mibarog pag-expose sa maong binuang ni Villar. Ang C-5 project anaa maglagbas sa halapad nga kayutaan ni Villar sa Para&amp;ntilde;aque. Sa ato pa, makabenepisyo siya pinaagi sa pagtaas sa presyo sa iyang yuta nga giagian sa karsada. Apan laing benepisyo unta kun wala pa malili-i&amp;nbsp;ni Lacson ang double insertion tungod kay bisan aduna na kini ‘budget’ gi-insert pa gyud ang susamang budget alang sa annual budget karon. Sa laktod, may budget sa miaging annual budget, ug gibutangan na usab og budget ang sama nga C-5 project. Dili ko motuo nga nataligam-an lamang ni Villar ang maong double insertion. Annual budget ang atong gihisgutan. Sa ato pa, nag-agi kini og makuti nga ‘review’ sa iyang mga staff isip siya ang senate president. Sa akong pagduaw sa Manila niadtong Nobiyembre 13, nahibaw-an na nako nga daghang mga senador ang wala na makauyon sa ilang kauban nga si Villar, ilabi na nga migamit kini sa iyang posisyon pagka-senate president pagpataas sa iyang rating sa mga survey. Sama pananglit anang iyang hinambugero nga TV advertisement ginamit ang mga inosenteng OFWs, asa man gikuha ang pundong gibayad sa mga estasyon sa TV? Ambot unsay nahitabo niadtong iyang propaganda nga dili katuohan. Wala na man ko makakita pa sukad akong gitikdolan nga dili tinuod ang iyang mga panghambog nga nagtabang siya sa mga OFWs. Kay ang tinuod diay, ang Department of Foreign Affairs, inabagan sa ubang ahensiya sa kagamhanan nga naghikutar sa mga OFWs, maoy responsable sa pagpauli sa mga OFWs nga biktima sa pagpanglupig sa ilang pagpang-empleyo sa gawas sa nasud. May interes ra ba kini siya nga modagan pagka-presidente, mobotar pa kaha kamo og ingon niining klase nga politiko? Wala pa gani ma-presidente, malambigit na og double insertion sa budget, unya manghambog pa sa mga buhat nga wala niya mahimo. * * * Mahimo ko’ng matawgan sa 0915-7817491 o sulatan sa saavedrajohnrey@yahoo.com.ph.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=418085&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pati Marines naman ba, pinupulitika?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ISANG maaliwalas na araw ng Agosto 2010 lumapit ang isang matandang lalaki sa gate ng Malaca&amp;ntilde;ang Palace. Pasubali niya sa Philippine Marine na nakatanod: “Gusto kong pumasok para makipagkita kay President GMA.” Tiningnang mabuti ng Marine si lolo at sumagot: “Sir, hindi na ho si GMA ang President, kaya hindi na ho siya rito nakatira.” “O sige,” anang matanda at lumakad nang papalayo. Kinabukasan bumalik ang matanda sa Malaca&amp;ntilde;ang gate at nakaharap ang parehong Marine. Ika niya, “Gusto kong pumasok para makausap si President GMA.” Pasensiyosong tugon ng Marine: “Sir, tulad ng sinabi ko kahapon, hindi na po si GMA ang President, at hindi na siya nakatira dito.” “O sige,” muling tugon ni lolo bago lumakad papalayo. Pangatlong araw, lumapit pa rin ang matanda sa Ma&amp;shy; laca&amp;ntilde;ang gate at sinabihan ang parehong Marine: “Gusto kong pumasok para makapulong si President GMA.” “Tanda,” medyo inis nang sagot ng nakatitig na Marine, “Pangatlong araw na sunod na ito na nais mo pumasok para makita si President GMA. At sinabi ko nang hindi na siya President at wala na rito. Hindi niyo ba ‘yon maintindihan?” Nakangiti pati mata ng matanda sa pagtugon: “Naiintin&amp;shy; dihan kita, iho. Ang sarap lang kasing marinig ‘yon.” Biglang nag-click ng takong sa attention ang Marine, sumaludo, at nagbilin: “Kita tayo muli bukas, sir.” May hugong-hugong na nagbalak magkudeta ang ilang Marines nu’ng nakaraang linggo. Inis daw kasi sila na pati ang pag-appoint na susunod na Commandant nila ay pinakikialaman ng isang malapit sa President. Hindi na rin nila matanggap ang kasakiman nang walang kabusugang administrasyon at mga alipores nito sa lehislatura, local governments at hudikatura. At kabado sila sa kilos ng Kongreso para panatilihin ang mga sarili at ang Presidente sa puwesto lampas sa 2010.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=418172&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mayor Binay, walisin mo na si Lacson!</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>November</month>
<day>25</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>KUNG gusto talaga ni Ma&amp;shy;kati City Mayor Jojo Binay na ma&amp;shy;nalo sa pagka-presidente sa darating na 2010 elections, ang una niyang gawin ay walisin sa siyudad niya ang pasugalan ng gambling lord na si Toto Lacson. Sa tingin kasi ng ma&amp;shy;rami, kapag hindi kumilos si Binay sa lotteng, ball-alai, PBA ending at Suertres ni Lacson, eh di tulad din siya ng iba pang pulitiko na bolero. Kapag na&amp;shy;nalo si Binay, ibig bang sabihin n’yan, hindi rin niya itataas ang kamay na bakal niya sa naglili&amp;shy;panang jue&amp;shy;teng sa bansa? Si Binay ay inihalintulad ang sarili kay US Pres-elect Barack Oba&amp;shy;ma dahil sa kulay niya. Pero hindi ‘ata naintindihan ni Binay na sa bansa natin eh kokonti lang ang kakulay niya dahil kumukupas na ang bilang ng minority groups at Ita. Kaya kapag hindi maikumpas ni Binay ang kamay na bakal sa gambling lord na si Lacson, ‘wag na natin siyang iboto sa 2010 elections. Tagilid ang tsansa ni Binay kapag nagpatuloy ang lotteng, Suertres, ball-alai at PBA ending ni Lacson sa Ma&amp;shy;kati City. Hindi pa mabatid ng mga kausap ko sa Makati City kung seryoso si Binay na tumakbo sa pagka-presidente kahit marami pa ang nagbigay ng suporta sa ambition niya lalo na ang mga kaalyado niya sa pulitika. Inihambing kasi ng mga kausap ko si Binay kay MMDA chairman Bayani Fernando na kahit abo’t langit ang pagsisigaw na tatakbo siya sa 2010 elections eh hindi naman umaangat sa mga survey. Kaya’t marami ang nagsasabi na ang pag&amp;shy;sigaw ni Fernando eh para lang maiangat ang awareness ng mga botante para iboto siya sa darating na halalan. Ang suspetsa ng mga kausap ko, hindi presidente ang tatakbu&amp;shy;han ni Fernando kundi senador. At ang sistema ni Fernando ang sinakyan ni Binay para pag-usapan din ang sarili n’ya. Kung sabagay matagal pa ang elections at marami pang kababa&amp;shy;laghan ang mangyayari. Kanya-kanyang diskarte lang&amp;nbsp;‘yan, he-he-he! Para sa kaalaman ni Binay ang palaging bukam&amp;nbsp;&amp;nbsp; bibig ni Lacson para hindi magalaw ng pulisya ang mga puwesto niya ay ang pangalan ng consultant niya para sa police matters na si Boy Reyes. Si Reyes ang nasa likod ng mga hirit sa gambling lords sa Makati City lalo na ang pulis na si alyas Ferdie. Sa pagbanggit ng pangalan nina Reyes at Ferdie, tiyak takot na takot sa ngayon ang gambling lords sa Makati City dahil&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; baka pagdiskitahan sila. Siyempre, hindi kasali si Lacson sa drama nina Reyes at Ferdie. Dahil sa hindi pagkilos ng pulisya sa illegal na negosyo ni Lacson, naniniwala ako na talagang “un-touchable” siya. O baka abala lang ang mga pulis sa pagsubaybay sa kaso ng euro generals? Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=418345&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pag-ampo ni Dureza</title>
<author>Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>November</month>
<day>25</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa usa ka bukirang bahin sa syudad sa Talisay, ordinaryong adlaw ang gisaw-an sa mga residente karong nagsingabot ang Pasko.&amp;nbsp;Kun ang uban nagkapuliki na ang pagpangandam alang sa labing gipaabot nga okasyon sa tibuok tuig, wa’y kalainan ning mga adlaw sa mga ordinaryong panahon tungod sa grabeng kakabus.&amp;nbsp;Kung sila ang pangutan-on, di’ mahinungdanon ang dekorasyon alang sa Pasko o ang hikay atol sa Noche Buena.&amp;nbsp;Ang mahinungdanon nga panghinaot sa mga tawo nga grabeng nakatagamtam sa kalisud sa ekonomiya mao ang maayong panglawas alang sa tibuok pamilya.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Apan alang nilang dugay nang naghandom og kausaban sa ilang pagpuyo, wa’ nay mas importanteng gasa kundi ang kahigayonan nga makapili na usab og bag-ong mga lider sa nasud. Apan nagpabiling damgo ang uwahing panghinaot sa mga kabus.&amp;nbsp;Tungod kay kung si Press Secretary Jesus Dureza ang pangutan-on, mas maayong ipadayon sa administrasyong Arroyo ang pagduma’ sa nasud hangtud sa 2010 ug kung mahimo bisan lapas pa sa maong tuig.&amp;nbsp;Ang pag-ampo ni Dureza atol sa tigum sa kabinete maoy nagpintal og bag-ong nawong sa dugay nang gihugon-hugon nga tinguha sa Malaca&amp;ntilde;ang nga palugwayan ang katungdanan sa pwesto.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nakasinati na ta sa saad kaniadto ni Presidente Arroyo nga nabulilyaso.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Saad ni Aroyo nga di’ na modagan sa pagka-presidente apan iya ra sang gibawi ang saad ug midagan sa 2004 elections.&amp;nbsp;Di’ halayo nga masubli ang maong lakang karong nagsingabot na ang katapusan sa iyang administrasyon. Laing timailhan sa giingong padayong tinguha sa presidente nga mopuyo sa pwesto mao ang intensyon karon sa mga kongresista nga iduso ang pag-usab sa konstitusyon.&amp;nbsp;Base sa uwahing report, usa sa lima ka kongresista ang nakalagda na sa resolusyon ug nikabat sa upat sa unom ka mga senador ang giingong ni-uyon nga usbon ang batakang balaod.&amp;nbsp;Makapa-alarma ang maong lakang tungod kay kung buksan ang konstitusyon alang sa kausaban, nagpasabot nga sayon nalang ang pag-usab sa ubang artikulo nga magdeklarar sa gobyerno nga pederalismo.&amp;nbsp;Kun mahinayon ang maong lakang, wa’y eleksyon nga mahitabo sa 2010 ug nagpasabot nga magpabilin sa iyang katungdanan ang presidente. Ang kausaban sa liderato sa senado maoy usa sa timailhan sa nagkalapad&amp;nbsp;nga tinguha sa kasamtangang gobyerno nga magpabilin sa pwesto.&amp;nbsp;Nasayod na tang tanan unsa ka suod si Senador Juan Ponce Enrile sa administrasyon ug nagpasabot lang ni unsa ka dako ang mamahimong impluwensya niya sa mga kaubang mga senador.&amp;nbsp;Apan wa’ lang dinha matapos ang mga timailhan aron matuman ang pangamuyo ni Dureza tungod kay nikabat sa pito ka puwesto sa korte suprema ang nabakante sa pagkakaron human mo-retiro ang naghupot sa maong mga katungdanan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kung basehan ang balaod, ang presidente ra sab ang may katungod sa pagpili kinsa ang molingkod sa maong pwesto.&amp;nbsp;Kung mahinayon, dako ang pagtuo sa mga kritiko nga matawag na unya nga mayoriya sa mga taga korte suprema iya sa Malaca&amp;ntilde;ang. Bag-ong impeachment case ang gisumiter batok sa presidente tungod sa isyu sa ZTE-NBN deal.&amp;nbsp;Apan karon palang, klaro nang wa’y kapaingnan ang maong reklamo tungod kay sa kongreso palang daan, igo rang ibasura ang maong reklamo.&amp;nbsp;Kun o galing mopasar man sa kongreso, ang dakong pangutana, makalusot ba sa senado ang bag-ong impeachment case ubos sa bag-ong liderato niini.&amp;nbsp;Ug kung moabot na sa punto nga manginlabot ang korte suprema sa pagdungog sa maong reklamo, may igo bang mga hurado nga mobabag sa tinguha pagpalagpot sa usa ka presidente nga dugay rang naligo sa kontrobersiya? Di’ maki-angayon natong tanan kun o galing wa’y eleksyon nga mahitabo sa 2010.&amp;nbsp;Kini nagpasabot nga hingpit tang gihikawan sa atong katungod sa pagpili sa mga bag-ong lider sa nasud.&amp;nbsp;Nagpasabot lang nga gipanamastamasan na ang atong kagawasan ug demokrasya.&amp;nbsp;Kun may igong pagmahal sa atong nasud ning mga kasamtangang pamunuan, bukas unta ni alang sa bag-ong henerasyon sa mga politiko nga may igong katakos sa pagduma sa atong&amp;nbsp;nasud.&amp;nbsp;Kun gusto gyud nga ipugos ang pederalismo nganong di’ na man lang paabuton ang 2010 elections aron ang tanang mga botante ang magdesisyon kun uyon ba o supak sa pag-usab sa atong batakang balaod.&amp;nbsp;Kwestyonable pa kung may matuman ba ang gipangayong gasa karong&amp;nbsp;Pasko sa mga kabus sa nasud nunot sa nagka-init nga kampanya sa cha-cha.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=418432&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Pulis langaw...'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>November</month>
<day>26</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MAY MGA MAPAGLARONG salita na nadidinig natin tungkol sa mga pulis na mahilig…. “Pulis, pulis —— mong matulis.” Mga pulis na hindi mokontento sa iisang babae at parang kasama na sa kanilang pagkamacho ang pagkakaroon baril, tsapa at kerida. Iba naman ang pulis na inerereklamo sa amin. May 2007 ng unang lumapit sa aming tanggapan ang isang 20 taong gulang na babae na itinago namin sa pangalang Nalyn. Kasama niya ang kanyang tita na si Maria Dioleta Sabosido upang idulog ang panggagahasa sa kanyang pamangkin na si Nalyn. April 5, 2007 bandang ala syete ng umaga umakyat siya sa Er&amp;shy;paul Bldg. para magwalis.&amp;nbsp;Karaniwan na niya itong ginagawa. Nag-uumpisa siya sa third floor hanggang baba. Ayon kay Nalyn nung nasa third floor na siya at nagwawalis ay lumapit sa kanya ang isang lalaki na nakilala umanong si SPO2 Ronaldo Dalida at biglang tinakpan ang bibig niya ng panyo at pilit na hinihila papuntang kwarto. Dagdag pa ni Nalyn na nagpupumiglas at tinulak niya ito para makatakas pero malakas talaga si SPO2 Dalida at tinadyakan siya sa kanyang sikmura. Nang nakaladkad na si Nalyn papuntang kwarto ay inihiga siya nito at agad siyang naghubad at pati si Nalyn ay hinubaran niya. “Gusto ko sanang magsalita at magmakaawa sa kanya para hindi niya ituloy ang masamang balak niya sa akin pero hindi ako makapagsalita dahil nanghihina ako at natatakot dahil pulang-pula ang mga mata niya,” ayon sa salaysay ni Nalyn. Sabi ni Nalyn na pinatungan siya ni SPO2 Dalida. Hinawakan at ipinasok ang daliri nito sa kanyang ari at ‘di nagtagal ipinasok niya din ang kanyang ari sa ari ni Nalyn. “Nakamdam ako ng sakit at pinilit kong magsalita at sinabi kong tama na masakit maawa ka Kuya pero sinabihan niya akong ‘wag kang maingay malapit na. Hindi ko na kinaya ang sakit kaya hinimatay ako,” sabi ni Nalyn. Noong nagkamalay na si Nalyn ay may suot na siyang damit at nakita niya si SPO2 Dalida na naka-upo sa kanyang tabi at sinabihan siya ng “Virgin ka pa pala. Ako ang naka-una sayo.” Ayon kay Nalyn na iyak lang siya ng iyak ng mga oras na ’yun dahil sa sama ng loob at nagulat siya ng binanggit ni SPO2 Dalida na “May bibiktimahin pa daw siya kaya lang may asawa”. Dagdag pa ni Nalyn na sinabihan siya nito na ‘wag siyang magsusumbong kundi papatayin siya ni SPO2 Dalida. Gustuhin mang tumayo at umalis ni Nalyn ay hindi niya ito magawa dahil sa sakit na kanyang nararamdaman kaya ang ginawa umano ni SPO2 Dalida ay hinila siya palabas ng kwarto at sinabi pang “Gusto kita ihulog para hindi ka na makapagsumbong”. Pinilit niyang tumayo at lumakad palayo upang maka-uwi. Hindi kaagad siya nakapagsumbong kanino man sa takot sa banta ni SPO2 Dalida. “Hindi ko alam ang aking gagawin. Gusto ko talagang magsumbong pero nauunahan talaga ako ng takot. Parati nalang ako tinatanong ng mga kamag-anak ko kung anong problema ko dahil lagi akong matamlay at parang may sakit,” kwento ni Nalyn. Yung una hindi nagsasalita si Nalyn pero talagang kinulit siya ng kanyang Tita Dioleta at dun hindi ko na napigilan ang aking sarili. Nag-iiiyak na ko at sinabi ko na ang buong pangyayari. Lumalabas sa Medico Legal Examination Report ni Dr. Editha Bautista Martinez na “Positive deep healing laceration at 9 o’clock position” Agad silang nagsampa ng kasong Rape sa Office of the Caloocan City Prosecutor. “Kina-usap niya ang Tita Dioleta ko at nagpapatulong siya na kausapin ako para i-urong nalang ang demanda ko sa kanya at magbibigay siya ng P100,000 pero hindi ako pumayag dahil gusto kong makulong siya at panagutan ang ginawa niyang kababuyan sa akin,” pahayag ni Nalyn. September 20, 2007 lumabas ang resolution na pinirmahan ni Asst. City Prosecutor Elmer R. Susano ng Caloocan City. Panig kay Nalyn ang naging desisyon ni Prosec. Susano naisampa ang kasong Rape sa korte. September 23, 2008 ng malabasan ng Warrant of Arrest si SPO2 Dalida na pinirmahan ni Judge Dionisio C. Sison ng Regional Trial Court (RTC) – Branch 125, Caloocan City. “Sana mahuli na siya para maramdaman niya ang hirap ng buhay dahil sa paglapastangan niya sa pagkatao ko. Kahit lumuhod siya hindi ko siya papatawarin. Alam kong nagtatago siya ngayon pero hindi magtatagal ay mahuhuli ka rin,” matapang na pahayag ni Nalyn. Ikaw SPO2 Dalida isa kang kahihiyan sa ating mga kapulisan. Ang pamunuan ng Philippine National Police (PNP) ay ginagawa ang lahat para ibahin ang imahe ng ating mga pulis. Na marami ang nagpapakatino ang nagsisikap na ipatupad ang kanilang tungkulin upang manumbalik ang tiwala ng ating mamamayan. Ikaw SPO2 Dalida anong ginagawa mo? Para kang langaw sa isang basong gatas. (KINALAP NI JONA FONG) SA PUNTONG ITO nais kong pasalamatan ang tanggapan ng Bureau of Internal Revenue, RD Branch 33 sa Intramuros, Manila. Si Asst. Regional Director Officer Rudy Mendoza, Ms Liza Adorable pati na rin mula sa Office ni Commissioner Sixto Esquivias si Mr. Gerry Flores. Ang mga taong katulad nila ARDO Mendoza at Liza ay nagpapatunay na marami pa ring magagaling at honest na tao sa tanggapan ng gobyerno lalung-lalo na sa BIR, Regional District Branch 33. Mabuhay kayo d’yan at sana dumami ang tulad ninyo na ipinatutupad ang kautusan ng Pangulo na bawasan ang “red tape sa gobierno”. Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang aming landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=418553&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Senator Villar, sa madlang Pinoy</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>November</month>
<day>27</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SUMIKAT na naman ang pangalan ni Senator Manny Villar sa madlang Pi&amp;shy;noy kahit na pinagtulungan ng ilang presidentiables&amp;nbsp;para pabagsakin at palitin bilang Senate President. Umaalingangaw ang pangalan ni Villar sa apat na sulok ng Philippines my Philippines na politikong may paninindigan at ang gusto lang ay mabago ang kapalaran ng mga madlang Pinoy lalo’t ang mga mahihirap siempre kasama todits ang mga OFW’s na hindi nawawala sa isipan ng ating bida kundi ang tulungan sila sa kani-kanilang problema habang malayo sila sa kanilang pamilya. Sa survey ng SWS na ginawa last Sept. 24-27 may 1,500 respondents sa Philippines my Philippines ang nakuhang net trust ni Villar at satisfaction rating ay positive 43 percent. Si Noli de Castro, ang second porke nakakuha ito ng +34%, third place si Supreme Court Chief Justice Reynato Puno ang mga ito ngayon ang pinagkakatiwalaan ng madlang people sa Republic of the Philippines. Hindi maganda ang rating ni Prez Gloria Macapagal Arroyo sa SWS dahil negative 27%. Under the leadership ni Villar napanatili rin sa Senado ang may pinakamataas na fund este mali trust at satisfaction rating sa lahat ng institution sa Republic of the Philippines na positive 21%. Si Manny ay kusang nagbitiw bilang lider ng House of Senate last week at pinalitan ni Senator Juan Ponce Enrile na kilalang kaalyado ni GMA. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mataas ang nakuhang rating ng Senado dahil tiwala ang madlang Pinoy dito noong si Villar pa ang Senate President dahil sa tingin ng madlang penoy este mali Pinoy pala ito na lamang ang natitirang institution sa Philippines my Philippines na dehins kayang kontrolin ng malakanin este Malacanang pala. Naitala ng Senado sa ilalim ng pamamahala ng ating bida ang pinakamaraming panukalang butas este batas pala na naipasa kasabay ng mga investigation ng kapulungan regarding sa sinasabing mga anomalya at controversial sa pamahalaan. Kaya sa palagay ng mga kuwago ng ORA MISMO, kung ngayon na ang presidential election tiyak na si Manny ang panalo at kung sa Mayo 2010 ito tiyak pa rin si Villar ang susunod na titira sa Malacanang pagbaba ni GMA. ‘Eh kung walang eleksyon?’ tanong ng kamoteng talunan sa politika. ‘Malaking gulo iyan kamote,’ sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Kung pilitin?’ ‘Kamote. bahala sila sa buhay nila.’ Isang heneral ayaw pang tumigil sa kagaguhan WALANG ginawa ang isang bugok na heneral kundi ang gawan ng paraan para sirain sa madlang people si PNP Chief Jess Verzosa. Walang tigil ito sa kakaisip kung paano ilalaglag si Jess sa bayan. Kilalang-kilala ang bugok na heneral na ito porke ang kanyang asawang manggagantso ay may standing warrant sa isang lugar sa norte pero hindi mahuli up to now dahil nga General ang waswit. Sabi nga, maraming people ang niloko sa isyu ng pabahay. Ayon sa asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, sumulat pa daw ang hilaw na heneral sa isang sekta ng religious group para sirain ang kredibilidad ni Jess at pilitin pababain ito hanggang Marso 9, 2009. Ika nga, para baryahin este palitan pala niya! Ang nasabing heneral ay minsan ng umalis ng Philippines my Philippines&amp;nbsp;ilang buwan na ang nakakaraan pero ang sabi niya sa mga interview ang mga dealer daw ang nagbayad ng kanyang trip to heaven. Ika nga, kasong pang Ombudsman ito. Sabi nga,direct bribery? Tama ba, Chief Ombudsman Mercedetas Gutierrez? Kumuha pa ng PR si heneral para sirain ang kredibilidad ng PNP at may budget na malaki para pangtapal sa mga taong gagamit ng kanilang mga ligaw na story telling a lie. Sabi nga, Sy! Isa si heneral sa gumagawa ng dahilan para gumulo hindi lang sa kalye kundi sa PNP para masira ang mga kredibilidad ng PMA Class 76 na kabilang sa klase si Verzosa. Talagang ayaw tumigil si heneral kaya tuloy pati mga kaklase nito ay napipikon sa kanya dahil nagagamit sila sa kalokohan at pati sila ay binibira ng pa ilalim. ‘Sino si heneral?’ tanong ng kuwagong urot. ‘Saka mo na malalaman paglutang ng warrant ng dyowa nito’ sagot ng kuwagong inaapi. ‘Ano ngayon ang gagawin natin?’ ‘Kamote, ingatan natin si heneral mala-satanas ang plano niya sa kanyang mga kabaro para makuha ang kanyang inaambisyon.’ Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=418889&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Alas ni JDV</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>27</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang walkout nilang House Minority Leader Ronaldo Zamora ug kanhi House Speaker Jose de Venecia (JDV) gikan sa husay sa impeachment complaint batok ni Presidente Arroyo lahi sa walkout sa husay sa impeachment ni kanhi Presidente Joseph Estrada pito ka tuig ang nilabay: l Ang walkout niadtong Enero 16, 2001 nanukad sa pagdumili pagpakita sa mga dokumento sa Jose Velarde account, ang walkout gahapon nagumikan sa pasangil nga sayop ang petsa sa impeachment complaint; l Ang walkout sa 2001 nahimo atol sa impeachment trial sa Senado, ang walkout gahapon nahimo atol sa husay sa House Justice committee; ug l Ang walkout sa 2001 nisunod sa paghilak ni Senador Loren Legarda, samtang ang walkout gahapon nisunod sa wa matiwas nga pag-text ni Zamora. * * * Mas dako ang kalainan sa mga sangpotanan sa duha ka walkout: l Ang walkout sa 2001 gisungog ni kanhi senador Tessie Aquino-Oreta sa iyang gikaintapan nga sayaw, samtang ang walkout gahapon gitubag sa administrasyon pinaagi sa paghapuhap ug pagpasabot sa taga oposisyon; l Ang walkout sa 2001 gipasikaran sa administrasyon pag-angkon og kadaogan alang ni Erap ug sa iyang mga alyadong senador, ang walkout gahapon gipakalma sa pagbakwi dayon sa pasangil sa falsification batok sa oposisyon; ug l Ang walkout sa 2001 nisangpot sa pagbaha sa katawhan sa kadalanan ug sa Edsa Dos, apan ang walkout gahapon gisugat sa mingaw nga reaksiyon sa katawhan ug sa pagbalik sa taga oposisyon, gawas lang nilang JDV ug Kongresista Teofisto Guingona III. * * * Nahugno na ang bisan unsang paglaom nga ang pagtingog ni JDV makapaukay sa mga kongresista. Tanang tilimad-on nagpakita nga hingpit nang napapas ang bisan unsang nahibilin nga lama sa iyang liderato sa House. Kay ang iyang wa pa malabwi nga lima ka termino isip speaker wa ipasikad sa prinsipyo, ni sa plataporma. Kun dili sa karaan ug nangalisbong pamolitika sa pagpabaha sa mga pabor. Maong dihang gitanyagan ang mga kongresista og mas abundang mga pabor sa mas gamhanan niyang kaatbang, nahibilin si JDV nga nagkupot og basiyo nga buyot. * * * Daghang nakugang sa kaisog ni JDV nga nilambigit ni Presidente Arroyo sa NBN-ZTE scandal. Tungod sa iyang pagka trapo, way nagtuo nga isugal ni JDV ang iyang politikanhong kaugmaon pagpalagpot ni Arroyo kansang mga transaksiyon iya sang naapilan. Apan wa pa mapagawas ni JDV ang tanan. Mas gikahinaman ang pagdason sa giingong pagkawat sa election returns ubos sa kustodiya sa House niadtong 2004 aron pagtino sa kadaogan ni Arroyo batok sa FPJ. May nahibilin pa bang kaisog si JDV pagtug-an sa tanan niyang nahibaw-an? May nahibilin pa ba nga pailob ang kinabag-an sa katawhan sa way kinutoban nga linigwatay ug patas-anay og tinuboan sa nagbudhi nilang mga suluguon? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=418936&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsay kalainan sa asawa, uyab ug kabit?</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Jenner S. Lobedica, San Remegio, Cebu</author>
<date>
<month>November</month>
<day>28</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Bulahan ug suwerte kaayo ang mga Muslim kay gitugotan sila sa ilang balaud nga makatinil o makaangkon ba hinuon og daghang mga asawa. Bisan pila ka buok basta kaya lang sa pagbuhi. Samtang kitang mga Kristiyanos usa ra gyod ka buok ang gitugot sa balaud sa atong gobiyerno. Apan bisan pa niini, gumikan lagi sa selpon karong panahona ang mga bana nakakaplag na gyod og uyab pakapin pa ang kabit kon mistress. Kay moingon man sila nga ang pari ra ba kunoy makahibalo sa pag-iring-iring karong panahona. Nan, ang pangutana mao kini: Unsa may kalainan sa asawa, uyab ug kabit? Kun wala manarbaho ang asawa, pundo ug mahibilin siya sa panimalay. Maninda-tinda siya nga sarang ikaabag sa panginabuhi nilang managtiayon. Magluto siya sa pagkaon ug maghikutar sa mga anak. Manglaba ug mamalantsa sa mga sinina kun walay helper o katabang. Samtang ang uyab ikuyog-kuyog o i-date sa mga mall, beaches ug dalhon sa loding house, motel o hotel. Sa laing bahin, ang kabit iabang og apartment, utangan o palitan ba og sakyanan aron sa pagmintinar sa kanunay'ng higayon sa kaanindot sa lawas ug kahamis sa pamanit niini. Maayo lang og makakabit og yaman kay makahantok kita apan kun pordoy, mahuboan ug mawagtangan gyod kita sa atong purol niining kahimtanga. Sa akong paniid ug timbang-timbang, arang-arang og gamay ang uyab kay sa kabit tungod balayan man gyod nimo ang naulahi. Ang uyab okay man lang sa tagbo-tagbo o kontak-kontak sa selpon apan kinahanglan nga dili masakpan ni Misis ang imong uyab o kabit kay kun masakpan gani, its the end of the world and everything. Kinahanglan ipareha kang James Bond 007 ang pagdala mo sa papel niining butanga. O.K.? What do you say?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=419361&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pukling sa gahom</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>28</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Way nagpaabot nga madutlan si Presidente Arroyo sa labing uwahing impeachment complaint batok niya. Apan may dakong haw-ang lang gihapon nga namugna dihang gibasura ni sa House Justice Committee, 42-8. Seguro nang mabasura ang kaso sa hawanan sa House. Ang wa na lang mahibaw-i kun pila ka oras ang botasyon. Mahimong makadlawonan na sab kun pabarugon ang matag kongresista pagpasabot sa iyang boto. Apan dako na ning pabor kun tugotan sa administrasyon. Mahimo ra nilang lakturon pinaagi sa pagpaisa lang sa mga kamot. Mahimo man gani unta nga luokon nila ang kaso sa way paghatag sa oposisyon og kahigayonan pagbuka sa ilang baba. * * * Yano ra ang gipangayo sa oposisyon. Kay wa man sila’y numero (80 ka boto, nga maoy 1/3 sa 238 ka mga kongresista)pagpada sa impeachment ngadto sa Senado, niawhag lang nga pakomentaryuhon una si Arroyo sa di pa isalikway ang mga pasangil. Aron sa kataposan matubag nang seryusong mga pasangil nga nihamok sa nasud ug katawhan sud sa daghang katuigan. Apan alang sa Malakanyang bisan ang pagtubag sa Hello Garci ug ubang eskandalo usa ka sugal nga angay’ng likayan. Samtang seguro nga abibahan sa makabungog nilang mayoriya sa House ang bisan unsay ilang panagang, kuyaw nga mapukaw ang kasilag sa katawhan. Gawas pa, unsaon man pagpanghimakak ni Arroyo ang krimen nga iya nang giangkon ug gipangayoan og pasaylo? * * * Nanggungis na sa politika silang kanhi speaker Jose de Venecia, House Minority Leader Ronaldo Zamora ug kaubanan. Wa nay makailad nila nga kalit lang motuyhakaw ang prinsipyo sa nangalisbo nga bay balaoranan. Si Zamora mismo niangkon nga milagro na lay makapalusot sa impeachment. Sila’y labing nahibawo nga ang ilang gihimo pag-usik-usik lang sa panahon. Nga di mahitabong modaog ang ilang kawsa. Nga ang tinuig nga ritwal mao ra gihapoy sangpotan. Kun nahibawo nga tukbon ra gihapon sila sa tirong, nganong gilawog pa man gihapon ang ilang kaugalingon? * * * Ang tubag? Kay wa sila’y laing mahimo. Mas ngil-ad kun palabyon lang ang laing kahigayonan pagpaningil ni Arroyo. Nga ubos sa balaud di makiha ni mataral sa hukmanan. Mapatubag lang pinaagi sa impeachment. Ang tinong kapildehan mas maayo pa kay sa pagpangiyugpos lang ug pagpakahilom. Gawas pa, nahibawo sila, o nanghinaot, nga ang ilang salida makadapit sa pagtagad sa katawhan. Pipila nila nangambisyon nga mag-senador sa 2010. Ang pakiglalis sa mga itoy sa Malakanyang atubangan sa kalibutanong telebisyon di makadaot sa ilang ambisyon. Gawas pa, way nahibawo unsay sunod nga mahitabo. Lig-on kaayong diktadurang Marcos hangtod nga nibalitok silang Juan Ponce Enrile ug Fidel Ramos. Labihang hawora ni Joseph Estrada hangtod nga gibukubuko siyang Chavit Singson. Tinuod nga way makaugpo ni Arroyo. Apan, sama nilang Marcos ug Estrada, ang iyang gahom wa paluyohi sa kinabag-an sa katawhan. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=419362&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang kagubot sa Thailand</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>29</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Kining kusganon ug halapad nga rali protesta batok sa pangulo sa Thailand, diin giparalisar sa libuan ka mga militanteng Thais ang international airport sa Bangkok, nakapahinumdom kadto sa atong People Power revolt diin natagak ang diktador. Hangtud sa pagsulat niini, wala pa molampos ang libuan ka mga raliyista sa pagpalagpot sa ilang prime minister nga maoy ilang tuyo. Dunay pipila ka mga tigpaniid ang nabalaka nga basin masubli kadtong makasaysayanon nga People Power sa Pilipinas tungod sa susamang kagubot karon sa Thailand. Apan ang Malaca&amp;ntilde;ang masaligon nga ang kagubot sa Thailand karon dili na mahitabo dinhi tungod kay suma pa sa Palasyo na-matured na ang mga Pilipino kabahin sa susamang matang sa politika. Hinaut unta.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=419467&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pete Abangan, 81</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>November</month>
<day>29</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Diyutay na lang tingali karon ang nakaila ni Pete Abangan. Apan, sa among panahon, pila lang kaha ang wa makaila sa mga Abangan Brothers – si Pete ug Vic. Bata pa ko, panahon sa bantugang Talyux Bacalso, ang giisip nga usa sa dakung factor nga nakapadaug sa unang paglansar ni Serging Osme&amp;ntilde;a pagka-gobernador sa Sugbo. Ug kinsa man say wa makaila ni Talyux niadtong panahona? Gani sa iyang pagka-Assemblyman, daghan sa iyang mga kauban sa Parliament nagtuo nga usa siya ka abogado. Apan, tungod kay sa politika sa atong nasud, wa ka may permanent friends, diin ang imo karong higala, imo nang kaaway ugma. Kini tungod kay dili magkatakdo ang mga personal nilang intereses. Mao kini ang nahitabo panahon ni Serging. Nagkabuwag sila si Talyux. Imagine ang banggiitang Talyux Bacalso nakig-away na sa kanhi niya amo sa politika!&amp;nbsp; Niadtong panahona, nauso ang matag-gabii nga rally-diskurso gawas sa headquarters. Ug panahon ni Talyux tapok-an siya sa daghan kaayong mga tawo.&amp;nbsp; Pagkontra nila, unsa man? Grabe kaayo ang mga isyo batok ni Serging.&amp;nbsp;Si Talyux ang gipaminaw sa mga tawo. Apan, dihay mga batan-on nga nangahas pag-alkontra ni Talyux, sakop sa YOL, Youth for Osme&amp;ntilde;a Leadership. Sila si Vic ug Pete Abangan, kauban ang laing mga batan-on sa YOL, sama kanila ni Vic Balbuena, taga amo sa Opon, ug Ade Sitoy sa Cordova. Ambut pila pay akong edad niadtong panahona, basta kay di pa ko elector. Didto namugna ang slogan nga “Bisag Unsaon Serging Gihapon.” Ug tuod man, bisag giunsa pagkusokuso si Serging, midaug&amp;nbsp;&amp;nbsp; gihapon.&amp;nbsp; Maoy hinungdan nga wala ako matingala pagkauban namo ni Pete sa Department of Public Information (DPI), nganong gikuha siya ni Director Godo Roperos. Kami si Pete ang mag-uban sa mga radio program nga among gi-handle, ug sa gimantala namong news bulletin alang sa mga estasyonan sa radyo. Usa ka silent worker, trabaho lang to siya. Di ka kadungog nga moreklamo, ug sa kalayo sa gipuy-an, wa gyud late-late. Si Pete ang kamaguwangan sa upat ka igsoon, apan siya ang katapusang mitaliwan ngadto sa laing kinabuhi. Wa mag-antus sa sakit, matud pa, he died in his sleep. Duha ang anak, si Tomas, usa ka 3rd mate, ug Minie, sa Mayor’s Office sa City of Naga. Kanila, atong gitunol ang kinasingkasing pahasubo,uban sa mga pag-ampo alang sa malinawong pagpahulay ni Pete.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=419471&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kampanya kontra kurakot, dinala ng PAGC sa rehiyon</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>November</month>
<day>29</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>CONGRATS sa Presidential Anti-Graft Commission. Dina&amp;shy;la ng ahensyang ito ang kampanya kontra kurakot sa lahat ng rehiyon ng buong bansa at umaakit ng mga supporter mula sa iba’t-ibang local government units (LGUs). Sa ngayon&amp;nbsp;ito’y nailunsad na sa siyam na rehiyon na sumasakop sa 81 LGUs sa loob ng nakalipas na walong buwan. Magpapatuloy ito hanggang sa mapalaganap sa buong kapuluan ang kampanya, ayon kay Secretary Constancia de Guzman, pinuno ng PAGC. “Ang kampanya ay nakapagbigay sa PAGC ng pagka&amp;shy;kataong magsagawa ng mga orientation seminar at&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; workshop, at magbigay ng technical assistance sa mga local na opisyal tungkol sa iba’t-ibang aspeto ng IDAP (Integrity Development Action Plan), ang mga benepisyo nito at kung paano ito maipapatupad,” ani De Guzman. Bilang pangunahing programa ng pamahalaan, ang IDAP ay kinapapalooban ng 22 paraan ng pagsugpo sa pangungurakot sa ilalim ng apat na larangan: Prebensyon, edukasyon, imbestigasyon at parusa, at pakikipagtu&amp;shy;lungan sa lahat ng sektor. “At dahil nga sa masamang epekto ng kurapsyon sa ekonomiya at kultura, pinalawak ng PAGC ang kampanya nito upang mapalaganap ito, di lamang sa mga regional offices ng mga pambansang sangay ng pamahalaan, kundi maging sa mga LGU na bumubuo sa ating mga rehi&amp;shy;yon,” paliwanag ni De Guzman. Dahil sa pagpapatupad ng IDAP mula pa noong 2004, nag-ibayo ang kakayahan ng mga ahensyang lumalaban sa kurapsyon, nagkaroon ng pagtutulungan ang iba’t-ibang sektor sa pag-usig sa mga nangungu&amp;shy; rakot, humigpit ang regu&amp;shy;lasyon sa paglalahad ng mga opisyal ng kanilang mga pag-aari, umigting ang pagbawi sa mga ilegal na yaman ng mga grafters at ang pagsa&amp;shy;sam&amp;shy;&amp;shy;pa ng kaso sa mga opis&amp;shy; yal na di makapag-liquidate ng kanilang&amp;nbsp;mga cash advances, re&amp;shy;porma sa justice system tungkol sa kurapsyon, ang pag&amp;shy;pa&amp;shy;pa&amp;shy;laganap ng electronic&amp;nbsp;&amp;nbsp; accounting system at inte&amp;shy;gri&amp;shy; ty development review para mapanga&amp;shy;la&amp;shy;gaan ang integridad ng mga tran&amp;shy;saksyon ng pa&amp;shy;ma&amp;shy;halaan, at marami pang iba. Ang lahat ng mga ito ay nakapagdulot ng ma&amp;shy; laking pagbuti sa serbis-yo publiko. Bukod dito, nireko&amp;shy;men&amp;shy;&amp;shy;da ng PAGC kay Pa&amp;shy;ngul&amp;shy;ong Arroyo ang pag&amp;shy;pa&amp;shy;patalsik sa may 71 na ma&amp;shy;tataas na opisyal dahil sa katiwalian. Ito ang pina&amp;shy;kamalaking bilang&amp;nbsp;na naitala ng pamaha&amp;shy;la&amp;shy;an sa kasaysayan ng bansa. Anim na opisyal la&amp;shy;mang ang napatalsik no&amp;shy;ong panahon ni Pangu&amp;shy;long Fidel V. Ramos, at wala ni isa noong pana&amp;shy;hon ni Joseph Estrada. Ang 71 na pinatalsik sa panahon ni Pangulong Arroyo ay kabilang sa may 125 na opisyal na inirekomenda ng PAGC na maparusahan. Kabilang din dito ang 25 para masuspinde, 21 para sa accessory pe-nalties, at walo para ma-&amp;nbsp;&amp;nbsp; reprimand.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=419498&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Happy 50th Birthday, Kuyang!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>November</month>
<day>29</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>BINABATI ng mga kuwago ng ORA MISMO, si Dr. Eulanio ‘AYONG’ Lorenzo ng T.M. Kalaw Masonic lodge. Golden Boy, na si Kuyang Ayong kaya pala advance invitation ang nakuha ng mga bretheren mula sa kanya. Imbitado kayo ni Kuyang Ayong sa December 6, sa kanyang farm sa may Bancom subdivision dyan sa San Mateo mula 4pm to morning. Binabati din pala si Kuyang Ayong nina sister Mayeth, Eulo, Anna Katherina, Katherine Ann, Andrew mga anak nito at siempre si Kuyang Orlie Valenzuela. Muli Happy Birthday Kuyang Ayong! Big 3 imbestigahan, book of accounts buksan TUWANG-tuwa sa galak ang madlang pinoy sa Metro-Manila ng i-anunsiyo ng Unioil na ibinaba nila ang kanilang produkto ng halos P6 sa gasolina at P4 sa diesel dahil bumagsak ang presyo ng krudo sa world market na ikinasiya hindi lang ng madlang people sa Philippines my Philippines kundi ng burong este mali buong mundo pala. Ika nga, jumping jack flash sila sa tuwa! Sabi nga, hurrah, hurrah, hurrah.... Ang problema sa big 3 Sullivans este mali companies pala ay mukhang lugi pa rin sila hanggang ngayon kaya ayaw nilang magbaba ng todo na ikakasiya ng madlang pinoy. Bakit? Iyan sila-sila lang ang nakakaalam. Bilib ang mga kuwago ng ORA MISMO, sa mga small player dahil maliit lang ang kanilang supply pero kung magbaba sila ng kanilang products ay nagugulantang ang madlang people samantala ang big 3 na tinaguriang ‘bigtime players’ na may malaking supply ay ga-tinga lamang kung mag-anunsiyo sa public ng kanilang presyo. Hindi ba kung maramihan ng kinukuha mong produkto may magandang discount na ibinibigay ang seller at kung maliit lamang ang kukunin ay halos alaws discount. Eh, nakakapagtaka bakit ang Unioil kung magbagsak ng presyo sa kanilang product grabe as in grabe talagang ang kapakanan ng madlang people ang tinitignan. Ika nga, ayaw nilang ibaon sa hirap. Naggagalaiti sa big 3 ang madlang pinoy lalo na ang mga jeepney association group kaya naman sa asar nila kakalampagin nila ang nasabing mga kompanya ng langis. Ang masama kasi alaws political will si DOE Secretary Angie Reyes puro pa-pogi lamang ito pagdating sa problema ng madlang people sa Republic of the Philippines. Siguro dapat din busisiin ng Bureau of Internal Revenue ang libro ng big 3 kung magkano ang kanilang kinita every year at kung talagang totoong lugi pa rin sila up to now. Huwag na natin tantanan ang big 3 buksan ang dapat buksan para mabuko sila sa kanilang mga pinaggagawa sa bayan.&amp;nbsp;Tama ba, Kabayan? Sabi nga, gibain ang cartel kung totoo ito! ‘Dapat’ sabi ng kuwagong jeepney driver. Blackout nakaamba sa madlang people of Metro Manila HINDI maganda ang nasagap ng mga kuwago ng ORA MISMO, na news the other day porke namimiligro ang Luzon kasama siempre ang kamaynilaan dahil sa blackout na maaring mangyari ilang araw mula ngayon. Patitigilin ang takbo ng kuryente sa isang bahagi ng 230 kilovolt Sucat- Araneta - Balintawak transmission line dahil natalo ang National Transmission Corporation sa mayayaman resident ng Dasmari&amp;ntilde;as Village sa Makati City ng sampalin este mali sampahan pala sila ng kaso todits. Ang pagkawala ng kuryente ay maaring tumagal ng 2 to 3 hours kaya apektado todits ang madlang people sa Philippines my Philippines. Naku ha! Iba talaga ang may pitsa may sariling diskarte sa katawan? Tanong - bakit ang MRT sa kahabaan ng EDSA nasa itaas ito tumatakbo pero pagdating dyan sa lugar ng flush villages dyan sa temakats ay bigla itong pumailalim? Sagot - baka kasi masira ang view nila kapag may sunrise and sunset? Hehehe! Totoo kaya ito? So ano ang ginawa ng kontratista at ng government of the Republic of the Philippines?&amp;nbsp; Ano? &amp;nbsp;Sila na lamang ang tanungin ninyo. “Paano ang brownout?’ tanong ng kuwagong nakuryente. ‘Hindi naman ito alam ng madlang pinoy kaya nga pinaabot natin sa kanila ang maaring mangyari’ sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Tiyak kapag nangyari marami ang maapektuhan.’ ‘Kamote, tama ka dyan.’ ‘Ano ang dapat gawin?’ ‘Supreme Court lang ang puedeng magpabago ng decision.’ ‘Ano ba ang nangyari.’ ‘Lagapot, talo nga sa Makati RTC in favor sa mga mayayaman residente ng Dasma’ ‘Intiendes?’ ‘Oo, kamote....huhuhu.’</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=419502&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Salida sa lana</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>30</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Nadutlan na ba og uwaw sa kataposan ang higanteng mga kompaniya sa lana? O wa na lang gyod silay laing kapaingnan? Human sa mora og way kinutoban nga pagdiki-diki, ang Shell ug Petron nidugo na gyod ug nipatuman og mas dako nga laslas sa ilang mga produkto: P5 matag litro sa gasolina; ug P2 matag litro sa diesel ug kerosene. Human sa mas dagkong laslas sa presyo sa mga produkto sa gagmay’ng mga kompaniya sa lana, nawagtang na ang kinaham nilang panagang sa sibaw nga awhag pagpaubos sa ilang presyo: Nga dako pa gihapon ang ilang alkanse. Wa na silay laing kapilian gawas sa paghatag sa mga konsumidor sa makiangayon nilang bahin sa pagtidlom sa presyo sa lana sa merkado sa kalibotan. * * * Dul-an na sa $100 ang tibugsok sa presyo sa lana sa merkado sa kalibotan human ni molayat ngadto sa $147 matag baril niadtong Hulyo ning tuiga. Apan ang laslas sa presyo sa mga kompaniya sa lana sa Pilipinas labihang gamitoya. Nga bisan si Neda Director General Ralph Recto wa kapugong sa pagbisto sa iyang kaugalingong kuwentada: Nga P9 matag litro ang labing tukma nga us-os sa presyo sa lana dinhi sa ato. Naabtan og pipila ka semana ang mga kompaniya sa lana pagpatuman og mas dakong us-os. Apan katunga ra sa giawhag ni Recto. Mas suhito ba lang sila sa numero? Namolitika ba lang si Recto? O nagbusdik na gyod ang ilang ginansiya nga wa na silang kapugong sa pagdigwa? * * * Si Recto wa mabantog sa iyang kamapaubsanon. Bisan sa makauuwaw niyang kapildehan sa niaging piniliay, wa siya magtagad pagpangayo og pasaylo sa labing dako niyang krimen nga nahimo-ang pag-umol sa makalilisang nga expanded value added tax (Evat) batok sa mga magbubuhis. Bisan napalagpot sa Senado, si Recto wa mapalayas gawas sa moskitero sa gahom. Isip usa sa labing sinaligan nga sakop sa gabinete ni Presidente Arroyo, nganong wa may gihimo si Recto human siya pakauwawi sa mga kompaniya sa lana? Nganong wa may gihimo pagmatuod nga sakto ang iyang kuwentada? Inay nga mora lag pahoy gibungul-bungolan? * * * Ang kapakyas ni Recto, Energy Secretary Angelo Reyes ug sa kinatibuk-an sa Malakanyang pag-abli sa mga libro sa mga kompaniya sa lana aron pagmatuod nga artipisyal ang kataas sa presyo sa lana sa Pilipinas tulukibon. Bisan si Executive Secretary Eduardo Ermita mora pa hinuon og nagpakiluoy sa mga kompaniya sa lana pagsimpatiya sa kaapiki sa mga konsumidor. Salida ba sa Malakanyang ug sa mga kompaniya sa lana ang paglangay sa mas dakong us-os sa presyo sa lana? Aron nga gawas nga mas dako ang Evat nga makolekta, makapangangkon pa nga makahatag og pinaskohan sa katawhan? Apan naapsan lang sa kapaspas ug kamakanunayon sa pagtidlom sa presyo sa lana sa merkado sa kalibotan? Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=419736&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Mike Velarde lang ang joyful</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy &amp;quot;Amba&amp;quot; Seeres</author>
<date>
<month>November</month>
<day>30</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SI Mariano Z. Velarde&amp;nbsp;a.k.a. “Brother Mike” ang pinuno ng El Shaddai Catholic Charismatic Community ay talagang napaka-joyful. Paano ba naman, ang lakas ng benta ng mga “Joyful” brand products na ibinebenta niya sa mga mahihirap na dumadalo sa mga prayer meetings niya. Mayroon siyang binebentang “Joyful” bottled water, “Joyful” vinegar, “Joyful” oil, “Joyful” patis, “Joyful” soap, “Joyful” SIM card, “Joyful” cell phone load at “Joyful” handkerchief. Mayroon din siyang “Joyful” pharmacy at “Joyful” dental clinic. Ang kanyang maybahay na si Avelina ay mayroon pang “Agua Avelina” at iba pang mga produkto. Pati na yung mga bangko, pina-paupahan niya ng anim na piso bawat isa. Ang mga stalls naman sa tabi-tabi ng mga prayer meeting ay pina-paupahan niya ng 1,000 pesos bawat isa. Maliban pa sa pag-benta ng mga “Joyful” items, hinihingan pa niya ang libo-libong mahihirap na magbigay ng “love offering” na para kuno sa Panginoon. Binibigyan ng mga alipures niya ang libo-libong dumadalo ng mga blankong papel para sumulat daw sila kay Hesu Kristo at humiling ng milagro, tapos sinasabihan sila na mag-singit sa liham nila ng iba pang pera bilang “love offering” na naman kay Kristo. Bawat gathering ni Brother Mike, milyun-milyong&amp;nbsp;pera ang hinahataw niya sa mga mahihirap, at tax-free lahat ito. Milyun-milyon ang kanyang natatanggap, ngunit tingnan ninyo sa internet kung ano ano ang mga charities or kawanggawa niya. Zero po, as in itlog na bilog. Samakatuwid, si Mariano Z. Velarde lang ang joyful sa usaping ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=419761&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>