<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - Linawin ni Villar ang malabo</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>01</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>UMAANI ng batikos si Senate President Manuel Villar hinggil sa double insertions sa pam&amp;shy;ban&amp;shy;sang budget na ibinulgar ni Sen. Panfilo Lacson. Ang double insertions ay ang pagsisingit ni Villar ng tig-P200-milyon para sa C-5 extension project. Nakapa&amp;shy;loob ang dobleng pondo sa 2008 budget. Unang itinanggi ni Villar na may iregularidad sa budget insertions. Ang pagbubunyag ni Lacson ukol sa budget insertions ay naganap makaraang lantarang ihayag ni Villar ang kanyang kandidatura sa pagka-presidente sa 2010. Sabi naman ni Lacson walang kaugnayan sa pagkandidato ni Villar ang pagbubunyag niya&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ukol sa budget insertions na ngayon ay kilala sa tawag na “singit” at “taga”. Malabo pa sa taumbayan ang tungkol sa budget insertions. Ano ba ang hayop na ito na sa kasalu&amp;shy;ku&amp;shy;yan ay nagpapaikot sa puwit ng mga senador? Ka&amp;shy;kaunti pa lamang sa taumbayan ang nakakaalam sa isyung ito. Malabung-malabo pa lalo na roon sa mga taong nagdaranas ng kahirapan sa kasalukuyan. Hin&amp;shy;di nila ganap na malinawan kung&amp;nbsp;ano ang totoo sa isyung ito. At lalo nang nagiging malabo sapagkat tila iniiwa&amp;shy;san ni Villar ang pagdinig ng Senado ukol sa isyung ito. Sa halip na ipaliwanag ang malabo ay lalo lamang lumalabo sa paningin ng mamamayan. Masama ang nagiging epekto kay Villar ng “singit” at “taga” na kumakalat sa kasalukuyan. Kamakalawa, hindi sinipot ni Villar ang Senate probe. Gustong malaman ng Senate committee on finance ang totoo sa isyung ibinulgar ni Lacson pero wala nga si Villar at tanging ang kanyang mga taga&amp;shy;pagtanggol na senador lamang ang humarap. Sabi ng kanyang mga tagapagtanggol na kapwa senador, maaari namang hindi dumalo si Villar sa Senate probe. Hindi naman daw mahalaga iyon. Sabi pa ng mga kaibigan niyang senador naniniwala silang walang masamang intensiyon si Villar sa ginawang pagsisingit sa 2008 budget. At wala raw namang ebi&amp;shy;densiyang maipakikita na may intensiyon si Villar. Masama o mabuting publisidad ay matatawag pa ring publisidad pero sa kaso ni Villar na sangkot ang pera, kailangang ipaliwanag niya ito. Linawin&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang malabo. Ngayong nagdeklara na siya na tatak&amp;shy;bong presidente, nakatanim na sa isipan nang naka&amp;shy;ra&amp;shy;raming mamamayan na may dungis na ang kan&amp;shy;yang pagkatao. Hindi ito maganda para sa isang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; nag-aambisyong mamuno. Dapat linawin niya ang malabo sa mamamayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=403864&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>COA-wang LTO</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>01</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>HINDI pa man lumalamig ang isyu ng mga ‘‘Special and Privelege’’ car plates, nalalagay na naman sa kontro&amp;shy;bersiyal ang Land Transportation Office (LTO). Ayokong isipin na may pino-proteksyunan ang masi&amp;shy;pag namang LTO Chief na si Albert Suansing pero basa&amp;shy;hin n’yo muna ito at unawain. Isang maituturing na expose ang nailabas na ulat ng Commission On Audit (COA) kamakailan. Batay sa report, may&amp;nbsp;mga kaso na ang transaksyon ay idinadaan sa manu-mano sa halip na computerized ang mga ito. Katwiran ng LTO. Hindi raw maiiwasan na magka-roon ng system slowdown gaya ng power failure at&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; computer hanging. Ito ang naging daan para gawin ng LTO ang tinawag namang ‘‘offline’’ facility bilang lunas sa dumadalas na system failure sa tanggapan. Napansin ng COA na pinahihintulutan pa rin ng LTO ang pangungulekta ng computer fees mula sa anumang transaksyon na ginawa naman ng manu-mano! Hindi ito makalulusot sa mapanuri at mabusising BITAG! Malinaw pa sa sikat ng araw na may modus na nangyayari sa bulok na style na ito ng LTO. Napag-alaman ko batay na rin sa report ng COA na ang kinukolektang computer fees ng LTO kahit pa idinaan sa manu-mano gamit ang off-line facility ng Stradcom ay direktang pumapasok sa isang escrow account nito sa Land Bank of the Philippines. Dito, hindi maitatanggi ang nangyayaring ‘‘pangu-&amp;nbsp;&amp;nbsp; ngu&amp;shy;rakot’’ sa LTO. Ang masaklap pa nito, batay pa rin sa report ng COA na sa kabila ng nabuong arrangement, sumisingil pa rin ang Stradcom sa LTO para sa tinatawag na ma&amp;shy;nually uploaded transactions kahit wala ang tina&amp;shy;tawag na ‘‘prooflist.’’ Nakakabuwisit talaga kung babasahin mo ng buo ang COA report sapag&amp;shy;kat may mga kaso pa na maging sa pagrerehistro ng sasakyan ay may nang&amp;shy;yayaring pareho ang plaka na inilabas para sa iisang behikulo. Kung sabagay, hindi na magtataka ang BITAG, dahil kami mismo ay na&amp;shy;ging saksi sa raket na ito ng ilang mga tiwaling tau&amp;shy;han ng LTO. Ang mga halimba&amp;shy;wang ito ang nangangailangan marahil ng congressional investigation dahil lumi&amp;shy;litaw na may sabwatan sa pagitan ng LTO at ng Strad&amp;shy;com sa nabunyag na anumalya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=403866&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Edwin Dino, nahuli!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>October</month>
<day>01</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NUNG AUGUST 27, 2008 isinulat ko ang serye tungkol sa pananambang kay PO3 FERDINAND BAQUIRAN pati na rin sa kanyang mag-inang sina Maria Wilma Baquiran at Wendy Faye Baquiran. Pinamagatan ko itong ‘Dugo sa Tulay’. August 5, 2008 ng unang pumunta sa aming tang&amp;shy;gapan si PO3 Baquiran. Idinudulog niya ang mabagal na pag-usad ng kasong isinampa niya sa mga taong umagaw sa buhay ng kanyang mag-ina. Una na siyang lumapit sa himpilan ni Department of Justice Secretary Raul Gonzalez. 2004 ng matransfer si PO3 Baquiran sa Mara&amp;shy;gondon, Cavite. Siya ay naging radio operator, desk officer at ’di nagtagal ay naging intelligence officer din. Nakilala niya ang isang Rodelio Punzalan. Siya ay isang U.S Citizen na may ari ng 67 hektaryang lupa sa Sito Balayungan, Pantihan I, Maragondon, Cavite. Nagkaroon sila ng kasunduan na si PO3 Baquiran at ang Barangay Kapitan ng nasabing lugar na si Brgy. Kapitan Braulio Malimban ang mamamahala sa pagputol ng puno at mga kawayan. Makakatanggap sila ng porsyento sa bawat puno at kawayan na mapuputol para ibenta. Pinarating kaagad nila PO3 Baquiran at Brgy. Kapitan Malimban sa mga taong naninirahan sa nasabing lupain ang desisyon ni Rodelio na siya na ang aani ng mga puno at kawayan. Ayon kay PO3 na matapos ang pag-uusap ay dito na nagsimula ang pananakot kay Brgy. Kapitan Maliban ng mga Dino Brothers. Nung nagtagal mismong si Mayor Monte Adaman na ang pumunta kay Brgy. Kapitan maliban upang umagwat kay PO3 Baquiran. Duon muna mamalagi sa bahay ng kanyang kapatid na si Tunying Malimban dahil sinabihan siya ni Mayor Monte Andaman na lumayo kay PO3 Baquiran dahil sa pulitika at baka masira sa taong nayon. March 19, 2006 nagpunta si Justiniano Malaluan isang mamimili at nagtatabla ng kahoy sa bahay ni Tunying. Nandun si PO3 Baquiran kasama ang kanyang asawa at sampung taong gulang na anak na si Wendy. Bandang alas kwatro ng hapon sila’y nag-inuman hanggang sa mapansin ni PO3 Baquiran na madilim na ang ulap kaya kinibahan ito. Bandang alas otso ng gabi ay tuluyan ng nagpaalam sila PO3 Baquiran. Hinatid sila ni Justiniano sa kanilang owner jeep at sinabihan na. “Sige Pare kung hindi ka na talaga mapipigilan ay mag-ingat ka na lang pagdating sa may tulay. Pagdating sa gitna ng tulay ay may lumabas na tao mula sa puno na may hawak na mahabang baril.&amp;nbsp;Nagulat kami pero tuloy pa rin ang aming pag-andar.&amp;nbsp;Bigla na lang kami pinaputukan ng sunud-sunod. Narinig kong napasigaw ang asawa ko sabay tigil ng aming sasakyan. Nakita kong unang tinamaan ang asawa ko’t aking anak. Agad namatay ang mga ito, kwento ni P03 Baquiran.&amp;nbsp; Nakilala ni P03 Baquiran ang ilan sa mga tumambang sa kanila. Sila sina Eric Dino, Edwin Dino, Elmer Dino at Jun Dino,” ayon sa sinumpaang salaysay ni PO3 Baquiran. April 2006 nagfile ng kasong 2 Counts of Murder and Frustrated Murder si PO3 Baquiran sa Cavite Prosecutor’s Office. August 8, 2008 ng lumabas ang Order of Arrest na inisyu ni Judge Lerio Castigador ng RTC Branch 15, Naic Cavite laban sa mga suspect sa pana&amp;shy;nambang kay PO3 Baquiran. Naging puspusan ang paghahanap sa mga suspects dahil na rin sa warrant laban sa kanila. Ilang ulit na rin na iradyo naming yan at napablish sa kolum na ito. Bandang alas tres ng madaling araw September 5, 2008 NADAKIP sa highway ng bayan ng Mara&amp;shy;gondon, Cavite itong suspect na si Edwin Dino na may kasama na ’di pa nakikilalang lalake na mabilis namang naka&amp;shy;takas. Ikinulong si Edwin Dino sa Bureau of Jail Management and Penology (BJMP) ng Naic, Cavite. Maliban pa dito isang pang magandang balita ang natanggap ni PO3 Baquiran noong September 23, 2008 dahil natanggap niya ang Order mula sa Supreme Court na inililipat sa Regional Trial Court Manila ang hearing ng kaso na isinampa niya sa Dino Brothers ito ay dahil na rin sa tulong na ibinigay ni Sec. Raul Gonzalez ng Department of Justice at Hustisya para sa Lahat.&amp;nbsp;(KINALAP NI JONA FONG) PARA SA MGA biktima ng krimen, karahasan o legal problems maari kayong magtext sa 09213263166 o sa 09198972854, Maari din kayong tumawag sa 6387285. Ang aming tanggapan ay matatagpuan sa 5th floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=403914&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Cruise control</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NAKAPAGTATAKA talaga kapag nagbabago bigla ang pagkakakilala mo sa isang tao. Pinakamagandang halimbawa na rito ay si Sen. Alan Peter Cayetano — na sa kasalukuyan ay Chairman ng Senate Blue Ribbon Committee. Ito’y isang maka&amp;shy; pangyarihang komite, dahil ito ang nag-iimbestiga sa lahat ng anomalyang nagaganap sa gobyerno. Nalagay si Sen. Cayetano sa posisyong ito, bagama’t siya’y isang baguhang senador bukod sa mas bata sa ka&amp;shy;ramihan ng kanyang kasama sa Senado.&amp;nbsp;Maaaring niluk&amp;shy;lok siya diyan dahil sa kanyang ipinakitang tapang at walang kinilingang pag-iimbestiga at batikos sa Unang Ginoo na si Mike Arro&amp;shy;yo noong siya’y Kongre&amp;shy; sista pa lang. Maraming bumilib sa kanya. Isa na rito si Sen. Ping Lac&amp;shy;son. Kinupkop ni Lacson si Cayetano at binigyan ng ma&amp;shy;teryal pam&amp;shy;papogi sa publiko. At ngayon? Ibang-iba&amp;nbsp;na ang ihip ng ha&amp;shy;ngin! Napansin ko ang biglang pagbabago ni Ca&amp;shy;yetano, matapos nagliwaliw sa mundo kasama ang mga pulitiko — pati si Villar. Dati, halos araw-araw maririnig ang kanyang boses sa maraming panayam sa radyo at tele&amp;shy;bisyon, ukol sa iba’t ibang isyu, lalo na kapag anomalya at katiwalian na nangyayari sa administrasyong Arroyo — laluna ang ukol sa ZTE-NBN Deal. Pagkaraan ng nabang&amp;shy;git kong pagliliwaliw (cruise), tila tumahimik nang husto si Cayetano! Pagbalik pa nito ay inabsuwelto ni Caye&amp;shy;tano si Arroyo mula sa pananagutan sa ZTE-NBN Deal! Ngayon, naririnig na lang natin ang kanyang boses sa pag&amp;shy;tatanggol sa kanyang kaalyado sa partido na si Villar ukol sa dobleng pagsingit ng pondo sa parehong pro&amp;shy;yektong C5 road na pakikinabangang malinaw ng mga negosyo ni Villar. Bawat alokasyon ay P200 milyon, para&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa isang pro&amp;shy;yekto lang. Bar&amp;shy; ya kay Villar ang P200 milyon. Ayon naman kay Cayetano. Napakaman&amp;shy; hid namang magsalita nitong kayabang-ya&amp;shy;bang na Cayetano na ito!&amp;nbsp;Ano kaya ang ipina&amp;shy;ngako sa&amp;nbsp;kanya ni Villar na tila ipi&amp;shy; nagka&amp;shy;nulo na niya ang posis&amp;shy;yong Im&amp;shy;bes&amp;shy;tigador ng Bayan na ipinagka&amp;shy; tiwala natin sa kanya?&amp;nbsp;At ang kanyang kalaban naman ngayon ay si&amp;nbsp;Sen. Ping Lacson. Mas mala&amp;shy;pot talaga ang dugo sa pa&amp;shy; gitan ng kapar&amp;shy;tido, kay&amp;shy;sa sa kasangga laban sa katiwalian para sa bayan&amp;nbsp;May ma&amp;shy;itim na da&amp;shy;hilan kung bakit dalawang beses siningit ang P200 milyon na ito, ayon kay Lacson. Ipina&amp;shy;kita rin niya na iisa ang dalawang pro&amp;shy;yektong binanggit sa budget ng 2008, at hindi&amp;nbsp;mag&amp;shy;kaiba, na siyang pinipilit naman nina Cayetano, Villar at Joker Arroyo, na nag&amp;shy;bago rin ang pagka&amp;shy;kakilala ko. Kaya dapat lang ay im&amp;shy;bestigahan ang milagrong ito. Lumalabas na may intensiyong loko&amp;shy;hin ang taumbayan, at hin&amp;shy;di pag&amp;shy;kakamali lang ng isang tao dahil maliit at makapal ang pagkakasu&amp;shy;lat sa budget! Kung gaano kasigasig si Cayetano sa pag-iim&amp;shy;bestiga sa mga nakata&amp;shy;gong kayamanan ng Unang Ginoo, pati ang kanyang walang humpay na pag-iimbestiga sa ZTE/NBN broadband deal, dapat ga&amp;shy; nun din sa pag-iimbes&amp;shy;tiga ng pagsisingit na ito. Isa&amp;shy;ma na rin ang rebelas&amp;shy;yon ni Sen. Miriam Santia&amp;shy;go na P11.5 bilyon ang na&amp;shy;ka&amp;shy; laan sana sa iba’t ibang proyekto, sa ngayong 2008 lang! Pu&amp;shy; wede na kasing ibigay ang mga pondong ito sa 2009, tamang-tama raw para sa pangangam&amp;shy;&amp;shy;pan&amp;shy; ya sa 2010. Hindi pag-aaksaya ng panahon ang imbesti&amp;shy;gasyong ito na nakatakda nang magsimula sa Lu&amp;shy;nes. Pera ng mamama&amp;shy;yan ang pinag-uusapan, na kung hindi nakita at nabunyag, ay maaaring napunta sa kung sinu-sino na lang. Ganun din ang ZTE/NBN, pera ng mama&amp;shy;&amp;shy;mayan na mapupunta lang sa patong at kupit. Hindi ito barya, maging isang sentimo o dalawan&amp;shy; daang milyon. Sa pagka&amp;shy;kakilala ko noon kay Ca&amp;shy;yetano, ang katiwalian, krimen laban sa mama&amp;shy;mayan. Ngayon, luma&amp;shy;bas na ang totoo niyang kulay. Kulay asul — sing-asul ng karagatan sa pag&amp;shy;babaybay sa cruise na tila nakabig&amp;shy;hani kay Cayetano (liban pa sa ibang mga panga&amp;shy;ko ayon sa hinala ng mar&amp;shy; a&amp;shy;mi nga&amp;shy;yon) Sayang&amp;nbsp;ang boto ko sa katray&amp;shy;doran na ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404125&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pag-iingat sa mga mandaragat na Pinoy</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>03</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MARAMI sa mga taga-subaybay ng Programang BITAG sa radyo at telebisyon ang nasa sa ibayong dagat. Salamat na lamang sa Modernong-teknolohiya ngayon sapagkat posible nang napapanood ang BITAG saan mang sulok ng Mundo, in real time and day via internet. Kaya naman, matindi ang aming pagpapahalaga sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga Overseas Filipino Workers na laging nakatutok sa mga tinatrabaho ng inyong lingkod. At bilang pagpapasalamat, itutuon ko ang aking topic ngayon sa mga tinaguriang mga Bagong-Bayani. Napapanahon at makatwiran ang panawagan ng United Filipino Seafarers laban sa bagong Panuntunan na inila-bas ng DOLE o Department of Labor and Employment. Ayon sa naturang samahan ng mga mandaragat, hindi pabor at mapanganib para sa kanilang kapakanan ang hak&amp;shy; bang ng Labor Department na nagpapahintulot sa mga&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Pinoy seamen na bumaba ng kanilang barko sa pinakahuling pinag-daungan nito. Ito’y bago pa maglayag at dumaan ang kanilang barko&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa mga tinawag na high risk areas. Kung ganito ang magiging kalakaran, hindi malayo ayon sa mga Pinoy seamen na hindi na kumuha pa ng mga Filipino ang anumang malalaking foreign vessels. Magi&amp;shy;ging ma&amp;shy;laking kawalan ito sa mga maritime industry na isa sa hindi maitatangging nagpapasok ng dolyar sa bansa. Sa panig naman ng DOLE, ginawa lamang nila ang natu&amp;shy;rang resolusyon upang bigyang paalala ang mga marinong Pinoy. Sinabi ni Secretary Marianito Roque na may pagpipi&amp;shy;lian naman ang mga ito. Ang manatili sa kanilang barko, subalit kung pipiliin nila ang bumaba lalo pa sa mga highrisk area, ay ang mga Pinoy-seamen na umano ang naglalagay sa kanilang sarili sa panga&amp;shy; nib. Layunin ng BITAG&amp;nbsp;na laging maging taga&amp;shy;pag-paalala higit lalo pa kung ang kaligtasan na ang pinag-uusapan. Nasanay man kayo sa mga tipikal na operas&amp;shy;yon ng BITAG sa pag&amp;shy;&amp;shy;tugis sa mga Kri&amp;shy;minal ng Lipu&amp;shy;nan, gusto ko ring ipaalala sa inyo na una sa lahat ang pag-iingat ay nasa sarili ng bawat isa nag&amp;shy;mumula. ADIOS!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404436&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Walang napaparusahan kahit may nangyayaring katiwalian</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>IKA-141st ang Pilipinas sa mga bansang corrupt. At taun-taon ay lalong lumulubog ang kinalalagyan ng Pilipinas dahil sa hindi mapigil na katiwalian sa mga tanggapan ng gobyerno. Wala namang maga&amp;shy;wang paraan ang gobyernong Arroyo para maparu&amp;shy;sahan na ang mga opisyal ng tanggapan na sagad na ang katakawan. Hanggang ngayon maraming opisyal ng Department of Agriculture, Department of Education at Department of Public Works and Highways ang nasasangkot sa katiwalian pero hang&amp;shy;gang imbestigasyon lamang ang nangyayari. Sandamakmak na ang mga anomalyang nahaha&amp;shy;lung&amp;shy;kat ng Commission on Audit (COA) sa tatlong nabanggit na departamento pero walang opisyal na mapatalsik sa puwesto. Pinakamatindi ang anomalya sa Department of Agriculture kung saan sinabi ng COA na mahigit P400 million ang naibigay ng departamento sa maraming private foundations. Isa sa mga foundations ay nabigyan umano ng P147 million noong 2007 at karagdagang P30 million noong nakaraang February. Mas matindi umano ang anomalyang ito kaysa fertilizer scam noong 2004 na si Usec Jocjoc Bolante umano ang nagmaniobra. Nahalungkat din ng COA ang P1 billion na halaga ng mga computers equipment, textbooks, silya, at iba pang school supplies subalit hindi naman napa&amp;shy;kinabangan at nasira o nabulok lamang ang mga ito. Habang marami ang mga estudyanteng naghihi&amp;shy;raman ng libro, may mga nabubulok naman palang textbooks sa mga bodega ng DepEd. Kamakailan, naiulat na kulang na kulang sa silya ang mga pam&amp;shy;publikong eskuwelahan pero ang masaklap may mga nabubulok at nasisira rin lamang sa mga warehouse. Ang nakatatawa, pilit namang ipinaggigii-&amp;nbsp;&amp;nbsp; tan ng DepEd ang pag CyberEd project kung saan ay marami raw mapapakinabang ang mga estud-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; yante sa larangan ng computer. Ang Road Board na project ng DPWH ay isa rin&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa nahalungkat ng COA. Grabe ang batikos sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; pro&amp;shy;ject sapagkat walang makitang mga kalsada&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; na pinon&amp;shy;dohan nang pagkalaki-laki. Umaalingasaw ang anomalya at nakasusulasok ang amoy baho ng mga departamentong nahalung&amp;shy;kat ng COA. Pero sa kabila na nahalungkat, wala na&amp;shy;mang ginagawa ang kasalukuyang adminis-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; tras&amp;shy;yon para maparusahan ang mga kasangkot. Walang aksiyon ang Arroyo administration para mawakasan ang katiwalian.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404575&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Problema ng Amerika damay ang buong mundo</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>BAKIT dapat talakayin ang pagbagsak ng ekonomiya ng Ame&amp;shy;rika?&amp;nbsp;Kasi damay ang buong mundo, pati tayong Pilipino. Sa pagbagsak ng malaking financial firm na Lehman Brothers, may mga banko sa Pilipinas na may sosyo doon. Maski pa&amp;shy; paano, dapat mabahala ang mga kababayan nating depositors. Kahit sinasabi ng mga banko na negligible o maliit ang sosyo&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; nila sa bumagsak na kompanya, may posibilidad na ito’y pagta-takip lang para maiwasan ang pag-panic ng mga depositors. May pormula sana si US President George W. Bush pero hindi inaprobahan ng US House of Representative. Ito ay ang paglalaan ng $700 bilyon para sagipin ang mga lumagapak na negosyo at muling sumigla ang ekonomiya ng Amerika. Karamihan sa mga tumutol sa panukala ay kaalyado ni Bush — mga Republican lawmakers. Ang dahilan sa pagbasura ay dahil isa raw pabigat ang panukala sa mga US taxpayers. Ngunit pagdaan sa Senado ng Amerika, ang panukala ay aprobado na may kaunting pagbabago. Nanawagan si Bush sa Kongreso ng Amerika na aprobahan na ang binagong panu&amp;shy;kala alang-alang sa ikaliligtas ng pandaigdig na ekonomiya. Kung tutuusin, mas malaki pa siguro kaysa $700 bilyon ang nagastos ng US sa pagdurog kay Saddam Hussein na wala rin namang buting idinulot kundi ang pagkawasak ng Iraq at wala namang natagpuang weapons of mass destruction na ipinaparatang ng mga Kano. Well, ang nakaraan ay nakaraan na. Hindi simpleng problema ito na puwedeng ipagwalang-bahala.&amp;nbsp;Dahil sa pagkakabasura ng panukala ni Bush, lalung lumagabog ang stock market sa buong daigdig. Manalangin na lang tayo dahil sadyang Diyos lang ang makalulutas sa malaking problemang ito. Pasalamat tayo at agricultural country ang Pilipinas. Mayaman ang lupa at kahit sa sarili nating bakuran ay puwededng mag-alaga ng mga hayop at magtanim ng gulay na bubuhay sa atin. In any case, hope for the best but be prepared for the worst.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404576&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Agam-agam sa gatas at sa endosulfan</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>05</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>PATULOY ang agam-agam sa gatas na made in China na hinaluan ng melamine. Kaya mahigpit ang babala ng Department of Health na huwag munang bumili ng mga gatas na made in China. Kung may agam-agam sa gatas, may agam-agam pa rin naman sa chemical na endosulfan. Ang endo&amp;shy;sulfan ay kargamento ng M/V Princess of the Stars na lumubog sa Sibuyan Island noong Hunyo. Ang endo&amp;shy;sulfan ay ginagamit bilang fertilizer sa mga pinya. Balot pa rin ng agam-agam sapagkat ang isang diver umano makaraang sumisid ay nakadama ng pagka&amp;shy;hilo. Hindi pa matiyak kung kontaminado ang tubig sa nilubugan ng Princess kaya nahilo ang diver. Binutas na ang nakataob na barko at sinimulan nang iahon ang chemical. Tinatayang 400 packs ang endosulfan na nasa barko. Sa unang araw ng pag&amp;shy;sisid ay nakakuha lamang ng apat na drum ng endosulfan. Sa lalong madaling panahon daw ay maku&amp;shy;kuha na lahat ang endosulfan. Tuluyan lamang na mawawala ang agam-agam sa endosulfan kapag nakuha nang lahat ang mga ito sa loob ng barko. Hangga’t hindi nakukuha, ang paghi&amp;shy;higpit sa mga residenteng nakatira sa baybayin ng Sibuyan Island ay dapat pa rin namang ipatupad. Kung totoo na nakadama ng pagkahilo ang isa sa mga diver, baka nga kontaminado ang tubig. Mula nang mabunyag na may kargang toxic chemicals ang M/V Princess nagsimula na ang kal&amp;shy;baryo ng mga residente sa baybayin ng Sibuyan. Pa&amp;shy;ano’y ipinagbawal sa mga taga-roon ang pangingisda at maski ang paglapit sa nakataob na barko. Pina&amp;shy;niniwalaan na tumagas na ang chemicals at konta&amp;shy;minado na ang dagat sa lugar. Binawalang mangisda ang mga taga-roon. At parang pinatay na rin ang mga umaasa sa dagat sapagkat wala silang pagkakitaan. Tanging ang pangingisda ang kanilang inaasahang ikinabubuhay sa lugar na iyon. Mula Hunyo hanggang sa kasalukuyan ay mahigpit pa ring ipinagbabawal ang pangingisda. Ang mabilisang pag-aahon sa toxic chemical ay nararapat na madaliin para naman ganap na masuri ang kapaligiran doon. Kapag ganap nang nasuri at mapatunayang hindi nag-leak ang chemical, saka lamang payagan ang mga mangingisda na maka&amp;shy;paghanapbuhay. Siguruhing walang masasayang&amp;nbsp;na buhay. Tama na ang isang pagkakamali.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404857&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paano ang karapatan ng mga biktima, Gen. Verzosa?</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>October</month>
<day>05</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>UMALMA ang Movement for Restoration of Peace and Order (MRPO) na pinamumunuan ni Teresita Ang-See sa&amp;nbsp;kautusan ni PNP chief Director General Jesus Verzosa na huwag iparada sa harap ng mga&amp;nbsp;mama&amp;shy;mahayag ang mga suspek. Ayon kay Verzosa nararapat lamang na ikubli muna sa mamamahayag ang mukha ng mga suspek habang hindi pa napapatunayan sa kanilang mga kasalanan. Bahag pala ang buntot ni Verzosa sa derektiba ng Commission on Human Rights (CHR) dahil wala siyang lakas na ipaglaban ang karapatan ng mga biktima. Di ba mga suki? Habang itinatago n’yo ang mga mukha ng mga suspek ay nangangamba tuloy ang mga kaanak nila na sa mga darating na panahon ay makikita na lamang nila ang kanilang kaanak na pantay na ang mga paa. At habang nakatago ang mga ito ay namumuo sa isipan ng ilang inosenteng mamamayan na di maglalaon ay muling makakalabas ang mga ito at makapambibiktimang muli. Di maiaalis sa isipan ng ilang kababayan na may mga padrino rin ang mga ito sa ilang mga tiwaling opisyal ng kapulisan. Kaya’t ang pangamba at pag-aalinlangan ay patuloy na sumisiksik sa kanilang isipan. Get n’yo Sir? Kung sabagay mataas talaaga ang kumpetensiya ng mga mamamahayag sa ating lipunan sa kasalukuyan dahil kadalasan mga media people pa nga&amp;nbsp;ang nagbu&amp;shy;bulgar sa mga kriminal. Di ba mga suki? Kadalasan nag-iiskupan ang bawat mamamahayag sa pag&amp;shy;kober ng isang insidente. Ika nga’y galit-galit muna ang bawat isa sa oras ng trabaho, walang kamag-anak at walang kaibigan sa coverage. Ganyan kami sa aming propesyon bilang pagpa&amp;shy;pa&amp;shy;kita sa katapatan namin sa inyo mga suki at pinag&amp;shy;li&amp;shy;lingkurang kompanya. Subalit matapos ang co&amp;shy;verage balik na naman ang aming mabuting pagsasa&amp;shy;ma&amp;shy;han. Trabaho lang wa&amp;shy;lang personalan sa oras ng trabaho. Ganyan ang orga&amp;shy;nisasyon namin. Subalit buo ang aming pagsa&amp;shy;sama sa oras na maagrab&amp;shy;yado ang ilan naming ka&amp;shy;samahan at bukas-palad kami na tulungan ang mga ito. Get n’yo mga suki? Katulad na lamang sa nangyaring pangha-harass sa isa naming kasa&amp;shy;mahan sa Baguio City na ikinulong ng humigit-ku&amp;shy;mulang 80 oras ng dahil lamang sa simpleng traffic accident. Lumalabas kasi na pinersonal ni Insp. Joseph Del Castillo, hepe ng Police Community Precinct 4 si Cesar Reyes matapos ipagkait nito ang karapa&amp;shy;tang pantao. Ayon kay Reyes naganap umano ang simpleng aksidente sa Session Road noong September 18 at agad sinam&amp;shy;pahan ng kaso. Hindi man lamang siya binigyan nang pagkaka&amp;shy;taon na sumagot sa aku&amp;shy;sas&amp;shy;yon na isinampa sa kanya kung kaya nanatili siyang nakakulong sa selda hanggang Lunes. At nang dinggin ng piskalya lumalabas na kumpleto sa dokumento ang dalang baril ni Reyes. Ang naging asunto lamang na kaka&amp;shy;harapin ni Reyes ay ang simpleng pagtatalo sa banggaan, he-he-he! Sa pun&amp;shy;tong ito mga suki, ipinakita lamang ni Insp. Castillo na makapang&amp;shy;yarihan siya. Paano na lang kaya kung mang&amp;shy;mang si Reyes? Tiyak ma&amp;shy;bubulok siya sa kulungan. Di ba mga suki? Sa ngayon ang president ng National Press Club (NPC) na si Benny Anti&amp;shy;porda ay nakatakdang pumunta sa Baguio upang magsagawa ng imbesti&amp;shy;gasyon sa naturang insi&amp;shy;dente. Maging ang Commission on Human Rights ay magsasagawa rin ng kaukulang imbestigasyon upang alamin kung nilabag ni Castillo ang karapatan ni Reyes. At oras na mapatu&amp;shy;nayan na binaraso nga ni Castillo si Reyes, tiyak na may kalalagyan din ito. General Verzosa, paki&amp;shy;imbesitigahan si Castillo bago mo itago ang kan&amp;shy;yang mukha sa publiko! Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404859&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Totoo ba ito?</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>October</month>
<day>05</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa loob ng bahay ako’y nagbabasa dyaryo’t mga aklat na aking makita; sa dami ng libro na aking binasa ang berde kong utak ay natataranta! Minsa’y natunghayan pambihirang aklat – ang sumulat nito’y dayuhang matalas; at ayon sa kanya tayo’y walang oras at ang umiikot paligid ng lahat! Dahil umiikot itong ating mundo hindi gumagalaw tayong mga tao; ngunit sa energy at vibration nito nararating natin iba’t ibang dako! At may libro naman na ang sinasabi ito raw si Hitler ay hindi salbahe; ginawang pagpatay sa taong marami ay marapat lamang sa mga mas’werte! Saka raw ang langit narito sa lupa spirit ng patay dito’y gumagala; wala raw impyerno’t purgatoryo yata narito sa mundo ang lungkot at saya! Taong namamatay — sa isa pang aklat — mga espiritu’y hindi nagwawakas; at ang mga buhay kapag nag-uusap ay may espiritung katabi’t kaharap! Mga espiritu’y hindi nakikita pero gumagala sa mga kalsada; kahit ang katawan ay naagnas na ang spirit nito’y buhay na buhay pa! May nagsabi pa ring damo at halaman — mga dahon nito ay buhay na buhay; ito raw ay isang magandang patunay sila’y espiritu ng mga namatay! Sa isa pang aklat doon ay nabunyag spirit ng patay ay naglalagalag; sila’y narito lang laging nagmamatyag sa mga naiwang asawa at anak!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404862&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walang halaga ang pera</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>06</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>LAGING namumroblema ang tao sa pera. Nagkakan&amp;shy;dakuba sa pagkita nito. Yung iba handang pumatay at mapatay dahil sa pera. Pero kung tutuusin, ang salapi ay kapirasong papel lamang o&amp;nbsp;metal na nagsasaad ng garan&amp;shy;tiya ng pamahalaan na babayaran nito ang ating mga inuutang na pagkain, serbisyo at iba pang pangangaila&amp;shy;ngan. In the strictest sense of the word, money has no face value. What gives money the value is the guarantee of the government to pay the debts of people who use it. Kapag nabawasan o nawala ang kakayahan ng pamahalaan na tumupad sa pangakong ito, nawawalan ng halaga ang pera. Ang value ng pera ay nakasandal lang sa pangako. Ganyan ang nangyari sa Amerika. Gumastos nang gumastos sa giyera sa gitnang silangan kaya buma&amp;shy;bagsak ang halaga ng dolyar nito.&amp;nbsp;At ang mga malalaking financial firm gaya ng Lehman Brothers na sumadsad kamakailan ay namili nang namili ng mga kolateral na hindi nababayaran gaya ng mga lupain sa pag-aakalang tataas ang halaga nito at titipak ng tubo. Kaso lalung lumagabog ang real estate. Bagsak ang negosyo. May kaugnayan pa rin ang pagbagsak na iyan sa walang kapararakang paggastos ng pamahalaan ng Amerika. Pati ang mga banko at ibang financing firm sa ibang bansa kasama na ang Pilipinas na may sosyo diyan ay apektado. Suma total nito: World recession. Babagal ang pag-usad ng ekonomiya ng mga bansa, lalo na yung mga mahihirap na gaya natin.&amp;nbsp;May mga magsasarang kom&amp;shy;panya, mababawasan ang hanapbuhay. Inaprobahan na ni US President Bush ang kamuntik nang masilat na $700 bilyon bailout plan para sagipin ang mga naluging financing institution sa Amerika. Saan kukunin ang $700 bilyon? Sa bulsa ng mga taong nag&amp;shy;kakan&amp;shy;dakubang magtrabaho. Additional taxes iyan na papasanin ng mga mamamayan sa Amerika dahil sa kapabayaan ng gobyerno. Ang pera ay wala namang katapat na halaga kundi pangako. Kapag napako ang pangako ng gobyerno na bayaran ang inutang ng mga tao dahil sa sobrang pagwaldas sa mga wa&amp;shy; lang kapararakang bagay, tao ng nagdurusa.&amp;nbsp;Nakakalungkot pero iyan ang ekono&amp;shy;miya ng mundo. Panahon na para sumandal sa eko&amp;shy;nomiya ng Diyos na walang pag&amp;shy;kasilat. Ibig sabihin, kung bawat tao’y may takot sa Diyos, magiging mahusay ang pamamahala sa finances. Kung walang mga gahamang magna&amp;shy;na&amp;shy;kaw sa gobyerno, wa&amp;shy;lang dahilan para luma&amp;shy;gabog ang ekonomiya. Everybody will be happy dahil tayo’y masunurin sa Diyos.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405063&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Magkapamilya pinatos'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>October</month>
<day>06</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>(Ikalawang bahagi) NUNG BIYERNES NAISULAT KO ang unang bahagi ng istorya ng&amp;nbsp;labing-isang taong gulang na si Marian (‘di tunay na pangalan) sa kamay ng isang mapag&amp;shy;samantalang amain na si Rogelio Tagupa. Ayon kay Anthony Corpuz na dati ng nakulong si Rogelio sa kasong pangre-rape sa kanilang bunsong kapatid na anak sa ibang lalake ng kanilang Ina na itinago namin sa pangalang Anna. Ayon sa sinumpaang salaysay ni Anna February 12, 1996 bandang gabi ng unang beses siyang molestiyahin ng kanyang Tiyo Rogelio. Madaling naisagawa ni Rogelio ang pangre-rape kay Anna dahil madalas silang dalawa lang ang magkasama sa bahay at ang nanay ni Anna na si Lourdes Corpuz ay tuwing Linggo lang kung umuwi mula sa kanyang trabaho. Sunud-sunod siyang binaboy ni Rogelio hanggang nalaman ng nakatatanda niyang kapatid na si Luz Corpuz ang bagay na ito nung February 17, 1996. Agad dinala si Anna sa Camp Crame para ipa-examine. Lumabas sa Initial Medico Legal Examination Report na isinagawa ni P/S Inspector Owen Lebaquin M.D. “Positive deep healed lacerations at 3 o’clock and 9 o’clock position” and “Positive shallow healed laceration at 8 o’clock position” Nakulong si Rogelio ng halos walong taon at nung December 10, 2003 ay nakalaya siya. “Nung nakulong si Rogelio ay halos dun na tumira ang nanay namin sa kulungan. Hindi namin siya maka-usap ng maayos. Parati siyang nagma&amp;shy;ma&amp;shy;kaawa kay Anna na iurong na ang demanda at pa&amp;shy;tawarin na si Rogelio. Dahil sa awa ni Anna sa aming nanay ay iniurong niya ang demada,” sabi ni Anthony. Inakala nila Anthony na matututo na si Rogelio sa pagkakakulong ng halos walong taon. Pinatawad nila si Rogelio at muli nilang pinagkatiwalaan. Namuhay sila ng normal at maayos dahil na rin sa kagustuhan at pag&amp;shy;mamahal sa kanilang Ina. “Napakademonyo niya dahil sa walong taong dinanas niya sa kulungan dapat natuto na siya. Pero hindi siya natuto at ngayon ang ginawan niya naman ng kahalayan ay ang pamangkin kong tatlong taong gulang at 11 taong gulang kong anak. Pagdemonyo- demonyo talaga,” pahayag ni Anthony. Ayon sa kontra salaysay ni Rogelio na maliwanag na gawa-gawa lang ang kasong rape na sinasampa sa kanya at malaki talaga ang galit ni Nida at ng kanyang mga kapatid kaya maski anong klaseng kasinungalingan ay ginagawa nila. Ang masaklap ay anak pa nila ang ginamit at tinuruan nilang magsinungaling upang si Rogelio ay mapinsala. Nung una idinimanda si Rogelio ng kasong rape ng anak sa labas ni Lourdes na si Anna subalit nakonsensya at gumawa ng Affidavit of Desistance at dinismis ng hukuman ang demanda laban kay Rogelio, mula pa rin sa kontra salaysay ni Rogelio. “Wala akong nalalaman sa sinasabi at tahi-tahing kwento laban sa akin na ang tanging layon ay paghiwalayin kami ng kanilang Ina na si Lourdes na hindi rin naniniwala sa kanilang mga kwento,” ayon sa kontra salaysay ni Rogelio. Ayon naman sa kontra salaysay ni Lourdes ay ang demanda laban sa kanyang live-in partner na si Rogelio ng kanyang manugang na si Nida, anak na si Annalyn at apong si Marian ay gawa-gawa lamang sa kada&amp;shy;hila&amp;shy;nang galit sila kay Lourdes&amp;nbsp;at kay Rogelio at gusto silang paghiwalayin. “Wala akong nalalaman sa sinasabi nilang masamang ginawa ni Rogelio dahil tahi-tahing kwento lamang ang kanilang ginawa at lagi kaming magkasama ni Rogelio lalo na kapag nagmamaneho siya ng kanyang sasakyan,” nakapaloob sa sinum&amp;shy;paang kontra salaysay ni Lourdes. Sinagot nila Annalyn at Anthony ang mga sinabi ng kanilang Ina na si Lourdes at ang kinakasama niyang si Rogelio. Ano ang mga sagot nila Annalyn at Anthony ABANGAN SA MIYERKULES dito lang EKSKLUSIBO sa Calvento Files at PSNgayon? (KINALAP NI JONA FONG) Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o 09198972854 at ang aming landline ay 6387285. Maari din kayo mag&amp;shy;punta sa 5th floor City State Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405065&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagkalisod mag-abogado</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>October</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Kumusta ug maayong adlaw kaninyong tanan akong mga suking bumabasa ning akong lindog ug sa tanan nga nagmahal ug way puas sa pagbasa ning inyong Banat News. Tugoti nga magpalahi sa ko ron ning akong lindog tungod kay motug-an lang gyud pod ko ninyo; wa pa koy natuhog nga balita karon dinhi sa Sugbu, gani bisan didto sa kaulohan wa pod ko kahibawo ug unsa nay nahitabo sa kalibutan, diha na lang ko masayod sa eroplano paingon dinhi sa Sugbu nga nagkagrabi na diay ang suliran sa ekonomiya sa Stados Unidos dihang gitunolan ko sa stewardes sa nasudnong pamantalaan nga maoy banner niini ang sugyot nga 700 bilyones dolyares nga bailout nga gibasura ra pod sa ilang kongreso. * * * Pagkalisod mag abogado. Karon nakasabot na ko nganong mahal maningil og bayad ang mga abogado sa ilang serbisyo. Nakasabot na ko kun nganong tagsa ray abogado nga manghatag og libreng serbisyo kay dili diay lalim mag abogado. Sayonan mo nianang hapit nalang di mangatulog, kun bation gani og doka bisan unsa na lang ang himoon aron di magdoka sa pagbasa ug di makatulog aron mabasa ang nagtapun-og nga mga basahonon nga gitohoan nga adto manguha og pangutana ang examiners? Examiners nga usahay ang ipangutana dili ang imong nahibaw-an kun dili ang wa nimo mahibaw-i? Ang BAR examination usa ni ka buwan pero upat ra gyud ka adlaw ang examination day niini nga ipahigayon matag adlaw nga Domingo kay ang Lunes ngadto sa Sabado gigahin man kini sa binasahay ug inutingkayay sa mga review materials ug pagpaminaw sa lectures sa mga review professors. Ang BAR exams alang niadtong wa pa makahibawo kausa lang ni himoa sulod sa usa ka tuig ug pagahimuon kini matag buwan lamang sa Septiyembre. Walo ka subjects ang BAR examination ug tag duha ka subjects ang i-examine matag Domingo, usa sa buntag ug usa sa hapon maong upat ka Domingo tanan. Ang mga subjects nga i-examine ug pasaron mao ning mosunod: Unang Domingo: Political Law sa buntag Labor Law sa hapon Ikaduhang Domingo: Civil Law sa buntag Taxation sa hapon Ikatulong Domingo: Mercantile Law sa buntag Criminal Law sa hapon Ika-upat nga Domingo: Remedial Law sa buntag Legal Ethics &amp;amp; Practical Exercises sa hapon Kinahanglan nga mopasar ka niining maong walo ka mga subjects ug kinahanglan nga wa kay score nga ubos sa 50 kay kun aduna ka niini disqualified ka na, nga sa ato pa, bisan pasar ang imong general average sa tanang subjects, hagbong gihapon ka. Kun imong tan-awon sayon ra kay walo ra ugod ka subjects pero ang wa ninyo masayri, kining maong mga subjects gilangkoban kini sa daghang mga balaod sama sa Mercantile Law nga subject. Ubos niining maong subject anaa ang Code of Commerce, Corporation Code, Insurance Code, Maritime Transportation, Negotiable Instrument Law, Common Carriers, Public Service Law, Bulk Sales Law, Trust Receipts Law, Flag Law, Partnership Law, Truth in Lending Act, Documents of Title to Goods, Uniform Currency Law, Price Tags Law, Anti-Dumping Law, Retail Trade Law ug Anti-Dummy Law, Reorganization of SEC Law, Copyright Law, Patent Law, Trademark Law, Insolvency Law, Chattel Mortgage Law, New Central Bank Law, General Banking Law, Rural Bank Law, Off-Shore Banking Law, Secrecy of Bank Deposit Law, Philippine Deposit Insurance Corporation, Salvage Law, Carriage of Goods by Sea Act ug uban pa. Hinuon sa mga examinees nga mitutok gyud pagmaayo sa ilang pagtuon sa abogasya di na kaayo sila maglisod kay mag review naman lang sila pero sa mga examinee nga sama kanako nga magtuon lang kun mag exam kay maoy gi-major ang pagdala-dala og megaphone ug protesta sa kadalanan, ang nahitabo dili review kun dili, First View! Pun-an pa nga dose na ka tuig una pa ko mokuha pagbalik sa BAR - nagkagidlay gyod tawon. Nagpasalamat lang ko sa management sa RGMA sa DYSS kay mitugot sa akong hangyo nga mag-leave og usa ka buwan ug tunga sa akong trabaho. Nagpasalamat lang upod ko sa among Dean ug management sa Southwestern University nga gitugotan upod ko og usa ka buwan nga leave. Salamat upod ni Mila ning Banat News nga misabot sa wa nako pagpadala sa akong item bali upod og upat ka semana. Ang kinse ka adlaw sa akong leave sa DySS mao tawon ang akong gigahin kadiyot pag-utingkay sa mga review materials. Kay apiki na sa panahon, gi-apply ko na lang ang girilya nga klase sa pagreview ug pagtuon - kining tag-an-tag-an ba kun unsay posibleng ipangutana sa exam. Atubangan sa pinili nga mga review materials nga hinatag sa akong mga kahigalaan nga nag-review og tag lima ug unom na ka buwan, gamit ang hinulaman nga gahom ni Madam Auring sa pagpanag-an gisuwayan ko pagbasa ang huna-huna sa examiner sa pamasin nga akong mabasa ang ilang mga ipangutana sa exam. Sa sunod semana akong isaysay ninyo kun misaril ba ang akong gihimo.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404082&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sec. Yap handang magpa-imbestiga</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>02</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>KAWAWANG Agriculture Secretary Arthur Yap. Pinipilit ng mga kritiko na itulad siya kay Jocjoc Bolante dahil sa sinasabing katiwalian sa implementasyon ng rice sufficiency program ng administrasyon. In fairness to Sec. Yap, tiniyak niyang haha&amp;shy;lukayin ang usaping ito hanggang sumulpot ang buong katotohanan. &amp;nbsp;Welcome na welcome din kay Sec. Yap ang kahiwalay na probe na gagawin ng Kongreso at Ombudsman sa isyung ito at aniya’y handa siyang makipagtulungan. Hindi lang makikipagtulungan kundi magpapasiyasat kung kinakailangan. Sana’y malapatan ng mabigat na parusa ang mga dapat managot sa katiwaliang iyan Sec. Yap. Naniniwala ako na talagang dapat panagutin ang mga may kinalaman sa paglustay ng pondo sa rice sufficiency program. May mga kritikong ipinipilit na ang mga iregularidad na nadiskubre ng Commission on Audit (COA) sa 2007 report nito ay tulad ng “fertilizer scam” na kinasangkutan ni dating Department of Agriculture (DA) Undersecretary Jocelyn “Jocjoc” Bolante. Baluktot itong pananaw. Malayo ito sa anomalya ni Jocjoc.&amp;nbsp;Klarong sinabi mismo sa COA report: Ang mga natuklasang iregularidad ay hindi mga aksyong ginawa o plinano sa Central Office ng DA. Malinaw din sa 2007 COA report na ang mga iregularidad ay nangyari sa local level sa ilalim ng pagpapatupad ng mga municipal agricultural officers (MAOs). Wala nang kontrol ang DA diyan dahil nasa ilalim na ng pangangasiwa ng mga pamahalaang lokal, o ng mga mayors at governors. Kung meron mang mga empleyado ng DA na maaaring masangkot sa nasabing iregularidad na ito, iyan ay walang iba kundi ang mga empleyado sa mga regional field units (RFUs) ng DA sa iba’t ibang lokalidad na nabanggit sa COA report. Mismong si&amp;nbsp;Secretary Yap ang nagbigay ng kautusan sa liderato ng DA na agad imbestigahan ang ulat na ito ng COA upang ma&amp;shy;pa&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;na&amp;shy;got ang sinumang res&amp;shy;ponsable sa mga diuma&amp;shy;no’y katiwaliang ito. Bumuo na si Yap ng nine-member panel ng mga DA officials at ina&amp;shy;tasan niya itong tapusin ang kani&amp;shy; lang imbesti&amp;shy;gasyon sa lalong mada&amp;shy;ling panahon. Sinabi rin niyang pag&amp;shy;katapos lumabas ng re&amp;shy;sultang ito, handa na si&amp;shy;lang humarap sa anu&amp;shy;mang imbestigasyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404124&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Police visibility atol sa Kapaskohan</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>03</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Tungod sa nagsingabot nga Kapaskohan, ang kapolisan sa Sugbu nagpaabot nga mosaka ang mga kaso sa pagpangawat, pagpanglabni, pagpang-hold-up ug uban pang mga susamang matang sa krimen. Gipangandaman na kini sa kapolisan ug uban pang mga tinugyanan sa balaud. Kun tugotan kami sa pagpadayag og sugyot, maayong pahinumdoman ang kapolisan nga ang maong gipanglantawan nga mga krimen sa kadanan mahimong kamenosan, kun dili man gani hingpit nga kapugngan, kun palapdan ang police visibility. Mga unipormadong polis papatrolyahon. Ang mga unipormadong polis ra gyud ang makapakgang sa krimen, dili kadtong mga nagsul-ob og sibilyan nga sapot sama sa t-shirt ug maong jeans.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404306&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Asa ka man paingon?</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>03</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Usa ka tigulang ang nakahatag og pagtagad sa usa ka batan-on. Ang batan-on nangutana: “Asa ka man gikan manong?” Ang tigulang mitubag: “Sa pagkabatan-on.” Ang batan-on nga daw napikal ang miingon: “Asa man ka paingon hoy tigulang?!” Ang tigulang mitubag: “Gipamulong mo na!” PAMALANDONG Kitang tanan lumalabay lamang ning kalibutan mao nga dili tukma nga atong ikondisyon ang atong kaugalingon nga dunay butang molungtad ning kalibutan. Kay kun ato kanang himoon, kita lamang ang mag-antos.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404309&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang giya</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>October</month>
<day>04</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ginaingon pa sa mga katigulangan nga ang si bisan kinsa nga magtuo nga magiyahan lamang niya ang iyang kaugalingon sa walay pagpaminaw sa uban, usa ka dakong binuang!” Pamalandong Adunay mga butang sa atong kaugalingon nga mas masabtan ginamit ang mga mata sa ubang mga tawo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404662&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ahente sa hilo</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>05</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Duha ra sa 56 ka mga produkto nga gipakuha sa BFAD gikan sa mga tindahan ang nakaplagan nga positibo sa melamine. Ang Greenfood Yili Fresh Milk ug Mengniu Drink ray di na mabaligya. 30 pa hinuon ka produkto ang nasusi sa nag-aginod nga laboratoryo sa BFAD. Magpaabot pa tag pila ka adlaw sa sangpotanan sa ikaduhang hugna sa mga produkto. Makaginhawag luag ang mga konsumidor nga nakapalit sa mga produkto nga gideklarar nga luwas. Di diay intawon sila mahisama sa mga biktima sa China nga nangamatay ug na-ospital. Apan tungod sa kadaghan na sa mga produkto nga samag ngan nga giilang makahilo sa ubang kanasuran, ug sa kainutil sa atong kaugalingong BFAD, ambot duna pa bay mosugal pagpalit og milk ug dairy products gikan sa China. * * * Mas makapaalarma ang pasidaan nga giluwatan sa mga eksperto sa pagkaon nga ang hulga sa kahimsog sa katawhan wa lang magikan sa milk ug dairy products gikan sa China. Nanukad sab sa mga produkto sa pagkaon gikan sa ubang kanasuran. Ug bisan sa mga pagkaon dinhi sud sa nasud. Matud nila tungod sa kalayo sa gigikanan nga mga nasud, gibutangan ang imported nga mga pagkaon sa mga preserbatibo ug ubang mga kemikal aron kalugwayan ang lahutay ug mahalin pa bisan maabtan og pila ka buwan nga pagladlad sa mga tindahan. Pipila sa lokal nga mga pagkaon di sab luwas kay wa pa hingpit nga mabadlong ang paggamit og pesticide ug ubang kemikal nga makadaot sa panglawas. * * * Nganong gipasagdan man sa kagamhanan nga ang atong mga pagkaon gawas nga makabusog mahimong makahilo sab? Gibasol sa mga eksperto ang pagpalabi sa kagamhanan sa mga magpapatigayon inay sa panglawas sa katawhan. Mao ni hinungdan nga gipatuyangan ang paglaktod ug paglapas sa mga magpapatigayon sa mga lagda. Unya na magsiging-siging kon duna nay mga konsumidor nga mameligro sa ilang kabuang. Mao ni hinungdan nga bisan kapila na mahilo ang atong kabataan ug katiguwangan sa mga pagkaon nga ginama sa higanteng mga kompaniya gikan sa sud ug sa gawas sa nasud, wa lang gihapon magtagad ang kagamhanan pag-umol og sistema nga hingpit nga manalipod sa mga konsumidor. * * * Laing makauuwaw nga tilimad-on nga tua kapusta sa pikas ang kagamhanan mao ang dakong eskandalo sa pagkalunod sa 10 metrikas toneladas nga endosulfan uban sa MV Princess of the Stars sa Romblon. Dugay rang gi-ban ang endosulfan sa nagkalainlaing kanasuran, apil na sa Pilipinas. Ambot unsay bakukang nga nasud sa utok sa kadagkoan sa kagamhanan, gilibkas ang pagdili aron, nakatag-an mo, pagpabor sa higanteng mga kompaniya. Inay mangayo og pasaylo sa katawhan sa eskandalo, ang kagamhanan nidalidali pagtulisok sa Sulpicio Lines. Aron pagtino nga mataligam-an ang ilang responsibilidad sa pagkahulga sa kinabuhi sa kadagatan ug sa lokal ug langyaw’ng rescue workers. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=404941&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mga naaksayang pondo ng DepEd</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>06</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>KAPAG umpisa ng school year, kadalasan nang lumulutang na problema sa Department of Education (DepEd) ay ang kakulangan ng classrooms at mga libro. Dahil sa kakulangan ng classroom, pati mga comfort room ay&amp;nbsp;kino-konvert ng silid-aralan. Kapag&amp;nbsp;wala nang magawang paraan, ang ilalim ng punongkahoy ang takbuhan ng mga mag-aaral. Dahil sa kakulangan ng libro, naghihiraman na lamang ang mga mag-aaral. Kahit na lumang-luma na at halos mapigtas ang mga pahina, pinag-aari pa. Walang magagawa sapagkat kulang ang pondo. Kulang ang pondo? Pero kung kulang sa pondo, bakit maraming nasayang na proyekto ang DepEd? Ayon sa pagsu&amp;shy;suri ng Commission on Audit (COA) tinatayang P667.95 million ang nasayang sa DepEd makaraang bilhin ang information technology equipment, kabilang ang mga computer na pawang depektibo. Ang ibang computers ay ipinadala nga sa mga public schools subalit wala namang mga teacher na magtuturo sapagkat walang kaalaman sa computer. May mga schools na walang airconditioned laboratories para paglagyan ng mga equipment. Paano magkakaroon ng airconditioned lab e wala namang kuryente sa lugar. Ang mga equipment ayon sa COA ay nabili dahil sa congressional pork barrel allocations. Napag-alaman pa ng COA na sa Southern Tagalog, nasayang lamang ang P300 milyon na ibinili ng video insruction materials noong nakaraang taon. Depektibo umano ang equipment na nabili. At sa kabila ng mga pag-aaksayang ito, mayroon pang gustong simulang proyekto ang DepEd na gagastos ng bilyong piso. Ito ay ang CyberEducation program na maaaring magsasayang uli ng pondo. Paano mapapagtagumpayan ang proyektong katulad ng CyberEd program gayung marami pang barangay sa bansa ang walang kuryente. Tila nananaginip ang DepEd sa pagsusulong ng CyberEd program dahil wala pa ngang kuryente sa mga barangay. Kapag natuloy ang CyberEd, tiyak na maibibilang na naman ang proyekto sa ginastusan ng gobyerno pero hindi napakinabangan. Habang maraming estudyante ang salat na salat sa classroom, libro at wala ring guro, ang mga pro&amp;shy;yektong walang kaseguruhan pa rin ang isinusulong ng DepEd. Dapat na itong matigil.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405059&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang anak ni Brod Soc</title>
<author>Ni John Saavedra</author>
<date>
<month>October</month>
<day>06</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa kadaghan na nga insidente nga gikalambigitan ni Joavan Fernandez, ang adopted nga anak ni Mayor Socrates Fernandez sa Talisay City, daghan ang nakapangutana unsa gyud kini ka gamhanan nga hangtod karon wala gihapon matandog. Duha ko ka bulan nga mihunong sa pagsulat tungod sa personal nga kalihukan nga akong giatiman, ug sa pagbiya nako si Joavan ang unod sa headline sa mga pamantalaan ug iyang ngalan ang kanunay’ng gihisgutan sa mga radyo ug telebisyon. Karon nga mibalik ko, siya lang gihapon ang gihisgutan.Unsa ba gyud diay ka isog kini si Joavan? Apan alang kanako, ang angay basolon niini si Brod Soc nga hilabihan ka konsentedor sa gipamuhat sa iyang anak. Tinuod nga dili tulobagon ni Brod Soc ang mga sala ni Joavan, apan nasayod ang kadaghanan nga ang iyang pag-dupadupa maoy nakaingon nga midako ang ulo nianang Joavan. Samtang angayan natong respetohan ang amahanon nga gugma ni Brod Soc, apan dili mapugngan ang pagsaway sa publiko ngadto kaniya tungod sa iyang pagkonsenter sa binuhatan sa iyang anak nga si Joavan. Niadtong Agosto, sa dihang nagpaingon ko sa kauluhan, si Brod Soc gi-quote sa pamantalaan samtang midupa sa kabuang sa iyang anak. Miingon siya: “ligdong ug buotan si Joavan.” Por dios, Brod Soc, tan-awa intawon nang imong anak una ka moingon nga buotan ug ligdong. Pagkadaghan na sa gipangbiktima anang Joavan, unya padayon gihapon kang magpaka-buta sa imong amahanong gugma ngadto sa badlongon mo nga anak. Kay ligdong man, sa ato pa kanang imong mga konstituente nga gipangbiktima ni Joavan ang bakakon? Pastilan! Tingale, oras na aron mangisog si Brod Soc aron mapitol kanang iyang anak nga si Joavan. Wala hinuon ko makasubay unsa gyud kini si Joavan ug kun nagumon ba kini sa ginadiling drugas. Kay kun mao kini ang hinungdan nga naingon siya niini, angayan siyang pugson sa pagpa-rehab. * * * CLEARANCE. Adunay bag-ong giduso nga balaodnon sa Kongreso karon nga kun mahimong balaod, kadtong mga sakop sa Philippine National Police ug Armed Forces of the Philippines nga magpa-promote o magpa-appoint sa taas nga posisyon sa gobiyerno pangayoan na og clearance sa Commission on Human Rights (CHR). Ang House Bill No. 4928 gipangamahanan sa mga party-list representatives sa Bayan Muna, Anakpawis ug Gabriela.Tuyo ug tumong sa maong balaodnon, sumala pa ni Bayan Muna party-list Rep. Satur Ocampo ang paghunong sa pagpangabuso sa mga sakop sa kapolisan ug militar. Motuo ko niini. Kining maong balaodnon magsilbe kining “deterrence” sa mga pangabuso sa mga unipormadong personnel sa gobiyerno ug magsilbe usab kining leksiyon niadtong mga maldito nga sakop sa kapolisan ug militar nga nagsalig nga dili matandog bisan sa ilang pagpanglupig sa katawhan. Daghan na ang panghitabo nga kadtong mga gipangreklamo nga mga sakop sa kapolisan o militar manga-promote pa hinuon bisan sa mga kasong kalapasan sa gipang-atubang nga mga kasong pagpanglupig. Ang pait pa gyud, kadtong mga heneral nga malambigit sa mga pagpanglupig, ipang-appoint sa dagkong puwesto sa gobiyerno. Kun mahimo nang balaod kanang H.B. No. 4928, kanang mga kanahan sa kapolisan ug militar dili na ma-promote o ma-appoint og taas nga posisyon sa gobiyerno kun ang CHR dili mohatag og clearance tungod sa pending nga mga kasong kalapasan sa tawhanong katungod. Hinuon dili nato matag-an ang panahon. Basin mag-abli usab kini og ganghaan sa korupsiyon diha sa CHR. Dili nato mapugngan nga kanang mga dagkong isda sa AFP ug PNP mangita gyud og paagi aron lang makakuha og posisyon sa gobiyerno. Busa, maayong lilion usab sa mga kongresista ang maong balaodnon nga gihaon sa mga party-list representatives aron mabutangan kana og mga “measures” paglikay nga mahimo lang hinuon kakuwartahan sa mga tinugyanan sa CHR. Sa akong obserbasyon, mura’g ang CHR na lang ang nahibiling ahensiya sa gobiyerno nga maisugon pa nga nagdepensa sa katungod sa mga Pilipinong gipanglupigan sa mga unipormadong opisyal sa gobiyerno.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405160&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Silot alang sa ginikanan</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>07</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Usa ka magbabasa mipada’g email ngadto sa usa ka kolumnista sa The Freeman, ang igsoong pamantalaan niining Banat News, diin mipadayag sa iyang sugyot bahin sa ginikanan nga dili makadisiplina sa iyang abusadong anak. Ang sugyot sa maong magbabasa mao ni: “Kinahanglang dunay balaud nga mosilot sa usa ka ginikanan, ilabi nang amahan, nga dili modisiplina sa anak nga grabe ka abusado.” Matud aning maong magbabasa, kinsa mipaila nga usa siya ka sakop sa usa ka respetadong civic club, “unsa pa may mahimo sa katilingban kun ang ginikanan dili modisiplina sa abusadong anak niini?” Unsa pa kundili silotan? Kay nganong pasagdan ra man niini ang krimen sa iyang anak nga nakahatag og problema sa komunidad?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405278&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Usa batok tanan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>07</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Kaluoy sa Dakbayan sa Talisay. Way bisan usa sa iyang 179,359 ka mga molupyo ang nagpakabana pagbaraw sa giingong mga binuang ni Joavan Fernandez. Wa say bisan usa nila nga nakapugos ni Talisay City Mayor Soc Fernandez pagbadlong sa iyang sinagop. Way bisan usa nila nga nakapalihok sa kapolisan ug sa sistema sa hustisya pagbutang og kinutoban sa gipasangil nga mga panghagis ni Joavan. Tungod ning pait nga kamatuoran, way bisan usa sa nangangkon nga mga biktima ang mangahas sa pagbarug. Ang pipila nga nangisog pagkiha di makahimo paglahutay. Kay way bisan usa sa 179,359 ka molupyo sa Talisay ang mangahas pagpaluyo nila. * * * Ang mas makauuwaw nga kamatuoran mao nga di monopoliya sa taga Talisay ang katalawan: *Wa say bisan usa sa 292,530 ka molupyo sa Dakbayan sa Lapu-Lapu ang nakabaraw sa gipasangil nga mga kahiwian ni Mayor Arturo Radaza; *Way bisan usa sa 318,515 ka mga molupyo sa Mandaue ang nakapugos sa lokal nilang mga opisyal paghiusa pagpalambo sa ilang dakbayan; *Way bisan usa sa 798,809 ka mga molupyo sa Dakbayan sa Sugbo ang nangisog pagpahunong sa vigilante killings nga klarong gipasagdan lang sa mga politiko ug kapolisan; *Way bisan usa sa 3.8 milyones ka mga molupyo sa lalawigan sa Sugbo ang nakapugos ni Gobernador Gwen Garcia paghatag og kuwentada sa CICC; ug *Way bisan usa sa 90.46 milyones ka mga molupyo sa Pilipinas ang nakapugos ni Pres. Arroyo pagpatin-aw sa Hello Garci scandal. * * * Mao ni ang tunglo sa atong panahon. Ang kinabag-an way gihimo pagpakgang sa pipila nga nagpabadlong. Ang mas dakong tunglo nga di ni nato monopoliya. Mao sab ni nahitabo sa atong mga ginikanan. Nangiyugpos lang sila dihang gipakanaog ang martial law ni Ferdinand Marcos ug sa pipila lang niya ka mga hinanib. Sama nga ang atong mga katiguwangan nga nag-una nila nagpaulipon sa gatosan ka katuigan sa pipila lang ka mga langyaw. * * * Nganong lisod mang kumbinsihon ang katawhan nga kon magkahiusa sila wa silay di mahimo: Silang Soc ug Joavan way mahimo kon magkahiusa ang 179,359 ka mga molupyo; pagpatuman sa balaod sa Talisay; Si Radaza di kasukol kon ang 292,530 ka mga molupyo sa Opon nay magtinabangay pagsuhid sa iyang binuhatan; Magtinabangay ang mga politiko sa Mandaue kon mamugos nang 318,515 ka mga molupyo; Mokagiw ang mga vigilantes ug ilang mga padrino kon ang 798,809 ka mga molupyo sa Dakbayan sa Sugbo nay mobaraw nila; Mapugwat si Gwen pagsubay giunsa paggasto ang kuwarta nga di iya kon ang 3.8 milyones ka mga Sugbuanon nay maningil; ug Sama kaseguro nga mosidlak ang adlaw sa silangan, magkabunga-bunga si Arroyo pagpasabot sa milagro sa piniliay sa 2004 kon ang 90.46 milyones na ka mga Pilipinhon ang mopadahunog sa nagkahiusa nilang tingog. Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405283&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walang posters at streamers ang pangangampanya sa US</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>October</month>
<day>07</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>IBA ang kampanya ng mga pulitiko rito sa US. Wala ritong posters at mga propaganda na makikitang nakadikit sa pader. Walang streamers sa mga lansangan. May mangilan-ngilang billboards pero ito ay nasa tamang kinalalagyan kaya hindi mapanganib sa sinuman. Eleksiyon na rito sa susunod na buwan subalit wala talaga akong makitang posters at billboards ng dalawang presidential candidates na sina John McCain at Barack Obama. Kung sa Pilipinas ito, nasisiguro kong tadtad na ng propaganda materials ang kapaligiran. Nasa lansangan ang naglalakihang retrato at pangalan ng mga kandidato na halos tumatakip na sa daraanan. Napakalinis ng kapaligiran dito sa US na parang walang magaganap na eleksyon. Maraming nanga&amp;shy;ngampanya pero personal ang ginagawang panga&amp;shy;ngampanya. Ang kumakandidato sa lokal na katulad ng mga senador at mga kongresista ay sulat at pagpapadala ng e-mail. Dito na nila inilalagay ang kanilang mga men&amp;shy;sahe at kani-kanilang paghingi ng boto, ito ay maliban sa personal na pangangampanya. Sa mga kandidato sa pagka-president at vice president, nakasalalay ang kampanya nila sa pamamagitan ng media lalung-lalo sa TV at mga newspapers maliban sa kanilang mga personal na pangangampanya. Ma&amp;shy;halaga sa mga ito ang tinatawag nila dito na town hall meetings na harapang personal na pakikipag-ugnayan ng mga kandidato sa taumbayan. Ang TV interviews at debates ay mahalaga sa mga national candidates na katulad ng nasaksihan dito sa US kung saan nagdebate sina Mc&amp;shy;Cain, Obama, Joe Bi&amp;shy;den at Sarah Palin. Dito nga pala, ay walang ben&amp;shy;ta&amp;shy;han ng boto. Ka&amp;shy;kaiba ang kam&amp;shy;panya&amp;shy;han dito sa US kaysa Pilipinas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405371&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lahat na may melamine!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ISANG independent laboratory na kusang nagsuri ng 14 na produktong galing China, ay naglabas na ng ka&amp;shy;nilang resulta. At walo sa mga produktong iyan ay may melamine. Kasama rito ang kilalang luncheon meat. Wala raw awtoridad na ilabas ng laboratoryo ang kanilang mga resulta, kaya ibinigay na nila sa BFAD ang mga resulta. Pero sino ba naman ang hindi naka&amp;shy;aalam ng luncheon meat na iyan. Sobrang sikat, na gina&amp;shy; ya pa nga ng isang malaking kompanya ang recipe at naglabas ng kanilang bersiyon ng popular na de lata. Kasama rin sa mga produkto ang isang coffee crea&amp;shy;mer na ginagamit ng maraming kainan at sikat na kape&amp;shy; han! Kaya malamang, para sa mga mahihilig bu&amp;shy;mili ng mga branded na kape, marami na kayong na&amp;shy;inom na mela&amp;shy; mine! Pati tsokolate at kendi, meron din! Basta galing China! Lumalabas na hindi lang mga produktong gatas ang dapat suriin para malaman kung may melamine. Basta hayop na maaaring pinakain ng pagkaing may melamine na, maaaring positibo para sa nasabing ke&amp;shy;mikal. Lalabas niyan baka halos lahat na ng pag&amp;shy;kain, puwera na lang ang mga isda, ay may bahid ng melamine. Napakawalanghiya talaga ng mga negosyanteng taga-China na gumawa nito! Wala talagang pakialam kung sino ang masaktan, basta kumita lang. At parang sila pa ang matapang kapag hinarap mo at ipinakita ang problema! Ano na ang sinasabi ng gobyerno nila ngayon? Lumalabas pa na may mga nakaaalam na ng problema ng masamang gatas, bago pa magsi&amp;shy;mula ang Beijing Olympics. Pero pinatahimik lang ng ilang awtoridad ang balita habang nagaganap ang Olympics, nang hindi masira ang imahe ng China sa mundo. Hello? Sirang-sira na ang imahe ng China, ang bansang puro peke, masamang kalidad ng gamit, at lason na pagkain! Iyan ang imahe ng China na gusto nilang tak&amp;shy;pan! Ayoko sanang sabihin na lahat ng mamama&amp;shy;yan nila ay ganyan mag-isip, pero sigurado ako na ang mga ina ng mga batang nagkasakit at namatay ay hindi ganun ang pag-iisip. Talagang pera lang ang puno’t dulo nito. Naturuan na&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kasing maging kapita&amp;shy;lista, kaya ayan, gustong yumaman kaagad kahit sa masasamang pamamaraan. Ang masama pa, parang tanggap ng gobyerno ang ganitong kaugalian. Gusto rin kasi ng China na mag&amp;shy;pasi&amp;shy; kat sa mundo. Kaya ganun ka-grande ang Beijing Olym&amp;shy;pics, pero may kuwento rin diyan. Kailan lang, naka&amp;shy;pagpadala na rin ang China ng mga astronaut sa outer space, at nakapag-space&amp;shy;walk na rin. At siyempre gus&amp;shy;tong maging isang kapang&amp;shy;yarihan sa larangan ng eko&amp;shy;nomiya, dahil napakalaking bansa&amp;nbsp;nito. Pero ano na ang gagawin ng gobyerno, kung na&amp;shy;tu&amp;shy;&amp;shy;naw na ang tiwala ng buong mundo sa anu&amp;shy;mang produktong galing sa China?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405538&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walay political will</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gawas nga maayong hugtan ang paghimo’g kampanya batok sa mga mamaligya og mga matang sa pagkaon nga hupas, kitang mga pumapalit angay usab nga magbantay aron dili kita mabiktima sa mga mapahimuslanon. Nakadungog ko nga dunay mga tawo karon nga ang negosyo mamalit og mga hupas nga baligya, ingon man kadtong mga baligya nga hapit na moabot ang iyang expiry date, dayon ibaligya nila sa barato kunohay nga presyo. Pasalamatan nato si market administrator Raquel Arce kay nasakmit sa iyang mga sakop ang maong mga baligya nga gi-display na unta diha sa Carbon market niadtong Lunes sa gabii hangtud na sa kaadlawon. Mga delata nga pagkaon ang ilang nasakmit, apil na ang mga star margarine ug uban pa. May pagka tayaon na god ang uban sa mga lata. Aw makaon pa man tingali ang maong mga canned goods apan kuyaw lang nga makadaut. Dunay mitug-an nga ang mga namaligya sa maong mga hupas nga pagkaon ipanghatud kini og mga sakyanan diha sa Carbon market, dayon mogamit og mga lantay ang mga mamaligya nga kabutangan sa ilang baligya. Pagbantay mo ha? * * * Naleksyon g’yod ang kanhi opisyal sa Bureau of Internal Revenue (BIR) nga wala motug-an nga duna diay siya’y milyon-milyon ka pesos nga kuwarta sa bangko. Gikwestyon ni Nieto Racho ang hukom sa Visayas Ombudsman nga nagpasaka kaniya og kaso nga falsification of public documents kay gilimod niini ang dakung kwarta nga iyang deposito sa bangko. Nganong gilimod man ni Nitz? Ang mga kawani sa kagamhanan nga mahadlok mahibaw-an ang ilang kwarta sa bangko kadudahan kaayo nga naghimo kini og binuang. Aw hinuon, kini si Racho gi-dismiss na man kini sa serbisyo ug gani gitinguha na karon nga sakmiton sa kagamhanan ang iyang deposito sa tulo ka bangko nga misubra sa lima ka milyon ka pesos. Gihukman sa Supreme Court kaniadto lang Septiyembre 30 nga tukma ang hukom sa Ombudsman dinhi sa Kabisay-an nga angay lang pasakaan og kasong kriminal si Racho, nga usa ka opisyal sa BIR dinhi sa Sugbo. Mao pay nadungog kining BIR nga daghang mga kawani nga kusog kaayo mangilkil, imo pa man g’yong gilimod ang imong deposito, aw mao na ni ron. * * * Ang Coastal Management Board walay hunong sa pagsigi og yawyaw nga limpyohan nila ang atong kabaybayonan ug kasapaan sa mga illegal structures, apan ang problema mao ang kakuwang og political will sa atong mga opisyal. Sa miaging semana, gitakda na unta nga pang-gub-on ang kabalayan daplin sa Mahiga Creek sa barangay Mabolo, apan wala madayon kay gipahunong ni city administrator Francisco “Bimbo” Fernandez. Ang rason mao nga mihangyo ang kapitan sa Mabolo nga dili lang panggub-on ang maong mga straktura. Unya, ang laing illegal structure diha sa baybayon sa Pasil, gipanag-iya ni Konsehal Leon Dakay, ipaguba na g’yod unta apan gitawhan usab ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a ang SPEED nga dili usa idayon kay mihangyo ang tag-iya. Ang mga tindahan sa tigbaligya og mga imahen sa santos diha sa D. Jakosalem ug Osme&amp;ntilde;a Boulevard ipaguba na unta sa mayor, apan gipugngan gihapon sa city administrator. So, mao kini, ang problema magbalik-balik lang sa paghisgot nga puol kaayo paminawon kay ang atong mga opisyal wala may kaisog sa pagpatuman sa tukmang lagda.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405618&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa kasal unya nila</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Akong gi-interbyu ang duruha ka managhigugma nga magminyo na. Managsama silang batan-on pa. Sa dihang ako silang gipangutana kalabot sa ilang trabaho, managsama silang mitubag nga: “WALA PA MI TRABAHO!” Unya sa dihang ako silang gisuna: “Unsaon man unya ninyo pagbuhi sa inyong mga anak?” Sila mitubag: “Naa man sila si Mama ug Papa!” Pamalandong Mao na ni karon. Kun dili ka pa gani andam sa usa ka kaminyoon, ayaw una patuga aron dili ka mag-antos ug makasamok sa uban.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405619&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Magkapamilya pinatos (?)'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>October</month>
<day>08</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>(Huling bahagi) AUGUST 27, 2008 NG PUMUNTA SA AMING tang&amp;shy;gapan si Anthony Corpuz dala ang isang malaking problema. Idinulog niya ang kasong panre-rape sa kanyang anak na si Marian (di tunay na pangalan) labing-isang taong gulang. Ayon kay Marian taong 2005 nung siya grade three ng makaranas siya ng pangmomolestiya mula sa kamay ng kinakasama ng kanyang lola Lourdes Corpuz na si Rogelio Tagupan o mas kilala sa tawag na Papa Roger. Itinago ni Marian ang napakasamang insidenteng ito sa kanyang buhay. Nabunyag ito nung nagreklamo ang tatlong taong gulang niyang pinsan ni Angel di tunay na pangalan sa kanilang tita na si Annalyn Corpuz. Pumunta sila ng CIDG upang ipa-Medical Examination si Angel at lumalabas sa resulta nito na merong “Shallow healed laceration at 3 o’clock position”. Makalipas ang ilang araw ay ipinagtapat ni Marian na pati siya ay naging biktima ng pangmomolestiya ng kanyang Papa Roger nung siya’y grade three pa lamang kaya agad din siyang dinala sa CIDG at lumalabas sa Initial Medico Legal Examination Report na merong “Deep healed lacerations at 5 and 7 o’clock positions.” Kinausap nila Anthony ang kanilang Ina at gaya ng parati nitong ginagawa ay pinagtatanggol niya si Roger. Ayon sa sinumpaang salaysay nila Roger at Lourdes na gawa-gawa lang ang ibinibintang nila Anthony kay Roger at galit lang sila kaya pilit nila pinaghihiwalay sila Lourdes at Roger. Sinagot nila Annalyn at Anthony ang mga sinabi ng kanilang Ina na si Lourdes at ang kinakasama niyang si Rogelio. Ayon sa kanila ang insidenteng pang momolestiya ni Rogelio ay hindi na bago at ito’y nangyari na sa kanilang nakababatang kapatid na si Anna (di tunay na pangalan) noong 1996. Si Annalyn ang parating kasama ni Anna sa mga hearings nung panahong iyon at alam niya rin kung pano umiyak, lumuhod at nagmakaawa ang kanilang Ina na patawarin si Rogelio. Si Anna ngayon ay nasa Marinduque na upang makalayo at kalimutan ang maitim na yugto ng kanyang buhay dahil sa sinapit niyang panghahalay mula kay Rogelio. Ayon muli kina Annalyn at Anthony na hindi nila ilalantad ang kanilang pamilya sa matinding kahihiyan sa publiko dahil lang sa gusto nilang paghiwalayin ang kanilang Ina at kinakasama nitong si Rogelio gaya ng gusto nilang palabasin. “Hindi namin kakaladkarin at kakasangkapanin sila Marian at Angel gaya ng kanilang sinasabi para mapaghiwalay lamang sila. Sa katunayan hindi na namin pinakikialaman ang buhay ng aming Ina at kung sino pa ang kanyang gustong pakisamahan,” sabi ni Anthony. Ang alibi at denial ay ang pinakamahinang depensa. Ang positibong deklarasyon ay mas binibigyang diin at ang sinasabi ng mga bata dahil kadalasan mula sa kanilang bibig namumutawi ang katotohanan. “Gusto kong mapagbayaran niya lahat ng kahayupang ginawa niya sa pamilya ko. Dapat tuluyan na siyang makulong ng habang buhay para hindi na siya makapangbiktima pa ng iba,” pahayag ni Anthony. “Para kay Nanay, hindi mo na kami binigyan ng halaga at respeto. Hindi ka na namin kilala. Para kay Rogelio, Ginawa mo ng aso ang pamilya namin. Nanay ko, kapatid ko at ngayon mga pamangkin ko. Matakot ka naman sa Diyos,” Pahayag ni Annalyn. ANG SERYENG ito nawa’y maging aral sa ating lahat. Maging mapagbantay tayo sa ating mga anak na babae sa lahat ng sandali. Mga taong hindi naman nating lubusang kilala. Dahil minsan lang tayo magkamali habang buhay na dadalhin ng ating mga anak ito. Kahit ano pa mang pagsisi&amp;nbsp;hindi mo na maibabalik ang kahapon. Bilang tulong sa pamilya ni Anthony, binigyan namin sila ng referral kay Usec. Alice Bala ng Department of Social Welfare and Development (DSWD) upang makatulong sa unti-unting paglimot ni Marian ng isang madilim na yugto ng kanyang buhay. Binigyan din namin sila ng referral kay Atty. Montano Nazario ng Sigma Rho Legal Assistance Volunteers at nangako siyang tutulungan ang pamilya ni Anthony sa kasong ito. (KINALAP NI JONA FONG) NAIS KONG PASALAMATAN si Ms. Susana Virtus ng All Season Manpower Service para sa tulong niya kay Carmelita Bajaro. Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang aming landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405665&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang langaw</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Di duwaan nga armas ang nakuha sa NBI gikan ni Joavan Fernandez. Sukwahi sa pangangkon sa iyang amahan, si Talisay City Mayor Soc Fernandez, nga duwaan ra ang armas nga gida ni Joavan. Buhi nga mga bala ug mga magazine sa mga pistola ang nasakmit sa NBI dihang ilang gikapkapan si Joavan. May sukaranan ang mga pangutana unsa may kapuslanan sa mga bala ug mga magazine ni Joavan kun wa siyay armas? Lisod tuohan nga ipanglabay ra ni Joavan ang mga bala ngadto sa sunod niyang pangabubhoan. May sukaranan ang pagduda sa NBI nga naabtikan silang Joavan. Nga mahimong may kauban si Joavan nga maoy naghupot sa armas. * * * Apan mas dako gihapon ang iskor sa NBI. Kun itandi sa dakong itlog nga nakuha sa kapolisan sa Talisay dihang ilang gironda ang bay ni Joavan. Human nila yak-i sud sa pila ka adlaw ang search warrant nga giluwatan sa hukmanan. Mas paspas ang NBI nga nakapatuman sa warrant of arrest batok ni Joavan. Pila lang ka takna human ni luwati sa hukmanan. Labihang abtika sa NBI nga naposasan na nila si Joavan bisan wa pang kadawat ang sinumbong sa kopya nga gipasaka sa Talisay City Prosecutor’s Office ngadto sa hukmanan. Labihang hiloma sa ilang operasyon nga si Joavan nagbad-ay pang nagpamasahe. Biniyaan ang iyang Pajero nga way license plate number sa gawas sa masaheanan. * * * Makapiyansa lang si Joavan alang sa iyang kasamtangang kagawasan kun makumbinser ang hukmanan nga huyang ang mga ebidensiya batok niya. Maong labihan kamapuslanon ang affidavits of desistance nga gipirmahan sa pipila sa mga kihante paglukat ni Joavan gikan sa bilanggoan. Nga si Mayor Fernandez nakit-an nga nisuway pa pagpakigkita ni Oscar Abellana, kansang anak mao na lay wa makig-areglo sa kaso, bisan nagtingkagol pa si Joavan sa selda sa NBI. Matod ni Oscar gipasaligan siya sa iyang igsuon sa tanyag sa mayor nga pabungaton siya og bisan unsang kantidad bugti sa pagsibog sa kaso. * * * Mahimong sama sa naandan makagawas lang gihapon si Joavan sa bilanggoan. Mahimong sama sa naandan mabasura lang gihapon ang kaso batok niya. Mahimong sama sa naandan magpadayon lang gihapon si Joavan sa iyang naandang kalihokan. Mahimo ganing sama sa naandan madugangan pa gyod ang nagkataas nga listahan sa iyang mga biktima. Apan napamatud-an na nga di diay inutil ang balaod batok ni Joavan ug sa kunsintidor niyang amahan. Nga di diay ang tanang tinugyanan sa balaod sama katalawan sa kapolisan sa Talisay. Nga si Mayor Fernandez igo lang diay nakatungtong sa kabaw. Ug bisan sa way pupanagana niyang paggamit sa kahimanan sa kagamhanan pagdupa sa mga binuhatan ni Joavan, di pa siya sama kadako sa kabaw. Kinakusgan pa lang diay siya nga langaw. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405806&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Paano ang mga walang kayang bilanggo?</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>09</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>DITO sa Pilipinas, malaki ang pagkakaiba kapag nabilanggo ang dukha kaysa maykaya sa buhay. Kapag nabilanggo ang dukha, mararanasan niya talaga ang totoong kulungan — masikip, walang ben&amp;shy;tilasyon, walang maayos na higaan, walang tubig at ang pagkain ay masahol pa sa pagkain ng baboy. Kapag maykaya o mayaman ang nabilanggo, para siyang hindi bilanggo sapagkat ang kanyang kulungan ay hindi masasabing kulungan. Kumpleto sa kasang&amp;shy; kapan ang kanyang kulungan, mayroon kama, electric fan, kalan, refrigerator, mesa, silya, at iba pang gamit na walang ipinagkaiba noong nasa laya pa siya. At ang mas matinding pagkakaiba, ng bilanggong dukha sa maykaya ay ang pamamaraan sa pag-commute sa kanilang mga sentensiya. Mas madaling maa&amp;shy;prubahan ang pag-commute ng sentensiya kapag maykaya o maimpluwensiya. Karaniwan na lamang ang ganitong kalakaran kapag maykaya ang bilang&amp;shy;go. Ang dukhang bilanggo kahit nakapagsilbi na nang maraming taon at tumanda na sa kulungan ay hindi pa rin mabigyan ng pardon o parole o kaya’y mapababa ang kanyang sentensiya. Kahit na nga nagpakita na siya ng magandang asal at malaki na ang ipinagbago. Mas madaling nakikita ang kala&amp;shy;gayan ng maykayang bilanggo kaysa dukha. Kaya hindi na nakapagtataka kung may mga matatandang bilanggo na nilulubugan na ng araw sa kulungan. Mayroong hindi na umaasa na mapapagkalooban sila ng kapatawaran. Ang pagkakaloob ni President Arroyo ng commutation of sentence sa murder convict na si Clau&amp;shy;dio Teehankee Jr, ay isang magandang halimbawa na malaki nga ang pagkakaiba ng mayamang bilang&amp;shy;go kaysa mahirap. Si Teehankee na anak ng yumaong Supreme Chief Justice Claudio Teehankee ay pinalaya na makaraang I-commute ni President Arroyo ang sentensiya. Dalawang habambuhay ang hatol kay Teehankee dahil sa pagpatay sa dalawang teenager noong 1991. Ayon sa Department of Justice, karapatan ng Presidente na mag-commute ng sentensiya at sa kaso ni Teehankee napagdusahan na raw nito ang kasalanan sa bilangguan. Ang pagpapalaya kay Teehankee ay nagdudulot ng agam-agam na maaaring may mga maykaya pang bilanggo na makalaya rin kapag idinulog sa Presi&amp;shy;dente. Nababanggit na ang murder convict&amp;nbsp;na si Rolito Go, child rapist Romeo Jalosjos at iba pang maykaya at maimpluwensiyang nasa pambansang piitan. Paano naman ang mga&amp;nbsp;walang kaya?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=405819&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang dalagita sa bakod</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>October</month>
<day>10</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TOTOONG nangyari ito kay Herman Rosenblat, 75. Ma&amp;shy;laking bulas na edad-11 siya nu’ng Agosto 1942 sa Poland, kaya binulungan ng kuya niya na magpanggap na edad-16. Sumunod siya, at agad silang ihiniwalay ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; SS officers sa ina upang i-tren patungong slave camp&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa Germany. Ang ina nila’t ibang matatanda at mga bata ay agad na pinatay sa gas chamber. Una silang dinala sa Buchenwald concentration&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; camp. Doon sila binigyan ng unipormeng guhitan at&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; identity numbers pamalit sa mga pangalan. Si Herman naging 94983. Kalaunan nilipat silang magkapatid sa Schlieben, gilid ng Berlin. Mas malupit ang Nazi guards doon; halos hindi sila pinapakain miski mabigat ang trabaho. Isang umaga naalimpungatan ang nanghihi-&amp;nbsp;nang si Herman sa tila tinig ng ina na bumubulong, “Huwag kang mag-alala, padadal&amp;shy;han kita ng anghel.” Gumising siyang luhaan. Naglalakad si Herman sa tabi ng barbed-wire fence sa may barracks nang mamataan niya ang dalagita sa labas. “May pagkain ka?” tanong niya nang German, pero tiningnan lang siya. “Pagkain kailangan ko,” inulit niya sa Polish. Marahang lumapit ang babae. Tiniyak na walang nagdaraang guwardiya, at naghagis ito ng mansanas papasok sa bakod. Umalis agad si Herman. Nagbilin ang babae na bumalik siya kinabukasan. Sa mga sumunod na araw, kabuuang pitong buwan, bumalik-balik si Herman sa eksaktong lugar sa eksaktong oras. At naroon ang dalagitang may dalang prutas o tinapay. Wala silang kibuan. Hindi sila nagkakilala. Inisip lang ni Herman na anghel ang babae. Di nagtagal, nilusob ng Allies ang Germany. Nakalaya sina Herman. Napadpad sa America; nagtayo ng negosyo. Minsan nung 1956 pilit siyang sinama ng kabarkada sa blind date. Si Roma na ipina&amp;shy;res sa kanya, napilitan lang din. Naghanap sila ng common interest, at pinag-usapan nila ang giyera. Sabi ni Herman, muntik siyang mamatay sa gutom sa slave camp. Sabi naman ng babae may patpating batang lalaking bilanggo na di&amp;shy;nadalhan niya ng pag&amp;shy;kain nu’ng kinupkop sila ng pari na German. Napaluha si Herman at nagpakilala. Noon mis&amp;shy;mo, niyaya niya si Roma na magpakasal. “Hinding-hindi na kita hihiwa&amp;shy;la&amp;shy;yan.” Ginagawa ngayong pelikula sa Hollywood ang kanilang love story.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=406132&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ina ako ng anak mo</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>October</month>
<day>10</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>(Unang bahagi) INUMPISAHAN MO NGUNIT IPINAGPATULOY KO. Iniluwal mo siya sa mundong maliwanag su&amp;shy;balit ako ang naging gabay at ilaw niya sa kanyang paglaki. “Anak mo nga siya subalit ako ang kanyang Ina,” mga matatalinhagang katagang binitiwan ni Nancy Castillo. Sino ba talaga ang mas may karapatan sa isang bata? Ibinabato ko sa inyo ang tanong na ito. Kayo na ang sumagot. September 17, 2008 ng unang pumunta si Nancy sa aming tanggapan. Siya ay 60 taong gulang at batid ko sa kanya ang kahinaan dahil sa katandaan. Kasama niya ang kanyang anak na si Janneth Perias 29 taong gulang. Puno ng takot si Nancy nung mga panahong iyon dahil sinabihan siya ng isang Filomena Briso na idedemanda sa kasong kidnapping. Habang ikinikwento ni Nancy ang buong pangyayari ay bigla nalang itong nanginig at inatake ng epilepsy. Agad namin siyang binigyan ng pangunang lunas at muling naka-recover. Nagpahinga siya at nagdesisyong umuwi na dahil sa bigat ng dinadala. September 24, 2008 ng bumalik sa aming tang&amp;shy;gapan si Janneth at sa pagkakataong ito ay hindi na niya kasama ang kanyang nanay at sa halip ang kanyang nakatatandang kapatid na si Rizza Servino ang kanyang isinama. Nakilala ni Nancy si Filomena o mas kilala sa tawag na Yanyan noong 1993 dahil kay Jessica na nangungupahan dati sa kanilang bahay sa Las Pi&amp;ntilde;as City. Si Jessica at Yanyan ay parehong nagta&amp;shy;trabaho sa ABC Beer House bilang GRO. Sinabi ni Jessica kay Nancy na gustong ipa&amp;shy;alaga ni Yanyan ang tatlong buwang gulang niyang anak na si Bryan. Nagkasundo sila at sinabi ni Yanyan na ba&amp;shy;bayaran niya si Nancy ng P600, 00 kada buwan at bukod pa dun ay magpapadala siya ng pera pambili ng pangangailangan ng bata. Makalipas ang isang linggo ay nagpadala ng isang kartong gatas si Yanyan kay Jessica at matapos nun ay hindi na ito naulit. “Dahil sa mahirap lang kami at hindi namin kaya ang mga gastusin ni Bryan ay pinuntahan namin kaagad si Yanyan sa kanyang pinag&amp;shy;tatrabahuan. Minsan ang sinasabi ng mga kasamahan niya dun ay wala siya at pag&amp;shy;naa&amp;shy;abutan namin siya ay sinasabi niyang wala siyang kita at paluwalan daw muna namin at ilista lang,” kwento ni Nancy. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp; Inalagaan pa rin nila si Bryan gaya ng gusto ni Yanyan. Dumating ang panahon na hindi na ito tuluyang nagpakita kanila Nancy. Hindi parin nawalan ng pag-asa sila Nancy at ng may nakarating na balita sa kanila na nakapag-asawa na ito at nakatira malapit sa kanila ay hinanap kaagad nila ito ngunit nabigo sila. “Dahil sa napamahal na sa amin si Bryan sinabi ng aking asawa na si William Castillo na kupkupin nalang namin yung bata dahil kawawa naman. Si Bryan ang naging bunso ng aming pamilya,” sabi ni Nancy.&amp;nbsp; Ayon kay Nancy nung 1994 ay may naka&amp;shy;pag&amp;shy;sabi kung saan nakatira si Yanyan. Agad nila itong pinuntahan. Pagdating dun ay hindi sila pinapasok at pinaghintay lang sa labas ng gate. Dinala ni Nancy ang bata para maisoli pero tinanggihan ito ni Yanyan at sinabing “Umalis na kayo. Wala pa akong pera. Ako na lang ang magpupunta dun at baka makita pa kayo ng kinakasama ko”. Naging normal ang pamumuhay ng pamilya ni Nancy. Habang lumalaki si Bryan ay unti-unti nilang ipinagtatapat ang katotohanan na hindi sila ang tunay na pamilya ni Bryan. Grade two si Bryan taong 2000 ng pumunta si Yanyan sa bahay nila Nancy upang bisitahin at kamustahin ang anak. Nagkita sila ng anak pero mailap sa kanya si Bryan. Agad din naman siyang umalis at hindi ulit nagpakita ng matagal. 2007 ng muli siyang bumalik. Sinabi niya na birthday niya at gusto niya makasama ang kanyang anak. Ipinagpaalam niya si Bryan na dadalhin niya sa bahay ng kanyang kapatid sa Las Pinas dahil dun ay may konting salo-salo. “Kailan man ay hindi namin siya pinagkait sa kanyang tunay na Nanay. Hindi niya kami masisisi kung malayo ang loob ni Bryan sa kanya. Para kasi syang kabuteng bigla nalang susulpot at agad din namang nawawala,” sabi ni Janneth. Muli ay hindi na naman nagpakita si Yanyan sa kanila hanggang nakatanggap na sila ng sulat mula sa opisina ng Public Attorney’s Office ng Bacoor, Cavite. Ano ang laman ng sulat? Ano ang mga sumunod na nangyari? Abangan sa Lunes eksklusibo dito lang sa Calvento Files at PSNgayon. (KINALAP NI JONA FONG) Sa mga gustong dumulog sa aming tang&amp;shy;gapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang aming landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=406135&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ituloy pa rin paghanap sa alternative fuel</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>11</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>BUMULWAK na ang langis sa Galoc fields sa Palawan noong Huwebes ng umaga. At sabi ng Malaca&amp;ntilde;ang malaking tulong ito para mabawasan ang pag-import ng langis sa ibang bansa. Ito na raw ang simula para hindi matigatig ang sambayanan sa lumalalang krisis sa enerhiya. Ayon sa mga operator ng Galoc Production Co. (GPC), 20,000 bariles ng langis ang makukuha sa oil field bawat araw. Makababawas daw ito ng anim na porsiyento sa ginagamit na langis ng bansa araw-araw. Maganda ang balitang ito sa mga Pilipino. Kahit na kakaunti pa lamang ang nakukuhang langis, at&amp;nbsp;least may palatandaang may mina ng langis sa Pilipinas. Hindi katulad sa mga nakaraan na laging ibinabalita ng Department of Energy na may maku&amp;shy;kuha na raw langis pero ang totoo ay wala pa. Ngayon, kumpirmado nang may nakuhang langis. Hindi na nga magkakaroon nang grabeng agam-agam ang mga mahihirap na Pinoy na laging apektado kapag nag-increase ang presyo ng gasolina at krudo. Apektado ang mahihirap sa oil increase sapagkat tataas din ang pamasahe, bigas, isda, karne, sardi&amp;shy;nas, noodles, asukal at iba pang pangunahing pa&amp;shy;nga&amp;shy;ngailangan. Ngayong may nakukuha nang langis, hindi na gaanong maaapektuhan ang kabu&amp;shy;hayan ng Pilipinas. Tumaas man ang presyo ng langis sa world market, hindi na gaanong iindahin sapagkat mayroong nakareserba. Ang pagbulwak ng langis ay hindi naman dapat maging dahilan para hindi na ituloy ng gobyerno ang paghanap ng alternative fuel. Marami nang nasimulan ang gobyerno para pamalit sa fossil fuel at kabilang dito ang pagtatanim ng jathropa (tuba-tuba) na sinasabing mahusay na pagkukunan ng langis. Marami pang proyekto ang pamahalaan na ginastusan na nang malaking halaga kaya hindi dapat ihinto ang mga ito. Ang nakuhang langis sa Palawan ay hindi pa sapat at dapat pa ring mag-isip ang pamahalaan para paigtingn ang paghahanap ng iba pang paraan. Ma&amp;shy;ging aral ang mga naging sunud-sunod na oil increase na pumilay sa ekonomiya hindi lamang sa Pilipinas kundi ang mundo mismo. Mas maganda kung ang Pilipinas ay mayroong fossil fuel at meron ding pamalit na biofuel.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=406281&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nagsisiraan din ang mga kandidato sa US pero hindi bayolente</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>October</month>
<day>11</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SINUSUBAYBAYAN ko ang labanan nina US presidential candidates John McCain ng Republican Party at Barack Obama ng Democratic Party ganundin ang kandidatong vice president na sina Sarah Palin ng Republican at Joe Biden ng Democrats. Dito kapag nanalo ang kandidatong president panalo rin ang vice at siyempre kung talo ang president, talo rin ang kanyang vice. Hindi katulad sa Pilipinas na puwedeng magkahiwalay na manalo o matalo ang magka-team sa pagka-president at pagka-vice president. Twenty four days na lamang at election na rito sa US. Umiinit na nang husto ang kampanyahan. Hindi lamang ang dalawang naglalaban sa pagka-presidente ang nagsisiraan kung pati na ang kanilang mga vice. Kapwa hinahalukay ng kapwa kampo ang mga nakaraang record ng kani-kanilang mga kalaban at sinisiraan ang mga nagawa ng bawat isa. Pati nga kulay ng balat at pinanggalingang angkan ay binubulatlat. Kasama ring ibinubulgar ang kung anong uri ng mga kamag-anak at kaibigan meron ang kanilang karibal na kandidato. Ibinulgar na rin pati na ang background ng ilang major supporters ng kandidato. Hindi raw nararapat sa posisyon ang kanilang kalabang kandidato dahil sa&amp;nbsp;kahinaan at kakulangan ng kaalaman. Hindi rin daw maganda ang programa para maiayos at mapaganda ang kalagayan ng US. Sa debate idinadaan ang siraan ng mga magkaka&amp;shy;laban. Napapanood ito sa TV para malaman ng taumba&amp;shy;yan kung anong klase at kung ano ang kalidad ng kanilang iboboto. Kahit na nagsi&amp;shy;siraan, hindi naman ito uma&amp;shy;abot sa pagkaba&amp;shy;yo&amp;shy;lente ang mga kuma&amp;shy;kan&amp;shy;didato. Walang patayan at walang sakitan. Sali&amp;shy;taan lamang ang laba&amp;shy;nan dito sa US. Sana ay ganito rin ang tak&amp;shy;bo ng pulitika sa Pilipinas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=406286&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - OK ang Cebu Tourist Police</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>11</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang laraw nga mugnaon ang Cebu Tourist Police angay’ng hangupon sa atong komunidad. Gikinahanglan ang maong yunit sa kapolisan tungod kay nagkadaghan nang mga turista ang manganhi sa Sugbu. Angay’ng hatagan og hingpit nga proteksiyon kining maong mga turista aron magpadayon ang paglambo sa turismo dinhi sa Sugbu nga sa pagkakaron maoy nag-unang destinasyon sa mga langyaw nga turista nga manganhi dinhi sa nasud. Manghinaut kita nga ang mga polis nga mahisakop sa maong Cebu Tourist Police pinili gayud ug kasaligan nga motuman gayud sa ilang tahas sa pagprotehir sa mga turista.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=406291&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pawikan</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>October</month>
<day>12</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>“Good day, Sir. Diri sa amo sa Radar, Babag 2. Lapulapu City naay among silingan nga nagbuhi og pawikan. Dako kaayo. Maluoy ko magtan-aw sa pawikan kay walay tarong galam.” -- 0921-8615397 (Sent:01:47:35pm-- September 4, 2008) Ang pawikan usa sa mga species sa atong kadagatan nga gitinguha sa atong kagamhanan nga modaghan. Kun makadakop mo’g pawikan, mas maayong isurender ninyo kana ngadto sa hingtungdang ahensiya sa atong kagamhanan o ba kaha buhian pagbalik ngadto sa dagat. Kabahin nianang inyong silingan nga nagbuhi og pawikan, nagtuo kong dili kuwestiyonable ang iyang gihimo kun siya may permiso sa pagbuhi sa maong mananap gikan sa DENR o ba kaha sa BFAR. Labing maayo tingali nga i-refer ninyo kana ngadto sa LGU sa Lapulapu aron matino kun kanang pagbuhi og pawikan sa inyong silingan wala makalapas sa balaod. * * * “Good PM, Sir. Naa ko’y reklamo bahin sa dimsuman diri sa Colon. Ang ilang aso dia padulong sa among tindahan. Grabe kaayo ang aso. Ang among mga kustomer nangreklamo. Dugay na kaayo ning problemaha. Ang nag-text mao si Charie Bacusmo diri sa Colon St., Cebu City.” -- 0920-5094043 (Sent: 12:02:33pm-- September 4, 2008) Labing maayo nga pakigsultihan ninyo ang tag-iya o tagdumala nianang dimsuman nga inyong silingan aron makorehian kanang ilang kosina nga ang aso anha mogawas sa inyong tindahan. Kun dili nila aksiyonan ang maong suliran, mas maayo nga ang sunod ninyong himuon mao ang pagdangop ngadto sa barangay aron pagsang-at og reklamo batok sa maong dimsuman. * * * Wala gyud magpareho ang presyo sa pagbaligya og NFA rice sa Bohol. Sa Tambo, Mabini, Bohol tag P23 ang kilo ug palukaton pag sidula ang mopalit. Sa Napo, Alicia, Bohol tag P18.50 ang presyo nga unta P18.25 ra man kini. Bisan unta kagamay sa tubo sa presyo, ngalan nga dili kini ang gilatid sa NFA, maisip kining illegal. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=406577&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Salamat sa Diyos</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>October</month>
<day>12</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Noong nakaraang araw ng M’yerkules 70 years old na si Dadong Matinik; Ang Oktubre 8 sa tuwing sasapit ay kaarawan ko na utang sa langit! Ito’y utang ko rin sa mga magulang na sa mundong ito’y aking namulatan; Dahil sa kanila aking nasilayan ang magandang anyo nitong daigdigan! Saka utang ko rin sa mga kapatid na naging kasama noong ako’y paslit; Lima sa kanila ay unang nabulid upang kaipala buhay ko’y lumawig! Ito’y utang pa rin sa magandang mutya na sa paaralan ay isang diwata; Sa maraming tao’y kapartner ko siya kaya hanggang ngayon ako ay buhay pa! May apat na supling na aking nalilok sa tulong ng ating mabait na Diyos; Sila’y mga supling na tapat ang loob kaya naka-survive sa mga pagsubok! Panganay kong anak naging negosyante kaya buhay namin ay naging mabuti; Ang tatlo pang anak kanya-kanyang swerte may pitong apo nang ngayon ay balwarte! Salamat sa Diyos at nakamit ko pa ang maraming bonus sa buhay kong aba; Ang maganda nito katawa’y maganda walang dinaramdam kahit na rayuma! Saka ang puso ko ay palaging normal at ang aking diwa ay buhay na buhay; Katunayan nito tulang binabanghay ay mula sa diwa at sa pusong lantay! Saka salamat din sa P. Star NGAYON sa management nito at mga editor; Ako ay nabigyan nang malaking hamong – magsulat ng tula sa bayan at nayon! Sana’y marami&amp;nbsp;pang taon ang dumating na palaging normal ang diwa’t damdamin; At doon sa langit kung ako’y tawagin —– sa harap ng Diyos ay tutula pa rin!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=406650&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Adding insult to injury</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>13</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MARAMING negatibong reaksyon ang taumbayan sa pahayag ni Justice Secretary Raul Gonzalez na ang mag-asawang Anders at Vivian Hultman ay “ipokrito”&amp;nbsp;at “may amnesia”. Ito nama’y batay sa mga reaksyong naririnig ko sa mga kaibigan at usap-usapan ng mga mamamayan tungkol sa kontro&amp;shy; bersyal na pagpapalaya kay Claudio Teehankee, Jr.na pumatay kay Maureen na anak ng mag-asawang Hultman noong 1991. Tinawag ng DOJ Sec ang mag-asawa na mayroon daw “amnesia” dahil ayaw amining pumayag sila nang konsultahin ng gobyerno kaugnay ng pagpapalaya sa killer ng kanilang anak. Constructive criticism lang ang sa atin dahil kaibigan natin si Justice Sec. Ngayon nga’y malaya na si Teehankee Jr. na labis na iki&amp;shy;nasasama ng loob ng pamilya ni Maureen at kinokondena ng mga anti-crime crusaders. Maaaring diskresyon nga o karapatan ng Pangulo ang magpalaya ng bilanggo pero&amp;nbsp;ang pinupunto natin ay ang maanghang na salita ni Justice Sec. na sa tingin ko’y parang hinihiluran ng asin ang isang mahapdi nang sugat. Sabi ng isa kong kapitbahay habang kami’y nagkuku&amp;shy;wentuhan: “Manhid at walang damdamin iyang si Gonzalez.”&amp;nbsp;Kung tutuusin, ibig nang makalimot ng pamilya ni Maureen sa malagim na insidente kaya minabuting sa ibang bansa na mani&amp;shy;&amp;shy;rahan. Kahit siguro si Sec. Gonzalez ang lumagay sa kani&amp;shy;lang katayuan ay maghihinanakit din siya. Palaisipan pa rin kung ano ang dahilan ng pagwawala at pamamaril sa Dasma Village sa Makati ni Teehankee Jr. Bukod kay Maureen na noo’y 16-anyos pa lang at may magandang kinabukasang hinaharap, napaslang din ang mga kaibigan niyang sina Roland Chapman at Jussei Olavi Leino. Para sa akin, tanggap ko na ang karakter ni Gonzalez. Kum&amp;shy;baga’y male version siya ni Sen. Mirian Santiago. Pero negatibo naman ang nagiging impresyon sa kanya ng tao. Magugunita na nagsalita siya na parang pinapaboran pa ang American rapist na humalay sa isang Pilipino sa Olongapo. Pinarunggitan din niya ang napaslang na American Peace Corps volunteer na si Julia Campbel na siya pang may kasala&amp;shy;nan sa pagkapaslang nito dahil hindi dapat nagla&amp;shy;kad nang nag-iisa. Tanong ng barbero kong si Mang Gustin: “Bakit kaya malakas si Gonzalez kay President Gloria?”&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=406792&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gidalidali og dismiss</title>
<author>Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>October</month>
<day>13</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Sa Manila, naila ang Malate nga distrito sa kalingawan panahon sa gabii hinungdan nga ang mga karsada dinhi nanguhong ang mga night bar, diskohan videoke bar, massage parlors ug mga imnanan ug kan-anan daplin sa karsada. Walay puas ang kaalegre sa Malate matag gabii. Mosamot kini og kaalegre sa mga adlaw nga Huwebes hangtod na sa Sabado tungod kay mao kini ang mga adlaw alang sa “gimik” sa mga Manile&amp;ntilde;o. Dinhi sa Sugbu, aduna kitay uptown area nga alegre usab panahon sa gabii. Sugod sa Fuente Osme&amp;ntilde;a rotunda hangtod sa Mango avenue, masaksihan ang mga imnanan nga dili usab kalupigan ang kadaghan sa mga parokyano nga manginom. Gusto nato o dili, nahimong nang tipik sa sistema sa tawo ang paglingawlingaw. Ambot usab nganong ganahan man kaayo og inom-inom ang tawo kun gusto niining maglingaw. Dili sama sa Malate sa Manila diin dug-ol ang mga entertainment houses, dinhi sa Sugbu nagpat-ak pat-ak ang mga balay kalingawan. Kun gusto kita og mga night bar, dunay sa dalan Ramos, sa Sanciangko usab ang mga hubo-hubo. Bag-ong gipanghambog natong mga Sugboano ang Mango Square nga sukad sa milabay’ng mga tuig, alegre ug gihugpaan og mga batan-ong nangita og lingaw sa kagabhion. Sa Mango Square nato makita ang mga videoke bars, imnanan ug mga diskohan. Ang wala lang gyud mauyoni sa publiko, lakip na sa kagamhanan sa dakbayan ug ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a dinha sa Mango Square ang kaluag sa seguridad sa maong lugar. Anha dinha sa Mango Square mag-abot-abot ang mga miyembro sa mga fraternity nga init sa usa’g-usa. Dayag usab kaayo ang mga miyembro sa mga gang nga kun manganha may magbabag gyud sa kilid nga kun dili man pistola, kutsilyo gyud nga igong makamatay kun gamiton sa pagpanunggab.Makausa na kining gipasirad-an ni Tomas ang Mango Square tungod lagi sa paglapas sa balaud tungod kay wala kini maghatag og saktong ka-parkingan sa mga sakyanan sa ilang mga suki kay ang hawanan gipanghikyaran og mga lamesa ug mga kiosk diin anha dayag nga magpunsisok ang mga batan-ong naglingawlingaw. Makadaghan na nga gialarma ang lugar tungod lagi sa kagubot nga gimugna sa mga gang ug frat. Apan sa akong obserbasyon, wala gihapoy kausaban ang seguridad sa maong lugar. Niadtong miaging gabii, pito ka mga tawo ang nangatanggong sa Fuente Police Station tungod sa kagubot sulod sa Pump 2 Disco nga nahimutang sulod sa Mango Square. Maayong masayod ang mga tagdumala og mga balay kalingawan dinhi sa siyudad nga samtang anaa sa ilang hunahuna ang negosyo, apan maayong dili nila isakripisyo ang seguridad sa ilang mga suki. Ambot unsa ka tinuod ang gi-text sa usa nako ka higala nga editor nga pirme usab magduwaan og mga balay kalingawan sa Pump aron lingawon ang iyang hinigugma, nga mao diay dili makatarong og patunhay sa seguridad ug kahapsay sa Mango Square ang mga guwardiya tungod kay ang mga chicks ra usab diay ang ilang kanunay’ng tan-awon ug bantayan. * * * DALI-DALI. Mireklamo ang operator sa VIP Club nga nag-operate og mga slot machine sa casino diha sa Rajah Park Hotel sa Fuente Osme&amp;ntilde;a batok sa usa ka huwes tungod sa pagdalidali niini og dismiss sa kaso nga ilang gisang-at batok ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a ug sa kagamhanan sa dakbayan sa Sugbu. Ang Waz Lian Management Philippines, Inc. ug My All Group Limited nakatuaw sa langit nganong gidalidali ni Judge Sylva Aguirre-Paderanga ang pag-dismiss sa kaso nga daghan pa man unta kini og mga mosyon nga angay resolbahon. Si Paderanga maoy presiding judge sa Regional Trial Crourt Branch 16 diin gipaminaw ang kasong pagpadeklarar nga nulo sa closure order nga gimando ni Tomas batok sa VIP Club sa hotel. Bisan ako nga gamay lang og nasayran kabahin sa balaud nahibulong usab nganong nagdalidali man si Paderanga og dismiss sa kaso nga wala man gani pangayoa ni Tomas pinaagi sa mga abogado niini ang pagpa-dismiss sa kaso. Karon pa ko kasugat og kaso nga motu proprio nga gi-dismiss sa huwes nga wala gani paminawpaminaw sa habig sa reklamante (plaintiff) nga mao ang Waz Lian ug May All. Walay nahimo ang mga reklamante batok ni Tomas gawas sa pagsang-at og urgent motion for reconsideration dungan ang pagpangayo sa pagpa-inhibit ni Judge Paderanga sa kaso tungod sa nakita nilang iregularidad sa ginunitan sa maong kaso. Dili hinuon ko motuo nga hadlok ang presiding judge sa Branch 16 ni Tomas mao nga iyang gi-dismiss ang kaso bisan wala pangayoa sa respondent nga maoy gihatagan og remedyo ubos sa Rules of Court sa pag-file og motion to dismiss. Ang habig sa Waz Lian ug My All aduna pay aplikasyon alang sa status quo ante aron makapadayon og operate ang VIP Club bisan nagpadayon ang kaso, aplikasyon alang sa preliminary mandatory injunction nga gi-schedule pa og hearing ug adunay motion for inhibition nga pulos wala maresolbar. Bisan ako mahibulong nga adunay mga aplikasyon ug mosyon nga wala maresolbar sa korte unya i-dismiss na hinuon ang kaso.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=406876&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>OFWs, dapat best choice migrant worker sa mundo</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>14</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Dapat tulungan ng pamahalaan ang mga OFW na mapa&amp;shy;tunayan sa mundo na sila ang best choice para sa mga trabaho sa ibayong-dagat. Ito ang iginiit ng aking panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, chair&amp;shy;man ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development, at ng joint Congressional Oversight Committee on Labor and Employment, kaugnay ng epekto ng global economic slowdown. Pinansin ni Jinggoy ang pahayag ng Australia na nana&amp;shy;natili pa sa ngayon ang kanilang 2008-09 quota na 133,500 na iha-hire na migrant workers, pero nilinaw ni Prime Minister Kevin Rudd na posibleng bawasan ang bilang na ito depende sa magiging kaganapan sa kanilang ekonomiya sa mga susunod na araw. Bukod sa Australia, nagpahiwatig din ang ilan pang mga bansa na posibleng bawasan nila ang bilang ng tatang&amp;shy;gaping dayuhang manggagawa o kaya ay hihig&amp;shy;pitan nila ang hiring criteria. Una rito, sinabi ng Australia na 30,000 mula sa na&amp;shy;bang&amp;shy;git na quota ay target nilang punuan ng OFWs, laluna yung mga skilled sa construction industry, health sector tulad ng nars, at service industry tulad ng hotel employees at food service workers. Ayon kay Jinggoy, ang Australia at marami pang ibang bansa ay nanganga&amp;shy;ilangan pa rin ng mga da&amp;shy;yu&amp;shy;hang manggagawa, bagamat ito ay posibleng unti-unting mabawasan o kaya ay gawing mas is&amp;shy; trikto ang pag-hire. Sa ka&amp;shy;bilang banda, lalong du&amp;shy;marami ang mga Pili&amp;shy;pino at iba pang nasyu&amp;shy;nalidad, na dahil sa kaku&amp;shy;langan ng lokal na traba&amp;shy;ho, ang nag&amp;shy;kukom&amp;shy;peten&amp;shy;sya sa umu&amp;shy;unting overseas job opportunities. Kailangan aniyang gu&amp;shy;mawa ng hakbang ang pamahalaan upang tulu&amp;shy;ngan ang mga OFW na maging best choice na migrant workers. Matagal nang nana&amp;shy;nawagan si Jinggoy sa pa&amp;shy;mahalaan na mag&amp;shy;patupad ng skills upgrading program para sa mga OFW, kabilang ang re-oryentas&amp;shy;yon ng education and skills-development stra&amp;shy;tegy&amp;shy;, apprenticeship program para sa mga estud&amp;shy;yante at bagong graduate, at, pag-upgrade ng mga kagamitan at training program ng Technical Education and Skills Development Authority (TESDA).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=407101&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Apektado si McCain nang di-magandang admin ni Bush</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>October</month>
<day>14</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NAGING mainit ang ikalawang pagdedebate nina John McCain ng Republican Party at Barack Obama ng Democratic Party. Lumabas sa survey na mas magaling si Obama sa pagpapaliwanag ng kanyang pinaplanong gawin kapag nahalal na siya bilang presidente ng US. Marami ang nakagusto sa plano ni Obama pagdating sa ekonomiya partikular sa kasalukuyang problema ng pagbagsak ng financial system hindi lamang sa US kundi sa buong mundo. problema sa Iraq at Middle East, foreign&amp;shy; affairs, security at internal affairs, abortion, education, youth at iba pa. Maliwanag at desidido raw ang gustong maging aksyon ni Obama at hindi katulad ng plano ni McCain na may kalabuan para sa mga botante. Pakiramdam ko pinagtatakpan ni McCain ang mga ginawa ni President Bush dahil magkapartido ang dalawa. Palagay ko, may kinalaman si McCain sa mga naging aksyon ni Bush. Sa debate naman ng dalawang vice presidential candidates na sina Joe Biden at Sarah Palin, lamang din sa survey ang kapartner ni Obama. Mas malawak kasi ang karanasan nito at maganda ang programa. Sabog-sabog naman ang pagpapaliwa&amp;shy;nag ni Sarah. Sa November 4 na ang election at kung idaraos ngayon, tiyak kong panalo na si Obama at Biden. Apek&amp;shy;tado kasi si McCain ng hindi magandang admi&amp;shy;nis&amp;shy;trasyon ni President Bush at kasalu&amp;shy;kuyang pag&amp;shy;bagsak ng US&amp;nbsp;eco&amp;shy;nomy. Nadag&amp;shy;dag pa ang sobrang pang-iinsulto niya kay Obama na hindi kina&amp;shy;gusto ng mga naka&amp;shy;&amp;shy;panood ng debate. Subalit malay din natin, baka makabawi pa si McCain sa mga susunod na linggo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=407103&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hoy Arnel! Lihok na!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>15</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Padayong nagpakabuta ug bungol si Citom executive officer Arnel Tancinco sa mga pagsaway kaniya. Gisaway nako pag-ayo kini si Arnel Tancinco tungod kay nagpatuga-tuga siya og hupot nianang katungdanan nga dili niya makaya. Aw, ambot, kay dili man g’yod unta kinahanglang siya ang motrabaho. Isip opisyal sa Citom, ug maoy gitugyanan sa maong buhatan, igo ra man siya nga mosugo sa iyang mga sakop. Kun ibutang nato nga nakasugo na siya apan wala tumana, siyaro og wala siya’y gihimo. Kadudahan na kaayo ang padayong pagpakahilom niining Arnel sa akong mga gireklamo kaniya. Makaingon na ko nga husto g’yod diay tingali ang uban nga nagduda na kaniya. Tiaw mo, bisan si DILG city director Patricio Gabuya mi-text nako kagahapon kay nakabasa siya sa akong lindog sa The Freeman, ug nakaingon g’yod tawon ang direktor nga siyaro og dili mauwaw kini’s Arnel. Apan nagduda ko nga giagwanta na lang ni Arnel ang kauwaw sa pagsaway niya kay nakahimo na man siya og pasalig nako nga kun dunay reklamo, aksyonan dayon kuno niya. Mosundog sab kunohay siya sa ubang mga sulondon nga opisyal sa kagamhanan nga kun dunay reklamo aksyonan dayon. Ang maayo nimo Arnel, mogawas ka sab panagsa sa imong opisina. Tan-awa ra god nang ubang kan-anan diha sa Salinas Drive, Lahug kun nagtuman ba na sila sa giingon nimong tukma nga pag-park (nose-in ug nose-out). Usahay makahuna-huna na lang ko nga tinuod tingali ang giingon sa uban nga may rason ang pagpadiki-diki nimo og aksyon sa reklamo. * * * Diay reklamo sa mga tigpalitan og mga isda nga anha mangompra sa Pasil Fish Market. Awhagon nako ang mga opisyal sa Pasil nga unta destinohan nila og mga tanod ang atubangang bahin sa merkado kay ang report nga miabot nako nga pwerteng daghanang kawatan diha. Panid-an lang kuno nga ang mga sakyanan nga iparking walay tawo, atakehon dayon sa mga kawatan. Unya kamong mga mangompra diha sa Pasil, ayaw na lang usab pagbiyai ang inyong sakyanan nga walay magbantay. Nasayod na kita nga tungod sa kapait karon sa panginabuhian, ang uban wala na g’yoy mahimo gawas sa pagpangawat. Lahi ang pagpangawat kay sa pagpanulis. Hinuon maayo g’yod hinuon nga distinohan og mga tanod ang maong dapit. * * * Ang dalan Echavez usa sa mga karsada dinhi sa dakbayan nga sagad agian g’yod og mga sakyanan. Apan ning milabay nga pipila ka buwan, nabantayan nako nga pwerteng batia na sa maong karsada. Ang nakapasamot sa kabati sa karsada mao ang proyekto sa MCWD nga gihimo sa usa ka contraktor. Nagwaldas-waldas sa karsada ang daghang kanal nga gilubngan sa mga tubo sa tubig. Tinuod, usahay ilang tabunan, apan kay lapok ra man ang gitabon, sa tanto nga agi-agi sa mga sakyanan, molawom ra usab pagbalik. Ang bati nga karsada makapasamot sa problema sa kahuot sa mga sakyanan kay hinay man ang mga drayber mopadagan. Palihug, taga city engineers office ug kamong kontraktor sa MCWD, ayaw na og biyai ang inyong gikutkot nga wala mauli sa naandan. Ingon ba diay niini ang inyong pamaagi? Nasayod ko nga mga buotan kamo kay sa matag hisgot nako dinhi, inyo man dayong tagdon. Ning pipila ka adlaw, wala na lang ko magtagad og hisgot, apan inyo ra mang gipasagdan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=407231&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Happy days are here again!</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>October</month>
<day>15</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG pagsampa ng 4th annual impeachment complaint laban kay Gloria Macapagal-Arroyo (since 2005) ay may iba-ibang kahulugan, depende sa sektor ng lipunan. Ang mga congressman ay masaya dahil umaapaw ang grasya tuwing may boto para patayin ang impeachment. Maligaya ang Pasko ni Cong. sa kabila ng pagkagutom ni Juan de la Cruz. Gutom sa pagkain, gutom sa marangal na pamama&amp;shy;hala. Sa mga sumusulong ng impeachment, malaking maitu&amp;shy;tu-long ng pag-file sa kanilang public profile. Napagbin&amp;shy;tangan na nga ang walang kapagurang kuracha na si Atty. Harry Roque, Jr., isa sa mga nagsampa ng reklamo, na nagha&amp;shy; ha&amp;shy;bol lang ng kasikatan para sa 2010. Anuman ang hinala sa kanilang moti&amp;shy;basyon, dapat kilalanin ang kanilang deter&amp;shy;minasyon dahil ang ginagawa nila ay hindi madali at maaari pang pag&amp;shy;mulan ng peligro. Sa taumbayan, bagamat mayroon na ring nasusuya sa paulit-ulit nang paghamon kay Gng. Arroyo, higit na nakararami pa rin ang naniniwala sa mga paratang sa impeachment complaint. Ika nga ni President ERAP, sa puso’t diwa ng mga Pilipino, na-impeach na si Gloria Arroyo. Ito’y maganda ring pagkaka-taon upang sariwain ang mahaba-habang litanya ng kasalanan ng taong ito. Maganda ang pagkabuo ng reklamo – halos lahat ng dokumentado (ng COA) na panloloko ang hinimay-himay&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; at dinetalyeng maingat. At itong reklamo ay kauna-unahang naihain sa 2008. Naunahan pa nila si Atty. Oliver Lozano! ‘Ika nga ng pangkat ni JDV III, mahahatulan ang reklamo batay sa merito at hindi sa anumang teknikalidad lamang. Pero sigurado na maski sila ay hindi naniniwala na may kararatnan ang reklamo. Alam ng lahat na kulang ang bilang. Mababawasan pa ito ng mga Cong. na nais na lang patapusin si Gng. Arroyo ng wala na lang kontrobersiya. Kung tutoo man ito, hindi pa rin useless o wrong timing ang pagsampa nito gaya ng sinabi ni Speaker Boy Nograles. Walang maling panahon para sa paggamit ng karapatan bilang mamamayan. Hindi natu&amp;shy; tulog ang demokrasya — kung may natatakot sa kahihinatnan ng pag-gamit ng kalayaan, mas malaki ang matatamong sugat ng lipunan kung ang tao’y mag-aalangang gamitin ang kanilang karapatan. At bakit ba magtitimpi ang bayan kung ang mga namumuno ay walang pakundangan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=407317&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mabagal umusad ang batas sa Pinas</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>16</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NAKAIINGGIT ang mga bansang mabilis lumitis at maggawad ng hatol sa mga taong gumagawa ng kamalian. Madaling naisisilbi ang hustisya sa mga biktima at nabibigyan ng katahimikan ang kanilang kalooban. Dito sa Pilipinas, napakabagal umusad ng batas at inaabot ng taon bago madesis&amp;shy;yunan ang mga kaso. Ang nakatatawa pa, mas matagal pa ang hinintay na panahon kaysa sa hatol na pagsisilbihan sa bilangguan. Yung iba ay huklu&amp;shy;ban na bago pa maibaba ang hatol ng hukuman. Isang magandang halimbawa ng kabagalan ng pagpapatupad ng batas sa Pilipinas ay ang kaso ng isang opisyal ng National Housing Authority (NHA) na naakusahan ng graft noong 1987. Man&amp;shy;takin namang 21 taon ang lumipas bago naisilbi ang sentensiya kay Jesse Kayanan, dating manager ng NHA na nag-authorized bayaran ng P388,200 na illegal commission ang supposed broker at saka ibinulsa ang malaking bahagi ng pera. Dahil sa kasalanan ni Kayanan, inatasan siya ng Sandiganbayan na bayaran ang P388,000 at bukod doon ay makukulong siya ng 6 hanggang 10 taon. Ang mga kasamahan ni Kayanan ay napawalang-sala sa kaso. Sa bagal ng pag-usad ng hustisya sa bansa, huklu&amp;shy;ban na ang akusado bago madala sa bilang&amp;shy;guan. Paano pa niya mapapagsilbihan ang senten&amp;shy;siya? Baka kaunting panahon na lamang ang ilagi niya sa bilangguan at mamatay na. Kung ang mga kasong gaya ng graft and corruption ay mabagal madesisyunan ng hukuman, paano pa ang mga mabibigat na kaso gaya ng pag&amp;shy;patay? Baka hindi lamang 21 taon ang hintayin bago madesisyunan ang kaso. Kawawa naman ang biktima kung ganyan katagal ang ipaghihintay bago makamit ang hustisya. Isa sa mga dahilan kung bakit mabagal made&amp;shy;sisyunan ang mga kaso ay dahil umano sa kakula&amp;shy;ngan ng mga judges sa bansa. Kaya ang solusyon ng Supreme Court ay ang “justice on wheels” kung saan ay mabilisan nilang dinidinig ang mga kaso ng nakakulong particular sa mga city jail. Nag&amp;shy;sisiksikan sa city jail ang mga bilanggo na matagal nang naghihintay ng desisyon sa kanilang kaso. Hindi lamang mga bilanggo ang umaasam sa mabilis na desisyon kundi pati na rin ang mga ka&amp;shy;anak ng biktima. Dinggin na sila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=407512&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mangunguot</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>October</month>
<day>16</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>&amp;quot;Pahibalo: Pagbantay mo nianang mosakay og 01K nga PUJ diha sa Colon&amp;nbsp;dapit sa Colonnade padu'ng sa north bus terminal. Daghang mangunguot diha. Bantayi na. Basta tigulang nga lalaki nga magdala og bag. Kun mosakay na sila, anha gyod na sila dapit sa pultahan bisag naa nay galingkod sa may pultahan pasibogon nila. Mao nay ilang modus. Kasagaran tulo na sila magdungan. Bantayi ang ilang lihok.&amp;quot; -- 0916-7810446 (Sent: 10:40:30am--September 9, 2008) Daghang salamat sa imong pahibalo, higalang texter. Hinaot unta nga ang imong text magsilbing pahimangno ngadto sa atong kaigsuonan nga mosakay og jeep, dili lang sa rota sa 01K kondili lakip na sa ubang rota sa PUJ nga masakyan og mangunguot. * * * &amp;quot;Good day, Sir. Ngano man ning tigkolekta og basura sa brgy. Pajac, Lapulapu City nga ila man pilion ang ilang kolektahan og mga basura. Kana ra mang mohatag og kuwarta nila maoy ilang kolektahan. Kanyahay rang nagsigeg bagulbol ang mga lumolupyo diri kay ngano kunong pilion ra ang ilang kolektahan og basura.&amp;quot; -- 0929-7195095 (Sent: 10:36:20am--September 10, 2008) Nakakat-on na sab paghimog tinonto ang mga tigkolektag basura kun tinuod man ang pasangil sa atong texter. Maayo tingaling subayon ni sa nahingtungdan ahensiya sa kagamhanang lokal sa Lapulapu, partikular na sa brgy. Pajac. * * * &amp;quot;Kanang fixer sa Mandaue connection gihapon sa taga LTO. Kay ako lang, sa akong pag-renew sa una, basta fixer ang modala sa papel dali ra kaayo mogawas ang imong ngan. Mao nay ilang duwa diha.&amp;quot; -- 0918-7432700 (Sent: 09:01:17 pm--September 10, 2008) Dili lang una ko mokomentaryo mahitungod sa panahom sa atong texter. Entitled siya sa kaugalingon niyang opinion. Ang akong ikasulti mao nga angay magpakita og maayong serbisyo ang LTO, kanang sistema sa pangalagad nga dili sila kadudahan sa katawhan nga nakigkunsabo sa mga badlongon sa katilingban. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=407513&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Katapusan ng kaso</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>October</month>
<day>16</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NAGSAMPA ng kaso ang SHC sa korte para mapawalang-bisa ang naging bentahan ng lupa, mabawi ito at makakuha ng danyos laban sa IAC dahil sa ginawang pagbebenta ng bise-presidente na hindi naman aprubado ng board ng IAC. Dahil nabenta na ng IAC ang lupa sa isang banko, ang DBR na nagbenta naman nito sa IFRC na nagbenta rin sa HRDC, lahat ng kompanya ay isinangkot sa kaso pati na rin ang Register of Deeds. Ang ginawa ng HRDC ay magsumite ng mosyon upang maisantabi ang kaso. Ayon sa HRDC, malinaw na nakasulat sa mga titulo na parte ng kaso na ang bise presidente ay awtorisadong magbenta ng lupa ng kompanya. Ang kasulatan ng bentahan ay notaryado rin at may resibo na nagpapatunay kung magkano ang ibinayad sa lupa. Ayon nga raw sa reklamo, walang karapatan ang SHC sa kaso dahil ibinenta na rin nito ang lupa sa IAC.&amp;nbsp; Ipinilit naman ng SHC na may karapatan itong magsampa ng kaso kahit hindi nito tuwirang itinanggi ang paratang ng IAC. Sa lahat ng sangkot sa kaso, tanging IFRC lang ang nagsumite ng sagot. Noong Hulyo 3, 2002, isinantabi ng korte ang kaso. Ayon din sa korte, hindi tamang bawiin ng SHC ang lupa dahil maayos naman itong nilipat sa mga bumili at binayaran ito sa tamang halaga. Nang inapela, kinampihan ng CA at ng SC ang naging desisyon ng korte. Naging pinal ang desisyon matapos tanggihan ng Korte Suprema ang rekonsiderasyon na hiningi ng SHC. Hindi pa rin tumigil ang SHC. Nagsampa ito ng petisyon sa CA upang mapawalang-bisa ang desisyon ng korte noong Hulyo 3, 2002 dahil inabuso raw nito ang kapangyarihan nito nang isantabi ng korte ang kaso hindi lamang sa HRDC kundi pati na rin sa lahat ng kompanyang sangkot sa kaso. Paglabag daw ito sa karapatan ng SHC. Tama ba ang kompanya? MALI. Malinaw na tinunton ng SHC kung sino ang unang pinaglipatan ng lupa hanggang sa kahuli-hulihang may-ari. Ang titulong nirereklamo ng kompanya ay hawak na ngayon ng HRDC. Hindi talaga kailangang isama sa demanda ang lahat ng pinagbentahan ng lupa. Kung tutuusin, hindi na talaga sangkot sa kaso ang iba. Ang talagang sangkot na lang sa kaso ay ang SHC at ang HRDC. Ang dalawang kompanya na lang ang maaapektuhan sa magiging desisyon ng korte. Isa pa, nag-apela na at natalo sa apela ang SHC. Hindi na ito maaaring magsampa ng petisyon para ipawalang-bisa ang desisyon ng korte. Hindi maaaring gamitin ang petisyon upang paikutin at paglaruan ang desisyon ng korte na matagal na talagang tapos. Hindi rin ito maaari sa ganitong sitwasyon kung saan lahat ng remedyong ibinibigay sa batas ay nagamit na. Walang dapat sisihin kung sakali at natalo man ang&amp;nbsp;kompanya dahil sa sarili nitong kapabayaan at kasalanan. Importante ang hustisya pero sa oras na magkaroon na ng pinal na desisyon sa kaso, hindi maaaring ipagkait ang tagum&amp;shy;pay sa nanalo. Ang mga korte ay dapat magbantay sa ganitong pakana. Nararapat lamang na magkaroon na ng katapusan ang isang kaso. (Sigma Homebuilding Corp. vs. Inter-Alia Management Corp. et. Al., G.R. 177898, August 13, 2008).&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=407521&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Giyera ni Sec. Atienza laban sa panlalapastangan sa Taal Lake!'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>(Huling Bahagi) EKSKLUSIBONG nakapanayam ng BITAG ang ina ng lalawigan ng Batangas na si Gov. Vilma Santos-Recto hing&amp;shy;gil sa isyu ng zero fish cage sa Taal Lake. Ang paghaharap ng BITAG at ng gobernadora ng Batangas ay bunsod na rin ng kanilang imbitasyon sa aming grupo sa kanilang provincial forum upang pag-usapan ang problema sa Lawa ng Taal. Kasama sa nasabing forum ang Regional Executive Director ng Department of Environment and Natural Resources (DENR), miyembro ng Protected Area Management Board of Taal Volcano Protected Landscape (PAMB-TVPL), ilang Environmental Non-Government Organizations, mga alkalde ng mga bayan&amp;nbsp;at ang Kilusan ng Maliliit na mangingisda sa Lawa ng Taal. Tinuldukan na ng gobernadora ang isyu kung ano ang aksiyong nararapat gawin sa Lawa ng Taal sa unti-unting pagkakalapastangan dito. Ayon kay “Gov. Vi”, hindi siya tutol sa panukala ng ka&amp;shy;lihim ng DENR na si Sec. Lito Atienza na alisin ang mga fish cage sa Taal Lake subalit hindi ito magagawa drastically&amp;nbsp;o ng ura-urada. Binanggit ng gobernadora ng Batangas ang ilang mga problemang kailangang ikonsidera sa proyektong ito. Inamin pa niya na hindi ma&amp;shy;isa&amp;shy;sakatuparan ang zero fish cage sa loob lamang ng dala&amp;shy;wang taon. Ilan sa mga aspetong binanggit ni Gov. Vilma San&amp;shy;tos-Recto sa kanyang men&amp;shy;sahe sa forum at sa panayam ng BITAG ay; UNA, napaka&amp;shy;laki raw ng budget na ga&amp;shy;gamitin sa pagpapatanggal ng mga fish cages sa lawa. Enero ng taong ito, araw ng Kalayaan ng simulan nila ang pagtatanggal sa mga abandonadong fish cage, dito umabot sa mahigit 1 mil&amp;shy;yong piso ang kanilang kina&amp;shy;ilangan para matagumpay na maisagawa ang dismantling. Nahihirapan raw ang pa&amp;shy;mahalaan ng Batangas sa aspetong ito dahil walang ibang pinagkukunan ng budget for operation&amp;nbsp;ang ka&amp;shy;nilang lalawigan, mas ma&amp;shy;gan&amp;shy;da raw kung matutulu&amp;shy;ngan sila financially ng DENR maging ng Departmet of Tourism (DOT). Ikalawa, ang mga resi&amp;shy; den&amp;shy;teng nakapaligid sa Lawa ng Taal na ang pagiging caretaker sa mga fish cages sa Taal Lake ang ikinabubuhay. Oras na tanggalin ang mga fish cages ay kailangang may alternatibong ikabubuhay ang mga ito. Aniya, pinaghahandaan ng kanyang pamunuan nga&amp;shy;yon ang napakalaking budget para sa livelihood program para sa mga mangingisdang residenteng maapektuhan sa dismantling ng fish cages. Ikatlo, ang mga tigas-ulong negosyanteng operator ng fish cages. Naging sakit sa ulo daw ito ng gober&amp;shy;nadora dahil da&amp;shy;lawang araw pa lamang ma&amp;shy;tapos ang ka&amp;shy;nilang dismantling, may naka&amp;shy;tayo na namang fish cage sa Lawa. Ang nakakatawa rito, sub&amp;shy;mersible o sa ilalim ng tubig ng Lawa nakatayo ang mga fish cage kung saan hindi makikita ang mga is&amp;shy;truktura ng mga ito. Ilan lamang ang mga ito sa mga tapat na pag-amin ng gobernadora sa proyektong ito. Ganunpaman, tuloy pa rin ang proyektong tanggalin ang mga fish cages sa Taal at humingi siya ng palugit sa DENR hanggang 2010. * * * Panoorin ang kabuuan at katapusan ng isyung ito nga&amp;shy; yong Sabado, alas-9 ng gabi sa BITAG.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=407807&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Huli ba sa akto, Judge?'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>October</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>(Huling bahagi) NUNG MIYERKULES naisulat ko ang kwento ng isang lalake na nasangkot sa diumano’y kasong pagnanakaw. Siya si Noel M. Cruz, 27 taong gulang at nakatira sa Marikina City. Isa siyang empleyado ng Fitness First sa Robinson’s Metro East. Ika-27 ng Setyembre 2008 ng mawalan umano ng N82 na cellphone, 20,000 cash at isang Rolex watch, si Judge Alex Quiroz isa sa mga regular customers nila sa gym. Si Noel ang naimbitahan sa presinto para magbigay ng statement dahil ayon sa kasama ni Judge Quiroz na si Danilo Go siya lang ang tanging tao sa locker room nung oras na nawala ang mga gamit nito. Napilitan si Noel na sumama kahit ayaw niya. Bago sila umalis tinawagan niya muna ang asawa niyang si Filipina upang ipaalam ang mga pangyayari. Dinala si Noel sa Eastern Police District sa Pasig at dun hiningan siya ng pahayag. Kinausap din siya ni Chief Inspector Rogelio Javier at tinanong kung bakit siya ang pinagbibintangan. Bandang 6:30 ng gabi inimbitahan si Noel sa investigation department. Makalipas ang ilang oras napag-alaman ni Noel na dumating na si Judge Quiroz kasama si Danilo Go sa presinto. Gumawa ng sinumpaang salaysay ang dalawa na nagsasabing si Noel lang ang nakita nila sa locker room nung oras na nawala ang mga gamit ni Judge Quiroz. Sa pagdidiin kay Noel ng complainant (Judge) at pinagtibay pa ito ng witness naging basehan ito ng mga pulis Pasig para kasuhan si Noel. Alas-otso ng gabi ginawan na siya ng Affidavit of Arrest at sinampahan siya ng kasong Robbery at na Inquest. Nakulong si Noel nung Setyembre 27 hanggang 29. Naglagak ng perang pampiyansa ang Fitness First na 32,000 pesos at pansamantalang pinalaya siya nung Sept.30, 2008. Lumapit si Noel sa aming tanggapan upang humingi ng tulong na mapatunayan na wala siyang kinalaman sa nakawang nangyari. Hinamon namin siya na sumailalim sa Polygraph Examination o Lie Detector Test. Hindi nagdalawang isip si Noel at agad itong pumayag.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; October 6, 2008 sumailalim sa isang Polygraph Examination sa Philippine National Police Crime Laboratory sa Camp Crame sa patnubay ni Superintendent Gorgonia ”Gie” Sia. Ilan sa mga deretsong itinanong kay Noel ay Ikaw ba ay naglabas ng pera, cellphone o relo sa locker ni Judge Quiroz? Marunong ka bang&amp;nbsp;magbukas ng pinto ng locker gamit ang isang pick-lock? Lahat ng ito ay itinanggi niya. Matapos ang masusing pagtatanong lumabas ang resulta ng Polygraph Examination. Ang conclusion ay ”NO DECEPTION IS INDICATIVE ON THE TEST CHART OF THE SUBJECT (NOEL CRUZ)....SUBJECT IS TELLING THE TRUTH.” Sa isang panayam kay Supt. Sia tahasang sinabi nito na malinaw at consistent ang tracings sa graph ni Noel at wala siyang nakitang pagdudahan na maaring nagsisinungaling si Noel. SA PUNTONG ITO mga kaibigan, at ikaw din naman Judge Quiroz, alam natin na hindi conclusive ang results ng Polygraph Examination. Hindi rin ito admissible in court subalit sa isang kaso kung saan hindi naman nahuli ”In Flagrante Delicto” o nahuli sa akto ang isang inaakusahan, maaring maging ”in aid of investigation” at pagbasehan ang resulta ng lie detector test. Tama ba your Honor? Ang isyu dito ay hindi kung nawalan si Judge Quiroz ng mamahaling Rolex watch, o ng mamahaling N82 Nokia Cellphone unit (dahil siguro naman makapagpapakita siya ng resibo kung saan at magkano ang bili niya nito, tama ba your honor?) o bakit may dala siyang P20,000 nung araw na yun, ang isyu dito ay si Noel ba talaga ang kumuha. Sa mga nakita kong salaysay ”circumstancial” ang ebidensya laban kay Noel dahil ang sabi nung testigo ni Judge na si Danilo Go, kahinahinala ang mga kinikilos ni Noel. Ang salitang kahinahinala ay hindi ”conclusive.” Kung ganun pala bakit hindi sinita ni Mr. Go o pinaalis sa loob&amp;nbsp;ng&amp;nbsp;locker room? Ano man yun alam namin na ayaw ni Judge Quiroz na magparatang sa isang taong walang sala at higit dito ayaw ni Judge na makulong ang isang taong walang kinalaman sa nakawan. Pinayuhan namin ni DOJ Sec. Raul Gonzalez na maghain ng Motion for Reinvestigation si Noel kay Judge Nicanor Manalo ng Branch 161 ng Pasig City. Nung October 14, 2008 na-aprubahan naman ang Motion na ifinile at ibinabalik sa Prosecution Office upang magsagawang muli ng reinvestigation. Binigyan namin ng abogado si Noel para makatulong sa kanya sa kanyang kaso sapagkat kami ay naniniwala na hindi siya ang kumuha ng mga gamit ni Judge Quiroz. SIGURADO akong si Judge Quiroz ay isang reasonableng tao na maalam sa batas. Circumstanstial ang mga akusasyon ninyo sa taong ito. Nakulong siya at nagbayad ng piyansa. Sumailalim sa lie detector test at ipinasa niya. Baka naman nagkamali ang mga nagdiin sa kanya sa kasong Robbery. Gamitin ang ”Solomonic wisdom” na ipinagkaloob sa iyo ng Panginoon at makikita mo na maaring inosente ang taong ito? PARA SA ISANG PATAS at balanseng pamamahayag tinatawagan namin si Judge Alex Quiroz upang ibigay naman ang kanyang panig. Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang aming landline ay 6387285. Maari din kayong magpunta sa 5th floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. &amp;nbsp;NAGPAPASALAMAT kami kay Supt. Gie Sia, Supt. Nelissa Geronimo at lahat ng bumubuo ng Polygraph Division ng PNP Crime Laboratory. Mabuhay kayo d’yan! Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=407811&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Suportahan ang &amp;quot;Oplan Red Plate&amp;quot;</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gilusad dili pa lang dugay ang “Oplan Red Plate” sa Ombudsman diin ang katuyoan niini mao ang pagpaundang sa unauthorized use -- kon paggamit nga walay otorisasyon -- sa mga sakyanan sa gobiyerno. Dalaygon ang maong lakang nga gihimo sa Ombudsman tungod kay sa dugay nang panahon giabusohan ang paggamit sa mga government vehicles diin minilyon ka pesos ang nausik. Manghinaut kita nga magmatinud-anon ang mga opisyal sa gobiyerno nga gitahasan sa pag-implementar niining maong Oplan. Amo kining gihangop -- kining kampanya batok sa pagpataka’g gamit sa mga sakyanan sa kagamhanan bisan walay otorisasyon ang maong paggamit.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=407904&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kudos sa Mandaue Polis</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>October</month>
<day>17</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Naprubahan gyud pinaagi sa laboratoryo nga ang sinagop ni Mayor Socrates Fernandez usa ka drug addict nga maoy posibling hinungdan nganong nagkapuliki ni og panubag sa daghang kutay sa mga kaso nga gipasaka batok niya. Ang chemistry report sa National Bureau of Investigation nagpakita nga si Joavan Fernandez positibo sa paggamit og illegal nga drugas. Si Rommel Paglinawan ang forensic chemist sa NBI-7 miingon nga basi sa iyang gihimo nga confirmatory test sa ihi ni Joavan iyang namatud-an nga positibo siya paggamit og shabu. Ang presensiya sa methamphetamine ug sa metabolite niini nga amphetamine nakita didto sa ihi ni Joavan. Karon nga positibo si Joavan nga maggamitan og illegal nga drugas, mamasangil lang ba gihapon si Mayor Soc Fernandez ngadto sa mga sakop sa media ug sa iyang mga kontra sa politika nga mihimo og black propaganda? Black propaganda ba lang gihapon ni alang ni Mayor Soc labi pa nga dunay laing tulo ka kaso nga gisang-at ang NBI batok ni Joavan didto sa Talisay City Prosecutors’ Office? Ang NBI misang-at og mga kasong illegal possession of drug paraphernalia, drug use ug illegal possession of ammunition. * * * Saludo ko sa kapolisan sa Mandaue sa paspas nga kasulbaran ug pagkasikop sa responsabli pagpanghulga sa duha ka mga huwis sa dakbayan sa Sugbu ug Mandaue. Mihakop ang kahingawa sa mga kawani ug mga huwis sa Sugbu ug Mandaue sayo ning semanaha human usa ka suwat ang nadawat nilang Judge Teresita Galanida ug Soliver Peras nga nanghulga nga posibling dunay moulbo nga bomba diha sa ilang sala niadtong Martes. Ang hulga gikan sa usa ka babaye nga nagpa-ila nga asawa og usa ka membro sa rebelding Moro Islamic Liberation Front. Dungan sa giingong adlaw nga mahitabo ang pagpamomba, nadakpan sa kapolisan sa Mandaue ang giingong responsabli sa pagpanghulga nga si Erlinda Cagata. Si Cagata nga taga Clarita Village, Punta Princesa gisikop sa mga polis tungod sa bench warrant nga giluwatan ni Judge Galanida human siya mapakyas pagtambong sa hearing sa iyang kaso. Apan bisan wa pa siya malutsi sa bench warrant daan na siyang gipangita sa kapolisan human ang kawani sa LBC diha sa Colon mitumbok niya nga maoy nagpadala sa suwat alang nila ni Galanida ug Peras niadtong petsa 8. Di malimtan sa kawani sa LBC ang panagway sa maong babaye tungod kay kahibugngan nga magpadala siya og suwat sa duol ra kaayo nga address. Bisan kun klaro nga ang tumong sa pagpanghulga gituyo aron ma-postpone ang husay sa iyang kaso nga sa ato pa peke ang maong pagpanghulga, angayan gihapon nato nga pasalamatan ang kapolisan sa epektibo nila nga intelligence. Bisan kun way tinuod nga hulga gikan sa mga dautang elemento, husto ang gihimo sa kapolisan nga di mokompiyansa ug kanunay’ng isipon ang matag hulga nga tinuod. Akong balikon, saludo ko sa kapolisan sa Mandaue ug hinaut nga magpadayon ang inyong maayong binuhatan ug kakugi. * * * fplanguido@yahoo.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=407906&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Salida sa lana</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang paglaslas sa Flying V og P3 sa matag litro sa ilang mga produkto sa lana makadugang sa kasibaw sa pagsaway batok sa higanteng mga kompaniya sa lana nga padayong nagpaugat sa taphaw ug tihik nilang us-os atubangan sa kalit ug dakong pagtidlom sa presyo sa lana sa merkado sa kalibotan. Sa labing uwahing subay, natagak ngadto sa $73 matag baril ang presyo sa lana. Nga sobra na sa katunga ang pagsawom gikan sa labing taas nga presyo nga $147 matag baril niadtong Hulyo ning tuiga. Siyaro kun di lang gihapon dutlan sa kauwaw ang pagpabaga ug pagpapating sa Petron, Shell ug Chevron (kanhi Caltex). * * * Ang kinaham nga lusot sa mga kompaniya sa lana mao nga di sila makapatuman og tiningob ug mas dako nga paglaslas sa presyo kay anam-anam ang usbaw sa presyo nga ilang gipatuman niadtong mga buwan nga nagsige pa og katkat sa presyo sa lana sa merkado sa kalibotan. Ikaduhang kinaham nilang lusot mao nga baleg duha ka buwan ang ilang imbentaryo maong di dayon sila makapahimus sa mas dakong pag-us-os sa presyo. Ang wa nila angkona mao nga ang panagana nanukad sa kabalaka nga kasamtangan lang ang kaluya sa patigayon sa lana sa merkado sa kalibotan. Nga tingalig mokalit lang pagtimbakuwas ang presyo ug maglisod na sila pagbawi. Mora gyong may kaikog silang nipasaka sa presyo sa nangaging mga higayon. * * * Lain nga di mahitabong angkunon sa mga kompaniya sa lana mao ang kahakog sa way kinutobang pagpaburot sa ilang ginansiya maoy labing dakong babag nganong wa gyod mahimong gawasnon ug makiangayon ang patigayon sa lana dinhi sa ato. Ang bisan unsang us-os sa presyo sa merkado sa kalibotan di gyod nila tumbasan og samang us-os sa lokal nga merkado. Kanunay gyong binlan og bangil sa kahigayonan nga mobalik pagsaka ang presyo. Ang kabos nga mga konsumidor mao gyo’y kanunay’ng mabiyaan nga magkupot sa basiyo nga buyot. * * * Bisan sa tanang panghudlat sa kagamhanan pag-apiki sa mga kompaniya sa lana kun di nila padak-an ang laslas sa presyo, nahibawo na tang tanan nga salida lang ning atong nakit-an. Ubos sa Oil Deregulation Law, gawasnon ang mga kompaniya sa lana pagpadayon pagpahamtang sa mas taas nga presyo bisan pa kun motugkad na sa yuta ang presyo sa merkado sa kalibotan. Apan kitang mga konsumidor di hingpit nga inutil. Kitay nagbuhi sa higante nga mga kompaniya sa lana. Kitay nagpili sa mga tagduma sa kagamhanan. Kitay magbuot tugotan ba nga magpadayon ang ilang pagpahimus ug pagdaugdaog nato. O butangan na og kinutoban ang atong mga pag-antos. Pabilin ba ta nga mangiyugpos? O magsugod na pagpakabana? Padayon ba ta nga mag-unay? O mopalig-on na sa atong panaghiusa? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=408048&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Magaling sumagot si Obama kaysa kay McCain</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TAPOS na ang debate nina US presidentiables John McCain at Barack Obama. Pinanood ko ang kanilang balitaktakan sa TV noong Miyerkules. Bilang dating advertising at propaganda practitioner na humawak din ng mga kumandidato sa pulitika, napan&amp;shy;sin ko na magaling ang mga humahawak sa kampanya ni Obama. Pinag-aralan nang husto ang pagsagut-sagot. Napansin kong may confidence at sigurado kung sumagot si Obama. Pati pagtingin at pagporma sa harap ng camera ay pinag-aralan. Magaling din ang media strategy at takbo ng pangangampanya ni Obama. Ayon sa poll survey, panalo pa rin si Obama kay McCain sa huling debate na katulad din ng nangyari sa una at pangalawang debate. Nakalamang si Obama sa lahat ng paksang itinanong. Mukhang bumuwelta kay McCain ang mga binitawan niyang paninira kay Obama. Pero meron din naman na hindi nagustuhan ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; performance ni Obama sa huling debate. Mukha raw itong parang mayabang at bolero. Hindi rin daw ito sincere sa mga sina&amp;shy;sabi. Si McCain daw ay mahinahon at tapat sa sinasabi. Nakikita raw sa mukha at kilos ni McCain na mapagka&amp;shy;katiwalaan at angkop na maging presidente ng US. Labimpitong araw na lamang at huhusgahan na sina McCain at Obama. Hindi lamang sa mga Amerikano ma&amp;shy;halaga kung sino ang magiging susunod na president kundi sa iba pang bansa lalo’t bagsak ang ekonomiya ng US ngayon. Ang Pilipinas ay isa sa mga bansang naaapektuhan ng nangyayaring financial crisis sa US. Kaya dalangin ko, ang manalo sanang US president ay ‘yung may sapat na kakayahan at talino para malutas ang mabigat na problemang nakasakmal sa kanila ngayon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=408054&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Plitehan pakubsi</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang pagpangaupaw sa atong kabukiran tungod sa pagmugna og mga luho nga subdivisions sigurado nga makamugna g’yod og grabeng pagbaha, gawas lang kun butangan og epektibo nga water catchment kon mga dikes aron adto mapundo ang tubig. Dihang mibunok ang kusog kaayong uwan kaniadtong Biyernes sa mga tungang gabii, nakatuaw g’yod ko nga kumusta na kaha ang mga lumulopyo didto sa sitio Dakit, Guadalupe nga among gibisitahan ni acting mayor Michael Rama. Gikan sa ibabaw nga bahin sa sitio Dakit, wala g’yoy sapa sa maong dapit – mga kanal-kanal lang – kay wala may kusog nga baha kaniadto sa wala pa gipangguba ang kabukiran alang sa Monterrazas de Cebu. Natan-aw nako nga tukma ang gihimo ni Rama nga gipugos sa pagpabakwit ang mga lumulopyo mentras nga wala pay kasigoroan nga dili na mahitabo pag-usab ang pagbaha ug paglunop sa ilang gipuy-an. Sigurado g’yod hinoon ko nga duna lang gihapo’y paglunop. Kun dunay kusog nga baha gikan sa ibabaw, ang grabe nga maapektahan mao kadtong tua magpuyo sa ubos, kilid niadtong mga dagkong kabalayan. Taas ang koral nga semento sa maong mga dagkong balay ug mao kini ang makaali sa tubig ug makapahimo sa maong dapit nga swimming pool kun dunay kusug nga baha. Ang tubig god nga gikan sa baha dili na maato pagsuyop sa gamay kaayong imbornal nga anaa molagbas ilawom sa mga dagkong balay. Gihisgotan ko kini pag-usab ang maong isyu kay aron mahimoan kini’g dali nga pagtagad sa mga opisyal. Tinuod, mga squatters ang uban sa maong mga pamilya kay dili man sila ang tag-iya sa yuta nga ilang gipuy-an, apan dili makatalikud ang kagamhanan sa iyang kaakohan sa pag-atiman sa ilang panginahanglan. Lisod kaayo kun dili mamahawa ang maong mga pamilya sa ilang nahimutangan, ilabi na kun dili na maayo ang panahon, kay sigurado sila nga manglutaw sa tubig. * * * Nalipay ko sa pagkasuspenso sa pito ka opisyal sa Bureau of Customs nga giingong maoy angay’ng basulon sa pagkahanaw sa barko nga kanhi mao ang Philippine Dream nga duna pay dakung bayronon nga buhis sa kagamhanan. Klaro man kaayo nga gipasagdan lang nila og gibiyaan ang ilang katungdanan. Kun gibantayan pa nila pag-ayo, dili makapalayo gikan dinhi sa Sugbo ang maong barko. Katoohan kaayo ang pagtoo sa kadaghanan nga ang maong pito ka opisyal sa Bureau of Customs nakadawat og kwarta mao nga milampos ang mga tawo sa pagpaikyas sa barko. Aw, hinuon daku pa kini nga kumbati sa hukmanan kay ang maong mga opisyal mosukol man sab g’yod aron panalipdan ang ilang katungod. Apan mas malipay ko pananglit taktakon sa serbisyo ang maong mga opisyal ug prisohon. * * * Pagkanindot g’yod unta kun ang presyo sa mga fuel products mobalik sa karaang presyo nga bisan og tag P30 na lang ang litro sa diesel. Mosangpot kini og pagminus sa pletehan. Pagka karon, sa katapusan nakong palit og diesel kaniadtong miaging Biyernes, tag P47.76 pa ang litro. Naminaw ko sa report sa DYLA kagahapon ug gisibya nga may rollback na usab kuno sa presyo sa fuel products. Apan ang mga transport operators nagpadiki-diki pa sa pagpaus-os sa ilang pletehan. Ayaw usab tawon mo palabi uy. Huna-hunaa ninyo nga ang tag P8 nga pletehan sa PUJ, gibasi na sa dihang ang litro sa diesel tag P61.26 pa. Hangyoon nako sila si Ryan Benjamin Yu sa Citrasco ug uban pa nga kahugpongan sa mga PUJ operators nga pakubsi ninyo ang pletehan, ug bisan inyo lang ibalik kun momahal na usab ang presyo sa krudo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=408293&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang alang sa Dios ug alang sa tawo</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>OKTOBRE 12, 2008: Ika-ikawhaag-siyam nga Domingo sulod sa tuig Mga Pagbasa: &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Is. Is. 45:1-4-6/Sal. 96/1Tes. 1:1-5b/Mt. 22:15-21 Usa sa mga gi-debatehan pag-ayo sa kadaghanan mao ang isyu kalabot sa panagbulag sa Simbahan ug sa Gobyerno. Kay lagi aduna may panagbulag sa Simbahan ug sa Gobiyerno. Apan wala kini magpasabot nga ang Simbahan magpakahilom na lang kun ugaling adunay mga isyu nga naglambigit og mga moral nga hilisgutanan.Dugang pa ang Simbahan adunay kaakohan sa pagdepensa ug sa pagpalambo ang bisan unsa nga nagagikan sa Dios. Mao nga kinahanglan gayud nga siya magsaba o dili ba kaha mangasaba. Sa ato pa, walay personalan, trabaho lang. Sa dihang gisulayan og bitik ang atong Ginoo sa mga dunay kasuko kaniya ginamit ang isyu sa pagbuhis, ang atong Ginoo migamit sa ilang kaugalingong paon aron sila buntogon. “Kang kinsang nawong ang anaa sa kwarta? Ihatag kang Cesar ang alang kang Cesar ug sa Dios ang alang sa Dios!” Mao nga isip sakop sa Simbahan ug sa Gobiyerno katungdanan nato ang pagmasinugtanon ning duha ka mga mahinungdanong institusyon sa atong kinabuhi. Usa ka paagi sa pagkab-ot sa kinabuhing santos mao man ang pagkamasinugtanon. Apan wala kini magpasabot nga magpasagad lang kita og sugot nga dili nato gamiton ang hustong lohika nga linamdagan sa sukaranan sa moralidad ug sa balaod sa Dios.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=408294&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kalibotanong bakak</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Way nangutana niya. Way nagpaabot nga mao toy iyang isulti. Way niawhag niya paghatag sa kasayuran. Di matapos ang kalibotan kun di to niya luwatan. Apan si Pres. Arroyo wa magpapiri. Ni magpapugong. Ang iyang pamahayag way bisan gamay na lang panagana. Ambot kun naapil ba sa script. O iya na lang gidalidali pag-apas ginamit ang laptop nga way guba-guba bisan kapila na niya gibalibag. O iya na lang gipuno kay nikalit lang pagsantop sa iyang hunahuna samtang nagdiskurso na. Iyang pahibawo: Ang World Bank (WB) dunay giandam nga $10 bilyones alang sa Pilipinas ug ubang mga nasud sa habagatan silangang Asya kun maapiki sa kalibotanong krisis sa panalapi. * * * Ang iyang sulti wa sugata og sipang pakpak. Ang iyang pamahayag wa hatagi og igong gibug-aton. Kay ang iyang kasayuran di makapakugang. Kasarangan lang nga atubangan sa kalibotanong paningkamot pagluwas sa mga bangko ug ubang mga institusyon sa panalapi nga nangapurdoy, mangandam sab ang WB pag-agak sa iyang sakop nga mga nasud. Laing hinungdan nga way nakugang sa pahibawo ni Arroyo: Human sa $700 bilyones nga gigahin sa Estados Unidos, wa ra sa kumingking ang $10 bilyones. Ug kun napakyas ang $700 bilyones pagpakalma sa mga magpapatigayon sa nagkalainlaing kanasuran, unsa man intawoy mahimo sa $10 bilyones nga gihisgutan ni Arroyo? * * * Maong di tiaw ang kakugang sa katawhang Pilipinhon dihang ang pamahayag ni Arroyo gipanghimakak sa WB. Nahasol gyod tingaling WB kay gawas nga paspas kaayo gisangyaw gyod sa tibuok kalibotan ang ilang panghimakak. Mahimo ra man untang hatagan lag higayon ang Malakanyang pagbakwi sa pahibawo sa paagi nga di manlipaghong sa kauwaw si Arroyo. Ang panagang sa palasyo, sama sa naandan, wa magkadimao. Ang unang lusot ni Trade Secretary Peter Favila mao nga niuyon nang WB sa $10 bilyones nga gisugyot ni Arroyo. Apan nausab ang hunahuna sa kadagkoan sa WB. Sa wa pang kaluwat ang WB og laing panghimakak, giangkon ni Neda Director General Ralph Recto nga sayop si Arroyo-ang $10 bilyones gikan diay sa IMF. * * * Di ni unang higayon nga naangin ang ubang kanasuran sa sayop nga pamahayag ni Arroyo. Dihang nipadayag siyag kaalarma sa kanihit sa suplay sa bugas sa Pilipinas, nanakod dayon ang iyang kahadlok sa ubang kanasuran-ang importers nisunod sa Pilipinas pagpangomprag mas daghan, samtang ang exporters sama sa Vietnam ug Thailand nihigpit sa ilang pagpamaligya. Ang sangpotanan: Niulbo ang kalibotanong krisis sa pagkaon. Naanad na ba lang gyod si Arroyo sa pagpangulipas? Nga wa na siyay bisan gamay na lang kaikog nga masakpan? Nga wa na lang magsapayan unsay sangpotanan sa sayop niyang kasayuran? Nihuot na ba pag-ayo sa Pilipinas ang iyang kahigwaos pagsulti sa di tinuod? Nga kinahanglan na niyang iduhig ang tibuok kalibotan? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=408297&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Di ka pogi sa taumbayan, BoC Commissioner Morales</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>October</month>
<day>19</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANG Bureau of Custong mismo ang nagpresenta ng sarili nilang kapalpakan para maipakita na pursigido&amp;nbsp;&amp;nbsp; silang habulin ang mga may mababang kalidad na produkto at contaminated na pagkain, he-he-he! Kung ang mga kalakal na inilalabas sa bakuran ng Bureau of Custong ay&amp;nbsp;sinuri muna nilang mabuti tiyak na hindi na sila gagamit pa ng puwersa. Nahihin&amp;shy; ta&amp;shy;kutan tuloy ang mga mamimili na makitang armado ang mga ahente ng pamahalaan. Akala nila tuloy ay giyera na. Katulad na lamang noong nakaraang araw nang &amp;nbsp;sala&amp;shy;kayin nina BoC Commissioner Napoleon Morales at matataas niyang opisyales ang Divisoria at 168 Mall sa Binondo, Manila at kinumpiska ang mga walang kalidad na produkto.&amp;nbsp; Aba, ang akala siguro ni Morales ay pogi na siya sa madlang people habang kinukober ng mga mama&amp;shy;mahayag. Nagkakamali siya. Marami ang nasuka nang marinig ang kanyang paliwanag, he-he-he! Sam&amp;shy;&amp;shy;pal ito sa kanyang mukha dahil sa&amp;nbsp;kapalpakan ng kanyang pamu&amp;shy;muno sa BoC. Di ba mga suki? Taas noo pa si Morales nang sabihin sa milyun-milyong mamamayan na kaya umano nakalalabas ang mga smuggled goods sa kanilang bakuran ay dahil kulang sila sa tauhan. Commissioner Morales, pag-isipan mong mabuti ang binibitiwang salita. Kung walang kutsabahan ang mga smuggler at ang iyong ahensya tiyak na hindi ito kakalat sa pamilihan. Huwag mong sisihin ang sambayanang Pinoy na kulang ka sa mga tauhan na magsusuri sa lahat ng mga duma&amp;shy;rating na kargamento. Responsibilidad mo iyan at mga alipores mo na idaan muna sa masusing pagsusuri ang lahat ng mga dumarating na container van bago ito payagang mailabas. Kung walang lagayan na nangyayari sa iyong tang&amp;shy;gapan tiyak na ma&amp;shy; kakasiguro ang sam&amp;shy;bayanan na ligtas ang lahat ng mga kala&amp;shy;kal na ibini&amp;shy; benta sa mga pamili&amp;shy;han. Di ba Sir?&amp;nbsp;&amp;nbsp; At upang matigil&amp;nbsp;na ang pa&amp;shy;ma&amp;shy;&amp;shy;mayag&amp;shy;pag ng mga smuggler, idaan ninyo ang lahat ng mga con&amp;shy;tai&amp;shy;ner sa x-ray machine upang makita ang laman nito. Kasi naman mga suki, maliliit at legal na brokers lamang ang ipina&amp;shy;dadaan sa mga x-ray machine at yung mga ga&amp;shy;lanteng smuggler ay exempted na. Abot langit na ang pag&amp;shy;hihirap ng mga maliliit na broker sa pagpro&amp;shy;seso ng kanilang kar&amp;shy;ga&amp;shy;mento bago maila&amp;shy;bas sa bakuran ng Cus&amp;shy;tong. Malaking halaga rin ang nawawala sa ka&amp;shy;ban ng bayan sa kutsa&amp;shy;bahan ng mga examiner ng BoC at mga smug&amp;shy;gler at iyan ay nasisiguro ko na di-abot ni Morales, dahil kampante lamang siya sa pagtulog sa kan&amp;shy;yang malamig na opi&amp;shy;sina, he-he-he! Commissioner Morales, dapat sa’yo mag-exercise palagi at baka ka ma-high blood. Salakayin mo ang la&amp;shy;hat ng tanggapan ng iyong examiners para makita kung paano&amp;nbsp;&amp;nbsp; nila minama&amp;shy;niobra, he-he-he! Ayon kasi sa mga broker na aking nakausap, pera-pera transaksyon na ang pinaiiral sa mga examiner mo sa kasaluku&amp;shy;-yan kaya nagbubulag-bulagan na lamang ang mga ito sa mga ilega&amp;shy;lista at ang kanilang pinag-iinitan ay mga ma&amp;shy;liliit&amp;nbsp;na broker na walang kakayahang magbigay ng atik. May katwiran ang mga broker na aking ka&amp;shy;usap dahil karami&amp;shy;han sa mga may mga posisyon sa Bureau of Custong nga&amp;shy;yon ay mga milyonar&amp;shy;yo na. Ang mga dati’y isang kahig-isang tuka&amp;nbsp;ay nakatira na sa mga esklusibong subdibis&amp;shy;yon. Isang damukal na rin ang kanilang mga alalay sa takot na baka malusutan sila ng mga galit na ma&amp;shy;liliit na broker. At habang patuloy silang yumaya&amp;shy;man sa pangungurakot, mara&amp;shy;ming Pinoy naman ang nagugutom. Abangan ang karug&amp;shy;tong.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=408353&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Polis sa gabii</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>October</month>
<day>20</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>&amp;quot;Good day. Dapat gyod unta nga may mo-duty nga night shift sa mga polis kay daghan na ang mga call center karon. Kay naay mo-duty og ka-adlawon delikado na. Grabe na baya ang panahon ron. Concern lang ko sa akong anak nga naga-work sa call center.&amp;quot; -- 0908-3255086 (Sent: 09:14:15pm--July 16, 2008) Uyon ko sa panahom sa atong texter. Kuyaw na bitaw kaayo ang panahon ron busa angay gyod nga dunay polis nga mo-duty panahon sa kagabhion. Dili lang pag-duty diha sa ilang mga buhatan kundili magbantay ug magpatrolya gyod unta sila. Kadaghanan man god sa mga badlongon sa katilingban mopasalir sa ilang tinonto panahon sa kagabhion. Peligro kaayo kini, dili lang sa mga trabahante sa mga call centers kundili lakip na sa tanan tang kaigsuonan nga nagtrabaho nga gabii nang mosulod sa ilang trabaho o kaadlawon nang mopauli ngadto sa tagsatagsa nila ka pinuy-anan. Nasayod ko nga adunay mga polis nga nagtukaw panahon sa kagabhion. Pero alang nako, angay pa gyod nilang palamboon ang sistema sa ilang pagpangalagad ngadto sa katawhan pinaagi sa pagbantay sa kahusay ug kalinaw. Hinaot pa unta! * * * &amp;quot;Kada adlaw ba lang gyod ta makabalita bahin inign mga taxi driver nga abusado. Ang kasagaran nilang kabuang mao ang di paggamit og meter kun layo ang biyahe, pagpuno og P50 nga plite kun gikan sa pier o airport. Ni-graduate na lang ko sa college pero wa gyod ni nahatagi og maayong solusyon sa LTFRB ug LTO aron unta di na magbalikbalik ang problema. Angay unta silang mangitag paagi nga motagam ning mga taxi drivers nga nanagko lang ang mga tiyan sa pagpanikas.&amp;quot; -- 0920-2010781 (Sent: 09:53:28 pm--July 16, 2008) Sakto ang atong texter. Ang angay gyod buhaton sa proper authorities mao ang pagpitol sa badlongong taxi drivers sa hingpit ug kamalungtaron. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=408635&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy investors takot nang maglagak ng pera</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>October</month>
<day>21</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MARAMING dahilan kaya bumagsak ang ekonomiya ng United States. Isa sa dahilan ay ang pagkawala ng tiwala ng mga investor sa mga kompanyang pinaglagakan ng kanilang mga pera katulad ng mga banko, insurance companies at financial establishments. Natakot ang mga investor na baka malugi ang pinaghirapan nilang pera. May mga Pinoy investor dito sa US na hindi malaman nga&amp;shy;yon kung saan ilalagak ang kanilang pera. Takot silang mag&amp;shy;tago ng pera sa ilalim ng kanilang kama o cabinet at takot din namang magbakasakaling ilagay o i-invest sa anumang kom&amp;shy;panya. Tagilid nga kasi ang negosyo dito sa US at nabankarote ang giant companies tulad ng AIG at Lehman Bros pati stock exchanges at mga banko tulad na Washington Mutual at Wells Fargo ay bumagsak. Kung ako ang nasa kalagayan ng Pilipino-American in&amp;shy;vestors, sa Pilipinas ko na lang dadalhin at ii-invest ang aking pera. Baka mas matatag pa ang mga kom&amp;shy;panya at banko sa Pilipinas na paglalagakan ng pera. Dapat lang maisaayos nang husto ng gobyerno ng Pili&amp;shy;pinas ang mga lehitimong kompanya na pagla&amp;shy;lagakan ng investors. Mahirap nang maloko ang mga investor kaya dapat maging kapani-paniwala at attractive ang business plan na ihahain sa kanila. Maraming bansa ang apektado ng global financial crisis at kabilang dito ang Pilipinas. Nararapat ang mabilis na pagkilos ng pamahalaan ukol dito. Kahit alam kong matagal nang bag&amp;shy;sak ang ekonomiya ng Pilipinas, naniniwala pa rin akong may pag-asa pang maka&amp;shy;ahon. At mangyayari lamang iyan kung magi&amp;shy;ging mahusay ang pamu&amp;shy;muno sa bansa. Lipulin ang mga corrupt sa gob&amp;shy;yerno para ganap na mag&amp;shy;tiwala ang mga investor. Malaki paniniwala ko na malaki ang maga&amp;shy;gawang tulong ng mga kababayang investor sa ekonomiya ng Pilipinas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=408799&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa Ronda</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>October</month>
<day>22</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>&amp;quot;Good PM, Sir. Concern lang ko sa among lungsod sa Ronda. Panahon sa kagabhion ang mga wanted armed persons magsuroy-suroy sa kabaranggayan. Nganong wa man ni sila dakpa? Kami diri sa kabaranggayan alas 5 sa hapon kinahanglan naa na mi sa among tagsa-tagsa ka panimalay tungod sa kahadlok aning mga tawhana nga nagmugna og kasamok diri sa among barangay.&amp;quot; -- 0919-8316987 (Sent: 11:03:06 pm--Oct. 6, 2008) Una sa tanan, kun tinuod kining imong taho, higalang texter, mas maayo nga ipaabot mo usab kini ngadto sa mga opisyal sa inyong barangay aron ila kining mahimoan og aksiyon. Naa may mga tanod sa barangay nga posibleng maoy tahasan sa barangay pagsubay ning imong gisumbong bahin sa mga tawong armado nga &amp;quot;nagmugna og kasamok&amp;quot; diha sa inyong dapit. Labing maayo sab nga ipaabot ninyo ngadto sa kapolisan sa Ronda kining imong reklamo aron ila kining maaksiyonan. Buhata kini sa labing daling panahon. * * * &amp;quot;Kini bang eskina sa Canduman, hapit na man intawon wala nay kaagian kong mag-traffic. Gani di kamao molihaylihay madisgrasya gyod. Di ba ni mabadlong ang mga tindahan diha nga naka-obstruct?&amp;quot; -- 0918-5234714 (Sent: 06:43:31 am--October 7, 2008) Wala ko makasuhid sa maong lugar busa dili lang una ko mokomentaryo kalabot sa imong reklamo, higalang texter. Ang labing maayo mong buhaton mao ang pagpadangat og reklamo ngadto sa mga opisyal sa barangay aron ilang maaksiyonan ang imong yangungo. Kun ilang masuta nga nakasagabal gyod kanang giingon mong mga tindahan diha sa eskina sa Canduman, nagtuo kong mangita gyod og paagi ang mga opisyal sa barangay aron mahapsay kanang dapita. I-refer ang imong concern ngadto sa barangay. Kun wala silay himoon nga lakang kalabot sa imong reklamo, ayha pa kita mangitag laing paagi nga maaksiyonan gayod ang imong reklamo. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409011&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Malooy sab mo uy</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>22</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Dihang ang mga transport operators midemanda nga usbawan ang minimum nga pletehan sa mga passenger jeepneys, ang matag litro sa gasolina kaniadto nagkantidad og P61.76. Karon ang presyo sa diesel tag P47.76 na lang ug ang mga passenger jeepneys duna pay tag peso nga diskwento kun mopalit sila diha sa lainlaing mga gasoline stations. Sa akong pagtimbang-timbang, angay na tingali nga ang mga transport operators mopaus-os na sa ilang pletehan kay dili makiangayon nga magpabilin ang tag P8 nga minimum nga pletehan nga bobarato na man og gamay ang diesel. Uyon kun sa sugyot ni Ryan Benjamin Yu sa CITRASCO nga mahimong ibutang lang nga provisionary ang pagkunhod sa presyo kay kun mahitabo nga mobalik ang pagmahal sa presyo sa fuel products, ila usab nga ibalik ang pagkolekta og P8. Tungod sa mahal kaayong pletehan, daghan sa mga igsoon nato nga trabahante ang gibug-atan. Usa nako ka higala nga dia nagpuyo sa barangay Basak-San Nicolas ug tua nagtrabaho sa Mactan, katulo mosakay. Kun ibutang nato nga sa matag sakay tag P8, nagpasabot nga sa tibuok adlaw mogasto siya og P48 sa plete lang. Kun mokaon siya og tag P30 sa matag kaon, mogasto siya og P90 sa usa ka adlaw. Ang gasto niya sa pagkaon ug ang pletehan nagpasabot nga mogasto siya og P138, wala pay labot kun maibog siya o kaha gutomon atul sa snack time. Gamay ra tinuod ang maiban sa iyang gasto kun ang pletehan ibalik sa P7 o kaha P6, apan arang-arang na lang. Bi, awhagon nako ang mga nagpakabana natong kaigsuonan sama ni kanhi LTO regional director Manuel Iway sa paghimo og hugot nga lakang kabahin niini. Unya, ang mga opisyal nato sa LTFRB kinahanglang moaksyon usab dayon. * * * Dunay akong higala nga nakabasa sa akong balita kagahapon nga ang dakbayan sa Sugbo mohatag og duha ka desk top computers sa hukmanan nga mokantidad og kapin sa P90,000. Ang iyang punto dili mao nga supak siya nga ang City Hall mohatag og hinabang sa korte, kun dili mao nga ang presyo sa maong computers susama ra man sa kantidad sa&amp;nbsp;mga computers nga gipalit sa dakbayan sa Lapulapu nga gihimoan karon og imbistigasyon sa Visayas Ombudsman. Tinuod, may punto ang akong higala. Ang mga desktop computers nga gipalit sa Lapulapu alang sa mga tunghaan sa ilang dakbayan nagkantidad og P49,000 matag usa, apan apil na ang computer table ug ubang kagamitan. Maayo bitaw kining tan-awon sa Ombudsman. Dili usab ko motoo nga ang ihatag sa City Hall ngadto sa hukmanan kadto g’yod nga mga “ngilngig” kaayo og specifications. Atong awhagon si assistant Ombudsman Virginia Palanca-Santiago nga iya kining tan-awon ang maong punto. * * * Nalipay ko kay ang Ombusdsman dinhi sa Kabisay-an mihatag na g’yod og igo nga pagtagad sa mga sakyanan sa kagamhanan nga giabusohan sa mga opisyal ug kawani nga gitugyanan niini. Garbo ko nga mopahibalo nga ako maoy nagsugyot ni Deputy Ombudsman Pelagio Apostol nga lab-ason kining maong kampanya dinhi sa Sugbo dihang bag-o pa siya nga nadistino dinhi. Ang ako lang mao nga tinud-on g’yod unta kining maong kampanya sa walay kukahadlok. Nasayod ko nga sa umaabot nga mga adlaw, dunay mga impluwensyado nga politiko nga maigo sa operasyon. &amp;nbsp;Kining maong kampanya god gihimo na kaniadto apan hinay-hinay ra man nga nahanaw kay gipul-an ang taga Commission on Audit kay ang mga kaso wala na maatiman sa pag-imbistigar sa Ombudsman. Apan lahi ang sitwasyon karon. Sa una ang COA maoy nangusog sa kampanya, apan karon ang kugihan na nga si deputy director Apostol. Ingon niini ang Ombudsman nga atong gikinahanglan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409013&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang imong binuhatan</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>October</month>
<day>22</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Adunay usa ka tawo ang nangutana sa Ginoo: “Ginoo nganong daghan mang mga relasyon ang nangaungkag tungod sa daklit lang nga hitabo.” Ang Ginoo mitubag: “Tinuod daghan ang maantigong mokontrol sa ilang buhat apan daghan ang maglisud na pagkontrol sa linugdangan sa ilang binuhatan.” Pamalandong Sa dili ka pa mobuhat og usa ka aksiyon paghunahuna sa makadaghan aron walay relasyon nga mapukan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409014&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pamamayagpag ng sindikato ng rent-a-carnap!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>22</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>APAT na taon na ang nakalilipas ng unang trabahuin ng BITAG ang mga kaso ng rent-a-carnap. Eto ‘yung modus kung saan may oportunista o kakilalang inalok kayong rentahan ang inyong sasakyan sa malaking halaga. Makalipas ang ilang araw o linggo, maglalahong parang bula ang inyong sasakyan at ang rumenta, hindi na nagpapakita. Ang siste, kokontakin na lang kayo ng rumenta at ipatutubos ang inyong sasakyan sa mas malaking halaga.&amp;nbsp;Sa ganitong sistema, suwertihan kung mababawi n’yo pa ang inyong sa&amp;shy; sakyan dahil karamihan sa nagreklamo sa aming tanggapan, umiiyak at nagsisisi sa kanilang ginawang hakbang. Lumalabas, kinarnap ang sasakyang noong una ay nirentahan lamang. Ang masakit pa sa biktima, hindi pa pala bayad ang kanyang sasakyan dahil ni-loan lamang niya ito sa banko. Sa kasalukuyan, marami ng ganitong kaso ang hina&amp;shy;wakan ng BITAG at sa mga kasong ito, unti-unti naming natu&amp;shy;tuklasan ang tunay na dahilan ng problema. Dahan-dahan naming napapasok ang isang underground industry na nakukubli sa modus na ito. Masalimuot ang mundong ginagalawan ng rent-a-carnap dahil ang tunay na biktima ng ganitong modus, ‘yung mga banko at financing companies at hindi ‘yung mga may-ari ng sasakyan. Lingid kasi sa kaalaman ng mga banko at financing com&amp;shy;panies na nagpapa-car loan, ang borrower o nangungutang ay malayang pinaparentahan ang kanilang mga sasakyan na hindi pa bayad sa mga ito. Sa sistema ng pagpapautang, lalo na sa auto o car loan,&amp;nbsp;isa itong paglabag sa kontrata sa pagitan ng banko, financing companies at ng borrower&amp;nbsp;o nangungutang. Ang dahilan naman ng mga borrower sa pagpaparenta nila ng kanilang inutang na sasakyan, pambayad sa kanilang monthly payment sa kinu&amp;shy;hanang banko o financing. Ang punto sa problemang ito, may ilang kababayan natin ang pumapasok at naglalakas-loob na mag-car loan subalit ang katoto&amp;shy;hanan ay wala silang sapat na ka&amp;shy;kayahang magbayad ng mataas na monthly payment. Kaya’t kapit sila sa patalim ng pagpaparenta kahit pa ito’y labag sa kanilang kontrata sa kanilang inutangan. Isa lamang ang kahinaang ito na alam ng sindikato ng rent -a-carnap. Eto ang kanilang kalaka&amp;shy;san at dito sila umaatake — sa ka&amp;shy;hinaan ng sistema ng pagpapa&amp;shy;utang ng bangko at sa panganga&amp;shy;ilangan ng may-ari ng sasakyan na kanila namang oportunidad. Abangan sa BITAG ang ka&amp;shy;buuan ng modus na ito at nang makaiwas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409060&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Lisud makab-ot ang kalinaw</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>23</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Nangisog ang lider sa mga rebeldeng Moro nga si Abdullah Macapaar alias Commander Bravo. Suma sa balita nga giapod-apod sa Associated Press ug gibase sa eksklusibong interbiyu ngadto sa ABS-CBN, si Bravo mipasangil sa Arroyo administration nga maoy hinungdan sa kagubot sa Mindanao. Pipila sa mga pulong nga gibuhian ni Bravo mao ni: • &amp;nbsp;“We the Muslims own Mindanao. You (Arroyo) have no right to Mindanao.” • &amp;nbsp;“If you (Arroyo) want war, then war it will be.” • &amp;nbsp;“How can we give up our arms when Allah told us not to.” • &amp;nbsp;“Mag-giyera tayo kung kailangang magka-ubusan ng lahi.” Kun ingon niana ang baruganan sa mga rebeldeng Muslim, wala gyuy kalinaw nga makab-ot ang gobiyerno didto sa Mindanao.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409266&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Aron dugokan ang parokya</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui / paiskaris@yahoo.com</author>
<date>
<month>October</month>
<day>23</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Duha ka pari ang nagkukabildo kalabot sa mga panghitabo ug kalamboan sa ilang palibot. Nilambo naman unta ang dapit apan nakita nilang menos man gihapon ang manimba. Usa kanila ang pilyong miingon: “Mas haom tingali padre, nga ato na lang pahilakon si Mama Mary aron daghan na ang moanhi?” Pamalandong Usahay nahimo na lang uran-uran ang mga panghitabong dili kasarangan aron ang simbahan o usa ka dapit hugpaan. Kapila man diay mohilak ang atong inahan? Kadaghan? Aw tingali kay unsaon man ang kalibutan ug kita mismo nagkabati dili ba? Apan alang nako, bisan asa pa kita mahimo natong sangpiton ang si bisan kinsang santos labina gyud ang Ginoo sa panahon nga kita manginahanglan kaniya. Dili na kinahanglang paaboton ang mga dili kasarangang hitabo aron kita motuo nga dunay Ginoo. Kay ang pagtuo nga walay rason kuyaw nga mahimong panatisismo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409269&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Repoman</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>October</month>
<day>23</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Salamat sa taas-taas nga bakasyon ug daghan ko’g mga butang nga nadiskrubehan. Gawas sa maayong pahuway, pagsige og kaon ug bisan asang suroy kauban ang akong pamilya, may mga butang nga karon palang nako masugati atol ning mga adlaw sa akong pagpahuway. Ang labing paborito nakong talan-awon sa telebisyon kining nagpadayong init nga kampanya sa eleksyon sa Amerika nga mahitabo karong Nobiyembre kuwatro. Di’ sab pwedeng palagpason ang nagpadayong krisis nga nasinati sa Amerika nga karon nitakod sa halos tanang suok sa kalibutan. Nagkadaghan ang mga timailhan sa grabeng kalisud sa Amerika sa pagkakaron. Gikan sa pagkunhod sa halin sa mga grocery ug department stores hangtod na sa pag-ubos sa mga tawo nga mogamit sa ilang mga awto tungod sa ka mahal sa presyo sa lana. Ug ning bag-o, atraksyon sa California ang mga gagmay nga balay nga pwede rang giyuron sa truck. Nisaka ang gidaghanon sa mga tawo nga nagpahimo sa maong matang sa balay tungod sa taga liog nga balayranan sa matag buwan sa balay. Ang maong mga timailhan maoy tataw nga ebidensya sa usa ka adunahan ug impluwensyadong nasud nga karon maoy naputos sa grabeng krisis. Salamat sa akong uyoan nga Amerikano tungod kay nahatagan ko og bag-ong panlantaw sa mga panghitabong ekonomiya ug politika sa labing gamhanang nasud sa kalibutan. Ang labing bag-ong timailhan sa kalisud sa Estados Unidos ang mga gitawag nga ‘repoman’ o repossessed man. Sila ang mga tawo nga mobawi sa mga butang sama sa mga appliances ug mga sakyanan nga wa’ na mabayri sa mga utangan. Nagkada-iyang reaksyon sa mga tawo nga nahimong biktima sa repoman. Adunay uban nga igo nalang sa paghilak samtang nagtan-aw sa pag-guyod sa ilang mga sakyanan. Ang uban, nangisog tungod kay di’ sila makatuong su’d sa dugay nang panahon sa pagbinayad, kalit lang gibawi ang ilang mga butang tungod kay wa’ na sila makadunol sa binuwang bayranan. Kini ang senaryo sa usa ka nasud nga naila sa iyang pagka-adunahan. Kung may mga repoman nga pirting nakabawi sa mga wa’ na mabayring butang, unsa pa kaha ang mga Indian national nga nia sa Pilipinas nga maoy nag-unang tigpatanto sa mga naglisud nga Pinoy. Mas maayo nalang siguro sa Amerika tungod kay giatubang sa mga utangan ang ilang responsibilidad. Apan dinhi sa Pilipinas, normal nga madunggan nato ang paglayas sa mga utangan bitbit ang mga butang nga ilang gihulman. Ang uban nga nangutang og kuwarta, sayon rang nakalayas gikan sa mga nagpatantong Indian national. Apan ang nakapait sa Amerika kay sagad sa mga ginikanan nga nabiktima ni repoman, wa’ masayod unsay sunod nga mahitabo sa ilang kinabuhi o unsay ilang plano karong gipang-imbargo ang mga butang nga ilang gihulog-hulogan su’d sa pipila ka buwan. Dinhi sa Pinas sagad natong madunggan nga gilayasan sa usa ka ginikanan ang iyang mga utang apan nungka ang iyang mga anak o mahal sa kinabuhi nga maoy hinungdan nganong siya nagka-utang-utang. Ang repoman sa Amerika ug ang nagkataas nga kaso sa mga sakyanan ug mga butang nga gipang-imbargo ang tataw nga ebidensya sa usa ka naglisud nga nasud. Nasayod na tang daan nga kun molukapa ang ekonomiya sa Amerika mosunod dayon sa paglubong ang ekonomiya sa ubang mga nasud sa kalibutan. Wa’ pa hingpit masinati ang kalisud sa pagpuyo didto sa Amerika tungod kay kung basehan ang pagtuon sa ekonomista, matagamtaman ang labing pait nga kahimtang sa maong nasud sunod tuig pa. Dako ang posibilidad nga motakod sa ubang nasud labi na sa Pilipinas ang krisis. Apan tungod sa determinasyon ug pagkama-antuson sa mga Pinoy, maakos ra ang tanan bisan pila pa ka repoman ang manuktok sa balay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409270&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Paano kung di nasabat ang euros ni De la Paz?</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>23</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>ANO kaya at ang Customs officers ng Russia ay kagaya ng mga taga-Customs sa Pilipinas na ang malalaking epektos ay nakalalampas kapalit ng cash? Siguradong nasa Pilipinas na ang 105,000 euros na dala ni dating police comptroller Director Eliseo de la Paz at hmmm… Pero minalas si De la Paz sapagkat matitinik na di-hamak ang Russian customs officers na di-katulad ng mga corrupt sa Bureau of Customs ng Pilipinas. Ang pinapayagan lamang ng Russian customs na ilabas na cash ay $3,000. Kapag sumobra na sa halagang ito, kailangang ideklara. At sobra-sobra ang dalang pera ni De La Paz na umano ay nakalimutan niyang ideklara. Anong klaseng pulis si De la Paz na ang batas sa pagdadala ng sobrang pera ay hindi alam? Hmmm… Paano nga kaya kung hindi nasabat ang euros ni De la Paz? O sabihin nang hindi nakita ng Russian authorities at nadala nga sa Pilipinas ni De la Paz. Idedeklara kaya niya ang kabuuang halaga na ayon kay De la Paz ay cash advance niya. Unang sinabi ng Philippine National Police na contingency fund ang dalang pera ni De la Paz. Ano ba ang totoo rito? Sina De la Paz at anim na police officers ay dumalo sa 77th Interpol General Assembly sa St. Petersburg mula October 7-10. Kasama ng police officers sa biyahe ang kani-kanilang mga asawa. Paano nga kaya kung nakalusot ang euros? Malaki ang palit ng euros sa peso — mahigit 64 pesos&amp;shy; bawat 1 euro. Paldong-paldo marahil ang mag&amp;shy;ma&amp;shy;may-ari kung hindi nabuking ang maraming pera. Pero sinabi ni De la Paz na malinis ang kan&amp;shy;yang konsensiya at handa siya sa anumang imbes&amp;shy;tigas&amp;shy;yon. Hindi raw niya dinungisan ang kanyang ma&amp;shy;habang serbisyo sa military. Ngayong araw na ito ay haharap siya at iba pang police official sa Senado kaugnay ng Moscow incident. Si Sen. Miriam Defensor-Santiago ang gigisa sa tinaguri&amp;shy;ang “euro generals”. Dapat malaman kung saan ba talaga galing ang maraming euro na nasa possession ni De la Paz. Nag&amp;shy;kataon pang nakitaan siya ng pera ilang araw ma&amp;shy;karaan siyang mag-retire sa serbsiyo. Imbesti&amp;shy;ga&amp;shy;hang mabuti ang pangyayaring ito para naman masiyahan ang taumbayan at siyempre ang mga nag&amp;shy;hi&amp;shy;hikahos na pulis. Nakakaawa ang mga miyem&amp;shy;bro ng PNP na kulang na kulang sa suweldo at kuma&amp;shy;kapit sa patalim. Naghihikahos sila habang may opisyal na nagtataglay nang hindi maipa&amp;shy;liwanag na pera.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409330&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sex education ug ang relihiyon (Ikalima nga Parte)</title>
<author>HINUKTOKI Ni Pepita Jane Petralba</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang pakighilawas kabahin sa kinaiyahan o natural law. Ug ang natural law dili kontra sa divine law, kay ang kinaiyahan pinasikad man sa divine law. Ug busa tungod kay kasagaran sa mga relihiyon sa kalibutan pinasikad man sa natural ug divine law, dan dili usab kontra sa mga relihiyon ang pakighilawas. Gani, giila sa mga nag-unang relihiyon sa kalibutan nga lakbit kini sa sagrado nga matrimonyo sa kaminyoon. Ang pagpasabot sa sekswalidad sa matag binuhat wala gidili sa divine law. Ang gidili mao ang pag-abuso sa maong sekswalidad ug ang sayop nga pakighilawas nga lapas sa sugo sa mga relihiyon, sama sa pre-marital sex , pakighilawas sa managsama nga gender, ug perversion kon pag-abuso niini nga dili na o lapas na sa sugo sa kinaiyahan. Niadtong miadto ko sa usa ka bookstore kon tindahan sa mga libro dinhi sa Dakbayan sa Sugbo, diha koy nakita nga usa ka libro nga sinulat sa usa ka pari, ug kini kabahin sa responsable ug tukmang pagtudlo sa sex education ngadto sa mga batan-on. Usa kini ka mature approach kon hamtong nga panan-aw sa responsibilidad sa pagtudlo sa mga batan-on sa sekswalidad sa matag usa ug ang tukmang pagsagop, pag-ila ug pagpasabot niini pinasikad sa mga pagtulun-an sa relihiyon. Hinoon, dili managsama kanunay ang dogma nga ipatuman sa mga relihiyon. Gani, ang usa ka relihiyon mag-usab usab man sad ang ilang balaod aron monunot sa realidad sa panahon. Ginaingon nga ang relihiyon dako kaayo og impluwensya sa mga tawo, ilabi na sa mga relihiyoso sama kanatong&amp;nbsp;mga Pilipino. Ug tungod kay dako ang epekto sa kinabuhi sa mga tawo ang relihiyon, gikinahanglan usab nga ang relihiyon dili cut out sa realidad o magsubay sa realidad sa katilingban. Kay sa mao lamang paagi nga ang mga relihiyon maka-relate sa mga pagsulay sa kinabuhi nga giatubang sa iyang mga ginsakpan, ug makagiya niini, makahatag niini og inspirasyon ug paglaum. Kay ang pagtuo sa Ginoo mao man ang maghatag og paglaum sa kinabuhi sa iyang mga ginsakpan. Hinuon, dili tanan nga mga nagtudlo sa relihiyon nagsubay sa realidad o natural law. Gani adunay ubang mga tigtudlo sa relihiyon nga modasig sa pagpatay o pagdumot niadtong mga tawo nga ilang gihukman nga mga kaaway sa ilang pagtoo. Ug busa sa historya sa mga relihiyon, daghan ang mga gubat nga nahitabo tungod sa panagbangi sa pagtoo, ubay ubay ang giingong gipangsunog nga buhi tungod kay gihukman nga sad-an, gani si Hesukristo gilansang sa krus tungod sa pagpanghimaraot kaniya. Sa modernong panahon, ato gihapong masaksihan ang liboan ka mipatay ug mipanghimaraot sa isig ka ingon tungod sa panagbangi sa pagtoo. Adunay mga nagtudlo nga ang relihiyon pinasikad sa gugma ug dili pinasikad sa kahadlok. Kini ang mga relihiyon nga naghatag og respeto sa mga tawhanong katungod. Dili kini sama sa mga kulto nga mihimong robot nga daw walay buot ang ilang sumosunod. Kining maong mga relihiyon nagpasabot nga ang matag binuhat sa Ginoo adunay kapuslanan sa kalibutan. Tingali daghan kanato ang nakabasa sa libro nga The Purpose Driven Life. Maanindot kaayo ang mga nakasulat dinhi, diin gipasabot nga ang matag usa kanato dili usa ka aksidente dinhi sa kalibutan. Ug busa, samtang magtan-aw ako niining mga batang naghukas-hukas ug naglaroy-laroy sa kadalanan, walay klaro nga pinuy-anan ug walay klarong panimalay, pinasagdan sa katilingban bisan pa sa kabatan-on ug inosente sa kinabuhi, samtang nagsud-ong ako niining mga batang gigamit aron pagpakilimos diha mismo sa gawas sa mga simbahan, samtang atong makita kining mga larawan sa mga inosenteng mga bata nga nahilambigit sa mga gubat nga nagsumikad sa panagbangi sa relihiyon, maka-ingon ako usahay kun kining mga bataa natawo ba lang nga wala damha sa ilang mga ginikanan, kun dili ba sila aksidente sa kalibutan, ug kun ang mga tigtudlo sa relihiyon naka-amgo ba kaha nga ang uban kanila mismo adunay kalabutan niining ubos kaayo nga kalidad sa kinabuhi ug dignidad niining mga bataa dinhi sa kalibutan. Alang sa inyong mga panahom, palihug email sa hinuktoki@gmail.com. Daghang salamat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409651&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hantak sa Abugon</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Atong gisangpit ang atensiyon sa mga brgy. opisyal sa Abugon, Sibonga, Cebu. May reklamo kong nadawat nga nagkinahanglan sa inyong pagpakabana. Labing maayo nga inyo kining maaksiyonan. May nadawat kong sumbong nga diha sa inyong barangay (Abugon) nag-exist ang sugal nga hantak. Sumala sa kasayoran nga akong nadawat, wala gyod mabadlong ang mga sugarol diha. &amp;quot;Grabe ka sugarol ang mga tawo walay trabaho,&amp;quot; nagkanayon ang atong tipster nga naggamit sa cell. no. 0922-2853917 (Sent: 08:56:19 am--August 6, 2008) Susiha ninyo kun unsa kini ka tinuod. Ug kun tinuod man, mas maayo nga inyo&amp;nbsp;kining mabadlong. Ang sugal ra ba usa sa matumbok nga hinungdan nga mahitabo ang lain pang salaod, partikular na ang pangawat. Busa, aksyoni! * * * Adunay misumbong nako nga ang NFA rice retailer diha sa Tabunok, Sogod mibaligya sa NFA rice nga tag P18.25&amp;nbsp;unta ngadto sa P20.00 na ang matag kilo. Unsa man kaha kini ka tinuod? &amp;quot;Primero tag P18.25 ra ni. Pero ila man giusab ang presyo og tag P20.00 na. Giusab pod nila ang patakaran. Kuhaon nila ang bayad usa pa sila mangompra. Morag ang kuwarta sa katawhan maoy ilang ipuhonan,&amp;quot; nagkanayon ang atong texter nga naggamti sa cell. no. 0906-8703331 (Sent: 11:20:09am--August 6, 2008) Dili lang una ko mokomentaryo mahitungod niini. Hinuon, hatagan nakog higayon ang NFA rice retailer diha sa Tabunok, Sogod nga maka-explain sa iyang habig. Bukas kining lindog alang sa iyang tubag. * * * Ang tag-iya sa cell. no. 0926-3663177 mi-text nako niadtong Agosto 6,2008 aron pagpadangat sa iyang concern mahitungod sa ilang dapit sa South Poblacion, City of Naga. Naa kunoy mga dapit sa maong barangay nga walay suga ang karsada ug ngitngit kaayo panahon sa kagabhion. Kasagaran anha kuno dihang dapita mahitabo ang mga pagpamusil ug panulis. Maayo unta nga masug-an ang maong dapit. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409662&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Higpitan ng MMDA ang bus drivers</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MARAMING suggestion kung paano mapatitino ang mga walang disiplinang bus drivers sa EDSA. Kabilang sa suggestions ay ang paghihigpit sa pagbibigay ng lisensiya sa mga ito at ang pagsa&amp;shy;sailalim sa neuropsychological examination. Payo rin ang pagsasailalim sa mahigpit na drug tests sa mga drivers ng pampublikong sasakyan. Ang mga suhestiyong ito ay lumutang makaraang banggain ng isang rumaragasang bus ang Mercedes Benz ng isang eye doctor na naging dahilan ng kama&amp;shy;tayan nito. Bukod sa doctor apat pang katao ang malubhang nasugatan sa karumal-dumal na aksidente. Ang biktima ay si Dr. Francisco Sarabia, 52. Tuma&amp;shy;takbo sa EDSA ang sasakyan ni Sarabia nang big&amp;shy;lang mabangga ng Joanna Jesh Bus na minama&amp;shy;neho ni Martinito Madrid. Sa lakas ng pagkabangga ay nagpaikut-ikot ang kotse ng doctor hanggang sa bumangga sa isa pang bus at saka nasunog. Hindi halos makilala ang katawan ng doctor. Ayon sa report, nakikipagkarera ang Joanna Jesh Bus sa isa pang bus at sa bilis ng takbo (mahigit 100 kph) ay nabangga ang Chedeng. Katanggap-tanggap naman ang mga suhestiyon na higpitan ang pagbibigay ng lisensiya sa mga bus drivers at isailalim sa mga mahihigpit na examination. Puwede ang mga ito pero may mas epektibo pang magagawa para ganap na masuweto kundi man ay mapalayas sa kalsada ng EDSA ang mga walang disiplinang driver. Ang paghihigpit ng Metro Manila Development Authority (MMDA) sa mga bus driver ang pinakamabisang paraan para maiwasan ang mga malalagim na aksidente kagaya ng nangyari sa doctor. Kung ipinatupad lamang ng MMDA nang lubusan ang paghihigpit sa mga bus driver sa EDSA siguro ay hindi nangyari ang aksidente. Aminin ng MMDA na nagkulang sila sa pagsubaybay sa mga walang disiplinang bus drivers. Hindi nila ganap na namo&amp;shy;monitor ang mga kaskaserong bus lalo na sa gabi. Hindi naman nakapagtataka kung hindi nila masu&amp;shy;bay&amp;shy;bayan ang mga ito sapagkat mayroong ibang pinagkakaabalahan at iyan ay ang “mangotong”. Todong paghihigpit at bangis ang makapipigil sa mga walang disiplinang bus drivers para hindi makapatay ng motorista sa EDSA.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409682&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>MOA-AD dapat isama sa GMA impeachment</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>TAKOT na takot ang Malaca&amp;ntilde;ang sa poot ng taumbayan sa pagbibigay nito ng teritoryo sa mga separatistang Moro. Kaya pilit pinalalabas na walang kamuwang-muwang si Gloria Arroyo sa Memo of Agreement-Ancestral Domain. Pero alam ng madla na nanloloko lang ang Palasyo. Maari bang magplanong pumirma sina chief negotiator Rodolfo Garcia at presidential peace adviser Hermogenes Esperon, kapwa mga heneral, nang walang pahintulot ng Commander-in-Chief? Kapani-paniwala ba na hindi alam ni Arroyo ang planong pag-witness ni Foreign Sec. Alberto Romulo kasama ang Foreign Minister ng Malaysia sa pirmahan ng MOA-AD, kung saan imbitado si US Ambassador Kristie Kenney? Nililinlang ng Malaca&amp;ntilde;ang ang madla dahil baka ipang-impeach ang MOA-AD kay Arroyo. Maaalalang lumipas na nu’ng Oktubre 10 ang isang taong limit sa huling paghabla kay Arroyo nu’ng 2007. Puwede na siyang kasuhan muli, kaya nga nagsampa ng impeachment case sina Joey de Venecia, Harry Roque, Leah Navarro, Josie Lichauco at iba pa. Maaalala rin na dineklara ng Korte Suprema na unconstitutional ang MOA-AD. Sa madaling salita, malakas na pangkaso ito kay Arroyo dahil culpable violation of the Constitution ang binalak niyang pagbigay ng teritoryo sa mga separatista. Bakit malakas na kaso ito? Kasi, baka pumirma ang 50 kongresista ng Mindanao sa impeachment kung isama ang MOA-AD bilang kaso. Alam kasi ng mga kongresista, Muslim man o Kristiyano, na ayaw ito ng constituents nila. Kailangan nilang ipakita na kontra rin sila rito, kaya mapipilitan sila pumirma sa impeachment. Kung hindi, baka matalo sila sa susunod na eleksiyon — sa kasong pagkampi sa mga sepa&amp;shy;ratista. Kailangan ng pirma ng one-third ng 240 kon&amp;shy;gresista para maipadala ang impeachment case diretso sa Senado upang litisin si Arroyo. Samaka&amp;shy;tuwid, 80 pirma. Meron nang 38 kasapi ang Opo&amp;shy;sisyong minorya. Kung sumali pa ang 50 kongre&amp;shy;sista mula Mindanao, 88 na sila. Impeached na si Arroyo. E lamang ang&amp;nbsp;Opo&amp;shy;sisyon sa Senado. Lag&amp;shy;lag tiyak si Arroyo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409688&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'50 si kuya, 15 si babae'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>(Huling Bahagi) NUNG MIYERKULES NAISULAT KO ANG UNANG BAHAGI ng istorya ng 15 taong gulang na si Cindy (’di tunay na pangalan) sa kamay ng isang taong gumawa ng kaha&amp;shy;yupan sa kanyang murang katawan. September 22, 2008 ng pumunta sa aming tanggapan si Cindy kasama ang kanyang Tita Elsa Bagasina at nakatatandang kapatid na si Sheryll. Idinulog nila ang umano’y kawalanghiyaan ng lalakeng nagngangalang Ananias Barba o mas kilala sa tawag na “Aner”. Siya ay 50 tang gulang. Sinagot ni Aner ang mga alegasyon ni Cindy at ayon sa kotra salaysay ni Aner na maraming nakakarating kay Lani na sumbong at napapansin din niya na sa dami ng paninda minsan ay nagkukulang ang benta at may nakapagsabi din sa kanya na ang tindera na si Cindy ay nangungupit at ito ay mismong napatunayan ni Lani kaya nila tinanggal ito bilang tindera.&amp;nbsp; “Hindi ko ginalaw ang pagkababae ng tindera namin at kailan man ay hindi ako nagnasa sa kanya at tanging ang boyfriend niya ang nakagalaw sa kanya,” ayon sa sinumpaang salaysay ni Aner. Nagkaroon ng karagdagang sinumpaang salaysay si Aner at ayon dito na may lihim na relasyon sila ni Cindy. Parati inaamin ni Cindy na inlove siya kay Aner tuwing wala si Lani na kinakasama niya. Napalapit siya sa dalaga at napa&amp;shy;ngakuang pipisanan at aalis sila ng bayan kaya namuo sa kanila ang relasyon bilang mag-asawa at habang wala si Lani ay malaya silang nakapaghahalikan, nakapagyayapusan at nakapag&amp;shy;tatalik. Ayon pa rin kay Aner na maraming beses na nilang naisa&amp;shy;sagawa ang ganon at ang kanilang tinitirahan na bahay ni Lani ay itinuturing nilang kanilang tahanan kapag wala ang kanyang kinakasama. “Nagsimula ang aming relasyong ito ng habang ako ay naliligo. Pinapasok ako nito sa cr at kunwari ay may itatanong at bigla na lamang niya akong yayapusin. Bilang isang lalaki ay natukso ako hanggang sa nangyari at napalapit ang damdamin ko sa kanya at gayon din naman siya kaya ang mga nasabing petsa ng rape ay walang katotohanan sapagkat ang pangyayaring pagtatalik ay kusang loob dahil sa napangakuan ko itong papakasalan at pipisanan ay tuluyan ng napalapit ang damdamin,” ayon sa karagdagang salaysay ni Aner.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Dagdag pa nito na ang kanilang relasyon ni Cindy ay ipinagtapat nito sa kanyang kaibigan na si Jerine Pinili at ang kasong rape ay walang katotohanan sapagkat ang kanilang&amp;nbsp;pagtatalik ay malaya at kusang pagpapalaya dahil sa pangako ni Aner na papakasalan at pipisanan si Cindy. Sinagot ni Cindy ang mga sinabi ni Aner. Ayon sa kanya na ang istoryang gustong palabasin ni Aner na sila ay may relasyon ay isang desperadong hakbang upang mapababa ang demanda laban sa kanya. “Inuulit ko na ako ay ginahasa ni Aner at wala kaming relasyon. Ang pinapalabas niyang istorya ay tinatawag na sweetheart defense at isang desperadong hakbang para makaiwas sa kasong rape si Aner. Ako ay pinagsa&amp;shy;mantalahan o nirape ni Aner,” ayon sa sagot ni Cindy. Tatlong buwan nakulong si Aner. August 7, 2007 ng siya ay makalaya dahil siya’y nagpiyansa ng P10, 000. September 3, 2007 ng lumabas ang resolution na pinirmahan&amp;nbsp;ni Assistant Provincial Prosecutor Marianito S. Sasondoncillo ng Santa Cruz, Laguna. Ayon sa resolution wala daw rape dahil may relasyon daw itong 50 na lalake sa biktima na 15 anyos. Anong klase ba namang prosecutor ito. Kundi saksakan ka ng T@xGA! Dapat sa iyo sibakin ka sa pwesto ni Sec. Raul Gonzalez. May relasyon? Palusot lang yan.. Alibi… Probable Cause lang ang hinahanap dito kung anu-ano na ang mga sinabi mo. Kung sa anak ninyo kaya mga mambabasa ng “CALVENTO FILES” mangyari yan (huwag naman sana) baka hindi kayo makapagtimpi sa prosecutor na ito. Ang kasong Rape ibinaba sa Qualified Seduction. Hindi makapaniwala ang pamilya ni Cindy sa mga pangyayari, Malinaw para sa kanila na ginahasa ang kanilang anak! Menor-de-edad ito at wala pang sapat na discernment na pumasok sa ganitong relasyon lalo sa isang tao na pwede na maging LOLO niya! “Sobra na ang paghihirap namin sa kasong ito. Awang-awa na ako sa pamilya ko lalo na sa magulang ko. Umaasa ako na makakamit namin ang hustisya dahil alam kong hindi natutulog ang Diyos. Gustong kong maranasan niya ang malaimpyernong dinanas ko sa mga kamay niya,” pahayag ni Cindy. Binigyan namin sila ng referral kay Laguna Provincial Prose&amp;shy;cutor George Dee upang tingnan kung anong tulong ang maibi&amp;shy;bigay kay Cindy. (KINALAP NI JONA FONG) Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang aming landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409690&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Jocjoc Bolante at ang P728-M fertilizer scam</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>25</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SA napipintong pagbabalik sa Pilipinas ni dating Agriculture Undersecretary Jocelyn “Jocjoc” Bolante ay maihayag na sana ang buong katotohanan –— walang labis, walang kulang — tungkol sa P728-million fertilizer fund scam. Ito ang panalangin namin ni Presidente Erap at panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, na chairman ng Committee on Labor, Employment and Human Resources Development at ng joint Congressional Oversight Committee on Labor and Employment. Base sa mga impormasyon noon, si Bolante ang naging “in charge” sa pamamahagi ng naturang pondo sa mga piniling kaalyado ng administrasyong Arroyo&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; para umano ipambili ng fertilizer, fingerlings ng isda at iba pang gagamitin sa agrikultura, kapalit ng pagtitiyak ng mga ito nang maraming boto para kay Ginang Arroyo noong 2004 presidential election. Pero dobleng pangyuyurak umano sa bayan ang nangyari sa pondo: Una ay binahiran ng pulitika ang pondong para sa kanayunan; at ikalawa ay hindi naman daw totoong ginamit sa agrikultura ang pera dahil hindi naman dumating sa mga magbubukid ang ipinangakong proyekto at pati ang ilang lungsod na wala namang bukid ay nabigyan ng pondong ito. Pero hindi na ito ganap na nalinawan sa isinagawang imbestigasyon ng Senado dahil biglang lumipad patu&amp;shy;ngong United States si Bolante. Ngayong pinadedeport na ng US si Bolante at sina&amp;shy;sabing babalik na ito sa Pilipinas, umaasa ang buong sambayanan na malalaman na rin ang tunay na ginawa sa fertilizer fund. Nawa ay makon&amp;shy;sen&amp;shy;sya na si Bolante at ibun&amp;shy;yag na ang lahat ng na&amp;shy;lalaman niya sa usa&amp;shy;ping ito. Wala rin sa&amp;shy;nang ma&amp;shy; kapang&amp;shy;yari&amp;shy;hang tao o grupo na hu&amp;shy;marang sa pagpa&amp;shy;pa&amp;shy;tuloy ng imbesti&amp;shy;gasyon. Ang fertilizer fund scam ang itinuturing&amp;nbsp;&amp;nbsp; na isa sa mga pinaka&amp;shy;gra&amp;shy;beng isyu na lu&amp;shy;mutang laban sa admi&amp;shy;nistras&amp;shy;yong Arroyo. Karapatan ng ta&amp;shy;um&amp;shy;ba&amp;shy;yan na malaman ang katotohanan sa kinahi&amp;shy;natnan ng pam&amp;shy;publikong pondong ito, at lalong na&amp;shy;pakahalaga ng katoto&amp;shy;hanang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ito para sa mga ma&amp;shy;mamayan sa kana&amp;shy;yu&amp;shy;nan na isinangkalan&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa pagrelease ng na&amp;shy;paka&amp;shy;la&amp;shy;&amp;shy;king pondong&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ito pero hindi naman nakina&amp;shy;bang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409864&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Duhig sa Moscow</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>25</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Si Heneral Silverio Alarcio Jr. gipasidunggan sa iyang pagbiya sa Kampo Sergio Osme&amp;ntilde;a Sr. sa Dakbayan sa Sugbo. Tungod sa maayo niyang kabilin isip labing taas nga opisyal sa kapolisan sa Tungatungang Kabisay-an. Isog niyang gibalibaran ang surveillance cameras nga gigamit sa niaging Asean Summit. Tungod sa ubos nga kalidad ug sa gipasangil nga gipaburot nga presyo. Nagdumili siya pagdason sa nangalisbong transaksiyon bisan sa pagpamugos sa mas dagkong mga opisyal sa Kampo Crame. Karong si Alarcio nay tua sa Crame, siya na say nabu-lilyaso. Nahimo siyang kabahin sa delegasyon sa PNP alang sa tigom sa Interpol sa Rusya. Nakalingkawas siya dinhi sa Sugbo. Apan nalamoy gyod siya sa kaulohan. * * * Laing kanhi opisyal sa PNP nga nadestino sa Sugbo nga naduhig sa kontrobersiya mao si kanhi PNP chief Avelino Razon, nga samang Alarcio nahimo sang hepe sa PRO 7. Si Razon maoy nagtukod sa delegasyon alang sa Rusya, pila ka adlaw sa wa pa moretiro sa katungdanan. Ang labing dakong kalbaryo sa pamunoan ni Razon mao ang pagkalambigit niya sa kontrobersiyal nga pagdagit ni Jun Lozada, ang star witness sa imbestigasyon sa Senado sa NBN-ZTE scandal. Gituohan hinuon nga napugos lang si Razon pagsunod sa script sa Malakanyang niadtong kasoha. Gigabaan ba kahang Lozada, di na makapanghunaw si Razon og responsibilidad ning bag-ong eskandalo nga iyang gibilin. * * * Ang labing dako hinuon og palas-unon, gawas ni Heneral Eliseo dela Paz nga human natanggong sa Moscow gipadakop pa gyod sa Senado, mao ang nipuli ni Razon, si PNP Chief Jesus Verzosa. Kinsa morang pahoy sa kinatibuk-ang transaksiyon: l Wa siya pananghiri ni dela Paz pagpagawas sa P6.9 milyones nga gibawon nila sa Moscow; l Napagawas ang kuwarta bisan wa siya’y pirma; l Wa siyang kahibawo gikan ba sa bangko o hunos sa Crame ang dakong kuwarta; l Hangtod karon, pila na ka adlaw human niulbo ang eskandalo, ang labing taas nga opisyal sa kapolisan sa nasud wa pa kahibawo unsay nahitabo; ang bugtong ra niyang nahibaw-an mao nga l Makiangayon ang pagkuyog sa iyang asawa ug sa mga asawa nilang dela Paz ug ubang mga opisyal sa Moscow. * * * Nanlipaghong sa kauwaw ang dagway sa mga opisyal sa kapolisan, DILG ug BI dihang gitagsa-tagsa sa mga senador ang nahimo nilang kalapasan: l Gidili sa Malakanyang ang pagbiyahe sa mga opisyal nga di sakop sa gabinete tungod sa kampanya sa pagdaginot; l Gidili sa Malakanyang ang pagbiyahe sa mga opisyal usa ka tuig sa di pa sila moretiro (mahimong igo ini si Alarcio); ug l Mas dako ang bawon sa mga opisyal sa PNP ug mas dako ang bawon sa BI kay sa pabawon sa United Nations sa ilang mga representante. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=409968&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Shame on you'</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>October</month>
<day>26</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Nagmistulang ‘Sermon at Seagull Mountain Resort’ ang nangyaring&amp;nbsp;press conference ni dating pangulong Fidel&amp;nbsp;V. Ramos noong nakaraang Sabado na naganap pagkatapos ng kasal ng anak ni Press Secretary Jesus Dureza sa nasabing resort. ‘Sermon at Seagull Mountain Resort’ dahil ito ay naganap duon sa Seagull Mountain Resort na pagmamay-ari ng pamilyang Dureza. Ang mala-Baguio City resort na ito, na may layong dalawang oras mula sa poblacion ng Davao City, ay makikita sa boundary ng Davao City at Bukidnon. ‘Sermon’ at hindi press conference dahil may halong mahabang lecture ang nangyari imbes na simpleng question and answer session. Pinag&amp;shy;sabihan ni dating pa&amp;shy; ngu&amp;shy;long Ramos ang media na dumalo na dapat ang pag&amp;shy;tuunan ng pansin ang eko&amp;shy;nomiya. Pinakita rin niya ang nilalaman ng publication nila sa kanyang foundation. At gaya ng dati, pinaalala na naman niya na hindi raw namin binabasa ang column niya sa isang pahayagan. Nagkataon lang naman din na ako ang unang nagtanong sa kanya sa nasabing press conference sa Seagull Mountain Resort. At ang hindi ko maintindihan bakit ako sinabihan ni dating pangulong Ramos ng ‘shame on you’ noong nasabing press conference na wala naman akong&amp;nbsp;ibang ginawa kundi tanungin lang siya tungkol sa kung ano na ang nangyayari sa merger ng Lakas-Christian Muslim Democrats (Lakas-CMD) at ng Kabalikat ng Mamamayang Pilipino (Kampi). Nabigla ako noong nairita siya at biglang uminit ang ulo nang tanungin ko tungkol sa mga balitang kaya hindi umuusad ang pinaplanong merger ng Lakas at Kampi ay dahil nga raw hanggang ngayon ay hindi pa rin binigay ng dating pangulo ang kanyang ‘imprimatur’ gayong siya ang chairman emeritus ng Lakas. Tinanong ko siya na kung totoo ba na siya ang naging ‘problema’ na naging hadlang sa ganap na pagsanib puwersa ng Lakas at Kampi. Wala akong nakitang masama sa tanong ko na dapat ikinagalit ni dating pangulong Ramos. In fact, napaka-valid nga ng tanong ko lalo na pagkatapos na sinapubliko naman nila ‘yung nagkaisa ang mga executive officers ng Lakas at Kampi tungkol sa pagsanib puwersa nila may ilang buwan na ang nakaraan. Wala naman sigurong masama kung tanungin ko siya bakit natigil ang sabay na regional consultations ng Lakas-Kampi. Hindi ko rin maintindihan bakit siya galit sa unang ta&amp;shy;nong ko tungkol sa politics eh, may mga kasunod na&amp;shy; man iyon na mga ibang tanong na siguradong tungkol sa ekonomiya at sa peace process. Eh, hindi naman pu&amp;shy;pu&amp;shy;wedeng pagsabayin ang pagtatanong, dapat isa-isa lang iyon. Pero, in fairness naman din kay dating pangu&amp;shy;long Ramos, sinagot naman niya ang tanong ko, ngunit ito ay pagkatapos na sinabihan niya ako ng ‘shame on you’. At nangyari nga iyong mahabang lecture o ‘sermon’ niya pagkatapos ng tanong ko. Mabuti naman at sinagot din niya ang mga tanong ng ibang mga kasamahan ko sa media rito sa timog Mindanao na nandun sa Seagull Mountain Resort sa panahong iyon.&amp;nbsp; Harap-harapan ko sanang sasagutin si dating pa&amp;shy; ngu&amp;shy;long Ramos noong binigkas niya ang ‘shame on you’ dahil wala akong kasalanan sa kanya. Ngunit naisip ko ang salitang ‘respeto’ at mas nanaig sa akin na huwag nang gumawa ng gulo dahil nga sa kasalang nagaga&amp;shy;nap sa Seagull Mountain Resort. Naalala ko tuloy si dating pangulong Joseph Estrada na pagbatuhin mo ng kahit anong tanong, at kahit tanungin mo siya ng straight in the face na siya ay&amp;nbsp;womanizer at plunderer, eh hindi nagagalit. Game kung sumagot si Erap sa anumang tanong. Kaya, pilit ko na ring inintindi si dating pangulong Ramos sa kanyang pagka-iritable at sa kanyang ‘shame on you’.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=410209&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mapahimuslanon kayo</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>26</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Angay lagi g’yod nga wad-on kining Oil Deregulation Law ug ibalik nga ang kagamhanan maoy mokontrolar sa presyo sa mga petroleum products. Kun kini ra god ang mga dealer og petroleum products maoy pagbut-an sa ilang presyo, ang ilang tinguha mao ra g’yod nga madali og kaburot ang ilang panudlanan sa ganansya. Dihang ang presyo sa krudo kaniadto miabot og tag 120 dolyares ang matag baril, ang ilang presyo miabot og P61. Kagahapon ang balita miabot na lang og kapin sa 60 dolyares ang matag baril. Sa ato pa, kinahanglan unta nga ang presyo ilang pakunhoran ngadto sa kapin sa P30 ang matag litro. Apan ang krudo gibaligya gihapon sa pagka karon sa presyo nga P46.76. Dili ba maisip na kini nga pagpahimulos? Kaniadto nga dunay pagsaka sa presyo sa petroleum products sa World Market, pwerteng abtika sa mga dealer og petroleum products kay matag Sabado na lang nga mipatuman sila og umento. Apan karon nga walay hunong ang pagkunhod sa presyo, nagpabungol-bungol lang sila sa awhag sa katawhan nga pakubsan na ang kantidad sa ilang produkto. * * * Nagduda ko nga kutob ra sa awhag ang mahimo ni Konsehal Edgardo Labella nga panghiposon kining mga bata nga magpakilimos o manaygon diha sa mga karsada, ilabi na karong nagsingabot ang Pasko. Ang kadagkoan sa Department of Social Welfare and Development (DSWD) nasayod kaayo sa kalihukan niining maong mga bata nga magpakilimos diha sa kadalanan kay anaa kini bisan diha duol sa ilang regional office. Apan ambot og nganong ang taga DSWD magpiyong ra man ang ilang mga mata kun makakita niining maong mga bata. Ang kapolisan usab, utro pa nga nasayod nga dili kini maayo nga kalihukan apan wala usa’y gihimo. Nasiguro nako nga kun karong Miyerkules awhagon na ang kapolisan sa Konseho sa dakbayan, igo lang tingali nga basahon ang kopya sa resolution. * * * Tan-aw nako, dili man g’yod makamugna og lunop ang baha didto sa sitio Dakit, Guadalupe kun padak-an lang ang imbornal nga maoy nagsilbi nga drainage system. Pagka karon god, ang imbornal nga milagbas diha sa mga dagkong kabalayan luyo nga bahin sa gagmay’ng kabalayan dili makaato sa pagsuyop sa tubig kun kusog na ang baha. Ang ako lang mao nga lisud baya ang paghimo og balay. Aw hinoon, kun ang maong mga pamilya nga gipugos pagpabakwit sa ilang gipuy-an hatagan og kaugalingon na nilang kapuy-an, mora’g advantage na og gamay. * * * Akong pahinumdoman ang mga opisyal sa kagamhanan nga ayaw mo pagtoo nga ang mga sakyanan sa kagamhanan “exempted” sa renewal sa registration. Nakabantay ko nga daghang mga sakyanan, apil na gani ang pipila ka sakyanan nga gigamit sa traffic authorities, kapolisan ug sa ubang ahensya sa kagamhanan, wala mapabag-o ang ilang rehistro. Pareho aning sakyanan nga dunay plate numbers SGU-515 nga iya sa barangay Sambag 2. Wala ma-renew ang rehistro. Kun opisyal gani kita sa kagamhanan, siguroa nga kamo maoy ehemplo sa katawhan. * * * Pahimuslan na lang usab nako ang paghisgot niining mga sakyanan nga puti ang suga sa luyo nga bahin. Kinahanglan nga “red light” g’yod unta o kaha yellow kay suwaw man sa magsunod ang puti nga hayag. Usa niining maong mga sakyanan, Tamarraw gray nga ang plate numbers UCL-408. Palihug kamong mga traffic enforcers badlonga ninyo ang mga drayber. Ilabi na sa ubang sakyanan nga duna say “red light” nga makita sa atubangang bahin nga gidili g’yod sa Transportation and Traffic Code.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=410252&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Libro ng oil companies na maganit magrollback, suriin</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>HINDI na ikinatutuwa ng Malaca&amp;ntilde;ang ang gina&amp;shy;gawang kakuriputan ng mga oil companies, partikular ang “Big 3” sa pag-rollback ng gasolina at diesel. Masyadong maganit ang “Big 3” sa kabila na mababa na ang presyo ng crude oil sa world market. Nasa $61 na ang presyo ng crude oil kaya naman tahasang sinabi ng Malaca&amp;ntilde;ang na maliit ang papiso-pisong rollback ng Caltex, Petron at Shell. Mula sa mataas na $140 ay bumagsak na nang todo ang crude oil at inaasahang sa 2009 ay magiging $50 bawat bariles. Sabi ng Malaca&amp;ntilde;ang, itigil na ng “Big 3” ang ginagawa nilang kapiranggot na pag-rollback sapagkat hindi na ito proportionate sa halaga ng crude oil. Noong nakaraang linggo sinabi naman ni House Speaker Nograles na pinaiikot ng “Big 3” ang taumbayan. Sa wakas, nagising din ang Malaca&amp;ntilde;ang sa gina&amp;shy;gawang hindi makatarungang maliit na rollback sa petroleum products ng “Big 3”. Sabi ng Malaca&amp;ntilde;ang, base sa computation ng National Economic Development Authority (NEDA) ang nararapat na presyo ng diesel ay P35.32 bawat litro samantalang ang gasolina ay P40.95. Sa kasalukuyan, ang presyo ng diesel na ibinebenta ng tatlong higanteng kompanya ay P37 ang diesel samantalang P47 naman ang gasolina. Masyado raw mataas ito sapagkat mababa na ang presyo ng crude oil. Noong isang linggo dalawang small-oil players ang nagrollback ng P2 sa diesel at gasolina. Ngayon lang nagising ang Malaca&amp;ntilde;ang sa ginaga&amp;shy;wang “pananamantala” ng “Big 3” at sana naman matigil na ang ginagawa nilang kapiranggot na pag-rollback. Ito na ang tamang panahon para kumilos ang Malaca&amp;ntilde;ang at ipabuklat na ang book of accounts ng “Big 3”. Hindi na dapat mag-urung-sulong ang Ma&amp;shy;laca&amp;ntilde;ang sa ginagawang pananamantala. Laging sinasabi ng “Big 3” na nalulugi sila kaya hindi makapag-rollback nang malaki. Habang ang mga maliliit na kompanya ng langis ay nagro-rollback nang malaki, hindi naman ito magawa ng “Big 3”. Mas nauuna pang mag-rollback ang mga maliliit na kompanya gaya ng Unioil, Flying V at Seaoil. Kung hindi pa rin mapapasunod ang “Big 3” na mag-rollback nang malaki, ipag-utos na ang pagbuk&amp;shy;lat sa kanilang mga libro. At kung sa kabila na binuklat na ang libro at ayaw pang mag-rollback, ang mga motorista na ang magbigay ng hatol sa kanila. Hu-wag nang tangkilikin ang magaganit na oil companies. Panahon na para sila itakwil.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=410380&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Alas sa Colon</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>28</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Unsa may epekto sa paghagsa sa Wall St. sa Colon St.? Mao ni akong pangutana ngadto sa mga magpapatigayon ug mga eksperto sa ekonomiya tungod sa nag-ung-ong nga paghagsa sa kalibotanong panalapi. Daghan silag sulti. Lisod sabton ang kasagaran sa ilang mga termino. Mas makalibog kay sa mga numero sa stock markets. Managlahi ang ilang hubad sa hinungdan sa krisis: Kahangol sa ginansiya, pagka pala-utang sa mga Kano, pagpangiyugpos sa mga pamunoan nilang George Bush ug Bill Clinton tungod sa ilang pagyangu-yango sa mga nagpaka maayong laki sama ni Alan Greenspan ug nag-ung-ong nga pagkapukan sa kapitalismo. Apan managsama ang ilang panglantaw sa unahan: Pulos sila wa kaseguro unsay sunod nga mahitabo. * * * May pipila ka mga higala nako sa Estados Unidos nga nipasalig nga ang gikahadlokang krisis mugna ra sa media. Nga tua kapusta ni Barak Obama. Matod nila sa papel ra nihagsa ang ekonomiya. Apan ang kuwarta ug kabtangan sa katawhan sa nagkalainlaing kanasuran nagpabilin. Nipasalig sila nga ang panghadlok sa media gitumong lang sa pagpilde ni John McCain. Ug nga mobalik ra sa normal ang tanan iniglingkod nang Obama sa White House karong Enero. Gawas nga nagduda ko nga namantsahan ang panglantaw sa akong mga higala tungod sa ilang kalagot nga pildehunon na si McCain, maglisod ko pagtuo nga ang pipila ka iresponsableng sakop sa media makamugna og kaguliyang nga ingon ini kalapad. O nga magkasabot ang tanang kahugpongan sa media pagtuwad sa ekonomiya aron pagtino nga itom ang sunod nga labing gamhanang tawo sa tibuok kalibotan. * * * Mas motuo ko, o ang mas tukma nga pagkasulti, mas makasabot ko sa mas yanong mga katin-awan: • Nga samtang wa mawa ang kuwarta ug kabtangan sa kalibotan, nitidlom pag-ayong ilang bili tungod sa mga utang nga wa mabayri nga maoy nakapahagsa sa mga bangko ug ubang mga institusyon sa panalapi; • Ang nisunod nga kalibotanong kahadlok nisangpot sa pagdumili sa mga bangko pagpahuwam sa ubang mga bangko nga naapiki, pagpugong sa mga tawo sa ilang kuwarta ug pagtidlom sa kinatibuk-ang ekonomiya; mao nga • Nagpabaha og kuwarta ang mga gobyerno sa nagkalainlaing kanasuran pagluwas sa mga bangko ug pagbayad sa mga utang aron mapapas ang kalibotanong kahadlok ug mobalik ang pagsalig sa katawhan. * * * Kun mobalik na paggasto ang katawhan ug magpahuwam na sang mga bangko, inanay nang motimbakuwas ang nalup-og nga ekonomiya. Apan gikahadlokan nga lawom kaayong krisis nga sunod tuig pa mabatyagan ang kinatibuk-ang kadaot. Maong matumba ang pipila ka patigayon; matangtang ang minilyon ka mga mamumuo apil nang OFWs; mas molapad ang kalibotanong katimawa ug kagutom; ug mosanting ang kalibotanong kasuko nga mahimong mosangpot sa duguong mga gubat. Apan duna tay alas: Hagbay ra tang naglisod-ang laing kalbaryo usa lang ka laing pagsuway. Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=410637&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagkakaisa ng oposisyon</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>28</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>NOONG Linggo (Oktubre 26) ay unang anibersaryo ng paglaya ni Presidente Erap sa ginawang pagkulong sa kanya mula 2003 sa Tanay, Rizal dahil sa mga kasong wala namang katotohanan. Para sa okasyong ito, nagdaos ng banal na misa sa aming bahay sa San Juan na pinangunahan ni Fr. Albert Venus, na dating nagsilbing chaplain sa Malaca&amp;ntilde;ang. Makabuluhan at madamdamin ang nasabing okasyon kung saan ay kasama ang ilan sa&amp;nbsp;aming mga taga&amp;shy;suporta. Patuloy pa ring pinag-uusapan ang posibleng pagtakbo muli ni Presidente Erap sa pampanguluhang halalan sa 2010. Ito’y lalong nagiging mahalaga ngayon sa harap ng kaunting tensiyon na nagaganap sa pagitan ng ilang personalidad ng oposisyon, partikular sa mga kampo nina Senate President Manny Villar at Senator Ping Lacson. Si Presidente Erap, ako at ang aming panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, na chairman ng Committee on Labor, Employment and Human Resources Development at ng joint Congressional Oversight Committee on Labor and Employment, ay nanini&amp;shy;wa&amp;shy;lang dapat nang magkaisa ang oposisyon. Dapat tayong matuto sa leksyon ng ating naging hindi magandang karana&amp;shy;san no&amp;shy;ong 2004 presidential election kung saan ay hindi nag&amp;shy;sanib-puwersa ang oposis&amp;shy;yon sa likod ng iisa lang sanang kandidato, sa ka&amp;shy;tauhan ni yumaong “Da King” Fernando Poe Jr. Sa pamamagitan ng iisang kandidato sa 2010, mas mati&amp;shy;tiyak ng hanay ng oposisyon ang panalo sa 2010, at tiyak na maisu&amp;shy;sulong ang mga pro&amp;shy;grama at re&amp;shy;porma na matagal nang kailangan sa ating bansa upang umunlad ang buhay ng ating mga kaba&amp;shy;bayan. Marami ang nananawa&amp;shy;gan para tumakbo muli si Presi&amp;shy;dente Erap sa 2010 at akuin muli ang responsi&amp;shy;bilidad na pamunuan ang ating bansa. Siya kasi ang itinu&amp;shy;turing na may kakaya&amp;shy;hang mapagkaisa ang opo&amp;shy;sisyon, pati ang nakararami sa ating mga kababayan, hindi lang sa halalan kundi sa pamamahala ng bansa. Mula pa noon ay consistent ang resulta ng mga survey na nagpapakitang ma&amp;shy;yorya ng sambayanang Pili&amp;shy;pino ay iboboto si Pre&amp;shy;sidente Erap kapag nag&amp;shy;desisyon siyang kumandi&amp;shy;dato sa 2010 presidential election.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=410733&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mabug-at ang ilang tahas</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>29</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Gisaulog ning buwan sa Oktobre ang World Teachers Month isip pagpasidungog sa mga magtutudlo. Angay lang nga pasidunggan ang atong mga maestra ug maestro tungod sa dako ug bililhon nga papel nga ilang gihuptan kalabot sa pagpalambo sa edukasyon sa atong kabataan. Dalaygon ang kamatinud-anon sa atong mga magtutudlo sa pagtuman sa mabug-at nga tahas nga ilang giabaga. Manghinaot kita nga dili mag-ukon-ukon ang kagamhanan sa paghatag kanila sa mga benepisyo nga angay nilang dawaton. Mabuhi ang atong mga magtutudlo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=410860&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Export nga hilo?</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>29</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Ang pagkabisto sa Hong Kong nga may melamine ang biscuit nga hinimo sa Pilipinas dakong sagpa ngadto sa kagamhanan. Wa gyod diay katakos ang atong kagamhanan sa pagsusi sa kaluwas sa atong mga produkto sa pagkaon. O kun takos, way pagpakabana sa pagpanalipod sa kahimsog sa atong katawhan. Unsa man karo’y atong kalainan sa Tsina nga nipahimutang sa kakyaw sa kahimsog sa kabataan ug mga hamtong sa nagkalainlaing kanasuran sa kalibotan nga naabtan sa makahilo nilang mga produkto sa pagkaon? Gawas sa Hong Kong, ang biscuit nga gideklarar nga makadaot gibaligya sab sa ubang bahin sa Asya ug ubang kanasuran sa kalibotan. * * * Kun mangita kag pruyba sa kainutil sa kagamhanan pagtino sa kaluwas sa mga produkto sa pagkaon, di na ka kinahanglan motan-aw sa layo. Nia sa atong kaugalingong tugkaran ang tigbayon sa ilang pakauwaw. Ang akong gipasabot mao ang building sa Bureau of Food and Drugs (BFAD) nga gitukod sa luna sa Department of Health sa Jagobiao, Mandaue City. Hagbay rang nahuman ang laboratoryo ug nabansay-bansay na sab ang mga kawani nga moduma ini. Apan hangtod karon ipada lang gihapon nato sa kaulohan ang food samples nga gidudahang makahilo ug magpaabot lang gihapon tag siyam-siyam sa sangpotanan. Ang hinungdan? Nakalimtan nila pagpalit ang mga kahimanan sa laboratoryo. * * * Nagkalawom ang gahong nga nahimutangan sa kapolisan. Inay si Heneral Eliseo dela Paz ug ang iyang asawa ra untay nabulilyaso, karon naduhig nang tibuok kahugpongan. Salamat sa pagdupa ni PNP Chief Jesus Versoza inay pagtinuod pagukod sa mga nahilambigit sa eskandalo. Gawas nga daan nang lisod tuohan ang labing bag-o sa nag-usab-usab na niyang lusot nga ang dakong kuwarta nga gitagoan ni dela Paz igpapalit og intelligence equipment, si Versoza nag-atubang og mas lisod nga pangutana: Nananghid ug gitugotan ba sila ni Pres. Arroyo, nga ubos sa General Appropriations Act maoy nagkontrolar sa intelligence funds? * * * Wa gyod maleksiyon si Versoza sa pasidaan sa mga nag-una niya: Ang cover-up mas grabe kay sa krimen. Kun wa pa lang unta gamita ni Richard Nixon ang iyang buhatan pagtabon sa kamatuoran, kawat ra gyod unta tong paglungkab sa ilang mga ahente sa headquarters sa Democratic Party sa Watergate Hotel sa Washington D. C. Apan tungod sa iyang pagduhig sa tibuok kagamhanang federal, niulbo ang Watergate scandal nga nakapugos niya paglayas sa White House. Apan sayon kaayo alang ni Versoza ang pagsalikway sa leksiyon ni Nixon. Kay ang mas bag-ong mga cover-up nga iyang nasaksihan pulos man nagmalampuson pagtago sa mga responsable sa kahiwian. Ang labing bag-o mao ang pamakak sa iyang gipulihang si Heneral Avelino Razon sa kaso ni Jun Lozada. Ug ang labing dako mao ang pagluok sa Hello Garci scandal. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=410865&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Higpitan ang mga abusado at walang disiplinang driver</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>29</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>SUNUD-SUNOD ang mga trahedya sa kalsada at walang ibang masisisi rito kundi ang mga driver ng pampublikong sasakyan. Karamihan sa mga driver ng&amp;nbsp;&amp;nbsp; bus at dyipni ay abusado at walang disiplina. At ang masamang ugaling ito ang nagdudulot nang pagkamatay ng mga inosenteng pasahero. Noong Linggo ng gabi, isang pampasaherong dyipni ang nawalan umano ng preno at sinagasaan ang isang talipapa sa Payatas, Quezon City. Tatlo ang patay at marami ang nasugatan. Sumunod na araw, isang pam&amp;shy;pasaherong dyipni ang nawalan din ng preno at nahulog sa bangin sa Tagaytay. Pito ang namatay sa aksidente. At kapag nagkakaroon ng ganitong mga pangya&amp;shy;yari, ang laging katwiran ng mga driver ay nawalan sila ng preno. Inililigtas na nila ang sarili sa nangyari. Na hindi naman nagiging kapani-paniwala kung min&amp;shy;san sapagkat ang mga nagpapatunay mismo ay mga pasaherong nakaligtas na kaya sila naaksidente ay dahil sa kawalang ingat o pagiging kaskasero ng drayber. Kawalan ng ingat at pagiging abusado ang dahilan. Kung responsible ang driver, hindi na niya dapat ibinibiya&amp;shy; he ang kanyang sasakyan kung may depe&amp;shy;ren&amp;shy;siya ang preno. Hindi niya dapat isinusubo sa kamatayan ang kan&amp;shy;yang mga pasahero. Kawalang ingat at pagiging abusado rin ang naging dahilan kaya nasalpok ng pampasaherong bus ang Mercedes Benz ng prominenteng eye doctor sa EDSA noong nakaraang linggo. Sa tindi ng pagkabangga sa sasakyan ng doktor, nagliyab ito at nasunog ang biktima. Bukod sa doktor, tatlong iba pa ang grabeng nasugatan. Umano’y nakikipagkarera si Martinito Madrid, 39, sa isang bus kaya nabangga ang sasakyan ng doktor. Ayon sa report kahit na palusong na sa bahagi ng EDSA-Santolan ang bus ni Madrid ay tumatakbo pa ito ng 100 kph. Ayon sa batas, 40 kph lamang ang speed limit sa EDSA. Higpitan ang mga abusado at walang disiplinang drivers ng pampasaherong bus at jeepney. Sa pagkuha pa lamang ng lisensiya ay isalang na sila sa matinding eksaminasyon at mga pagtatanong. Bago isyuhan ng lisensiya, dapat makalusot sila sa matinding pagsusulit. Tama rin namang isailalim sila sa neuropsychological examination. At ang pinakahuli at mahalaga ay ang pagsasailalim sa mahigpit na drug tests. Sa mga ganitong paraan maaaring malipol ang mga abusado at walang disiplinang drayber ng bus at jeepney. Panahon na para makakita sa kalsada ng mga respon&amp;shy;sableng driver na may pagpapahalaga sa buhay ng kani-l&amp;shy;ang pasahero o maski ng pedestrians. Hindi dapat bigya&amp;nbsp;ng pagkakataon na makahawak ng manibela ang mga walang pakialam sa buhay ng kanilang pasahero o kapwa motorista. Ipatupad ang mga ganitong balak para sa kaligtasan ng mamamayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=410943&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Uwahi na ang tanan...</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>October</month>
<day>30</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>Nindot ba sa&amp;nbsp;imong kasing-kasing ang panawagan sa unom ka mga obispo sa simbahang katoliko nga panahon na aron mag-ilis og bag-ong gobiyerno ug limpyohan ang pamunuan gikan sa grabeng korapsyon ug pagpangawkaw? Imo bang nabati ang bag-ong baroganan nga gipagawas sa pangulo sa Catholic Bishops Conference of the Philippines nga karon ang tukmang higayon aron mobarug ang katawhan alang sa pag-ilis og bag-ong liderato? Usa ka ba sa nahibong ug natingala giunsa sa pagkab-ot sa maong mga lider sa simbahan sa ilang gipagawas nga pahayag. Gi-isnab sa katawhan ang pakulo sa mga banggiitang obispo nga kanunay natong mabati tungod sa ilang pagka-maayong kritiko sa gobiyerno. Wa’ modu’t sa publiko ang unta usa ka makalilisang nga baruganan sa mga gitawag nga may dakong impluwensya sa dagan sa atong politika sa nasud. Gibaliwa’ lang sa katawhan ang ilang gipagawas nga mga hait nga pulong batok sa administrasyong Arroyo. Ngano man kaha? Siguro manag-sama ang atong panlantaw sa isyu nganong gipadaplin lang sa katawhan ang unta usa ka makalilisang nga pahayag. Una, wa’ sa tukmang panahon ang gipagawas nga baruganan sa mga obispo. Di’ pwedeng mabasol sa mga Pinoy ang administrasyong Arroyo sa grabeng kalisud nga atong natagamtaman sa pagkakaron tungod kay ang tibuok kalibutan ang nag-antos sa krisis. Gani sa labing gamhanan ug adunahang nasud sa kalibutan nagsugod ang kalisud. Unsa lang ba ang Pilipinas nga di’ makasinati sa susamang krisis sa kalibutan? Karon, nakita sa katawhan nga pagsamok-samok lang ug pagkutaw lang sa gubot nang sitwasyon sa nasud ning gibuhat sa mga obispo. Inay motabang sa paghaw-as sa kalisud ang tumong unta sa mga gitawag og mga magbalantay sa karnero mas misamot paman hinuon sa gubot nang lukot ang ilang gihimo. Ikaduha, wa’ gihapon sa tukmang oras. Nakahinumdum ka ba niadtong mga panahon nga nalambigit si Presidente Arroyo sa pagpanikas sa eleksyon? Nakahinumdum ba ang maong mga obispo sa panawagan sa katawhan nga paluyohan sila aron papahawaon ang giingong pekeng administrasyon. Unsay gibuhat sa simbahan? Nagpagawas og makalibog nga pamahayag nga wa’ maklaro kung misuporta ba sila o misupak sa nagkalanog nga panawagan alang sa pagpalagpot sa presidente. Nagpinaabot ang katawhan sa unsay mamahimong baruganan sa mga tinahod nga mga obispo apan sa pagtapos sa ilang tigum, nipagawas og makalibog nga pamahayag ang CBCP. Ikatulo, wa’ gihapon sa tukmang panahon. Karon pa nagpatawag og tigum ang mga inilang obispo aron ipanawagan ang bag-ong gobyerno nga nagkapuliki si Juan dela Cruz sa pagpangita og makaon o salapi nga ikapatungha sa iyang anak. Karon pa nipagawas sa pamahayag ang mga lider sa simbahan nga mas bililhon alang sa katawhan unsaon sa pagbarug gikan sa krisis ug dili ang pag-ilis og bag-ong gobiyerno. Wa’y nasayod unsay tumong sa maong mga obispo ug kung nganong sa miaging adlaw paman niatubang sa media. Wa’y nahibawo nganong sa tanang adlaw, sa adlaw kung kanus-a niabot ang kanhi ‘undersecretary’ sa Department of Agriculture Jocelyn Bolante nakigsawo sa media ang maong mga obispo? Alang sa usa ka ordinaryong magbubuwis, mas pilion nakong mahibawo asa padung ang salapi nga 700 million pesos nga fertilizer fund scam karong nahibalik na sa nasud ang kontrobersyal nga opisyal inay mosalmot sa panawagan pagpapahawa sa kasamtangang pamunuon. Mas pilion pa sa mga Pinoy sundon ang isyu sa minilyon ka pesos nga nawa’ng kuwarta lakip na ang pagpasaka og pormal nga reklamo batok ni Bolante. Mas pilion pa sa mga Pinoy nga mabuhi sa adlaw-adlaw inay manawagan og bag-ong gobiyerno nga mismo ang mga obispo wa’ masayod kinsa ang tukmang ihulip sa pwesto. Kung kanus-a mas gikinahanglan ang mga obispo, wa’ sila mopaluyo sa katawhan. Ug karong sila ang nanginahanglan sa suporta sa katawhan, wa’y nasayod kung mahatagan ba sila sa maong kahigayonan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=411124&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Delikadesa sa PNP officials ay wala na</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>30</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>MALAKING kasiraan sa Philippine National Police (PNP) ang 105,000 euros na nakita kay retired general Eliseo dela Paz at kanyang asawa habang nasa Moscow airport. Hanggang ngayon hindi pa malaman kung saan nanggaling ang pondo at hindi rin naman malaman kung para saan ang perang ito na ang katumbas ay P6.9 million. Una nang nagsagawa ng imbestigasyon ang Senado sa pamumuno ni Sen. Miriam Defensor-Santiago at nilatigo ang mga opisyal ng PNP pati ang DILG. Ipinaaaresto ni Santiago si Dela Paz. Saka lamang kumilos si PNP chief Dir. Gen. Jesus Verzosa at nirekomenda ang pagsasampa ng kaso kina Dela Paz at tatlo pang opisyal na kinabibilangan nina Chief Supt. Orlando Pestano, head ng PNP finance; Senior Supt. Tomas Rentoy, budget division chief at Supt. Samuel Rodriguez, disbursing officer.&amp;nbsp;Sabi ni Verzosa, nilabag ni Dela Paz at tatlong opisyal ang rules sa pag-release ng pera mula sa intelligence fund. Gagawin daw ng PNP ang lahat ng paraan para&amp;nbsp;maging mabilis ang imbestigayon. Kakalapin daw lahat ang ebidensiya. Bukod sa Senado at PNP, gumagalaw na rin ang Office of the Ombudsman para imbestigahan ang kontrobersiyal na “euro cops”. Kahit na raw pinasa&amp;shy;sam&amp;shy;pahan ng PNP ang mga sariling opisyal, ang Ombudsman ay hindi titigil sa pag-iimbestiga hang&amp;shy;gang malutas ang kontrobersiyal na pera. Nakalilito na ang pahayag ng PNP kung para saan talaga ang maraming pera na dala ni Dela Paz. Una ay contingency fund daw. Pero nang tanungin si Dela Paz, cash advance raw ito. Nang tanungin si Verzosa, intelligence fund daw. Ano ba ang totoo rito? Dati nang may dungis ang PNP at ngayon ay lalo pang dumumi dahil sa “euro”. Tila mahirap nang makabawi ang PNP sa panibagong kontrobersiya na kanilang kinasasangkutan. Habang paiba-iba ng deklarasyon ang mga opisyal ng PNP lalo lamang nalulubog sa kumunoy. Mahirap nang makaahon. At nakapagtatakang wala nang makitang deli&amp;shy;kadesa sa mga opisyal ng PNP. Kahit na kabi-kabila ang akusasyon dahil sa perang inilabas, wala sa kanila ang kusang magbitiw sa puwesto o kaya ay mag-leave of absence man lang habang isinasa&amp;shy;gawa ang imbestigasyon. Pakapalan na lang ng mukha. Bahala na kung ano ang mangyari. Kakahiya!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=411252&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Magsasaka ang sinangkalan pulitiko ang nakinabang</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>31</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>WALA ni isa mang magsasaka na lumulutang para sabihin na sila ay nakatikim ng pondo para sa pataba noong 2004. Kung may mga magsasaka na lulutang at magpapatunay na sila ay nakinabang sa liquid fertilizer daw, baka mabago ang pagtingin ng mamamayan kay dating Agriculture undersecre&amp;shy;tary Jocelyn “Jocjoc” Bolante. Pero walang lulutang na magsasaka dahil hindi naman sila ang nakina&amp;shy;bang kundi ang mga pulitiko. Kung ano ang ginawa ng mga congressmen, governors at mayors sa P728-million fertilizer fund na ipinamudmod ni Bolante, iyan ang malaking katanungan ngayon. Dumating noong Martes ng gabi si Bolante mula sa dalawang taong pagkakakulong sa US jail. Na&amp;shy;kulong siya makaraang kanselahin ang visa. Hindi pinayagan ng US ang hiling niyang asylum. Katwiran ni Bolante sa paghingi ng asylum, may nagbabanta sa kanyang buhay. Pero hindi ito pinaniwalaan ng US at idineport siya. Sabi ng Malaca&amp;ntilde;ang bago pa ang pagdeport kay Bolante, wala na raw silang pakialam dito. Pribadong tao na raw si Bolante kaya bahala na ito sa buhay niya. Na mahirap namang paniwalaan sapagkat makaraang dumating si Bolante ay isinugod ito sa St. Lukes Hospital dahil sa pananakit ng dibdib. Ayon sa report ang kuwartong kinaroroonan ni Bolante ay nagkakahalaga ng P11,000 bawat araw. Pinangalanan na ang congressmen, governors at mayors na nabiyayaan ng fertilizer fund na si Bo&amp;shy;lante mismo ang namahagi. Ginawa ni Bolante ang pamamahagi ng pera sa mga pulitiko, tatlong buwan bago ang May 2004 Presidential elections. Ayon sa report, tumanggap ng&amp;nbsp;P3 hanggang P5 milyon ang mga pulitiko. Sa report ng Commission on Audit (COA) ang pera ay ginamit para umano sa kampanya ni President Arroyo. Ito ay para masiguro ang panalo ni Mrs. Arroyo. Ang mga kawawang magsasaka ang sinangka-lan ng Department of Agriculture para maipamud&amp;shy;mod ang fertilizer fund pero sa halip na sila ang ma&amp;shy;ki&amp;shy;nabang, mga pulitiko ang nagpasasa. Habang ang mga magsasaka ay nangungutang sa “five-six” ng Bumbay para maibili ng fertilizer at insecticides, wala namang pagsidlan sa tuwa ang mga nakatanggap ng pondo. Dapat malaman ang buong katotohanan sa fertilizer scam. Pigain nang husto si Bolante para ilabas niya ang mga nakinabang sa pondo ng bayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=411428&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Undas: Para sa mga patay o para sa mga buhay?</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>31</day>
<year>2008</year>
</date>
<body>HINDI maaaring magmintis sa selebrasyon ang mga Pilipino tuwing Nobyembre 1 dahil sa All Saints Day at Nobyembre 2 dahil sa All Souls Day, lalo na kung ikaw&amp;nbsp;&amp;nbsp; ay isang Katoliko. Bukas pa ang simula ng Undas subalit makikita na ang pagdadagsaan ng mga tao mula sa mga terminal ng sasakyan para sa mga uuwi ng kani-kanilang probinsiya. Sa mga sementeryo kung saan naglilinis na ang lahat ng kani-kanilang puntod ng mga namayapang kamag-anak at mahal sa buhay. Hindi na rin mahuhulugan ng karayom ang mga pa-mi&amp;shy;lihan kung saan mabenta na ang mga bulaklak at kandila. Pagkakataon ito ng ilang gahamang negos-yante upang mahalan ang kanilang mga produkto. Ibig sabihin, busy na si Juan dela Cruz para sa pre&amp;shy;parasyon sa araw mismo ng undas. Hindi man aminin ng bawa isa sa atin subalit may halong excitement ang pagpunta sa mga puntod ng ating mga mahal sa buhay. Hindi nga ba’t nagsisilbing reunion na ang Undas&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; para sa mga magkakamag-anak. Mala-picnic pa ang style&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng kanilang salu-salo o pagkain na nakapuwesto sa ibabaw ng mga puntod. Habang sa labas naman ng mga sementeryo, naka&amp;shy;abang na rin at nakapuwesto ang mga alipores ni Taning kung saan nagmamatyag na sa kanilang mga hahablutin at dudukutin. Sila ‘yung mga eskubador, mandurukot, isnatcher, ipit gang, chiklet gang, dura gang at kung anu-ano pang grupo na nambibiktima ng mga tao sa mga lugar na matao at siksikan para makapagnakaw ng ma&amp;shy; hahalagang bagay. Sa mga eksenang ito, kung titingnang ma&amp;shy;buti, nagiging oportu&amp;shy;nidad ang mga okas&amp;shy;-yon tulad ng Undas para sa mga mapagsa&amp;shy;man&amp;shy;talang negosyante, ko&amp;shy;lokoy sa lansangan at nagre-relax na mga Pi&amp;shy;noy (dahil walang pasok). Ito na ba ngayon ang estilo ng paggunita sa araw ng mga kalu&amp;shy;luwa? Ang magpa&amp;shy;ka&amp;shy;saya, magpakabusog at manamantala? Berdugo man ang BITAG, sabihin man ng iba na kami ay walang kaluluwa sa pagtrato&amp;nbsp;sa mga anay ng lipunan na aming nabi-BITAG, naiintindihan naman na&amp;shy;min ang sali&amp;shy;tang pag&amp;shy; darasal at pagrespeto. Ngayong panahon ng Undas, nagpapa&amp;shy;alala at nagbababala lamang kami.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=411429&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>