<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>'Instant panalo!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Marami sa mga kababayan natin ang tumatangkilik ng mga palaro ng Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO). Isa na dito ang SCRATCH IT! INSTANT TAMA! sa halagang bente pesos, cash-cashin mo ang swerte! Mas malaking premyo, mas malaking panalo. Sa bawat taya natin, tayo ay may pagkakataong manalo. Panalo na sa premyo, panalo rin sa pagtulong sa ating mga kababayang may mga sakit. Sa pagpapatuloy ng pakikipag-ugnayan ng programang PUSONG PINOY at Calvento Files sa radyo, narito ang listahan ng ilan sa aming natulungan. Ang asawa ni Laura Lazcano, 63 taong gulang ng #125 Bronce St., Tugatog Malabon na si Carlos Lazcano, 64 taong gulang ay may ‘brain tumor’. Madalas na pagsakit ng ulo, panghihina ng katawan at pagkahilo ang parating nararamdaman ni Carlos. Nung una’y hindi niya ito ininda hanggang sa mapansin na lang ng kanyang pamangkin na sa tuwing sasakit ang ulo niya’y babasain nito ang kanyang ulo. Na alarma si Luara sa kinikilos ng mister. Napansin niya kasing pautal-utal na din itong magsalita. Pina-‘check up’ niya ang asawa. Ang ‘findings’ ng Magnetic Resonance Imaging (MRI) ni Carlos, may namuong laman sa kanyang utak (tumor). Ang rekumendasyon ng doktor ay tanggalin na ito. Naging maayos ang operasyon ni Carlos. Subalit kailangan pang sumailalim sa isang operasyon si Carlos. Ito ang paglalagay&amp;nbsp;ng ‘artificial skull’ kapalit ng tinanggal na bungo sa kanya. Sa ngayon hindi pa din naisasagawa ang kanyang pangalawang operasyon dahil ayon sa doktor may ‘fungal infection’ ang kanyang anit. Kailangan munang gamutin ang impeksyon na ito bago maisara ang kanyang ulo. Ang problemang bayarin ng mag-aswang Lazcano ay umabot na ng halos isang milyon (1Million) sa ospital. “Hindi ko alam kung saan ko kukunin ang ganitong kalaking halaga … hanggang ngayon nasa ospital pa din ang asawa ko,” wika ni Laura. Pinasa ni Laura ang lahat ng ‘medical records’ ni Carlos. Agad namang umaksyon ang aming tanggapan. Pinaabot namin kay Atty. Joy Rojas, General Manager (GM) ng PCSO ang sitwasyon ni Carlos. Nangako siya sa amin na agad nilang aaksyonan ito.&amp;nbsp; Inaantay na lang ni Laura ang ‘guarantee letter’ na ibibigay sa kanya ng PCSO. Ang apo ni Estelita Lasic, 66 taong gulang ng #30 Mabuhay St., Penafrancia, Brgy. Mayamot, Antipolo City. May tumubong bukol sa likurang bahagi ng kanyang apong si Kathleen Joy Valencio. Pinatingin sa doktor ni Estelita ang apo, kinakailangan daw maoperahan na ang bata. Hirap na sa paghinga si Kathleen dahil sa bukol. Pinapunta namin si Estelita sa PCSO. Pinakumpleto sa kanya ang lahat ng medical record ni Kathleen. Pinarating namin kay Atty. Joy ang kondisyon ng bata, mabilis siyang sumagot na aaksyonan ng PCSO ang anumang medical assistance na kakailangan ni Kathleen. Si Michael Rabang, 34 taong gulang&amp;nbsp;ng #147 Bulusan St., Mandaluyong City ay may sakit na Lung Cancer stage IV. Napansin ni Michael na pabalik-balik ang kanyang ubo. Kung minsan din ay hindi na plema ang kanyang inilalabas kundi dugo. Nagpatingin siya.&amp;nbsp;Sinabi ng doktor na merong bukol sa kanyang baga. Kinakailangan siyang sumailalim sa isang ‘chemotherapy’ para maiwasan na ang paglala ng kanyang sakit. “Wala na akong trabaho para matustusan ko ang pagpapagamot sa aking sakit,” wika ni Michael. Binigyan namin ng referral sa PCSO si Michael. Nakumpleto na niya ang lahat ng requirements na hiningi sa kanya. Sa ngayon hinihintay na lang niya ang ibibigay sa kanyang ‘guarantee letter’ para sa kanyang chemotherapy. Bibigyan na siya ng guarantee letter para sa kanyang libreng chemo therapy. Si Lorna Rivera, 26 taong gulang ng #3117 Cabileo Cuyapo, Nueva Ecija. Anim na taon siyang naging domestic helper (DH) sa Singapore. Pilit siyang nagsispag sa Singapore dahil siya lang ang inaasahan ng kanyang pamilya. Kahit nanghihina na siya’y pilit pa rin niyang ginagawa ang kanyang trabaho. Napansin ng amo ni Lorna na namumutla ang dalaga. Nawalan din daw ito bigla ng gana sa pagkain at madalas itong nahihilo. Sinabihan si Lorna ng among magpatingin. Nabigla si Lorna ng ipagtapat sa kanya ng doktor na meron siyang uri ng cancer sa dugo kung saan hindi normal ang pagdami ng ‘white blood cell’ ng pasyente sa ‘bone marrow’ nito.&amp;nbsp; “Napakabigat sa aking kalooban na umuwi ako na may sakit ako at may umuwi na may problema,” pahayag ni Lorna. Ipinarating namin kay Atty. Joy ang problemang ito ni Lorna. Nanga&amp;shy;ko siya sa amin na bibigyan nila agad ng tulong medikal si Lorna. Makalipas lamang ang dalawang linggo, tumawag sa amin si Lorna. Binalita niya sa amin na nakipag-ugnayan na sa kanya ang PCSO at parating na ang guarantee letter para masimulan na ang kanyang chemotherapy. Ilan lamang sila sa mga taong humingi ng tulong sa amin na agad namang inaksyonan ng PCSO. Minsan pa nais naming ipaalala&amp;nbsp;na tangkilikin natin ang mga palaro ng PCSO sa bawat piso na sama-sama nating pagtaya nakakatulong ito sa isang buhay na maari nating madugtungan. Para sa mga taong gustong humingi ng tulong sa PCSO sa pamamagitan ng&amp;nbsp;programang PUSONG PINOY maari niyong ilapit sa amin dito sa Calvento Files. Kami na ang bahalang makipag-ugnayan para sa kanilang agarang pagtulong. Tumawag lamang sa amin sa 6387285 at sa 24/7 hotline 7104038. Pwede din kayong magtext sa 09213263166 o sa 09198972854 o 09206457335. Maari rin kayong magpunta sa 5th flroor Citystate Center Bldg. Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=671744&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Balaod sa China</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>2004, upat ka tuig sa wa pa madakpi ang tulo ka Pinoy, nga gipasanginlang nisuway pagpayuhot og ilegal nga drugas ngadto sa China, nadakpan dinhi sa atong kaugalingong tugkaran sa Umapad, Mandaue City ang 11 ka mga lalaki, walo nila Chinese nationals, nga gipasanginlang nagduma sa mega shabu laboratory.&amp;nbsp;Human sa pila ka adlaw, nadakpan sa Hong Kong si Calvin Tan, ang gipasanginlan nga financier sa ilegal nga operasyon. Ang gironda nga mega shabu laboratory gihulagway nga maoy labing dako sa tibuok Asia.&amp;nbsp;Nasakmit ang 675 ka kilo nga high-grade nga shabu, nga balor og P1.3 bilyones, ug mga kemikal nga makahimo og dugang 15 ka tonelada nga shabu.&amp;nbsp;Mas daghan kay sa drugas nga nasakmit gikan sa tulo ka Pinoy niadtong 2008.&amp;nbsp;Nasilotan nang mga Pinoy apan ang Chinese nationals wa pa. * * * Hangtod sa akong pagsuwat ini, pila ka takna human pahamtangi sa China og silot nga kamatayon ang tulo ka Pinoy nga silang Sally Ordinario-Villanueva, 32, Ramon Credo, 42, ug Elizabeth Batain, 38, nag-aginod pa ang langay na kaayong husay sa mga kasong gipasaka batok nilang Tan ug kaubanan. Ambot kanus-a mahuman ang husay sa mga nadakpan niadtong Septiyembre 24, 2004 nga silang Siew Kin Weng, 25, Liew Kam Song, 40, Joseph Yu, 41, Hung Chin Chang, 40, Lin Li Ku, 35, Bao Xiafu, 35, Wu Tiao Yi, 33, Tao Fei, 34, ug Liu Bo, 31, Allan Yap Garcia, 33, ug Joseph Lopez, 33. * * * Mas dakong eskandalo:&amp;nbsp;Pito ka tuig human sa pagpangronda sa mega shabu laboratory, wa pa gyud mailhi sa kapolisan, Philippine Drug Enforcement Agency (PDEA) ug ubang mga buhatan kinsa ang mastermind ug ubang dagkong haligi sa langyaw’ng sindikato.&amp;nbsp;Nga nangahas paggamit sa Mandaue ug Sugbo isip sukaranan sa yawan-on ug kalibotanon nilang krimen. &amp;nbsp;Ang bisan unsang pagduda sa pagpabaya sa gobyerno sa kaso napapas dihang nasunog ang mega shabu laboratory niadtong Marso sa niaging tuig.&amp;nbsp;Nakaplagan sa imbestigasyon sa kabomberohan nga wa na diay polis nga nagbantay sa laboratoryo ug busa wa nay makasulti unsay sinugdanan sa kayo. * * * &amp;nbsp;Ato klaruhon ang mosunod:&amp;nbsp;Katungod sa China ang pagpili sa death penalty isip usa sa panagang sa nagkagrabe nilang suliran sa ilegal nga drugas, way makapugong sa China sa pagpahamtang sa ilang mga balaod ug way mahimo ang gobyerno sa Pilipinas pagbaraw sa pagpahamtang sa silot nga kamatayon batok nilang Villanueva, Credo ug Batain. &amp;nbsp;Angay’ng mas klaruhon pagtubag ang mosunod:&amp;nbsp;Kanus-a man kahuptan sa Pilipinas ang kaisog sa China pagpatuman sa iyang mga balaod ug determinasyon pagpatigbabaw sa iyang sistema sa hustisya, bisan kinsay hingtungdan, bisan kinsay maig-an ug bisan unsa pa kakusog ang tiyabaw ug panghudlat sa ubang kanasuran?&amp;nbsp; * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=671778&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Drainage System</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Tagdon na kuno ni Mayor Michael Rama ang problema sa atong drainage system dinhi sa kinapusorang bahin sa dakbayan. Pastilan, kun tinud-on ni Rama ang maong pasalig tingali maminos-minosan na unya ang paglunop sa atong kadalanan bisan og duna lay mga ginagmay nga uwan. Nasayud ko nga kaya sa dakbayan nga sulbaron ang drainage problems nato kay pwerteng daghana nga mga engineers sa City Hall. Kun imo g’yud nga hinuktokan pag-ayo, makapangutana ka kun husto ba kaha ang level sa atong kasapaan aron paspas ang tubig-baha nga modaligdig ngadto sa dagat. Sagad nga kun may uwan dinhi sa dakbayan ang usa sa mga dapit nga mag-una nga lunopan mao ang Manalili ug Legaspi. Ngano man ni? Kay lupa man ang maong dapit. Sa akong bana-bana ang sapa-sapa gikan diha sa maong dapit nga anaa mag-agi ilawom sa Colonade, ngadto na sa Gaisano Main, dili na level sa sapa ngadto sa dagan duol sa barangay San Roque. Kini maoy rason nga kun dunay uwan ang tubig maglunop g’yud diha sa lupa nga bahin. Pun-an pa nga ang drainage system dili na makaato, mosamot ang problema. Basin og wala mahibalo niini ang mga opisyal sa City Hall nga kun mapuno na ang mabaw na kaayo nga sapa-sapa kilid sa Gaisano Main, ang tubig mosugwak na ngadto sa Manalili Street. Mao kini ang rason nga paspas kaayo ang pagtubo sa tubig sa karsada kun may uwan. Kun masulbad ni Rama kining maong problema, tan-aw nako daghan g’yud ang modayeg kaniya. Dili ko sinati sa tukma nga pagahimoon apan gitan-aw lang nako nga mao kini ang problema. Usa gud niini nga hinungdan mao nga mimabaw na ang bahin sa dagat, ang bukana sa sapa. Sayud ko nga ang mga engineers nato suheto kaayo kun unsay angay’ng pagahimoon aron pagsulbad sa problema, apan wala la’y hugot nga kamandoan gikan sa mga opisyal aron sulbaron kining maong suliran. * * * Pwerte ang pagdagsang karon sa sakit sa iro nga gitawag og Canine Distemper, dili basta-basta nga sakit nga makapatay sa atong binuhi nga mga iro. Apil ang tulo nako ka iro ang nataptan niining maong sakit og daku kaayo ang akong pagpasalamat sa akong amiga nga si Cebu City veterinarian Alice Utlang nga mitabang kanako. Maayo unta og maluwas pa ang mga pinangga nakong iro. Buotan kaayo ang tulo nako ka iro kay dili gayud kini molaag ug mosugat pa nako matag abut nako gikan sa trabaho. Duha na ka adlaw ang milabay nga masub-anon ko nga mipauli kay wala na ang tulo nako ka iro nga sagad mosugat nako. Unsaon, nagsige na lang sila og lubog o higda kay giatake sa Canine distemper. Giatiman nako ang tulo nako ka iro, apil na ang akong sinagop nga mikalit lang og abut sa akong balay, kay sila ang akong mga security guards. Usbon nako ang pagpasalamat ni Dr. Utlang ug sa iyang mga sakop nga miadto g’yud sa balay aron pagsuta sa kahimtang sa akong mga pinangga nga kauban sa balay. * * * Naibanan ang akong pagsalig sa mga sakop sa SPEED. Wala sila makatuman sa gisaad sa ilang hepe nga aksyonan nila ang mga tigbaligya og mga baboy daplin sa karsada nga nakasupak sa sanitary code. Nganong si market administrator Raquel Bohol Arce nakahimo man lagi pagpanggukod sa maong mga malapason sa balaud? Nganong si Noel Artes nga hepe sa SPEED wala man? Mao kana ang rason nga magduda kaming mga sakop sa media nga posibleng tinuod ang report nga dunay pipila kanila nga magdawat og suborno sa mga tigbaligya’g baboy. Hapit imna ang ihi Ni ALC Si Titong P. Jr., usa sa mga OFW nga nakaespo sa Libya sa bag-o pa moinit ang kagubot sa maong nasud. Caloocan City ang home address niya apan mga lumad nga Sugbuanon ang iyang mga ginikanan. * * * Pait kuno ang naagian niya ug sa pundok sa mga OFW nga didto hisakpi sa kagubot sa iyang gitawag nga Devil’s Pocket. * * * Usa kini ka lugar sa minahan sa Libya diin ang palibot pulos disyerto kon dessert. OK ra man kuno ning lugar sa wa pay gubot kay bastante sa logistics ug way problema sa transpo. * * * Apan dihang nagka-init na ang kagubot, naputol ang logistics ug minihit ang suplay sa pagkaon. Nihit ang tubig ug gani nakahunahuna na ang mga trabahante sa pag-inom sa ilang ihi kun moabot ang grabeng kauhaw. * * * Ang ila kunong singot ilang higupon pinaagi sa pagpuga niini gikan sa tualya. Matag karon ug unya dunay mo-airdrop nila og binotelyang tubig ug matag-usa kanila motipig sa ilang masawo nga tubig. * * * Matud pang Titong hayahay kaayo ang iyang pamilya didto sa Caloocan sa wa pa miabot ang kagubot sa Libya. Maayo kuno ang suweldo nilang mga OFW tungod kay duna sila’y hazard bonus. * * * Duna kunoy pipila sa mga rebelde nga iyang gidudahang mga Pinoy apan wa lang siya magsusisusi kay basin og masuko ug mabulilyaso ang ilang pag-eskapo. Kay, matud niya, kining iyang gidudahan nga mga Pinoy maoy nitabang sa iyang pundok sa pagpangitag paagi nga makagawas sa Libya. * * * Daghan pa’g mga thrilling nga estorya si Titong apan limitado ang atong espasyo. So sunod nalang nga higayon. * * * TRIVIA -- Maayong buntag diha sa atong mga higala sa Dumaguete City ilabi na nilang Peding Sereno ug sa iyang asawa ug mga anak. Ayo-ayo mo diha ug daghang salamat sa inyong suporta.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=672126&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Holdaper, utas!</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAGWAKAS sa malagim na kamatayan ang sinapit ng dalawa sa tatlong kilabot na holdaper na miyembro ng Sigue-sigue Sputnik Gang matapos na makipagbarilan sa mga tauhan ni Supt. James Afalla sa kahabaan ng Yuseco St., Sta Cruz, Manila. Mistulang nagpiyesta ang mga tao sa naturang lugar, dahil ayon sa aking mga nakausap, matagal na nilang problema ang pananalakay ng mga holdaper tuwing sasapit ang dilim. Matinding grupo umano itong pinatimbuwang ng mga pulis ni Afalla&amp;nbsp;dahil bukod sa madulas ito sa kamay ng kapulisan ay may gamit pang tricycle sa pagsagawa ng panghoholdap sa naturang lugar. At hindi basta-basta holdaper ang mga ito dahil pawang mga armado ng baril. Walang pinatatawad ang mga ito sa tuwing makakuha ng tiyempo, kung kaya limas lahat ang mga kagamitan ng kanilang nabibiktima. Subalit dumating na ang oras ng kanilang katapusan ng magreklamo ang nurse na si Aileen Alvarez sa tanggapan ni Afalla ng Manila Police District-Police Satation 3 matapos holdapin ng mga ito sa may kanto ng Herrera at S. Reyes Sts. noong gabi ng Miyerkules. Agad na pinakilos ni Afalla ang kanyang mga tauhan sa Follow-up Unit kasama ang Blumintritt Police Community Precincts sa ilalim ng pamumuno ni Insp. Ed Morata. Ginalugad ang lahat ng sulok sa naturang lugar at ng sumapit nga ang mga tropa sa may kanto ng Herrera ay may namataan silang tricycle na may tatlong kalalakihan kaya agad nilang nilapitan. Subalit ng&amp;nbsp;papalapit na ang mga pulis&amp;nbsp;ay agad na nagpulasan ang dalawa patungo sa Yuseco St., at ang tricycle naman ay sumibad sa di matukoy na direksyon. Agad na hinabol ng mga kapulisan ni Afalla ang dalawang lalaki subalit agad silang pinaputukan kung kayat napilitan ang mga ito na putukan ang mga hinahabol. Sapol ang dalawa sa dibdib at ulo. Narekober sa&amp;nbsp;2 napatay na holdaper ang 2 paltik&amp;nbsp;na caliber 38 at nabawi rin ang&amp;nbsp;kagamitan ni Alvarez na kinabibilangan ng Sony MP5, USB at isang bote ng pabango. Nakilala&amp;nbsp;naman ang dalawang holdaper na sina Ray Ryan Muerong at isang alyas “Benjie” at kasalukuyang hinahanap pa ang kapatid ni Muerong at&amp;nbsp;ang tricycle na ginamit. Nagbunga rin ang matagal ng tagubilin ni MPD director Chief Supt. Roberto Rongavilla sa kanyang tauhan na magmanman sa lahat ng sulok ng Maynila upang mahadlangan ang pananalakay ng mga holdaper. Kaya kalat na kalat na naman ngayon sa kaharian ni Manila mayor Alfredo Lim na “wala ng puwang ang mga kriminal” matapos ang insidente. Kung sabagay tama itong aking kausap dahil noong nakaraang Linggo lamang ay dalawa rin ang tumimbuwang sa kamay ng mga pulis ni Supt. Jemar Modequillo ng Police Station 4. Kaya kayong masasama, mag-isip-isp na kayo at baka kayo na ang sumunod.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=672197&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>TESDA ni Villanueva</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HAPPY as in natutuwa o sa madaling salita tuwang-tuwa si TESDA Director General Joel Villanueva ng dagsain ng madlang people partikular ang mga skilled workers at bumalik na mga OFW’s from aboard este mali abroad pala ang nagsipuntahan sa mga regional offices ng Technical Education and Skills Development Authority para sa isang linggong assessment at certification upang makita kung saan nababagay ang kanilang hotraba dahil sa dami ng position ngayon na binuksan sa Philippines my Philippines at maging sa ibang bansa upang mapasukan nila para kumita ng salapi. Sabi ni Villanueva, 1st day pa lang ay katakut-takot na ang lumusob este mali ang bumagsak este dumagsa pala sa mga tanggapan ng TESDA sa iba’t ibang probinsiya may 4,767 ang ini-assess nila sa NATCAC week o National Technical-Vocational Education Training Competency Assessment and Certification. May 3,621 posisyon sa iba’t ibang industriya rito at sa ibang bansa ang naialok sa mga dumalo sa okasyon. Sabi ni Villanueva, ang tagumpay ng NATCAC week ay nakapagpahikayat sa amin na ipagpatuloy ang roadshow para sa kapakinabangan ng ating mga graduate at OFW’s na nangangailangan ng trabaho, Sa industrial region ng Region IV-A (CALABARZON) ang nakapag-kalat este nakapag-tala pala ng malaking bilang ng mga participants dahil umabot ito sa 1,113 out of the 4,064 target for the region. ‘Marami pa bang proyekto si Joel para sa madlang pinoy?’ Tanong ng kuwagong naghahanap ng work. ‘Tiyak yon si Joel pa i pang-masa ito', sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame. Abangan. Rule of Law! NAKIKIDALAMHATI ang mga kuwago ng ORA MISMO, sa mga drug mule na tinigok ng China government the other day matapos silang mapatunayan na nagkasala sa batas na ipinaiiral sa nasabing lugar dahil sa pagbitbit papasok ng illegal drugs sa kanilang place. Ika nga, hindi isang guhit ang pinaguusapan dito kundi kilo sa timbang ng illegal drugs ang nahuli sa kanila. Dapat na siguro tayong matuto na hindi biro ang pagdadala ng illegal drugs sa ibang bansa may sarili silang batas na sinusunod doon at isa nga dyan ang batas na ipinaiiral sa China. Ika nga, kamatayan ang basura este mali parusa pala. Pasalamat na rin ang mga nahuhulihan ng droga sa Philippines my Philippines dahil ibinasura ang death penalty sa ipinaiiral na rule of Law kung hindi baka everyday and holidays sangkatutak ang kinakatay. Pera as in salapi ang dahilan kung bakit lumalakas ang loob ng iba para magbitbit ng illegal drugs sa lugar na babagsakan nito. Sabi nga, money is the source of all evil! Alam naman ng mga drug mule kung ano ang mangyayari sa kanila oras na nabuko ang bitbit nila sa papasukan bansa pero parang balewala pa rin sa kanila ito at nagbabakasakaling baka makalusot. Paano nga kung hindi makalusot?’ &amp;nbsp;Hindi ba nila naiisip na malaking kahihiyan ito sa gobierno ng Philippines my Philippines at madlang people dito. Kaya tuloy iba ang treatment sa ibang pinoy kapag pumunta sa ibang bansa. Sabi nga, pinagdududahan? Sa madaling salita walang tiwala sa pagmumukha ng pinoy. At hindi na biro ang nakakaranas nito sa mga pumupunta sa abroad lalo na ang mga OFW’s. Ang mga tinaguriang bitbit droga, kapalit pera ay huwag ng kaawaan dahil walang dapat masisi dito kundi ang kanilang sarili. Sabi nga, sila ang gumawa ng sarili nilang hukay. Sana sa pangyayaring ito ay magtanda na ang madlang pinoy na nagbabalak na maging drug mule para kumita ng salapi at sana maisip nila na buhay nila ang nakataya dito at ang kahihiyan ng Philippines my Philippines at bawat pinoy sa mata ng mga bansang pinasukan ng droga.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=672199&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nakalapas usab sa balaod</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Opisyal na gayud nga gisirad-an sa kagamhanan sa dakbayan sa Sugbo ang Inayawan Landfill. Ug opisyal na usab nga walay labayan sa basura ang gatusan ka libong lumulupyo sa dakbayan. Apan usa ka dakong pangutana karon kun kanus-a gayud makakita og bag-ong landfill ang kagamhanan sa dakbayan. Daghan kini’g gisusi nga lugar gawas sa dakbayan apan hangtud karon, wala pay maayong bunga ang mga negosasyon alang sa bag-ong landfill niini. Dako na gayud kining problema dili lamang sa kagamhanan sa dakbayan kondili lakip na sa mga molupyo. Asa na sila molabay sa ilang basura karon? Kini maoy dakong pangutana. Klaro gayud nga anaa sa kagamhanan sa dakbayan ang problema. Dugay na kining giingnan sa Department of the Interior and Local Government pagpangita og bag-ong landfill. Apan hangtod karon, wala pa gyud kini makakita og bag-ong landfill puli sa sirado nang Inayawan Landfill. Gani, aron gayud madali ang pagkab-ot og bag-ong landfill, gihatagan sa DENR ang kagamhanan sa dakbayan og kutob na lamang sa Marso 31 pag-operate sa Inayawan landfill. Kay kun nagpursige pa ang dakbayan sa Sugbo pagpangita og bag-ong landfill, nan dili na unta kini nagproblema mahitungod sa bag-ong labayanan sa basura puli sa Inayawan Landfill. Hinuon, sa laing bahin, maisip usab nga kalapasan sa balaod ang kakulangon karon sa kagamhanan sa dakbayan pagbaton og insaktong labayanan sa basura. Dili ba nalatid sa balaod nga ang mga local government units, ilabina kadtong mga highly urbanized, kinahanglan aduna gayuy sanitary landfill?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Karon nga wala nay kalabayan sa basura ang dakbayan, angay usab nga moaksiyon ang DENR mahitungod niini. Dako kini nga risgo alang sa mga lumulupyo kun padayon nga walay bag-ong landfill ang dakbayan nga kalabayan sa ilang mga basura. Angay usab nga moaksiyon niini kining giingong mga environmentalists dinhi sa Sugbo. Kusog kaayo ni silang mopiyait batok sa mga kompanya niining mga coal-fired power plant nga wala kunoy maayong panagang sa hugaw nga gibuga sa ilang pasilidad. Apan karon, ania kining kagamhanan sa dakbayan nga wala nay insaktong labayanan sa basura niini. Angay usab nga moaksiyon sila niini kay klaro man usab nga kalapasan kini sa balaod gumikan kay dili ikalimod nga makadaot kini sa kalikupan ug sa panglawas sa katawhan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ato lamang paaboton ang aksiyon niining mga environmentalists sa problema sa kagamhanan sa dakbayan sa Sugbo. Kay kun dili sila mohimo og lakang, nan makaingon ko’ng klarong mas gipili nila ang pag punterya kining mga planta sa kuryente sa ilang kawsa. Sa laing bahin, kinahanglan nga makakita na og bag-ong sanitary landfill ang kagamhanan sa dakbayan. Angay nga gamiton niini ang tanang resources sa dakbayan aron ma-comply niini ang balaod. Sa tinuod lang, dili gayud magsilbe sa kadugayan ang panawagan sa kagamhanan sa dakbayan alang sa mga molupyo pagmugna og ilang kaugalingon nga basuran. Dili gayud kasaligan kini nga ideya, ilabina niadtong nagpuyo sa urban barangay sa dakbayan nga wala gayuy lugar sa ilang kabalayan paghipos sa subrang basura.&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * Email: yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=672433&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kinahanglanon ba ang police outpost?</title>
<author>Ni Jenner S. Lobedica, Cebu City</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Gumikan sa kalisod og kapait sa panginabuhi karon, midagsang ang tulis ug kawat sa kabtangan sa atong mga&amp;nbsp;katawhan. Gani, dili pa dugay nga gipusil-patay si PO1 William Mangubat sa tulisan nga iyang gilutos diha sa Mananga, Tabunok, Talisay City. Naunhan siya sa pagpusil sa tulisan nga hangtod karon gipangita pa sa atong mga otoridad. Makaingon kita nga isog na kaayo karong panahona ang mga kriminal bisan polis nga usa ka otoridad ihawom lang sa walay pupanagana ug kukahadlok. Unsaon man nato pagsumpo kining mga hitaboa? Kinahanglanon ba ang ‘police outpost’ sa mga ngitngit og mga delikadong lugar sa atong dapit? Ang tubag niini mao nga kinahanglanon gyod kaayo ang police outpost kay magduhaduha ug magpanagana ang usa ka kriminal sa paghimo og salaod kay madakpan man dayon siya. Malisod gyod sa usa ka kriminal ang paghimo og krimen kun aduna siyay makita nga unipormado nga otoridad nga magtikawtikaw sa usa ka lugar o dapit. Dili nato kalimtan ang panultihon sa iningles pa nga ‘when the cat is away the mouse will play’. Ikaduha, aron usab sa pagpaminos sa krimen kinahanglan nga adunay ‘police visibility’ matag karon&amp;nbsp;ug unya nga makita ang atong mga katawhan dili lang dinhi sa Sugbo lakip na usab sa nagkalain-laing dapit sa atong nasud. Ang buot ipasabot sa police visibility mao nga kinahanglan ang kuwerpo sa atong kapolisan mohimo gyod og ‘roving patrol’ sa atong mga kadalanan adlaw ug gabiing tanan. Kun matuman kini, mominos gyod ang kriminalidad sa atong katilingban nga maoy usa sa mga hinungdan sa mga foreign investors sa pagbubo og igong capital dinhi sa atong nasud. Di ba, husto?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=672435&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga aksyon para lipulin ang talamak na droga</title>
<author>PANAGINIP LANG Ni Nixon T. Kua</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>DAHIL sa tatlong binitay sa China&amp;nbsp;na mainit pa hanggang sa araw na ito at dahil sa ugali nating madaling makalimot pag may bago ng isyu, hindi natin dapat palampasin ang pagkakataong ito kaya minumungkahi ko ang mga sumusunod na hakbang para lipulin ang talamak na iligal na droga na suliranin hindi lamang sa Pilipinas kung hindi sa buong mundo. Una, ibalik natin ang parusang kamatayan sa mga gumagawa at nagtutulak ng iligal&amp;nbsp; na droga. Paraan ng parusa sa kanila ay isang kainan ipaubos sa kanila ang nahuling iligal na droga sa kanila. Sa ganoong paraan hindi natin problema kung paano idi-dispose ang mga droga. Pangalawa, maglagay tayo ng mga bagong makinang hindi lamang mga bomba ang nakikita sa lahat ng ating paliparan. Maaring magastos ito sa umpisa pero ang kapalit naman nito ay mapipigilan ang lahat ng uri ng iligal na droga palabas o papasok ng bansa. Lahat nang liham o packages na galing o papuntang ibang bansa dapat idaan sa mga makinang ito. Pangatlo, lahat tayo, as in lahat, huwag tatanggap ng pakidala kahit galing sa mga kamag-anak at kababayan papasok man o palabas ng bansa. Sorry, walang samaan ng loob pero kailangan ito. Pang-apat, kapag nahuli ang mga nag-recruit sa mga taong ito at hindi pa naipapatupad ang pagbabalik ng parusang bitay, ideport natin sila sa China, Malaysia, Singapore o sa bansang may parusang kamatayan. Panglima, mas matinding cooperation sa mga mambabatas ng ibang bansa, kasama na ng US Drug Enforcement Agency, INTERPOL, China at mga bansang seryoso rin sa pagsugpo ng iligal na droga. Suhestiyon galing sa inyo ano pa ang maari, kailangang pagtulungan upang mapigilan ang iligal na droga. Text or e-mail po kayo. * * * Para sa anumang re&amp;shy;aksyon, suhestiyon text lang sa&amp;nbsp;09498341929&amp;nbsp;o email sa nixonkua@ymail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=672449&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bastusan na</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SINIBAK ng Palasyo si Deputy Ombudsman Emilio Gonzalez III, para sa kanyang mabagal na aksyon sa kaso ni dating pulis na si Rolando Mendoza. Si Mendoza ang hostage-taker ng isang tourist bus na puno ng mga taga-Hong Kong. Nauwi sa trahedya ang insidente, kung saan walong taga-Hong Kong ang napatay ni Mendoza. Ayon sa Palasyo, hindi inaksyunan kaagad ni Gonzalez ang apila ni Mendoza na ibalik siya sa pagiging pulis, matapos masibak para sa ilang paglalabag sa batas. Siyam na buwan inupuan ang kaso. May pahayag pa noon si Mendoza na hinihingan siya ng P150,000 ni Gonzalez para mapabilis ang kilos ng kanyang kaso. Itinanggi ito ni Gonzalez. Kasama si Gonzalez sa rekomendasyon ng kumite na nag-imbestiga sa mga pangyayari sa Quirino Grandstand. Nirekomenda nila na sisantehin si Gonzalez para rin sa parehong dahilan. Pero imbis na sundan ng Palasyo ang lahat ng rekomendasyon, parang pinitik lang sa kamay ang mga katulad ni Gonzalez at iba pang nakalista sa rekomendasyon. Pero ngayon, mabigat na aksyon naman ang pinapataw ng Palasyo sa isa sa mga nirekomenda ng Incident and Investigation Review Committee (IIRC). Gawin din kaya sa mga ibang kasama sa rekomendasyon? Tingin ko hindi. Kaya naman nagmatigas si Ombudsman Merceditas Gutierrez at sinabing hindi niya sisibakin si Gonzalez dahil tapos na raw ang imbistigasyon sa kaso at sarado na, at nakabinbin pa ang apila sa Korte Suprema. Ang tanong, sino ba ang may mas mataas na opisina, at hindi ba mga Presidential Appointees naman ang mga nasa tanggapan ng Ombudsman? Hindi naman ang taumbayan ang nagtalaga sa mga Ombudsman kundi ang presidente. Kaya sino ang masusunod? Bastusan na lang talaga ang labanan ngayon ng Pa&amp;shy;lasyo at ng Ombudsman. Maliwanag na walang respeto si Gutierrez sa kasalukuyang presidente. Ang respeto niya ay nasa isang tanggapan sa Pampanga. Kung iyon ang nagsalita, baka literal na sinipa niya si Gonzalez palabas ng opisina! Kung dahil lang sa aksyon na ito, dapat lang patalsikin na sa nakakahiyang impeachment si Gutierrez! Sana magsimula na ang impechment sa Senado, para matapos na ang napakasamang kabanata sa kasaysayan ng Tanggapan ng Ombudsman. Para mawala na ang hindi marunong rumespeto sa otoridad. Sa batas at tao!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=672455&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagtatapos na naman</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PANAHON na naman ng pagtatapos para sa maraming mag-aaral. Madalas ko nga na naman marinig ang pamilyar na tugtog ng graduation sa mga speaker ng mga paaralan. Puno rin ang mga kainan tuwing hapunan ng mga pamilya ng mga nagtapos. Pero pag lumipas na ang lahat ng pagsasaya at selebrasyon, papasok na ang realidad ng paghahanap ng mapapasukang trabaho. At dito, may payo ang manager ng isang malaking recruitment website – huwag maging mapili sa unang trabahong papasukan. Dahil sariwa pa nga mula sa kolehiyo, maha&amp;shy;laga para sa mga unang beses mamamasukan ay ang karanasan. Marami kasi riyan mataas kaagad ang mga pangarap at hangarin. Walang masama roon, sa totoo nga ay tama iyon para laging may direksyon ang buhay. Pero may ta&amp;shy;mang proseso rin para makamit ang lahat ng pangarap at hangarin. At malaking tulong ang karanasan kapag trabaho ang pinag-uusapan. Mamasukan na muna sa mga kompanyang madaling pumasok, katulad ng mga call center at transcriptions. Dito, hindi na mahirap pumasok kapag nakapagtapos ng kolehiyo at marunong namang magsalita ng Ingles. Maaaring malayo sa iyong pinag-aralan sa kolehiyo, pero kung hindi ka naman makakuha kaagad ng trabaho na bagay sa pinag-aralan mo, walang masama na mamasukan dito. At ang maganda pa, kumi&amp;shy;kita ka na kaagad! Bihira ang mga nakakuha kaagad ng mga trabahong gusto nila at bagay sa kanilang na&amp;shy;&amp;shy;tapos. Maliban na lang sa mga ubod ng talino na nagtapos na may honor, at sabihin na natin, may mga kilala sa industriya o opisinang pina&amp;shy;pasukan. Hindi lahat ganun kasuwerte. May mga alam kasi ako na ganun kaagad ang gusto kapag nagtapos na. Pero dahil hindi naman lahat ng kompanya ay bukas para sa mga bagong aplikante, wala silang napapasukan kaagad at naka-tengga na lang sa bahay. Meron naman, bukas ang oportunidad para magtrabaho, pero mapili naman sa oras at hirap ng papasukan! Ito yung mga walang mangyayari sa buhay. Marami akong kilalang ganun. Meron diyan, tinutulungan mo na nga, mapili pa. Wala na siguro tayong magagawa roon. Mahalaga ang makakuha kaagad ng trabaho para hindi nasasayang ang panahon. Iba ang kumikita kaagad, para sa iyong sarili at kung kakayanin, para makatulong na rin sa iyong pamilya, mga magulang. Sabi nga ng kapatid ko, hindi nila malagay sa salita ang saya at tuwa noong pagbigay sa kanila ng unang sahod ng kanilang panganay na anak. Hindi naman kalakihang halaga, pero parang mas malaki pa raw kaysa sa lahat nang ginastos para mapaaral ang kanilang anak.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=672753&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ratings ni P-Noy</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Napu’ ka buwan sa katungdanan, nag-anam na pag-ubos ang approval rating ni Presidente Noynoy Aquino.&amp;nbsp;Kung basehan ang survey result sa Pulse Asia nakakuha ang presidente og 74% approval ratings mas ubos kini og 5% kun itandi sa survey nga gipahigayon niadtong Oktobre sa miaging tuig.&amp;nbsp;Ang pagtuon gihimo atol sa mga panahon nga gi-atubang ang mga isyu sa impeachment batok ni Ombudsman Merceditas Gutierrez, ang pagdungog sa kaso sa korapsyon sa AFP, ang pagpapauli sa mga OFW nga napiit sa kagubot didto sa Middle East ug ubang bahin sa Africa. Kun ang Malacanang ang pasultihon, wa’y angayan nga ikabalaka tungod kay dili dako kaayo ang pag-us-os sa marka sa presidente.&amp;nbsp;Dugang sa kampo ni Aquino, normal lang nga mo-ubos ang ratings sa presidente tungod kay anaa sa iyang panga’n nahapak ang tanang problema nga gisagubang sa nasud.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Alang sa mga dumadapig ni Aquino wa’y angayan nga ika-alarma tungod kay positibo gihapon ang resulta sa ratings itandi sa niaging administrasyon nga nilukapa pag-ayo ang ratings hangtud sa katapusang adlaw sa iyang pamunoan. Karon, nisaad si P-Noy og mas agresibo nga kampanya ug pagpahibawo sa publiko sa mga maayong lakang nga nahimo sa iyang pamunoan inay itago ang mga maayong nabuhat sa iyang administrasyon.&amp;nbsp;Giklaro sa presidente, su’d sa pipila ka buwan, nagdumili sila sa pag-alsa sa ilang kaugalingon nga mga bangko tungod kay buot nilang motrabaho sa mas hilom nga paagi.&amp;nbsp;Nakalimtan siguro sa mga adviser sa presidente nga ang mas labing mahinungdanon nga himuon sa iyang public relations group mao ang pagpalapad ug pag-alsa sa bangko sa presidente.&amp;nbsp;Ang labing mahinungdanon nga tulomanon nila&amp;nbsp;mao ang paghatag sa mga tawo sa mga maayong nabuhat sa presidente. Nakalimot siguro ang kampo ni P-Noy unsay ka mahinungdanon nila kaniadto ang survey result sa iyang pagdagan pagka-presidente?&amp;nbsp;Nakalimot siguro ang iyang mga adviser nga ang ‘daang matuwid’ nga kampanya ni P-Noy aron hingpit nang mapapas ang korapsyon sa gobyerno ug mahatagan og sulbad ang problema sa kakabus, ang usa sa labing mahinungdanon nga aspeto nganong nisulbong ang ratings ni Aquino nga sa kaulahian maoy naghatud kaniya sa kadaogan.&amp;nbsp;Nakalimot siguro sila nga sa miaging tuig, gamay lang nga pag-us-os sa approval rating sa presidente magkalisang na ang ilang grupo sa pagbutang sa iyang mga political ad, pag-ilis sa iyang porma ug paghimo sa mga bag-ong istratihiya aron mabawi ang nawagtang nga pagsalig sa mga botante. Ang nakapait kung magpabiling ‘humble’ ang gobyerno sa ilang mga nahimo, di’ mabati sa mga tawo ang mga maayong nabuhat sa administrasyon hangtud nga moabot sa ilang tiyan ug sa ilang panimay ang mga maayong lakang sa gobyerno.&amp;nbsp;Kung magsalig lang ang mga adviser sa presidente sa taas pa kaayo nga approval rating, di’ halayo nga ang 5% nga pag-ubos karon sa iyang marka, mosaka pa hangtud nga magkisi-kisi na sila unsaon nga maulian ang katawhan sa ilang di’ maayong impresyon sa gobyerno.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Angayan nga hinumduman nga ang tinguha nga paglimpyo sa atong gobyerno gikan sa korapsyon, imposibleng mahitabo su’d sa 6 ka tuig sa katungdanan ni P-Noy.&amp;nbsp;Apan mag-unsa man ang maong panawagan kung mismong ang nangu sa maong kawsa, nilukapa na og maayo ang approval rating? Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=673064&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>AFP: pinaka-kawatan o pinaka-magiting?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>AYON sa surveys, pananaw ng madla na pinaka-kawatang sangay ng gobyerno ngayon ang Armed Forces of the Philippines. Isa sa bawat dalawang Pilipino ang kasalukuyang may gan’ung opinyon tungkol sa Sandatahang Lakas. Kataka-taka, dahil nu’ng parehong buwan ng Pebrero, 2010, mataas ang tingin ng madla sa AFP. Dalawampu’t-tatlo sa bawat 25 Pilipino ang tumitingala dito bilang magiting na ahensiya. Bakit biglang bumulusok ang imahe ng AFP? At bakit ngayon pa, kung kelan may transformation program upang lalong mapalapit ang kasundaluhan sa sibilyan? Malinaw na nagkukulang ang AFP sa komunikasyon. Makikita ito sa dalawang larangan: l Plea bargain ng Ombudsman kay dating AFP comptroller Gen. Carlos Garcia. — Umangal, pero palihim, ang Judge Advocate General’s Service na hindi kinunsulta ang biktimang AFP sa plea deal. Nang nilantad ang panlalait sa korte ng limang AFP civilian employees kay star witness Heidi Mendoza, tahimik lang ang AFP. Nang in-expose ni Col. George Rabusa ang pandarambong ng mga dating AFP chief of staff, hindi nilinaw ng AFP na nangyari lahat ito halos isang dekada na ang nakalipas. Pinagtakpan pa ng active-duty officers ang obvious na katiwalian noong 1999-2003. l Pangmatagalang mga kilos. — Hindi naipapaliwanag ng AFP kung ano ang programang transpormasyon. Ang nakikita ng madla ay mga mali na pilit pinagtatakpan: Pagpatay kay botanist Leonard Co, di-malutas na pagdukot kay Jonas Burgos, di-kapani-paniwalang kawalan ng Dept. of National Defense ng ebidensiya ng katiwalian ni isa sa kasalukuyan, at patuloy na pagkatalo sa mga rebelde at separatista. * * * Makinig sa Sapol, tuwing Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=673107&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kapit-tuko?</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KAYA pala kapit-tuko sa puwesto si Ombudsman Merceditas Gutierrez ay dahil marami umanong matataas na opisyal ng pamahalaan ang masasagasaan kabilang na rito si dating president at kasalukuyang Pampanga representative Gloria Macapagal-Arroyo. Kung nakayanan niya na balewalain noon ang paggiling sa kanya ng House of Representatives, tiyak na lulutang siya sa harap ng mga senador sa Mayo 8 para sa kanyang impeachment. Pero marami palang kakampi si Merci sa Senado dahil ngayon pa lang ay magkakaiba na ang paninindigan at&amp;nbsp;pananaw ng ilang senador sa impeachment. Itanong n’yo yan kay Manong Johnny Enrile, mga suki! Tiyak na dadaan sa butas ng karayom bago mapatalsik si Merci. Papayagan kaya ng mga kaalyado ni Merci na isiwalat ang lahat ng baho sa ZTE deal at Hello Garci isyu sa taumnbayan oras na&amp;nbsp;gumiling na ang Kangaroo Court este impeachment hearing sa Senado. Marahil hindi dahil sangkaterbang kahihiyan na ang natamo ng bansa at ang nilustay&amp;nbsp;na datung dito ay galing sa kaban ng bayan. At habang mainit pa ang balitaktakan ng ilang senador sa proseso ng pag-impeach kay Merci, may isa pang mainit na isyu ang lumabas hinggil sa pagpapatalsik naman kay Deputy Ombudsman Emilio Gonzalez III. Binabalewala&amp;nbsp;rin kasi ng Ombudsman ang kautusan ni President Noynoy Aquino sa pagpapatalsik kay Gonzalez dahil illegal ito sa Saligang Batas. Tanging Korte Suprema lamang ang may karapatan sa usaping ito at walang “K” si P-Noy. Mukhang pang-uurot lamang ito ng mga matataas na opisyales at department heads&amp;nbsp;ng Ombudsman sa takot na magkaroon ng “domino effect” ang pagbagsak nina Merci at Gonzalez. Natural na sa ating lipunan, na kapag nasibak ang mga namumuno, tiyak madadamay na ang mga galamay. Ang basehan umano sa pagsibak ni P-Noy kay Gonzalez ay ayon sa finding ng Hong Kong court sa nangyaring hostage taking sa Quirino Grandstand noong August 23, 2010 kung saan walong Hong Kong nationals ang pinatay ni Chief Inspector Rolando Mendoza. Kinikikilan umano ni Gonzalez ng P150,000 si Mendoza, at isa ito sa dahilan kaya nagawa ni Mendoza na mang-hostage. Noong ginaganap ang negosasyon, ipinagsigawan ni Mendoza ang kahilingan na rebisahin ang kanyang admi&amp;shy;nistrative case sa Ombudsman subalit ipinagkait sa kanya. Ngayon ay nagmamatigas si Gonzalez kahit nais na ng Hong Kong court na patawan ang mga kasangkot sa hostage-taking. Sinusuway si P-Noy ng mga opisyal na dapat na umalalay sa kanya. Ano ang kahihinatnan ng bansa kung mismong si P-Noy ay ayaw sundin ng mga opis&amp;shy;yales na katulad nina Merci at Gonzalez. Abangan!&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=673109&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang Pinoy nga gi-suwerte</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Suwerte kaayo ang mga Pilipino nga nahaluna og maayong trabaho dinhi sa nasud&amp;nbsp;ug labaw sa tanan ang mga dagkong opisyal sa gobiyerno nga puwerting dagkoa og suweldo. Itandi sa mga kaliboan nga mga Pilipino nga walay suwerte sa panarbaho dinhi sa nasud busa nanglangyaw ngadto sa gawas pamasin nga adto sila makapag og suwerte. Ang uban nga gidimalas gyud, namatay kay gibitay, ang uban nagtingkagol sa mga prisohan, dihang misugal sa ilang kinabuhi sa pagsalmot sa mga trabahong illegal&amp;nbsp;aron mabuhi ug makapanginabuhi. Adunay anaa sa mga nasud ilabi na sa Middle East nga nagkagubot ug nahimutang sa delikado ang ilang kahimtang, apan kasagaran kanila, mas palabihon pa nilang mapagan&amp;nbsp;o kaha&amp;nbsp;adto sila abti sa kamatayon didto kay sa mouli pa sila dinhi sa Pilipinas nga pulos lang kalisud ug kasubo ang ilang masinatian. Para kanila mao ra og usa ka tawong may mananakod nga sakit ang Pilipinas nga angay nilang pahilay-an, malagmit gumikan sa kahiubos ug sa makapasubo kaayong dungog&amp;nbsp;sa mga binuhatan sa mga opisyal&amp;nbsp;sa gobiyerno dinhi. Tinuod usab baya, kay hain ning labing debuenas ug gisuwerte kaayong mga&amp;nbsp;Pilipino kay anaa sa tag-as nga puwesto sa gobiyerno mao man hinuoy labing kawatan&amp;nbsp;sa buhis sa katawhan nga maoy nakapalisud sa kahimtang sa nasud. Ang mga kabus nga trabahante&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;buhatang pribado ug sa gobiyerno bisan gagmay kaayo og suweldo dinhi sa nasud, ug kadtong mga OFW&amp;nbsp;nga bisan anaa sa peligrong mga dapit sa gawas, gidaginot&amp;nbsp;gyud sa kagamhanan ang pagkobra sa ilang buhis aron ilawog lang ngadto sa mga hakog ug kawatan nga mga opisyal niini, di ba sakit kaayong palandungon? Ambot lang kaha kun mosaler ba ang misyon sa administrasyon karon&amp;nbsp;sa pagpuo&amp;nbsp;ug paghunos sa kaisog&amp;nbsp;sa mga kurapso nga mga opisyal&amp;nbsp;niini gikan sa pagkawat sa buhis sa mga&amp;nbsp;Pilipino. Di kaha ni mahisama sa suliran sa ilegal nga&amp;nbsp;drugas nga imbis, mobahar, misamot na hinuon&amp;nbsp;ka kuyanap&amp;nbsp;sa nagkalainlaing suok sa nasud?&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=673308&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Suicide Call'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>“KAPAG hindi ka nakagawa ng paraan na ma-‘rescue’ ako dito mababalitaan mo na lang… lumundag ako mula taas ng building.” Nakakabagabag na pahayag ng isang OFW mula sa ban&amp;shy;sang Ku&amp;shy;wait. Ang Overseas Filipino Worker (OFW) na tinutukoy ay si Edelyn Montilla, 30 taong gulang tubong Tandag, Surigao del Sur. Dahil dito nangilabot ang ‘tricycle driver’ na si Arnel Mon&amp;shy;tilla, ang nakakatandang kapatid ni Edelyn. Napasugod siya sa aming tanggapan para maisalba daw ang buhay ng kanyang kapatid mula sa tiyak na kamatayan dahil sa banta nitong pagpapatiwakal. Si Edelyn at Arnel ang dalawang anak ni Alfredo sa unang asawa nitong si Marlyn Lacomte. Mula sa ‘broken family’ ang magkapatid kaya’t sobra ang pag&amp;shy;ma&amp;shy;mahal ni Arnel kay Edelyn. Nagkahiwalay lang ang da&amp;shy;lawa ng ma&amp;shy;kipagsapalaran si Arnel sa Maynila. Dito niya pina&amp;shy;sok ang pamamasada ng tricycle. Sa Brgy Rizal, Makati byaheng Pembo ang naging ruta niya ha&amp;shy;bang naiwan naman si Edelyn sa kanyang ama sa Tandag. Sa Maynila na nakapag-asawa’t nagkaroon ng anak si Alfredo. Si Edelyn naman kinasama ang kababayan niyang si “Taloloy”, isang ma&amp;shy;ngignisda. Nagkaroon na sila ng kanya-kanyang pamilya kaya’t naging mada&amp;shy;lang na rin ang kanilang pagkakamustahan Buwan ng Setyembre 2010, naikwento sa kanya ng kapatid na may taga Maynilang pumunta sa Tandag. Nagre-recruit umano ito ng mga probinsyanang gustong magtrabaho bilang ‘domestic helper’ (DH) sa ibang ng bansa. Halagang apat na raang dolyar (400 US dollars) o katumbas na halagang labing walong libong piso (Php18,000) ang ipinangakong swel&amp;shy;do sa kanya. Laki ng perang kikitain ang naging tukso para kagatin ni Edelyn ang alok. Nobyembre ng lumuwas ng Maynila si Edelyn. Pinuntahan niya ang ahensyang magdadala sa kanya sa bansang Kuwait. Ang Al Alamia International Agency sa Mabini, Ermita Ma&amp;shy;nila. “Nagulat na lang ako ng malaman kong lumuwas pala siya ng Maynila na hindi man lang ipinaalam sa akin. Si&amp;shy;guro iniisip rin niya na pigilan ko siya na pumunta sa mala&amp;shy;yong lugar na hindi niya alam kung anong tunay na kapalarang naghihintay sa kanya,” sabi ni Arnel. Tuluyan ng nakaalis si Edelyn. Pinaalam niya kay Arnel na ang kan&amp;shy;yang magiging employer ay si Aida Mohd Roja Manur Al Dihani. Napag-alaman ni Edelyn mula sa kanyang agency na mahigpit ang mga among Arabo. Ipinagbabawal nila ang pag&amp;shy;gamit ng cell phone. Ipinaliwanag niya rin ito sa kanyang asawa at inihanda nila ang kanilang sarili sa ganitong kalagayan. Ang tiisin ang lahat sa ngalan ng pamilya. Mula Disyembre hanggang Pebrero hindi nakatanggap ni isang text si Arnel mula sa kapatid. Labis siyang nag-alala. Wala naman siyang paraan para makausap si Edelyn kaya’t itinuon na lang niya ang atensyon sa pamamasada. Buwan ng Marso ng tumawag sa kanya ang isang hindi kilalang nu&amp;shy;mero. “Kuya…ayoko na dito mga demonyo ang amo ko!” pam&amp;shy;bu&amp;shy;ngad na bati ng isang babae.Hindi agad nabosesan ni Arnel ang babae dahil paiyak-iyak ito.&amp;nbsp;“Kuya si Edelyn ‘toh… iuwi mo na ko dito!” sabi ni Edelyn. Tinanong ni Arnel kung ano ang problema. Kwento ng kapatid, ma&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;gulo… maingay at maraming pamilya meron sa loob ng bahay. Kin&amp;shy;ukulong sa banyo… binubugbog… hindi pinapakain lahat ng ito ay ang pagmamaltratong ginagawa ng amo kay Edelyn, ayon kay Arnel. Parehong sumbong rin ang nakarating kay Arnel sa panga&amp;shy;lawang tawag nito. Unang araw ng Abril ng huling nakausap ni Arnel ang kapatid. Nang tanungin namin si Arnel kung bakit pinaparusahan ang kapatid ng ganito, nahuli umano si Edelyn na nakikipag-usap sa kapwa ‘Pinay’ DH sa loob ng building. Sinubukang kausapin ni Arnel ang ahensyang may hawak kay Edelyn subalit ayon sa kanya ang mga ito pa ang galit. Halagang Php70,000 rin umano ang pinapabayad sa kanila sakaling hindi ituloy ni Edelyn ang dalawang taong kontrata kay Aida Mohd Roja Manur Al Dihani. Ito ang dahilan kung bakit napasugod sa aming tanggapan si Arnel. Itinampok namin ang istorya ni Arnel sa CALVENTO FILES sa radyo. Ang “Hustisya Para Sa Lahat “ sa DWIZ 882 Khz (tuwing 3:00 ng hapon). Bilang agarang aksyon kinapanayam namin sa radyo si Usec. Rafael Seguis ng Deparment of Foreign Affairs (DFA). &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nangako naman si Usec. Seguis na kakausapin niya si Am&amp;shy;bassador Shulan Primavera, ang ating Consul General na naka-‘assign’ sa Kuwait. Ang ating embahada naman ay magpapadala ng ‘repre&amp;shy;sen&amp;shy;tative’ para tignan ang tunay na kalagayan nitong ating kababayan. Kapag napatunayan naman na inaabuso at minamaltrato itong si Edelyn hindi lamang kakasuhan ang kanyang employer at kanyang agency kundi bibigyan nila ng kalinga itong ating kababayan at sisigu&amp;shy;raduhin na siya’y makabalik sa ating bansa upang makapiling ang kan&amp;shy;yang pamilya. SA AMIN DITO CALVENTO FILES, madalas sa aming pa&amp;shy;kiki&amp;shy;pag-&amp;shy;usap sa ating mga ‘officials’ ng DFA, ‘Undersecretaries’, ‘Am&amp;shy;bassadors’ at ‘Consuls’ maliwanag na ang ating mga kababayan na biglang bubunutin mo sa kani-kanilang pamilya at ilalagay sa malayong lugar&amp;nbsp;ay dumaranas ng iba’t ibang pag&amp;shy;hihirap. Ang iba hindi nila nakakayanan ang ‘culture shock’ at ang lungkot kaya’t dumaraan sa ‘depression’ habang ang iba naman ay naghahanap ng ibang kanlungan na nagiging resulta ng pagkawasak ng kanilang pamilya. Ano pa man yun, kami at ang lahat ng bumubuo ng CALVENTO FILES at “Hustisya Para Sa Lahat” ay nandito upang magbigay ng aming munting tulong para sa ating mga kababayan na namomroblema sa malayong lugar upang kanilang madama at pati na rin ng kanilang pamilya na hindi sila nag-iisa sa oras ng kanilang pagsubok. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) SA gustong dumulog ang aming numero 09213263166 o 091&amp;shy;98972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. NAIS kong batiin ang bunsong anak na babae ni COM&amp;shy;MISSIO&amp;shy;NER LITO ALVAREZ ng Bureau of Customs (BOC) na si Maui Al&amp;shy;varez ng congratulations! Si Maui ay grumaduate kahapon mula sa San Beda Alabang College. Gusto ko ring batiin ang mag-asawang Lito at Vilma dahil sa pagtatapos ng isang estudyante malaking bahagi ng tagumpay ay dahil sa mga ulirang magulang tulad nila Lito at Vilma. Sa lahat rin ng nagtapos nitong taon congratulations sa inyo at sa inyong mga magulang! * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=673452&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>PDEA dawat lang og limpiyo</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>April</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa miaging pipila ka adlaw gipanghambog sa Philippine Drug Enforcement Agency o PDEA-7 nga nakasakmit sila og usa ka kilong cocaine nga nagkantidad og lima ka milyon ka pesos gikan sa mipalusot niini. Gitug-an usab sa PDEA nga nakalingkawas ang mipalusot sa cocaine tungod kay natunogan ang ilang mga agent sa tigpayuhotan og ginadiling drugas hinungdan nga kini naniguro sa pagsibat. Apan usa ka kasaligang tinubdan ang mihatag kanako og kasayoran mahitungod sa tinood nga hitabo sa pagkasakmit sa PDEA sa usa ka kilong cocaine sa may dalan A. Lopez, Barangay Labangon ning dakbayan. Ang akong kasaligang tinubdan kinsa usa usab ka law enforcement officer nga gitahasan sa paglutos niadtong mga nagpayuhot og ginadiling drugas mitug-an nga dili tinood nga nasakmit sa taga PDEA atol sa gipahigayong buybust operation ang usa ka kilong&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; cocaine. Ang tinood mao nga human masakoti sa mga operatives sa City Anti-illegal Drugs Special Operations Task Force Intelligence Branch sa Mandaue Police Station 5 ug sa Special Weapons and Tactics team ang cocaine sa panimalay ni Parhana Ebrahim alyas Furuki, ang mga operatives nakatunog na sa amigo niining ginganlan og Imam nga aduna usay laing usa ka kilong cocaine. Apan si Imam nga adunay anak nga Colonel sa Philippine Army gikombinser sa iyang anak nga isurender ang cocaine ngadto sa PDEA ug dili sa Police. Sa laktod nga pagkasulti walay buybust operation kun dili gisurender ang maong cocaine ngadto sa taga PDEA. Nganong mamakak pa man gyod ang taga PDEA, aron ba lang dili sila maklaro nga modawat lang og limpiyo? Wa man ugod ta makadungog nga mipakita sa maayo nilang labok ang taga Philippine Drug Enforcement Agency mahitungod sa ilang trabaho paglutos niadtong mga nagpayuhot og ginadiling drugas. Mao nang mangangkon na lang. Pagkatoytoy kun ugaling tinood kining maong kasayuran nga gihatag kanako sa akong kasaligang tinubdan. Ambot lang!!&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=673659&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bawal Plastic</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAAARI namang mabuhay na walang plastic. Bakit ba noon walang plastic bags at mga bag at basket na yari sa papel, buli, uway at kawayan ang ginagamit na lalagyan ng binili pero nabubuhay nang maayos ang mga Pilipino. At tingnan n’yo kung may grabeng pagbaha na nangyayari noon. Wala. Ngayon, hindi lamang tubig ang bumabaha sa pamayanan kundi mga bagay na gawa sa plastic, particular ang mga shopping bag. Nang bumaha noong 2009 dahil kay Ondoy, napakaraming plastic bags ang nakuha sa isang subdibisyon sa Marikina. Ang mga bahay ay napuno ng plastic. Ang Manila Bay na sikat na sikat dahil nakikita rito ang magandang paglubog ng araw, ngayon ay sikat dahil sa naglutangan na mga plastic na basura. Nasalaula na ang Manila Bay. Nang manalasa sa Metro Manila ang bagyong “Milenyo” noong Set-yembre 29, 2006, sandamukal na basura ang iniluwa ng Manila Bay sa Roxas Blvd. Ilang garbage truck ang basura. Ilang bagyo pa ang nagdaan sa Metro Manila at pawang basurang plastic ang iniluwa ng dagat. Ibinalik ng galit na dagat ang itinapon ng tao. Hanggang ngayon, patuloy pa rin ang mga walang disiplina sa pagtatapon ng kanilang basurang plastic. Ang pinakamagandang solusyon ay ang ganap na pagbabawal sa paggamit ng plastic bags. Kung wala nang gagawa ng plastic bags, wala nang gagamitin ang mga tao at maaaring bumalik sa dating ginagamit na mga paper bag at mga hinabing uway at kawayan. Kung maaaprubahan ang panukalang batas ni Sen. Loren Legarda na nagbabawal sa paggamit ng plastic bags sa buong bansa, maaaring wala nang matitinding baha na maranasan sa Metro Manila. Isinusulong ni Legarda ang Senate Bill 2759 na nag-uutos sa groceries, supermarkets, public markets, restaurants, fast food chains at mga department stores na huwag gumamit ng plastic bags. Si Legarda ang pinuno ng Senate committee on Climate change. Ayon kay Legarda, ang batas ay naglalayong mawala ang pollution at maprotektahan ang kalikasan. Ayon sa senador ang mga plastic ang nagbabara sa mga daluyan ng tubig. Hindi nabubulok ang mga ito kahit dekada ang lumipas. Sinisira rin ng mga basurang plastic ang marine life kapag natapon sa dagat. Ang batas ni Legarda ang kailangan para matikman ang buhay na walang plastic. Simulan na ang buhay na ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=673756&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang kamatayon ni Magnifico</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa dihang namatay ang bata nga si Magnifico, daghan kaayo ang mihilak ug naguol. Dili tungod kay daghan siya’g nabuhat nga dili kasarangan kondili daghan siyang kinabuhi ang iyang natandog tungod sa maayo niyang binuhatan. Sa linghod nga panuigon nahimo siyang bantugan diha sa pagkamanggihatagon dili sa mga materyal nga butang kun dili sa iyang kaugalingon. Pamalandong Ang kayano apan kamatinud-anon diha sa paghatag sa kaugalingon alang sa uban ang dako kaayo og ikatabang alang sa kabag-ohan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=673991&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kadaugan sa Mactan</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Buot ni Mayor Mike nga himoon ang makuti nga pagbasa sa Cebu city charter kun tinood ba nga gidid-an sa pagbotar sa mga opisyal sa probinsiya ang mga molupyo sa Cebu city. Sumala pa ni Mayor Mike nga&amp;nbsp;kabahin kini sa paglig-on sa maayong relasyon tali sa Cebu city ug sa Cebu province, Yuna pa, wa kaha masayop si Mayor Mike niining iyang pagtoo? Buot ba niya’ng ipasabot nga makaayo sa mga politiko sa lalawigan, labi na sa mga Garcia, kun makabotar ang taga-Cebu city sa mga kandidato sa pagka-gobernador ug mga bokal? Kun kahinumduman wala gayud makadaug ang kampo ni anhing Ramon Durano sa bisan unsang pwesto sa Kapitolyo sa dihang nakabotar pa ang taga-siyudad sa pagpili og provincial officals. Panahon ni anhing Serging Osme&amp;ntilde;a natabunan kanunay ang mayoriya ni Mano Amon Durano sa botos sa Cebu city. Buot ba’ng ipasabot ni Mayor Mike nga makombinsir na niya ang taga-siyudad kun kinsa ang botohan nga mga kandidato sa lalawigan? . Mayor Mike dili ba kaha kini ang gitawag og “illusion of grandeur?” * * * Weather-weather lang. Mao kini ang dili makalimtan nga mga pulong ni kanhi Senador Sonny Osme&amp;ntilde;a,. Mora og mao kini ang nahitabo dinhi sa Cebu city karon. Ang mga suppliers ug contractors niadtong panahon ni Mayor Tom gi-kompetensiyahan na sa mga higala sa Rama administration. Kaniadto ang paborito’ng supplier sa mga sakyanan nga gamiton sa city hall mao ang Pasajero Motors ni Franklin Ong, karon ni enter na ang second hand car dealer nga higala sa suod kaayo’ng adviser ni Mayor Mike. Kaniadto ang mga uniporme sa mga empleyado sa city hall anhi ra dinhi ipatahi apan karon ang balor og P20 milyones nga uniporme nadaug sa taga-Manila. Kinsa man kini Mayor Mike? Wa ba mag-apil-apil niini ang mga suod ni Mayor Mike? Niadtong niaging administrasyon adunay mga proyekto sa kadalanan nga sub-standard apan karon tan-awa ninyo ang bag-ong gi-ayo nga dalan luyo sa SM City di ba naguba na&amp;nbsp;ug nagkamuritsing na sa lapok. Mayor Mike, mahimo bang imong ipa-ila kining mga contractors sa imong mga proyekto? Wa man gud kitay mabasa kun kinsa kini sila nga sarang nato’ng mabasul kun dili sila magkadimao. Sumala sa imong gi-file nga statement of assets, liabilities and net worth (SALN) kabus ka sama kanako, unya unsa may imong igasto kun dunay eleksiyon sama sa recall election karong tuiga? Kini ra ba’ng mga tawo nga mohatag og salapi panahon sa eleksiyon mangayo gayud og bugti. Ako hinoon nagtoo nga tarong kini si Mayor Mike apan wa ako makasiguro sa mga tawo nga nag-alirong kaniya. * * * Human sa malampuson nga pag-host sa Davies Cup “Philippines vs. Japan” niadtong Marso 4-6, ang Lapu-Lapu city mao na ang sentro sa mga tourism activities. Sugdan na usab ang Kadaugan sa Mactan karong Abril 17, pinaagi sa “Great Lapu-Lapu Run 2011.”&amp;nbsp;Sunod adlaw hangtud sa Abril 26 mao ang “Food Festival” diin mamaligya ang inilang mga hotels ug restaurants sa ilang mga pagkaon sa ubos nga bili anha sa Lapu-Lapu shrine. &amp;nbsp;Himoon usab sa unang higayon ang Kadaugan Street Party.“ Magsugod kini sa alas 7 sa gabii hangtud sa alas 2 sa kaadlawon sa Abril 29 pinaagi sa acoustic tribal beats ug Rampada teasers.&amp;nbsp; Pagka-sunod adlaw, himoon na ang “Rampada” kon street dancing Samba parade contest (nagdala sa premyo nga P50 mil), live bands free concert uban sa Power Spoonz, PG 18, Line Divides, New Zion, Sound Merge, ug UTS. Anaa usay Volkswagen car show, car audio exhibition, gourmet walk with resorts and hotels ug tricycle contest ingon man facebook photo contest nga adunay premyo nga P25 mil. Anaa usay Mr. Lapu-Lapu ug Bulakna contest Anaa pay ubang mga international events nga himoon sa Lapu-Lapu city sa umaabut nga mga adlaw aron sa pagdani sa mga local ug international tourists. Gihimo kini ni Mayor Paz Radaza ug sa Lapu-Lapu City Tourism, Cultural and Historical Affairs Commission nga gipanguluhan nila ni Chairman Damian Gomez, Konsehal Harry Radaza ug Waterfront Mactan General Manager Hembler Mendoza, aron sa pagpadas-ug sa ekonomiya nga makahatag og kaayuhan sa mga molupyo sa siyudad sa Lapu-Lapu ug sa tibook lalawigan sa Sugbo. Sa pagka-tinood dili kini kadaugan ni Lapu-Lapu ug sa Mactan lamang kun dili kadaugan sa tanang mga Pilipino! * * * Unsa, ang Inayawan landfill himoon ni Mayor Mike nga housing project alang sa mga kawani sa city hall? Maayong estudyuhan kining inyong sugyot kay kuyaw baya kining mga gilabayan og basura tungod kay naay nagpundo niini nga methane gas nga pwede’ng moboto. Pag-sure Mayor uy! * * * Kaluoy ni Cebu City Treasurer’s Office Executive Assistant Julieta Marquita no? Siya man ang gidakdakan sa tanang mga kaso kalabut sa pag-cash advance niadtong kapin sa&amp;nbsp;P5 milyones&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga gipamalit og mga suga ug dekorasyon sa kadalanan sigun sa sugo ni Mayor Mike. Gi-angkon na ni City treasurer Ofelia Oliva nga si&amp;nbsp;Marquita iyang gisugo sa paghimo sa maong cash advance&amp;nbsp;tungod kay siya ra ang bonded official nga wa pay cash advance. Kaluoy ni Marquita nga nituman lang sa sugo sa iyang labaw ug wa gani makapahimus bisan usa ka dako sa maong salapi. Kinahanglang i-apil si Oliva ug ubang mga opisyal nga may kalambigitan niini. Nasayud ko nga nakadawat og commission ang ubang mga opisyal nga namalit sa maong mga butang. Wa ba mag-apil-apil niini ang mga suod ni Mayor Mike? If I know. Akong awhagon si Mayor Mike nga iyang depensahan ang iyang&amp;nbsp;mga tawo nga iyang gidali-dali sa pagpalit niining&amp;nbsp;mga Christmas decors. Kuyaw baya nga mataral siya (Marquita) ngadto sa Ombudsman bisan kun wala siya makapahimus sa maong transaksiyon. Email: mannyrabacal@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=673992&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kailan tatahimik sa Maguindanao?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SAKLOT ng takot ang mga residente ng Bgy. Tenok sa Maguindanao nang sumalakay ng mga rebeldeng Moro Islamic Liberation Front (MILF) at makasagupa ang mga tauhan naman ni Maguindanao governor Ismael Mangudadatu. Nag-evacute na ang mga tao upang hindi madamay sa labanan ng dalawang grupo na pinaniniwalaan namang labanan ng mga angkan sa lugar. Pero sinabi ni Mangudadatu na inambus ang kanyang mga tauhan na mag-iinspeksiyon ng ginagawang kalsada sa lugar. Walo ang namatay sa ambush. Ayaw umanong magkaroon ng kalsada ng MILF sapagkat tatamaan ang kanilang kuta. Itinanggi naman ng MILF na may nangyaring pag-ambush. Sinasabi naman ng military na awayan sa pagitan ng dalawang angkan ang nangyayari sa Bgy. Tenok. Pamilya Mangudadatu laban sa pamilya ng MILF commander Tauting Salendab. Bawat pamilya umano ay may hangad na mamuno sa lugar. Umano’y si Salendab ang namuno sa 50 MILF guerilla sa pagsalakay sa barangay at nagkaroon nang matinding bakbakan laban sa 100 tagasunod ni Mangudadatu. Nabalot ng sindak ang mga residente at parang mga daga na hindi malaman kung saan magtatago sa takot na tamaan ng bala. Sabi ng military, nahihirapan umano silang matukoy kung sino ang mga responsible sa nangyayaring engkuwentro sapagkat kapag nagtungo sila roon ay tumitigil ang labanan subalit pag-alis nila ay nagbabakbakan na naman. Ang higit na kawawa ay mga residente na matagal nang nakararanas ng kaguluhan. Hindi na sila nakatikim ng kaginhawahan. Noong ang Ampatuan family ang nasa poder, mahirap at magulo ang kanilang lugar at ngayong bago na ang governor doon, wala pa ring ipinagbago. Namamayani pa rin ang karahasan sapagkat may sari-sariling private army ang mga naglalaban. Ang batas pa rin ng baril ang pinaiiral na nagbibigay ng takot sa mamamayan. Nakilala ang Maguindanao na magulong lugar dahil hanggang ngayon ang minasaker na 57 katao roon noong Nob. 23, 2009 ay hindi pa nalulutas. Kailan nga kaya tatahimik sa Maguindanao?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=674108&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Naalimpungatan ba?'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>IKA-3 ng Mayo 2010, abala ang lahat sa sayawang nagaganap sa Hilongos, Leyte dahil sa nalalapit na kapistahan ng&amp;nbsp;Brgy. Isidro. Nilatag ang malalaking mesa sa daan. Kanya-kanyang dala ng alak, pulutan at partido. Lahat pwedeng pumunta…kapurok, katabing barangay at maging mga bakasyunista imbitado rin. Taun-taon ganito ipinagdiriwang ang ‘Fiesta’ ng Isidro sa bayan ng Leyte. A tres pa lang ng Mayo gabi-gabi na ang ‘disco’. Nagpunta sa aming tanggapan si Concepcion “Ching” Estrada, 43 taong gulang laking Sitio Candagan, Leyte. Inilapit niya sa amin ang kaso ng kapatid na si Delfin Calimbo na kasalukuyang nakakulong sa Hilongos Provincial Jail matapos masangkot sa krimeng ‘murder’ na nangyari sa Fiesta ng Isidro. Si Delfin mas kilala sa tawag na “Fin” ay isa sa mga binatang tumatawid barangay upang makipiyesta. Panglima sa siyam (9) na magkakapatid si Fin. Araw-araw na pag-aaro’t pagsasaka sa bukid kasama ang amang si Marcelino ang kanyang pinagkakaabalahan. Ito na marahil ang dahilan kung bakit sa edad na 32 anyos binata pa ito. Mayo 3, 2010… labing dalawang araw bago sumapit ang piyesta ng Isidro nagkaroon ng sayawan sa barangay. Alas nuwebe pa lang ng gabi simula na ang tugtugan at yugyugan. Meron ding nagtatagay ng inumin.&amp;nbsp; Kasama ni Fin na nakipiyesta ang limang kapitbahay na sina Moises Lumago, Rechie Malig-on, Marcos Tumampos, Bernabe Agua at Joel Torregoza. Ala- 3:00 na ng umaga ng matapos ang Disco. Habang hinihintay sina Moises na kasabay niyang umuwi, natulog muna si Fin sa ibabaw ng mesa para magpababa na rin ng tama ng alak. Isang oras kasi ang layo ng Barangay Isidro sa bahay ni Fin kapag nilakad. Habang natutulog ginising si Fin ng malalakas na kalabit at sigaw nila Moises at Richie. “Pare! Gising… Yung mama papunta sa’yo!” Pagmulat ni Fin bumungad sa kanya ang isang lalakeng papalapit na umano’y may suot na ‘brass knuckles’ (bakal na sinusuot sa kamay kapag mananapak). Ang lalakeng tinutukoy ay ang bakasyunista ng Barangay Hitudpan si Ronillo Bongato, 33 taong gulang. Naalimpungatan umano si Fin, tumayo siya ng makita si Ronillo na papalapit sa kanya. Lasing na lasing umano si Ronillo. Napansin niya ang tindi ng pagkakahawak nito sa brass knuckles. Nangigil umano ito sa galit at namumura, “P*7@n6 i#@ mo! P*7@n6 ig#@ mo talaga!” Kwento ni Fin kay Ching, palusob sa kanya si Ronillo kaya’t tumayo siya’t inunahan ito ng suntok. Dahil na rin umano sa kalasingan tumba agad si Ronillo. Nang mahimasmasan si Fin tutulungan na umano sana niya si Ronillo subalit inawat siya nila Moises at sinabing, “Wag mo na galawin yan!”. Dito na umano pinagsusuntok nila Moises si Ronillo. Giit ni Ching, isang suntok lang ang naging partisipasyon ng kanyang kapatid sa krimen. May saksak na umano si Ronillo bago pa suntukin ni Fin. Dinepensahan naman ito ng panig ng biktima. Ang mga susunod na pahayag ay base sa pinagsasamang sinumpaang salaysay ng kapatid ni Alfonso Bongato, kapatid ni Ronillo at pinsan nitong si Jessie Deiz Mano. Sila ang kasama ng biktima ng maganap ang krimen.&amp;nbsp; Bandang alas kwatro ng umaga nakita nilang pinapalibutan si Ronillo ng isang grupo na kinabibilangan ni Delfin Calimbo. Pinagsusuntok ni Delfin ang katawan at ulong bahagi ng biktima. Sinundan ito ng pag-atake ni Moises Lumago na noo’y bitbit ang isang bolo sa kanyang kaliwang kamay. Walang sabi-sabi sinaksak niya si Ronillo. Tinamaan ang biktima sa kanang bahagi ng kanyang katawan. Si Richie Malig-on naman pinagsisipa sa ulo at balikat ang noo’y sugatan ng si Ronillo. Habang nangyayari ang krimen sina Marcos Tumampos, Joel Torregoza at Bernabe Agua naman ang tumayong mga ‘look-out’ upang walang makalapit at sumaklolo sa biktima. Si Moises naman hawak ang kanyang bolo hinamon sila’t sinabing, “Gusto mo ba ikaw ang isunod ko?”. Sumigaw sila at humingi ng saklolo. Sinugod nila ng mabilis&amp;nbsp;sa Hilongos District Hospital si Ronillo subalit dineklara itong ‘dead-on-arrival’. Nanatili naman si Fin sa kanilang bahay. Nung parehong araw pinuntahan siya ng isang tanod ng barangay at pinabalik siya kung saan nangyari ang krimen. Naabutan niya dun ang mga pulis habang nagsasagawa ng imbestigasyon. Tinuro ni Jessie sina Fin, Moises at Richie na siyang pumatay kay Ronillo kaya’t mabilis islang inimbitahan sa Presinto Hilongos.&amp;nbsp; Positibong naituro ng testigo yung tatlo na sila ang mga nagtulong-tulong patayin si Ronillo. Diretso sila sa kalaboso. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nagkaroon ng pagdinig ng kaso sa Provincial Prosecutor’s Office ng Leyte. Hunyo 24 ng parehong taon ng mailabas ang resolusyon. Nakitaan ng taga-usig na si Asst. Prov. Prosec Renato B. Padayao ng ‘probable cause’ ang demanda laban kay kina Fin upang ito’y maisampa para sa kasong Murder.&amp;nbsp;Kasalukuyan na itong nasa Regional Trial Court, Branch 18 ng Hilongos. Sa umano’y isang suntok damay sa kaso si Fin. Hindi matanggap nila Ching na nagdudusa ang kapatid sa kulungan. Ito ang dahilan ng pagpunta niya sa amin.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Itinampok namin ang istorya ni Ching sa CALVENTO FILES sa radyo. Ang “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882 KHZ (tuwing 3:00-4:00 ng hapon). SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, maaring suntok nga lang ang nagawa nitong si Fin subalit sa mga insidente kung saan dalawa o higit pa ang nasasangkot sa kasong pagpatay pumapasok ang angulo ng ‘conspiracy’. Ito ay ang pakikipagsabwatan ng mga taong nandun upang maisakatuparan ang kanilang maitim na balakin na patayin ang biktima. Ang nanuntok, nanaksak at pati na rin ang nagsilbing look-out sama-samang masasangkot sa ilalim ng tinatawag nilang ‘The act of one is the act of all’. Isang magaling na depensa ang kakailanganin nila upang mapatunayan na itong si Ronillo bago pa sila magkaenkwentro nila Fin, Moises at Rechie ay may tama na siya ng saksak sa tagiliran. Ano pa man yun dahil ang kaso’y nasa Korte na at meron ng inatasan ang Korte na tumayo bilang abogado nitong si Fin. Ang tanging magagawa namin ay tutukan ang mga&amp;nbsp;susunod na kaganapan sa kasong ito. Isa lamang ang mapapayo namin kay Fin napakahirap isipin na si Ronillo ay may tama na sa tagiliran at magagawa pa nitong lusubin itong grupo nila Fin at nang lusubin siya nito naalimpungatan siya at sinapak niya ito. Naalimpungatan ka nga lang ba? Ang pinagtibay na kasabihan sa ating ‘judicial system’ na ang isang testimonya para maging kapani-paniwala, hindi lamang ito dapat manggaling sa isang kapani-paniwalang ‘source’ kundi ang mismong testimoyang ito ay dapat kapanipaniwala. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming numero 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th&amp;nbsp;floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=674115&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bantay sa inantigo</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Angay unta nga tan-awon pag-ayo sa mga sakop sa konseho sa dakbayan sa Sugbo kun maayo ba nga dawaton nila ang gisugyot nga pagdonar og yuta ni kanhi gobernador Emilio “Lito” Osme&amp;ntilde;a nga gigamit karon isip karsada diha sa barangay Busay. Nasabtan gud nako nga ang maong yuta nga idonar ni Lito mao man ang karsada paingon nianang pribadong suroyanan sa bukid nga siya ang tag-iya. Kun dili nimo hinuktokan pag-ayo, malipay ka kay tiaw mo idonar ang kabahin sa iyang yuta. Apan isip beteranong sakop sa media dili dayon ko modayeg niining pagdonar og yuta ni Lito sa dakbayan sa Sugbo. Kun ang yuta nga iyang idonar mao ra ang gigamit nga karsada paingon sa iyang negosyo o kaha balay, walay kapuslanan. Ang epekto gud kun ang usa ka pribadong karsada idonar nimo sa kagamhanan, ang gobyerno na maoy moatiman niini. Maayo unta kun ang maong karsada nga idonar ni Lito paingon sa dapit nga daghang mga tawo nga nagpuyo. Apan kun ang dapit nga padulngan sa karsada mao ra ang iyang negosyo o kaha balay, daku kining kwestyonable. Angay kini nga tan-awon pag-ayo sa atong mga opisyal kana kun naglantaw sila og maayong pangagamhanan. Awhagon nako si Konsehal Alvin Arcilla nga maoy nangamahan sa resolusyon nga pahatagan og pagtugot si Mayor Michael Rama nga mopirma og kasabutan ni Lito nga ipasabut niya pag-ayo kining maong isyu. Kun ang karsada gani nga paingon sa naila na kaayo nga TOPS maoy buot idonar ni Lito, uy mora’g negosyo man kana niya. May entrance ang mosulod diha unya ang mga baligya pwerteng mahala.Maayo unta og mag-inabtik ang atong mga konsehal aron dili kay ang dakbayan maoy mogasto sa pag-atiman sa karsada nga paingon ra sa pribadong negosyo ni Lito. * * * Uy, kamong mga drayber sa mga passenger jeepneys ug mga taxi tumana g’yud ninyo ang gilatid nga uniporme para ninyo ha? Panahon na nga estriktohon namo pagpatuman ang gilatid sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board (LTFRB) kay nangolekta na gud mo og mahal nga pletehan. Kun ako ang makasakop, dili g’yud ko mopasaylo kun masakpan nako nga walay uniporme, magpurol ug mag-sinelas. Kun dili mag-siga ang suga sa atubangan ug luyo labaw na nga walay pasaylo. Kun mosiga apan tuyoon nga dili pasigaon, samot nga dakpon ko kamo og reckless driving kay ang wala ninyo pagpasiga sa suga makamugna og disgrasya. Nganong ang mga pribadong sakyanan magpasiga man lagi og suga unya kamong mga PUJ driver dili man? Unsa nga matang kanang inyong utok nga ang uban magtuo nga makadaginot mo’g gasolina kun dili pasigaon ang suga? Hunonga na usab ninyo ang paggamit og duha ka switch alang sa headlight ug lain usab sa tail kon rear light. Daghan ra ba kaayong mga drayber ang dili makasabot og tail or rear light. Paita! Unsa, mga pinalit nang inyong lisensya? Wala mo’y seminar? Ang nakat-onan ninyo mao ra g’yud ang pagpadagan ug pagpaatras sa sakyanan? Usbon nako, sa mga checkpoint operation sa LTO Task Force Alpha ayaw kamo kahadlok kay dili kami mga kurakot, dili kami mangilkil o mangayo’g kwarta ninyo, apan modakop g’yud mi nga walay langay-langay. Dili kami sama anang uban nga maghuwat aron tunolan kay ang among tumong mao ang pagtudlo og leksyon sa mga drayber.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=674333&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Rep. Mikey at Angela Arroyo</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MALAKING ‘isda’ sa Republic of the government of the Philippines my Philippines ng susuhin este mali kasuhan pala ng BIR sa DOJ ang sina Ang Galing Pinoy party-list Rep. Mikey Arroyo at asawa nitong si Angela. Sabi nga, &amp;nbsp;tax evasion case ang isinampa laban sa kanila! Bakit? Hindi daw nagdeklara ang mag-watot ng mga biniling properties last 2004 t0 2009 kasama todits ang haybol nila sa Tate, sa Pampanga, La Vista sa Kyusi,&amp;nbsp;mga sasakyan, stock shares, mga alahas at iba pang taxable items. Sa info sheet, hindi naghain para kumain este mali para mag-file ng &amp;nbsp;income tax return si Mikey mula 2005, 2008 at 2009 habang ang asawa naman ay bigong makapaghain ng ITR noong 2003 hanggang 2009. Kaya may P73.85 millions ang utang na buwis sa gob&amp;shy;yerno ng mag-asawang&amp;shy; Arroyo. Sabi nga, ang laking pera! Tanong - masingil kaya? Sagot - dyan sila-sila lang ang makakaalam niyan. Sabi ni Mikey, political harassment ng government of the Republic of the Philippines my Philippines ito laban sa kanila pero sabi ng BIR&amp;nbsp;walang ipinahid este mali bahid-politics pala ang isinampang case problema kasi ibinatay daw ang reklamo sa SALN na inihain ni Mikey from 2002 up to 2009. Marami pang idadagdag ang gobierno kay Mikey kung mabubuko nilang mayroon pa itong mga itinatagong dapat buwisan. Naku patay! Bida ni Mikey, hindi siya sumasablay sa pagbabayad ng taxes sa gobierno. Sabi nga, swear to God! Ika nga, thruth shall prevail! Amindado si Mikey na natanggap niya ang notice from the BIR na kailangan magpaliwanag siya tungkol dito pero laking gulat niya ng sampahan siya ng case problem, sa DOJ the other day kahit wala pa siyang paliwanag. Ika nga, with matching press conference pa! Sabi ni Mikey, ang problema tungkol sa pagbu-buwis ay makikita sa kanyang SALN samantala ang kanyang ITR’s ay madaling makuha sa Kongreso dahil ito ay public record. Nagulat pa si Mikey ng sampahan din ng kaso sang watot niya dahil alaws naman daw itong pinagkikitaan at isang plain housewife ito. ‘Mortal enemy ng gobierno ang pamilya ni Mikey kaya siguro ito nabengga ?’ Sabi ng kuwagong urot. ‘Siguro nagkataon lang ito dahil sa praise release ng ma&amp;shy;lakanin este mali Malaca&amp;ntilde;ang pala na walang halong paghihiganti ang case problem na tax evasion ng mag-asawa’ anang kuwagong maninipsip ng tahong. ‘Sa palagay mo ba may mga kongresista rin susunod sa yapak ni Mikey kung ang pag-uusapan ay tax case?’ Tanong ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Baka may sumunod alam naman natin ang gobierno walang pinalalagpas’ ‘Sino sa palagay mo?’ ‘Sino pa?’ ‘Sino nga?’ ‘Malamang si Gloria, Dado at Iggy?’ ‘Bakit ?’ ‘Mga Arroyo kasi sila’. ‘Basta may evidence walang problema’. ‘Kamote, iyan ang abangan mo!’ Walang tiwala sa taga - loob TULAD ng inaasahan from the outside ang itinalaga bossing sa COA at isinama rin ang sinasabing ‘whistleblower’ para maging commissioner. Sabi nga, premyo! Bantayan blues ngayon sa COA amoy kasi ng sinasabing ‘whistleblower’ ang kanyang mga kabaro dito porke matagal siyang empleado sa nasabing place kaya lang hindi siya nagbigyan ng pera este mali pagkakataon pala na subukan ang kanyang galing sa trabaho. Walang magagawa ang kahit sino kung sino ang gusto ni P. Noy na maka-trabaho sa kanyang administrasyon. Ika nga, doon siya sa may tiwala! Bakit - walang tiwala kaya ito sa taga - COA? Sagot - kayo ang mag-isip niyan. Maraming dismayadong official from COA ang nawalan ng gana. May mga ambisyon din silang umasenso at magkaroon ng pagkakataon na masungkit ang pinakamataas na puesto sa kanilang opisina pero ang lahat ng kanilang pangarap ay nalusaw dahil iba at taga-labas ang napisil na umupo dito. Ano ngayon ang maganda ? Mag-trabaho sila ayon sa kanilang trabaho at manilbihan sa kanilang bagong amo.&amp;nbsp; Bow!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=674454&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Omnia tempus havent</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Fr. Edd B. Lleva</author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAAGANG pagbati sa darating na kaarawan ng Kan- yang Kabanalan Pope Benedict XVI sa Abril 16, 2011. Happy Birthday po, mahal na Papa. Ayon kay propeta Ezekiel, muling bubuksan ng Pa-ngi&amp;shy;noon ang mga libingan at hihingahan Niyang muli at bubuhayin ang mga patay. Kaya sa mga pangyayari ngayon na lindol, bagyo at tsunami ay isang paalaala na magaganap na ang lahat ng plano ng Panginoon. Kaya paghandaan natin ito sa pamamagitan ng ating pagbabalik-loob sa Kanya. “Sa piling ng Poong Diyos, may pag-ibig at pagtubos”. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Isang babala sa atin ni Pablo na mamuhay tayo ayon sa Espiritu ng Diyos upang muli Niya tayong buhayin sa huling araw. Sapagka’t kung tayo’y nabubuhay ayon sa laman ay hindi tayo kalulugdan ng Panginoon. Sa kabuuan ng ebanghelyo sa araw na ito ay ipinakita sa atin ang pagpapatunay ni Hesus na Siya ang muling pagkabuhay at ang buhay. Matalik na kaibigan ni Hesus ang magkakapatid na Lazaro, Marta at Maria Magdalena. Sa kanilang bahay palaging kumakain si Hesus at mga alagad. Nagkasakit si Lazaro at ipinaalam ito nina Marta at Maria kay Hesus: “Panginoon, ang kaibigan mong minamahal ay may sakit”. Ang tanging sagot ni Hesus: “ Hindi magwawakas sa kamatayan ang sakit na ito. Nangyari ito upang maparangalan ang&amp;nbsp;Diyos at&amp;nbsp;sa pamamagitan nito’y maparangalan ang Anak ng Diyos”. Nagpatuloy si Hesus ng pangangaral sa malayong lugar at makalipas ang ilang araw ay nagbalik sa Betania na apat na araw nang nakalibing si Lazaro. Na-balitaan ni Marta na parating na si Hesus, nagmamadali niyang sinalubong at sinabi: “Panginoon, kung kayo po’y narito hindi sana namatay ang aking kapatid.” “Muling mabubuhay ang iyong kapatid” sabi ni Hesus. Kadalasan ay nagaganap din sa atin ito. Hindi natin matanggap ang pagpanaw ng ating mahal sa buhay.&amp;nbsp;Tulad ni Marta ay sinasabi natin: “Panginoon kung narito ka lamang hin&amp;shy;di namatay ang aking kapatid”. Para bang sinisisi pa natin ang Diyos. “Omnia tempus havent (Eccle- siastes3:1)”. May pana&amp;shy;hon ng pagsilang at panahon ng kamatayan. Kadalasa’y hindi natin ito matanggap. Ezekiel 37:12-14; Salmo 129; Roma 8:8-11 at Juan 11:1-45</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=674766&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kuwarto o kuwatro update</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>DALAWANG buwan na ang nakakaraan ng malagay sa sentro ng kontrobersiya ang St. Jude College sa Maynila. Ito’y matapos masangkot sa isang kaso ng pamba-blackmail at sexual harassment ang kanilang Dean ng College on International Hotel and Restaurant Management. Nagsimula ang lahat sa immoral na alok ni&amp;nbsp;Dean na Kuwarto o Kuwatro. Ang biktima, mismong estudyante ni Dean sa nasabing kolehiyo. Hulog sa BITAG si Dean Alexander Rible nitong buwan ng Pebrero sa loob ng isang motel sa Maynila kung saan niya kinatagpo ang biktima. Nagpahayag noong mga panahon na iyon ang St. Jude College ng pagkadismaya sa kinasangkutan ng kanilang Dean. Hindi raw nila kinukunsinti ang ganitong immoral na gawain. Nangako ang pamunuan ng St. Jude na may kaukulang aksiyong gagawin ang kanilang eskuwelahan sa kasong ito.&amp;nbsp;Abril ng 2011, muling binuksan ng St. Jude College ang kanilang pintuan sa BITAG. Sila mismo ang nakipag-ugnayan sa aming tanggapan upang ipaalam ang ginawang pagbabago’t hakbang pagkatapos ma-BITAG ni Dean Rible. Agaran daw nilang sinuspinde si Dean Rible nang makaabot sa kanilang kaalaman ang isyu. Nagsumite naman ng resignation si Dean at walang alinlangang tinanggap ito ng St. Jude College. Ayon sa Vice President for Academic Affairs ng St. Jude na si Al Cruz, nagpatawag sila ng mga kaukulang pagpupulong at seminars sa mga faculty&amp;nbsp;sa lahat ng kurso upang ipaalala at balaan ang lahat sa mga krimeng tulad nito. Tinawagan rin daw nila ng pansin ang Philippine Association of College and Universities na bumuo ng isang komite na hahawak sa mga kasong sexual harassment na kasasangkutan ng mga empleyado, professors at Dean ng lahat ng eskuwelahan sa kolehiyo. Sa imbestigasyon ng BITAG, lumalabas na ang mga kursong Nursing, HRM at Tourism ang ka-dalasang nagiging lantad sa mga kaso ng sexual ha&amp;shy;rassment, pahayag ito noon ni Dean Amado Valdez ng U.E College of Law. Kaya naman upang ma&amp;shy;kasiguro ang St. Jude College na hindi muling mangyayari ang insidente, babae ang ipinalit na Dean kay Alexander Rible. Ayon kay Dr. Melinda Torres, ang bagong Dean sa College of HRM ng St. Jude, nasa kurso ng HRM at Tourism ang mga presentable’t naggagan&amp;shy;dahang estudyante na siya namang kinakaila-ngan sa industriya ng hotel, resorts, airlines atbp. Ipinakita sa BITAG ng St. Jude College ang pagbabagong ginawa sa loob ng eskuwelahan. Isa na rito ay ang pagpapalakas ng Student Affairs Office na inilagay sa mismong entrance ng kanilang eskuwelahan. Sa pamamagitan raw nito, madali para sa mga estudyante ang lumapit sa pamunuan ng eskuwelahan upang iparating anuman ang kanilang pangangailangan, problema o hinaing. Nakatakda na rin umano ang ka&amp;shy; nilang pagsasampa ng kaso sa korte laban kay Alexander Rible.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=675090&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Motel room #18'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>18 anyos si babae… 18 anyos yung lalake…Ika 18 ng Mayo nangyari ang insidente …. Sa room 18 ng motel naganap ang insidente. Ito ba ay ‘coincidence’ lamang? Kung makakapagsalita lamang ang mga dinding at kisame sa isang motel room, samut-saring kwento ang mailalahad nito. Mga sekreto na paglabas ng kwarto ay iniiwan na lamang sa loob ng mga silid na nirerentahan ng panandalian lamang. Sa istorya ngayon lumalabas na maaring ito ay isang ‘crime of passion’. Ang ina ng isang 18-anyos na dalaga na si Rosalie Solis, 36 taong gulang ng Taguig City ay lumapit para ihingi ng tulong ang brutal na ginawang pagpatay sa kanyang anak. Mismong ka ‘live in’ nito ang itinuturong suspek na si Paul Arman Baluyot, 18 taong gulang din. Bandang alas nuwebe na ng umaga ng nakatanggap siya ng tawag mula sa pulis. Pinapapunta siya sa ‘police station’ ng Bacoor Cavite. May masama daw nangyari sa kanyang anak na si Kimberly Anne Jimenez o “Kim”. Pagdating doon ni Rosalie, nakausap niya si PO2 Angelito Rojas at si PO2 Joel Malinao. Tinanong siya kung kakilala ba niya si Paul. Sumagot naman si Rosalie, “Kilala ko si Paul yung manugang ko.” Nalaman ni Rosalie na nasa ‘morgue’ na daw ang bangkay ni Kim. Iniabot sa kanya ang isang plastik bag na may lamang duguang damit ng kanyang anak. Humagulgol at nagwala si Rosalie sa sobrang pagkabigla. Nilapitan ni Rosalie si Paul na noo’y iniimbistigahan ng pulis at sinabing: “Bakit mo pinatay si Kim?!” Paliwanag naman ni Paul, aksidente lamang daw ang nangyari. Nakipag-agawan daw si Kim ng baril sa kanya. “Paano mangyayaring aksidente? Bukod sa tama ng baril sa baga sinaksak pa niya ng dalawang beses sa dibdib ang anak ko!,” pahayag ni Rosalie. Base sa ‘police report’, naganap ang krimen bandang alas 6:20 ng umaga sa loob ng Room 18 ng RL Sabater Hotel sa barangay Talaba 7, Bacoor Cavite. Sa salaysay ng ‘hotel room supervisor’ na si Vin Roc, gi&amp;shy;sing siya ng mangyari ang krimen. Nakarinig daw siya ng isang putok ng baril. Bigla daw lumabas ang isang lalaki. Humihingi ito ng tulong kaya agad silang umakyat ng kanyang kasamang ‘room boy’. Pagdating sa kwarto nakita nila ang isang babaeng nakahiga sa kama, hubo’t hubad na naliligo sa sarili nitong dugo. Isinugod nila si Kim sa St. Dominic Hospital. “Meron kaming nakita na isang de bolang baril na nakapatong sa ibabaw ng aircon malapit sa bintana,” ayon sa salaysay ni Vin Roc. Hindi na rin nila pinaalis si Paul upang hindi ito makatakas. Ayon kay Rosalie, noon pa man ay nakakatanggap na siya ng sumbong mula sa kanyang anak. Binubugbog at sinasaktan daw siya ni Paul. Sa galit ni Rosalie, tinext niya itong si Paul, “Kung meron kayong hindi pagkakaunawan, huwag mong sasaktan ang anak ko. Kapag ginawa mo pa ulit yan, ipapapulis kita.” Maraming beses na sinundo ni Rosalie ang kanyang anak dahil gusto na rin daw nitong umuwi. “Nagbabago ang desisyon ni Kim kapag sinusundo ni Paul sumasama siya agad,” sabi ni Rosalie. Sa ngayon nakapiit naman sa Molino, Cavite si Paul at nahaharap sa kasong Murder. Kasalukuyang dininig ang kasong ito sa Regional Trial Court Branch 81. Ang problema ni Rosalie ayaw na sumipot ng testigong si Vin Roc sa hearing dahil umano sa pagbabanta ng pamilya ng akusado. “Payag siyang umattend ng hearing kapalit ang halagang Php40,000 pambayad ng kanyang plane ticket paalis ng bansa para hindi siya mabalikan ng suspek,” pahayag ni Rosalie.&amp;nbsp; Inirereklamo ni Rosalie ang matagal na pag-usad ng kaso. Ito ang dahilan kung bakit siya nagpunta sa amin. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang problemang ito ni Rosalie. Nakapanayam namin si Senator Ramon “Bong” Revilla Jr. sa radyo para maipaabot sa kanyang kapatid na si Mayor Strike Revilla, kasalukuyang Mayor ng Cavite ang krimeng nangyari sa kanyang lugar. Sinabi din namin na ang may-ari ng R.L. Sabater Hotel ay pinagbabawalan umano nila tumestigo ang kanilang room boy. Agad namang pinapunta ni Sen. Bong si Rosalie sa tanggapan ni Mayor Strike. Nangako sila na tutukan ang kasong ito. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES maagang nagwakas ang buhay ng isang dalaga ng dahil sa pagpiling makisama sa kanyang boy friend. Maging leksyon sana ito sa mga kabataang padalos-dalos sa kanilang desisyon sa pakikipagrelasyon. Aminado naman si Rosalie na may pagkukulang rin siya sa kanyang anak. Ganun pa man, hindi ito dahilan para itong si Kim ay talikuran ang kanyang ina at piliin na makisama sa isang lalaking hindi pa naman niya lubusang kilala. Malaki ang paniniwala ng pulisya (kami rin naman) na Murder ang pagpatay sa nobya nito matapos makitaan ng dalawang saksak sa katawan ang biktima. Maraming pwedeng isalang at iupo sa Korte at tumayong testigo sa kasong ito.&amp;nbsp;Ang pinagtataka lang namin ay kung bakit itong si Vin Roc ang tanging testigong gusto nilang iharap! Ang testimonya ng ‘medico-legal officer’ na nag-eksamin sa tama ni Kim ay malaki ang maitutulong sa kasong ito para malaman kung may basehan ang sinasabi ng akusado na nakipag-agawan sa kanya si Kim ng baril. Itong depensang ito ay napaka-babaw para mapaniwala ang isang intelihenteng hukom na ang layon ay mabigyan ng katarungan ang totoong biktima sa kasong ito! (KINALAP NI AICEL BONCAY) Ang aming programa sa radyo ay bukas sa anumang talakayan para sa mga complainants na walang kakayahang magpunta sa aming tanggapan. I-text niyo lamang sa mga numerong 09213263166 o sa 09198972854 at sasagutin namin on-air ang inyong problema. Ang landline 6387285 at ang aming 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=675094&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ililibing na bayani?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAGPASALAMAT na si Sen. Ferdinand “Bongbong” Marcos Jr. sa mga miyembro ng House of Representative dahil sa resolution na ilibing sa Libingan ng mga Bayani ang kanyang amang si da&amp;shy;ting President Ferdinand Marcos. Mahigit 200 sa 284 na mambabatas ang sumuporta na mailibing ang diktador na napatalsik noong 1986 sa pamamagitan ng people power. Sabi ni Bongbong, nasisiyahan ang pamilya Marcos dahil sa pagsuporta ng mga mambabatas na ilibing na at mabigyan ng heroes burial ang kanyang ama. Ito umano ang kahilingan ng kanyang ama na namatay noong Sept. 29, 1989 sa edad na 72. Isa sa mga natuwa sa paglilibing sa dating president ay si Imelda Marcos na isa ring mambabatas. Habang nagdidiwang naman ang Marcos family&amp;shy; sa napipintong paglilibing sa dating diktador, mahigpit naman ang pagtutol ng may 200 kasapi ng Catholic Educational Association of the Philippines (CEAP) na ilibing sa Libingan ng mga Bayani. Wala anilang karapatan na mailibing si Marcos sapagkat pinutol nito ang demokrasya sa bansa, maraming tinorture, pinatay at hanggang ngayon ay marami pa rin ang hindi makita. Hindi rin umano nararapat sa Libingan ng mga Bayani ang isang mapagkun&amp;shy;waring bayani ng World War II. Lubhang kaduda-duda anila ang sinasabing nagkamit nang ma&amp;shy;raming medalya sa pakikipag&amp;shy;laban sa mga Hapones si Marcos. Pinagbabasehan ang sinulat ng isang Amerikanong historian na ang Maharlika guerilla unit ni Marcos ay peke. Wala umano sa listahan ang nasabing guerilla unit. Kung ililibing na bayani ang dating presidente, magiging katawa-tawa ang sitwasyon na habang binibigyan siya ng parangal, ay tumatanggap naman ng bayad-pinsala ang mga biktima ng human rights&amp;nbsp;violation noong siya pa ang presidente. Sa susunod na buwan ay tatanggap na ang second batch ng $1,000 bayad-pinsala. Tumanggap na ang unang batch noong Pebrero.&amp;nbsp;Ayon sa mga nakatanggap ng bayad-pinsala, maliit ang $1,000 sa tindi ng kanilang naranasan, subalit nagpapatunay lamang na nanalo sila laban sa diktador. Paano mabibigyan ng libing para sa isang bayani ang isang taong inaakusahan ng paglabag sa kara&amp;shy;patang pantao. Mahirap ito. Hindi nararapat ituring na bayani ang isang pinuno na maraming inapi at minaltrato. Hindi malilimutan ang kalupitan na ipinalasap sa marami. Ganito ba ang bayani?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=675392&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>COA at ang CNS/ATM contract</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HINDI biro ang pagpasok nina ex-finance undersecretary, Ma. Gracia Pulido-Tan, bagong COA chairperson at crying witness este mali whistleblower pala Heidi Mendoza, sa kanilang office dahil ang mata ng madlang people ay nakatitig sa kanila ang madlang people kung paano nila maibabalik ang sinasabing na-windang na ‘integrety’ ng Commission on Audit. Nasira ba talaga? Siguro mas makakabuti kung rerebisahin muna nina Grace at Heidi&amp;nbsp; ang sinasabing malansang multi-billion proyekto ng DOTC. Ito iyon - Air Traffic Modernization Project o CNS/ATM! Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang CNS/ATM project ay sinasabing halos kapareho ng ma-anomalyang&amp;nbsp; NBN/ZTE scandal na hindi nailusot during the time of GMA pero mukhang itutuloy ito dahil sinakal este sinakmal pala ng mga kabig ni P. Noy ang proyekto. Naku ha! Totoo kaya ito? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, basbasan kaya ni P-Noy ang proyekto kahit nasinghot na niya ang sinasabing malansang smell ng katiwalian dito sa CNS/ATM project o baka naman may takip na panyo ang kanyang ilong? Hehehe! &amp;nbsp;Magandang malaman&amp;nbsp; nina Tan at Mendoza na dito sa CNS/ATM project, dapat maging diretso at matuwid ang posisyon ng COA katulad ng naging pagtayo ni&amp;nbsp; Heidi sa AFP fund scandal. &amp;nbsp;Siguro kailangan munang putulan este tutulan pala ng COA ang lambing daw ng DOTC na bigyan ng P600 million&amp;nbsp; “advance payment” ang Thales ng France/Australia, ang contractor ng project “X”. hehehe!&amp;nbsp; Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kampihan pa rin kaya nina Tan at Mendoza ang kanilang mga subordinates sa COA sa pagtutuwid ng CNS/ATM contract kahit alam nilang si P-Noy et al ang posibleng “sasalto” dito? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, naglulundagan na daw ang tinagurian ‘tatlong itlog’ sa DOTC na sinasabing nakapaligid kay Sec. Ping de Jesus&amp;nbsp; na “mabubusalan” na ang COA sa isyu ng CNS/ATM project dahil mga “kaibigan” daw nila itong sina Tan at Mendoza? Naku ha! Totoo kaya ito? Abangan. PALEA, kaninong Interes nga Ba? &amp;nbsp;Mukhang kaduda-duda kung kaninong interes nga ba ang ipinaglalaban ng pamunuan ng Philippine Airlines Employees Association. Tama ba naman&amp;nbsp; iumang ng PALEA ang kanilang mga member sa banta ng mas malaki pang problema kung sila ay sasama sa iligal na tigil trabaho. &amp;nbsp;Kung matutuloy ang banta nitong tigil trabaho o strike ay pangunahing tatamaan ang madlang people na sumasakay sa &amp;nbsp;eroplano ng PAL. Ito kasi ay malinaw na pagsabotahe laban sa madlang pinoy&amp;nbsp; na idamay pa sa problema ng PALEA. Sabi nga, disservice ito sa mga pasaherong sa loob ng mahabang panahon ay siyang pinanggagalingan ng kanilang hanap-buhay. &amp;nbsp;Binibigyan din ng karapatan ng PALEA ang pamunuan ng PAL na gumawa ng mga legal na aksyon kung itutuloy nila ang kanilang gagawing pananabotahe. &amp;nbsp;Magiging ayon sa batas kung sakali mang magtanggal ng empleyado na sasama sa strike ang PAL dahil itong kilos na ito ay iligal ayon na din sa DOLE at Malakanyang na kamakailan ay nagsabi na legal ang planong ourtsourcing sa ground crew ng PAL. Ang outsourcing ay ang pagpapakontrata sa ibang kumpanya sa ilang mga trabaho sa PAL tulad ng catering at call center operations. Ito ang kasalukuyang kaganapan sa lahat ng airlines sa buong mundo. &amp;nbsp;Dito makikita kung paanong linlangin ng PALEA ang madlang public at maging ang kanyang mga miyembro. Pinipilit ng PALEA ang argumento na mawawalan ng trabaho ang kanilang mga members kahit maliwanag&amp;nbsp; na lahat sila ay kukunin ng kumpanyang papasok at sila ay mabibig&amp;shy;yan ng halos P900,000 kada empleyadong maaapektuhan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=675398&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang apektado sa kagutom</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sakit man dawaton,&amp;nbsp;apan ang tinuod usa sa labing apektado sa kagutom karong panahona nga nag-ilaid ang nasud sa kapiit sa panginabuhi&amp;nbsp;mao ang daghan og anak. Apan tungod kay maoy gitudlo sa ubang relihiyusong&amp;nbsp;magtutudlo nga di angay magdaginot sa pagpanganak ang magtiayon kay masuko ang Ginoo, di&amp;nbsp;na angayang tandugon ang maong isyu. Hinuon&amp;nbsp;anha naman ka kahuna-huna kun kinsay kasab-an sa Ginoo, kadto bang nagpugong sa pagpanganak gumikan sa kaapiki sa panginabuhi,&amp;nbsp;o kadtong paturagas sa pagpanganak apan way ikapakaon sa anak. Pero di lagi ta motukbil nianang isyuha, kundi&amp;nbsp;ari ta sa isyu bahin sa kagutom, kay ang Pamuno nasud&amp;nbsp;di makatuo nga&amp;nbsp;may 4.l milyones nga mga Filipino nga&amp;nbsp;nakasinati gyud sa one day, way eat kay wa&amp;nbsp;na gyuy madawdaw’ng kuwarta&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga ikapalit og bugas suma&amp;nbsp;sa survey sa SWS. Kining gidaghanona&amp;nbsp;sa nagutman nagpasabot lang nga lisud na kaayo ang rekurso sa panguwarta sa nasud karong panahona, gawas lang sa mga may permanenting negosyo, may permanenting trabaho, kugihan, buotan, di adis-adis, di bisyuso sa alak, sugal, ug uban pang dautang bisyo, way labot sa pagpadaghan sa anak. Kun atong sakyan ang hunahuna sa mga kadagkoan sa nasud nga di makatuo nga ingon kadaghan niini ang halos way pagkaon&amp;nbsp;adlaw-adlaw, usahay makapangutana ta, kay ngano unsa ba gyud diay ang rekurso&amp;nbsp;sa nasud nga katuohang&amp;nbsp;abunda kini&amp;nbsp;sa panginahanglan sa tawo? Bahin sa panarbahoan, may ikasarang ba ang kagamhanan nga kapanarbahoan sa nagtubo nga gidaghanon sa mga Pilipino? Ambot kun pila kaha ka nasud sa kalibotan nga mao ra og nagpabrika og tawo&amp;nbsp;aron adto papanginabuhia&amp;nbsp;sa ubang nasud sa gawas kay di makabuhi sa kaugalingon niyang gipatubo nga katawhan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Hinuon maayo pa karon kay may mga nasud pang nagkinahanglan og trabahante nga mga Filipino, unsa kaha ang mahitabo kun wala nay nasud nga modawat og mga trabahador sa gawas, asa naman lang ang mga Filipino? Kay kun abunda pa ang nasud og rekurso nga sarang makabuhi sa mga Pinoy, mahitabo kahang makaabot og 4.l milyones ang nag-antos sa hilabihang kagutom? Di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=675635&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nangita lang og problema</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Gibarugan sa Department of Energy and Natural Resources (DENR) ang resulta sa ilang test sa coal ash gikan sa duha ka coal-fired power plant sa Sugbo. Ang pagtuon sa DENR nga ang coal ash sa Cebu Energy Development Corp. sa Toledo ug sa Korean Electric Power Corp. sa Naga nga luwas ug nasulod sa government standards. Ug mao kini ang ilang gitug-an sa environmental court nga naminaw sa environmental injunction nga gipasaka sa mga environmentalista batok sa duha ka planta. Ang coal ash nga industrial solid waste ug dili hazardous waste sumala sa gikahadlokan. Sumala pa sa DENR atol sa hearing atubangan ni RTC Judge Marilyn Lagura-Yap nga ang mga samples nga ilang nakuha sa Naga ug Toledo walay cadmium, chromium, copper, lead ug mercury nga lapas sa standard sumala sa Toxic Substances and Hazardous and Nuclear Waste Act. Kining maong mga kemikal maoy gikahadlokan nato nga makadaot sa lawas sa tawo. Ang Ecological Solid Waste Management Act of 2000 nagkanayon nga kun ang mga samples wala makalapas sa balaod nga nag-regulate sa toxic substance, ang local government units maoy adunay katungod sa pag-regulate sa disposal niini. Kun mao kini, hain naman diay ang mga environmentalista? Ato seguro silang awhagon sa pagpresentar sa ilang nahibaw-an nga level sa toxic substance sa coal ash. Nakahinumdom man gud ko nga aduna kadto silay gihimo nga test sa coal ash sa Kepco. Pero karon wala naman madunggi hain na kadtong resulta sa ilang test. Dili hinuon ko moingon nga nagpataka lang sila sa ilang pag-ingon nga makahilo ang coal ash nga ilang na-test, kay wala pa man sila makapresentar. Busa, maayo tingaleng dili sila magpakahilom karon aron matino kun dili ba pataka kadtong ilang test nga gihimo. Gani, nabantayan nato nga sa dihang nakapagawas og resulta ang DENR sa ilang test sa coal ash, na-usab ang reklamo sa mga environmentalista. Kay lisod man tuohan ang resulta sa ilang test sa coal ash, ila na usab nga gikuwestiyon ang hangin. Nangita na usab og laing problema. * * * Gironda sa mga awtoridad ang Jaguar KTV Bar ug daghang 146 ka mga babaye ang naluwas. Ang tag-iya ug unom ka mga empleyado sa Jaguar gipasakaan na og kaso sa City Prosecutor’s Office. Gikiha sila og qualified trafficking. Unsa man kini sugod na sa pagronda sa mga KTV bar sa Cebu? Maayo tingaleng atong tan-awon kun didto sa Manila gipang-ronda ba usab ang ilang mga KTV bar didto nga hilabihan kadaghan. Kay kun nganhi sa Cebu lang subsob ang pagpatuman sa balaod, unya didto sa Manila wala pangrondaha ang mga KTV bar didto, nan, maka-ingon kita nga dili maayo ang pagpatuman sa balaod. Maayo tingaleng mahibaw-an nato (ug alang sa wala masayod) nga ang KTV bar sa Cebu gamay ra kaayo ikomparar sa gidaghanon didto sa Manila. Nagbaha ang KTV bar didto sa Roxas Boulevard ug sa Malate area. Sumala pa sa akong higala nga ang mga KTV bar didto sa Manila mas bastos pa kay sa mga KTV bar dinhi sa Cebu. Busa kun ipatuman ang pagpuhag sa mga KTV bar, mas maayo usab tingaleng ipatas kini. Dinhi sa Sugbo, adunay mga KTV bar sa Mandaue nga dayag kaayo ang kabastos sa pasundayag. Hinuon, mag-depende man sa mayor sa usa ka lokal nga kagamhanan. Basin dili ganahan si Mayor Jonas Cortes nga hilabtan ang mga KTV bar sa Mandaue. Apan unsa man ang tuyo nato sa pagpangronda sa mga KTV bar? Pagluwas sa mga babaye gikan sa imoral nilang mga trabaho? Tinuod nga ang mga babaye maoy makaluluoy sa ilang trabaho, apan sila ang nangita niining maong trabaho. Walay KTV bar nga magbukas kun walay babaye nga motanyag sa ilang serbisyo. Dili ko takus sa pagduot sa salaod ngadto sa mga babaye sa mga KTV bar. Ang akong punto, kanang mga babaye nga nanarbaho sa KTV bar napugos kana sa pagsulod sa maong klaseng trabaho tungod kay wala silay laing kasudlan og trabaho. Kining maong suliran nga ilang gisagubang karon matulisok ra ngadto sa gobyerno. Kun maluwas na nato sila sa mga KTV bar, unsa man ang buhaton sa gobyerno? Prisohon sila? Unsa man ang buhaton sa Department of Social Welfare and Development? Pagpapuyo kanila ug pagpakaon kanila? Hangtod kanus-a? Kining mga babaye nga nanarbaho sa KTV bar nabahin sa duha ka grupo: adunay nanarbaho tungod sa personal nilang panginahanglan ug adunay nanarbaho tungod kay aduna silay gipakaon ug gisuportahan. Unsa man ang mahimo sa DSWD nianang mga babaye? Igo ra sa pagpakaon sulod sa pipila lang ka adlaw? Kun makagawas na gikan sa ilang puder, unsa man ang buhaton nianang maong mga babaye? Mangita og laing trabaho? O mobalik sa naandan nilang trabaho? Mao kini ang akong punto, kun atong gipangluwas sila karon sa mga KTV bar, hilabihan ra ba kadaghan niini nila karon nga kinahanglang tabangan sa gobyerno. Hangtod kanus-a man lagi nila matabangan kining mga babayhana? Sa dili pa tingale ipatuman sa hingpit ang balaod, maayong himoan kini og programa aron maseguro nga mahatagan og desenteng pagkinabuhi ang mga babayeng maluwas gikan sa mga KTV bar. Kay nahadlok ko nga kun subsob karon ang pagpatuman sa balaod, apan sa ngadto-ngadto mabugnaw ra ang mga awtoridad kay walay programa nga magsunod human sa rescue operations. Ug magbalikbalik ra ang suliran.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=675638&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Huwag naman puro batikos kay P-Noy</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SABI ni Executive Secretary Jojo Ochoa “The country’s crisis can’t be solved overnight.” Totoo. Hindi madali ang ginagawa ni Presidente Noynoy sa harap ng mga dambuhalang krisis sa bansa. Tiyak, laging may pupuna at tutuligsa. Nagpapahirap lalu ang kawing-kawing na pagtaas sa presyo ng krudo sa world market. Walang kontrol diyan ang pamahalaan. Kung minsa’y bumabatikos din ako sa administrasyon. Ngunit mahirap tumuligsa kung wala ka namang maiaalok na solusyon.&amp;nbsp;Kaya may mga puna man tayo, bigyan muna natin si Noy ng benefit of the doubt. We have no choice but to trust the one who leads. Siguradong tutuligsain ng ibang kritiko ang pamahalaan sa resulta ng latest Social Weather Stations (SWS) 1st quarter survey mula Marso 4 hanggang 7 na nagsasabing 20.5% ng respondents ang nagutom isang beses sa loob ng nakalipas na tatlong buwan at 51% ang nagsasabing sila’y mahirap. Isinusulong ng gobyerno ang kontrobersyal na P21-bilyong Conditional Cash transfer (CCT) na mayroong 1.4 milyong benepisyunaryo sa buong bansa. Tinutuligsa ito ng ilan pero ito’y isa lang pansamantalang remedyo habang binubuo pa ang mga pangmatagalang solusyon sa problema. Tiyak &amp;shy;— iba ang resulta ng SWS kung nagmula ang mayorya ng respondents sa Visayas at Mindanao na kina&amp;shy;roroonan ng pinakamaraming benepisyaryo sa CCT. Pero karamihan sa mga na-survey ay yung mga taga-Luzon. Kasama diyan ang National Capital Region (NCR) na may 60,000 hanggang 65,000 lamang na mga benepisyunaryo ng CCT sapul noong Marso 2011. Sinadyang unahin ng pamahalaan ang pinakamahihirap na lugar sa Visayas at Mindanao at sa Autonomous Region in Muslim Mindanao (ARMM), Caraga, Samar at Leyte. Kamakailan, nilagdaan ng Pangulo ang utos sa pagkakaloob ng P500-milyong ayuda ang jeepney at tricycle drivers na apektado ng mataas na presyo ng petrolyo. Susunod na target ang magsasaka at mangingisda. Sa pakiusap ng Pa&amp;shy;ngulo, sumaklolo ang Atlantic Gulf &amp;amp; Pacific Co. (AG&amp;amp;P) para bigyan ng trabaho ang mga OFWs na bumalik sa Pilipinas dahil sa kaguluhan sa mga bansang kanilang pi&amp;shy;nag&amp;shy;lilingkuran. Ma&amp;shy;laking bagay iyan. Bumuo rin ang Pa&amp;shy;lasyo ng high-level team para maagap na matugunan ang problema ng mga overseas Filipino workers (OFWs) na apektado ng mga sigalot sa ibang bansa. Pinirmahan ng Pa&amp;shy;ngulong ang Executive Order (EO) No. 34 para tulungan ang mga ahensiya ng gobyerno sa pagtugon sa OFWs na nakakaranas ng mga suliranin dahil sa mga krisis sa ibang bansa.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=675752&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Monihit ang bugas?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>“Kun may aso,&amp;nbsp;aduna gyuy kayo”, mga panultihon kini&amp;nbsp;nga di matuis ug di malalis&amp;nbsp;ilabina&amp;nbsp;kun ang hisgotang mga butang&amp;nbsp;may labot sa nasimhotan sa mga&amp;nbsp;otoridad sa intelligence kinsa nakamatikod sa nag-ung-ong&amp;nbsp;karon nga&amp;nbsp;dakong krisis sa pagkaon. Kini sa dihang gibutyag sa National Intelligence Coordinating Agency (NICA) ang laraw sa mga dagkong negosyante og bugas&amp;nbsp;&amp;nbsp;nga manipig sila ning maong palitonon sa tuyo nga makapabulhot sila sa pagpasaka sa presyo&amp;nbsp;niini ug moburot sila sa dagkong ginansya. Tinuod nga kun paiguton&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang pagpagawas sa bugas kay tipigan sa mga negosyante ug pugngan ang pagbaha niini, makapaturagas sila sa&amp;nbsp;pagpasaka sa presyo niini kay ang tawo mangita ug mopalit gayud og pagkaon. Kining maong isyu maoy gitutokan karon sa mga otoridad nga nagkinahanglan og suporta mga opisyal sa lokal ug nasudnong kagamhanan. Di kalikayan nga ang mapahimuslanong mga negosyante kinsa kauban usab&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa grupo sa mga tawong tigpangurakot mosakay gayud sa higayon&amp;nbsp;ilabi na karong misaka pag-ayo&amp;nbsp;ang presyo sa mga produkto&amp;nbsp;sa petrolyo. Karong nasayran na ang laraw sa mga negosyante nga pagsurambaw&amp;nbsp;sa katawhan&amp;nbsp;pinaagi pagmugna og gitawag nga “artificial shortage”sa&amp;nbsp;bugas humay , mas bintaha nga labing mangisog ang mga otoridad sa intelligence&amp;nbsp;sa kapolisan ug uban pang mga&amp;nbsp;tinugyanan sa kagamhanan sa pagbantay nga di&amp;nbsp;makahuygo kining mga tawhana. Kini pinaagi sa pagmonitor&amp;nbsp;nianang mga bodega, ilabi na sa mga pundokanan sa mga sinakong bugas nga&amp;nbsp;iya sa mga Insek. Kinahanglan&amp;nbsp;nga karong nasayran na ang&amp;nbsp;maong laraw, di unta kini&amp;nbsp;katulgan sa mga otoridad&amp;nbsp;sa gobyerno&amp;nbsp;sa pagdestino og mga espiya niining mga dagkong&amp;nbsp;bodega sa bugas, aron masakpan&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang mga tigbuhat sa maong tinonto. Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=675982&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hagit sa mga bag-ong syudad</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa boto nga 7-6 nibotar pabor sa pagka-syudad ang mga&amp;nbsp;hukom&amp;nbsp;sa Korte Suprema.&amp;nbsp;Human sa pipila ka tuig nga pakig-bisog sa legal nga paagi sa estado sa maong mga syudad, karon nahatagan na og linaw ang tukmang linaw ang tinuod nga kahimtang sa maong mga syudad. Naglakip sa naka-ginhawa og dako ang mga tulo ka dapit sa Sugbo, ang Bogo, Carcar ug Naga.&amp;nbsp;Sa&amp;nbsp;maong paagi, mahatagan na og igong gahum ang tulo ka mga dapit nga mopadagan&amp;nbsp;sa ilang lugar nga usa gyud ka syudad, gamit ang gahin sa usa ka syudad, empleyado ug mga departamento nga usa ka syudad ug pagpahamtang sa mga bag-ong balaod nga sama gyud sa syudad. Karon nga nipagawas na sa ilang katapusan ug pinal nga desisyon ang taga Korte Suprema, mahatagan na sa tukmang Internal Revenue Allotment kon IRA nga haum alang sa usa ka syudad.&amp;nbsp;Sa maong paagi, adunay igong ikagasto ang maong mga dapit alang sa mga bag-ong proyekto nga haom ‘sab sa usa ka dakbayan.&amp;nbsp;Apan ang dakong hagit karon sa maong mga syudad mao ang paggamit sa maong kahigayonan aron mas pang molambo ang ilang dapit.&amp;nbsp;Daghang syudad sa nasud nga wa’ makapangandam sa ilang estado ug naapsan pa sa paspas nga pagtubo sa industrilisasyon.&amp;nbsp;Ang resulta--- daghan og problema gikan sa basura, kahuot sa mga da’n ug wa’y klarong plano sa mga lugar nga kabutangan sa mga nag-unang pasilidad. Karon nga mobundak ang grasya sa mga bag-ong syudad daghan ang panghinaot nga mohimo sa mga tukmang lakang ang maong mga syudad.&amp;nbsp;Una, mas maayo nga susihon unsay mga batakang panginahanglan aron nga adto mapunta ang dakong gahin sa ilang mas dako nga IRA karon.&amp;nbsp;Ang nakanindot, adunay igong gahum ang bag-ong mga syudad aron nga makatukod sa mga bag-ong proyekto.&amp;nbsp;Hatagan ‘sab unta og igong pagtagad ang mga tawo nga wa’y trabaho apan haum sa maong mga posisyon karon nga adunay mga bag-ong departamento nga buksan sa mga lugar ang mga bag-ong syudad.&amp;nbsp;Sa maong mga opisina, daghang bakanteng trabaho ang mahimong kasudlan.&amp;nbsp; Ang paghimo og master plan sa usa ka dapit nga karon gihatagan na og gahum isip syudad ang labing maayong paagi aron nga mas maandam ang usa ka dapit sa mga kalambuan sa mga mosunod nga katuigan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Akong gikabalak-an nga malisang na unya ang maong mga LGU sa kalit nga pagburot sa ilang kuwarta nga madawat matag buwan karon nga usa na sila ka syudad.&amp;nbsp;Mas maayong tan-awon daan kung unsa nga dalan ang palapdan, asa ang bag-ong government center, unsay mga proyekto alang sa edukasyon, panginabuhian, mga kabus o urban poor, proyekto alang sa mga mag-uuma, mga proyekto sa patubig ug uban pa.&amp;nbsp;Adunay dakong kahigayonan ang mga bag-ong dakbayan nga magsugod sa usa ka bag-o, tunhay ug malungtaron nga kalambuan. Apan kung mopatigbabaw ang politika ug grabeng korapsyon, dakong peligro ‘sab ang kahigayonan nga naangkon karon sa mga bag-ong syudad sa nasud.&amp;nbsp;Mas maayong ibahig ang mga plano samtang wa’ pa ang kuwarta ug mao pay pagbukas sa mga bag-ong mga trabaho aron mahatagan og hustisya ang bag-ong kahigayonan nga gihatag nila human sa dugay-dugay nga lantugi sa korte.&amp;nbsp;Ang bag-ong estado nga gihatag sa ilaha usa ka dakong katungod nga angayan nga gamiton sa mas maayo nga paagi aron nga mas bag-o, andam ug malambuong syudad ang mapaabot sa katawhan. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=675985&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lingap sa mga may kapansanan</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMI&amp;nbsp;ang mga taong may kapansanan saan mang dako ng mundo. Mga bulag, pipi, bingi, pilay at iba pang physical disabilities. Puwedeng maging kapakipakina&amp;shy;bang ang mga ito at maging asset ng bansa imbes na pasanin ng pamahalaan. Nakalulungkot na sa mga nakalipas na panahon, maraming may kapansanan ang makikitang nanlilimahid at nagpapalimos sa mga lansangan. Napapanahon ang nilagdaan ni Presidente Aquino ang EO 33 para itaguyod ang karapatan ng mga taong may kapansanan. &amp;nbsp;Ayon kay&amp;nbsp;Executive Secretary Paquito N. Ochoa, Jr. itinatadhana ng direktiba&amp;nbsp;ang paglilipat sa National Council on Disability Affairs (NCDA) sa Department of Social Welfare and Development (DSWD) mula sa Office of the President (OP) para higit na mapaglingkuran ang mga taong may kapansanan. Signatory ang ating bansa sa United Nations Convention on the Rights of Persons with Disabilities o PWDs kaya dapat talagang gampanan ng gobyerno ang responsibilidad nito sa mga taong may kapansanan. Tingin ko’y mas gamay na ng DSWD ang&amp;nbsp;pangangasiwa sa ganitong suliranin ng mga may kapansanan kaya napapanahon na mailipad ang NCDA sa ahensyang ito. Wika ng kaibigan natin sa Malaca&amp;ntilde;ang, sana raw, sa naging hakbang na ito ng administrasyon, mabura&amp;nbsp;na sa isipan ng kanyang mga kritiko ang hangaring pagpilay sa gobyerno. Ang mga taong naghahangad ng masama sa gobyernong nagmamalasakit sa taumbayan ay nararapat na alalayan at kung maaari ay bigyan ng saklay. Sabagay, maituturing ang bansa natin ngayon na isang pilay sa dami ng krisis na&amp;nbsp;sumalpok dito na pinatitindi pa ng mga hidwa&amp;shy;ang political. Pagtulungan na lang sana nating ibangon ang&amp;nbsp;baldadong bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=676066&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Pasa-gas'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>IKA-6 ng Hulyo 2010…habang tinatahak niya ang Villanueva Street pababa ng tulay sa Taytay, Rizal sakay ng kanyang tricycle naramdaman ni ‘JR’ na siya’y sinusundan at minamatyagan. Nabigla na lang siya ng harangin siya ng mga armadong lalake lulan ng dalawang sasakyan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; “Itabi mo ang tricycle!” pasigaw na utos ng isang malaki at tigasing lalakeng may hawak na baril. Narinig ni JR ang tunog ng sabay-sabay na kasahan ng baril. Nilapitan siya ng isang lalake, pinusasan at sinabing, “Sumama ka samin! Hustisya kami.” “Wala akong kasalanan. Saan n'yo ko dadalhin?” sigaw ni JR. Kinaladkad siya at pabatong inilulan sa van. Mabilis na sinara ang pinto hinarurot ang van at papalayong tumakbo ang mga ito. Ang tanging naiwan sa kalye ay ang ang tricycle ni JR…ang mga asong nagkakahulan. Kinidnap ba si JR? Saan siya dinala? Isang bangkay na lamang ba siyang matatagpuan? Ang JR na tinutukoy ay si JR Barcelina, 24 na taong gulang ng Taytay, Rizal Nagsadya sa aming tanggapan ang kanyang kinakasamang si Ma. Katrina Aquino upang ihingi ng tulong si JR.&amp;nbsp; Drayber ng service ng isang ‘construction’ sa umaga…tricycle driver naman sa gabi. Ito ang dating trabaho ni JR bago pa siya maging ‘truck driver’ nung Agosto 2008 sa Kyoie Kogyo Phils. Inc. Kumpanyang nagde-deliver ng mga ‘chassis’ ng Mitsubishi. Pinasok siya sa Kogyo ng kaibigang si Danny Cruz, empleyado rin ng Kogyo. Anim na buwan ang naging kontrata niya sa kumpanya. Enero 2009, natapos ang kontrata si JR. Hindi na siya nag-‘renew’ dahil ayon kay Danny hindi na nangangailangan ng drayber ang Kogyo. Bumalik sa pamamasada ng tricycle si JR para may mapagkakitaan. Buwan ng Pebrero ng puntahan siya sa bahay ni Andrew Raptos, da&amp;shy;ting kasamahan. Binalita sa kanya ni Andrew na nagkakaroon ng imbestigasyon ang Kogyo dahil sa mga nawawalang ‘fleet cards’ ng Petron Gasoline Station at si JR ang nadidiin. Ang fleet card ang binabayad ng kumpanya sa Petron sa tuwing magpapakarga ng gasolina. Umamin umano ang mga regular na drivers at pahinante na may pagkakataong pinapalit nila ng pera ang mga fleet cards (mga gasolinang dapat ikarga sa sasakyan) at ginagamit nila para sa sarili nilang kapakanan. Ayon kay JR matagal na ang&amp;nbsp;na kalakarang ito ng mga drayber at pahinante. Kinuwestiyon na rin umano niya si Ryan Garcia, isang pahinante tungkol dito ng minsan umanong magpa-‘gas’ sila at ibinayad ang fleet card. Pagbalik kasi ng fleet card may nakagomang perang inabot sa kanila. Nagtaka siya at tiningnan niya si Ryan. Hindi naman ito umimik…at pinapirma umano si JR sa resibo ng Petron. Nagulat na lang siya ng abutan umano siya ni Ryan ng dalawang daang piso (Php200). “Oh pare… para saan ito?” tanong&amp;nbsp;ni JR. Sagot naman umano sa kanya, “Pang miryenda lang yan!”. Alam ni JR na ilegal ang ginagawa ni Ryan kaya’t ipinarating niya umano ito sa kanilang ‘foreman’ na si Jose Segismundo. Binalewala naman daw ito ni Jose kaya’t dumiretso na siya kay Marcos Gatan, kanilang manager. Napahiya lang si JR ng sabihin umano ni Marcos na, “Wala yan…matagal ng nangyayari yan. Maliit na halaga lang yan!”. Nagpaulit-ulit umano ang anomalya sa fleet card. Ilang beses rin umano siyang sinisilidan ni Ryan ng pera bilang komisyon. Nakarating ito kay Don Eddie Jose, may-ari ng Kogyo matapos magsumbong si&amp;nbsp;Rodel Concillo. Ang ‘mechanic’ at ‘pump attendant’ ng Petron. Nagpa-imbestiga ang may-ari sa Criminal Investigation Detection Group (CIDG). Natuklasang umabot sa halagang Php431,000 ang halaga ng na-‘encash’ galing sa fleet cards mula buwan ng Nobyembre 2008 hanggang Marso 2009. Aminado naman daw ang mga pahinante ang drayber sa pangyaya&amp;shy;ring ito. Ang mga umamin hindi na umano kinasuhan, nadiin naman ang pangalan ni JR dahil siya ang tinurong nagpa-encash ng fleet card ng mga taga Petron at Kogyo. Ayon sa pinag-isang salaysay nila Rodel at Angelo Batanes mga dating empleyado ng Petron Minsan umanong nag-text si JR sa kanila gamit ang numerong 09072368359. Dito na nagsimula ang transaksyon nila. Nagpapa-encash lang umano ito ng fleet card at nagkukunwaring magpapagasolina. Kung magpagasolina man siya kaunting halaga lang ang napupunta sa gasolina. Bilang parte naman inaabutan sila ni JR ng halagang Php500 umano hangang Php3,000. Disyembre 28, 2008, ng ipalit niya ang dalawang fleet cards ng tig Php13,192.00. Tumagal ang transaksyon ng tatlong buwan. Ang fleet cards na ito ay ang pinaghihinalaang mga nawawalang fleet cards para sa mga sasakyan ng Kogyo ayon naman kay Ma. Nerissa del Pilar. Ang plant accountant ng Kogyo. Dagdag pa nila Rodel at Angelo, nung kainitan ng pag-iimbestiga ng CIDG…ika-9 ng Abril 2009 nag-text si JR kay Rodel at sinabihan siyang umuwi muna ng probinsya para walang makapagturo sa kanya. Kaugnay ng bintang na ito pinayuhan naman ni Andrew si JR na magtago na lang sa probinsya. Hindi naman nakinig si JR, nanatili siya sa pamamasada ng&amp;nbsp;tricycle dahil ayon sa asawa nitong si Katrina malinis ang konsensya nito. Wala umanong alam si JR na itinuloy ang sinampang ‘Qualified Theft’ laban sa kanya. Nagkaroon ng pagdinig ang kaso. Nailabas ang resolusyon. Nakahanap ng ‘probable cause’ ang taga-usig para maiakyat ito sa Korte. Naglabas ng Warrant of Arrest kay JR at kinulong siya sa Rizal Provincial Jail. Sa laki ng halaga na binibintang dito kay JR ‘no bail recommended’ ito. Nag-motion to bail sina Katrina subalit na-deny ito. Gustong malaman ni Katrina ang legal na hakbang maaring gawin kaya’t nagsadya siya sa amin. Itinampok namin ang istorya ni Katrina sa CALVENTO FILES sa radyo. Ang “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882 KHZ (tuwing 3:00-4:00 ng hapon). SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, sa laki ng halagang yan hindi naman kaya sa kanya lang ipinatong ang lahat? Kung tutuusin ay marami silang nagsabwatan dito. Sa ganung kalaking halaga’y makikita naman kung nagbago ba ang pamumuhay ni JR (lifestyle). Papayag rin ba ang kanyang kasamahan na solohin lang niya ang kita mula sa fleet cards? Ang sabihin naman ni JR na wala siyang kinalaman dito at siya lang ang pinag-iinitan ay isang bagay na kailangan mapatunayan niya sa Korte. Ano naman ang motibo? Bakit sa kanya ipinapatong ang lahat? Wala bang pananagutan ang gasolinahan sa mga pangyayaring ito? Hindi malinaw kung kinasuhan din nila ang ‘service station’. Ang isa lang naparating sa amin ay sinibak na sina Angelo at Rodel. Hangang dito lang ba ang mga taong sangkot sa daang libong anumalyang ito ng fleet cards? Ang lahat ng ito ay mabibigyan ng pagkakataong malinaw sa isang malawakang paglilitis kung saan susuriin ng pinung-pino ang lahat ng mga ebidensya at testimonya na ilalatag sa Korte.(KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming numero 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th&amp;nbsp;floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=676459&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang itinakwil na asawa</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ANG “parricide” ay isang krimen kung saan pinatay ng isang tao ang kanyang asawa. Ito ang isyu sa kaso ni Eddie na inakusahang pumatay sa asawa niyang si Editha. Nagsama sila sa loob ng halos limang taon at nagkaroon sila ng isang buwang gulang na anak. Sa talaan ng civil register ay hindi lumalabas ang kanilang kasal pero alam sa kanilang lugar na ikinasal sila sa simbahan. &amp;nbsp;Noong 1981, sina Eddie at Editha ay nasa kanilang bahay sa gitna ng isang may kalakihang palayan sa Central Luzon. Nagkaroon sila ng mainit na pagtatalo na narinig ng pamangking babae ni Editha. Nang marinig ng pamangkin ang pagtatalo ng dalawa, agad itong tumakbo upang humingi ng saklolo sa may kalayuan ding kapitbahay. Nang makarating ang tutulong ay mukhang tapos na ang pagtatalo. Tahimik na ang buong kabahayan at kapaligiran. Nang sumilip ang mga kapitbahay sa puwang ng dingding na kawayan, natagpuan nila ang nakahandusay na katawan ni Editha. Duguan at mukhang patay na ang babae. Nakatabi sa kanya at umiiyak ang isang buwang gulang na sanggol. Katabi rin ng mag-ina si Eddie na hawak pa ang isang duguang gulok. Sa puntong ito, nagdesisyon na ang mga kapitbahay na tumawag ng pulis. Nang dumating ang mga pulis, natagpuan nila ang patay na si Editha samantalang si Eddie naman ay kalmadong naninigarilyo, bumubulong ngunit walang maintindihan sa kanyang sinasabi. Naipit sa sitwasyon si Eddie. Hindi niya maitatanggi na pinatay niya si Editha kaya nakasuhan siya, hindi lang ng simpleng pagpatay kundi ng “parricide”. Upang maisalba ang sarili sa sitwasyon, itinanggi ni Eddie na kasal sila ni Editha dahil nga walang rekord o anumang kasamiyento ng kasal na maipakita sa pagitan nila kahit pa nagsasama sila. Kaya ayon sa kanya, dapat na kasuhan siya sa mas mababang kaso ng “homicide” o simpleng pagpatay kaysa sa “parricide”. Tama ba si Eddie? &amp;nbsp;MALI. Ang dalawang tao na nagsasama bilang mag-asawa ay ipinagpapalagay sa mata ng lipunan bilang mag-asawa maliban at may ebidensiya o sirkumstansiyang pangkontra dito upang patunayan na hindi sila kasal. Ang dahilan dito ay upang mapanatili ang kaayusan ng ating lipunan. Kung ang pagkilala ng mga tao sa kanilang sarili ay mag-asawa dapat ay panindigan nila ito maliban at talamak nilang nilalabag ang batas o kaya ay talagang wala silang delicadeza. Ang pagpapalagay na mag-asawa ang dalawa o mayroong matrimonya ng kasal ay ang pinakamataas na kinikilala sa batas. Ang batas ay pabor sa moralidad at hindi sa immoralidad, sa kasal kumpara sa pakikiapid, sa pagiging legal at hindi bilang bastardong anak. Ang hindi pagkakasulat o pagkakatala sa kasal sa civil registry ay hindi sapat upang ipawalambisa ang kasal (People v. Borromeo, 133 SCRA,106).&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=676816&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Uminto, palihug</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Bisan og unsaon pa og hikuhiko sa mga sakop sa wage board sa Central Visayas, wa sila’y laing kapilian gawas sa pagtugot nga usbawan ang minimum nga suholan sa mga mamumuo sa Sugbo, Bohol, Negros Oriental ug Siquijor. Human nagkauyon ang mga sakop sa wage board sa National Capital Region (NCR) nga usbawan ang minimum nga suholan sa mga mamumuo sa Metro Manila, mapugos ang lokal nga wage board pagsunod kay: Dako kaayo og labaw (P119) ang minimum nga suholan sa Metro Manila (P404) kay sa Central Visayas (P285); ug Mas mahal og hangtod P8 matag litro ang presyo sa krudo ug gasolina sa Sugbo ug Central Visayas kun itandi sa Metro Manila. *** Kun nakita sa NCR wage board ang panginahanglan pag-usbaw sa suholan sa ilang mga mamumuo nga nagdawat og mas dako nang daan og suholan ug nagpahimus sa mas ubos nga presyo sa lana, nganong hikawan man sa Central Visayas wage board og usbaw ang mga mamumuo nga nagdawat og mas gamay’ng suholan ug nagbayad og mas taas nga presyo sa lana? Pasayloa nga nagtuyuk-tuyok ko. Gusto lang kong maneguro nga masabtan sa mga sakop sa lokal nga wage board ang kadako sa eskandalo nga mamugna kun, sama sa naandan, magpiyong na sab sila pagbasura sa bisan unsang usbaw sa suholan karong tuiga. *** Laing hinungdan nganong di kabalibaran sa mga sakop sa wage board ang sibaw nga awhag sa usbaw sa suholan: Ang Malakanyang nahinayak na paghatag og financial subsidy alang sa PUJ ug tricycle drivers ug karon nangita og dugang tinubdan sa pundo aron kahatagan sab og hinabang ang mga mag-uuma ug mga mangingisda. Pasanginlan ba sa lokal nga wage board nga nasayop ang palasyo sa pagpanalipod sa mga sektor nga direktang naigo sa way kinutoban nga pagsaka sa presyo sa lana? Sa di pa sila mangahas paghimo ana, angay silang pahinumdoman nga ang subsidy gipasiugdahan ni Presidente Noynoy Aquino. Nga, simbako wa sila kaila, maoy motudlo og puli kun magpakauwaw na sab pagluok sa interes sa mga anak sa singot. *** Busa mahimo ba nga motimbakuwas nang mga sakop sa lokal nga wage board gikan sa ilang paghinanok sa mga panghitabo sa atong palibot? Mahimo bang mogawas na sa langob nga ilang gipuy-an ug atubangon ang di malalis nga kamatuoran nga ang mga mamumuo, nga maoy tinuod nga nagpalihok sa mga industriya ug sa nasudnong ekonomiya, nagkinahanglan og dinalian nga tabang? Giawhag ni Labor Secretary Rosalinda Baldoz ang wage boards paghukom usbawan o ilansang bang minimum nga suholan sa di pang Mayo 1. Ang lokal nga wage board maoy nangiwit ug labing tihik sa nangaging katuigan. Hinaot nga ning higayona madutlan na sila sa kauwaw. *** Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=676861&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Krus</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Bisan asa anaa gyud ang pag-antos. Ug gani kun maghisgot kita og pag-antos kini lisud tugkaron ginamit ang atong mga limitadong hunahuna ug kasinatian. Ang atong Ginoo ang wala makalingkawas ning maong trahedya sa pag-antos ug bisan ang iyang amahan nga makahimo unta pagbakyaw sa mga kamot niini aron siya tabangan ang wala man gani mohimo sa ingon. Namatay siya nga walay ikasukol, namatay siya sa makaululaw nga kamatayon sa Krus! Nga ang balabag sa krus alang raman unta sa mga kriminal ug nganong sa iya pa man gyud gipahamtang? Pagkalisud tubagon dili ba? Mahimo natong sabton ang Krus ning duha ka panglantaw. Una, usa kini ka responsibilidad nga pagapas-anon gyud sa usa ka tawo segun sa iyang estado. (Sama pananglit sa usa ka Inahan nga iyang krus ang iyang pamilya o iya silang responsibilidad). Ikaduha, ang krus usa ka pag-antos nga niresulta sa atong gihimong pagpili. Si Jesus sa iyang pagpili sa pagbangga sa naandang estraktural nga han-ay sa iyang kapanahonan ang nagdala kaniya sa dugoon nga kamatayon tungod kay bisan pa man kun naghimo siya og maayo, dili ikalimod nga naghimo pud siya og haling sa kasuko alang kanila nga naglagot kaniya. Ang sunod nga punto mao nga ang gibug-aton sa krus wala mag-agad sa iyang gibug-aton mismo kundili sa kinaiya sa mga tawo nga nagdala kaniya. Kun gidala mo kini uban ang gaan nga kasingkasing nan, gaan kini. Ug kun bitbiton mo kini uban ang mug-ot nga pagbati nan, mag-aginod gyud ka sa imong panaw. Mas makahuloganon nga atong dad-on ang atong krus pinaagi sa pagsumpay niini sa mga krus usab sa uban. Diha lamang sa pagtinabangay ug pagbinatiay mahimong makahuloganon ang krus.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=677129&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Raket sa developers</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Royale Cebu Estate, Consolacion—Kun nakapalit na ka og luna ug nakatukod na og bay sa usa ka subdivision pagkahibawo nga giilad diay sa developer, unsa man ang imong mahimo? Ang labing una nimong dangpan mao ang Housing and Land Use Regulatory Board (HLURB), nga may buhatan sa gobyerno nga gitahasan pagbantay sa tanang subdivision projects ug pagpatuman sa mga lagda sa relasyon tali sa developers ug homeowners. Apan inig abot sa HLURB, way motarong pag-atiman nimo. Ipasa-pasa hangtod nga pul-an og pinaabot. Kun mangisog, mug-ot ang dagway sa mga moatubang nimo. Ug kun makahinumdom pa pagpaningil hain nang mga gisaad sa developer, ingnon ka lang nga way subdivision plan nga nasumiter sa ilang buhatan. * * * Mao ni ang masulob-ong hulagway sa kasagaran sa subdivisions sa Sugbo karon. Nagpatuyang lang ang developers pagsaad sa buwan ug mga bituon ngadto sa mga gikumbinser pagpamalit sa ilang mga luna. Kun mahalin nang tanan, di na igkita ang developers ug lupig si Pilato sa kaabtik sa HLURB sa pagpanghunaw. Suwayi og suroy ang rehiyonal nga buhatan sa HLURB sa Central Visayas. Ug hilak. Wa sila’y gihuptan nga tarung mga dokumento sa imong subdivision. Wa sila’y kasayuran nga wa diay mahatag sa developers ang ilang gisaad nga amenities. Labaw sa tanan, way bisan usa nga interesado nga motabang ug mogiya nimo. * * * Mao nga nagkinahanglan ka og takos, ligdong ug kugihan nga mga silingan. Aron nga maoy moduma sa homeowners association. Sila ang motuon sa mga lagda, sila ang maningil sa mga wa mahatag, sila ang mobaraw sa mga abuso sa developers ug, kun di gyud paminawon, sila ang mangisog pagpasaka og pormal nga kaso atubangan sa HLURB. &amp;nbsp;Ang pagpasaka og kaso sa HLURB di hinuon garantiya nga maatiman nang reklamo sa homeowners. Mas suod sa mga opisyal sa HLURB ang developers. Pipila sa kadagkoan sa HLURB gipasanginlan gani nga gipanghatagan og mga luna ug kabalayan sa pipila ka subdivisions. * * * Maong nagkinahanglan ka og maayong abogado. Nga, gawas nga nakasag-ulo sa tanang balaod subdivisions, nahibawo sab sa tanang palusot sa HLURB. Aron nga kun yak-an ang gipasaka nga kaso, kahibawo siya kinsa sa ulohang buhatan ang pahibaw-on sa binuang sa lokal nga mga opisyal. Ang labing lig-on nga ebidensiya nga kahuptan sa homeowners batok sa developers mao ang brochures sa ilang subdivisions. Ubos sa balaod, obligado ang developers paghatag sa tanan nilang gisaad sa brochures. Laing alas sa homeowners mao ang lahutay. Bisan sa tanang masugat nga mga maniobra, angay’ng magpadayon sa lunsay’ng pakigbisog alang sa batakan nilang mga katungod. Ayaw kahibung nganong nahibawo ko ining tanan. Kay duna koy mga silingan nga takos, ligdong ug kugihan. Ug maayo ang among abogado. Angay’ng magbantay ang Sta. Lucia Realty and Development, Inc. ug HLURB. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=677131&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>ARMM polls green and go?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>TILA mahihirapang makapasa sa Senado ang panukala ng Malaca&amp;ntilde;ang na ipagpaliban para sa 2013 ang eleksyon sa Autonomous Region in Muslim Mindanao (ARMM). Alinsunod sa batas, ang halalan doon ay nakatakda sa Agosto 8. Sa pagdinig ng Senate Committee on Local Governments sa pamumuno ni Sen. Ferdinand “Bongbong” Marcos, tila daraan sa butas ng karayom ang Senate Bill 2756. &amp;nbsp;Aniya, wala nang oras para maipasa ang bill dahil magiging abala ang Senado sa impeachment ni Ombudsman Merceditas Gutierrez. At kahit brasuhin ng Malakanyang ang Kamara de Representante, sinabi ni Bongbong na hindi papayag ang kanyang komite dahil may dalawang napakabigat na isyu na dapat pagdebatehan at resolbahin. Una aniya, malinaw sa ARMM Organic Act na ang anumang pagbabago sa eleksyon ay dapat idaan sa referendum. Hindi pwedeng sa pamamagitan lang ng pagpapasa ng isang batas. Ikalawa, kung maresolba man ang isyu ng postponement, nandiyan naman ang kuwestyon sa pagpupumilit ng Malakanyang na pagtatalaga ng officers in charge sa ARMM. Katawa-tawa nga naman ang Senado kung isabatas ang bill tapos ibabasura ng Korte Suprema dahil unconstitutional. Iisa rin ang posisyon ng Commission on Election at National Movement on Free Elections (Namfrel): Walang dahilan para i-postpone ang election. Pinaghahandaan na ng poll body ang eleksyon. Nagkaroon na ng registration ng new voters at nililinis na ang talaan ng mga botante. Sabi ni COMELEC Chair Sixto Brillantes, magiging pabaya ang COMELEC kung hindi ito gagalaw. Ayan, mismong appointee na ni President Noy ang nagsalita. Anang COMELEC, tama ang Namfrel at si dating Senador Aquilino “Nene” Pimentel, Jr. na kailangan ng espesyal na atensyon ang ARMM election kaya hindi ito dapat isabay sa 2013 national and local elections. Isa pa, marami nang politiko ang excited sa pagdaraos ng eleksyon. Hindi sila papayag na madiska-rel ang kanilang pagha-handa hindi ba?&amp;nbsp; Well, tingnan natin at baka matuloy din ang halalan sa Agosto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=677473&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dispalhado ang produkto!</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HINDI na bago sa BITAG ang mga reklamo hinggil sa panloloko ng mga marketing agents kuno ng isang kumpanya. Lalo na ‘yung pakalat-kalat sa mga pasilyo ng mall. Nauna ng na-engkuwentro ng BITAG ang AOWA at Homesonic at iba pa. Ngayong 2011, sa parehong sumbong dahil sa parehong estilo ng panloloko, ang Arysta Marketing naman. Matatagpuan ang tanggapan ng Arysta Marketing sa loob ng Harrisson Plaza sa Maynila. Andito rin yung kanilang mga produktong panloko este pang-alok sa kanilang mga kostumer. Sa salaysay ng biktimang lumapit sa BITAG, hinarang sila ng isang ahente ng Arysta na pakalat-kalat sa buong mall. Nanalo daw siya ng isang electronic gadget dahil sa mobile network na kasalukuyan niyang gamit. Makukuha lamang daw niya ang premyo kung bibili ang ginang ng produkto ng Arysta. Sa madaling salita, na-sales talk ang ginang dahil tamang-tama naman na maglilipat sila ng bahay at kailangan ng mga bagong appliances. Umabot sa singkuwenta y siyete mil ang nabili ng ginang gamit ang kaniyang credit card. Lumipas muna ang ilang buwan bago niya ito binuksan at ginamit. Subalit tatlong araw pa lamang niya nagagamit ang mga appliances, nasira ang mga ito. Lahat ng kaniyang mga produktong nabili sa Arysta, mahinang klase at dispalhado! Bago kumprontahin ng BITAG ang Arysta Marketing, nagpalakad kami ng mga undercover sa Harison Plaza upang silipin ang kilos at galaw ng mga ahente ng inire-reklamong kumpanya. Ang siste, mas malala sa ikinuwento ng ginang na nagre&amp;shy;reklamo ang aming naidokumento. Sakop ang halos buong mall sa mga pakalat-kalat at palakad-lakad na mga ahente ng Arysta Marke-ting. Kapansin-pansin ang mga uniporme ng mga ito lalo na ng mga kababaihan. Naka-mini skirt ang mga ito at sa kapal ng make-up, aakalain mong sa isang KTV Bar sila nagtatrabaho. Nakakaalarma din ang kanilang panghaharang,&amp;nbsp;&amp;nbsp; pamimilit at panghihila ng&amp;nbsp;kostumer papunta sa kani-lang puwesto upang ipakita ang kanilang produkto. Subalit kataka-taka para sa BITAG kung bakit hindi sila pinapansin o si&amp;shy;nasaway man lang ng mga security guard ng mall sa pang-aabala sa mga shoppers. Abangan ang ikalawang bahagi…</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=677474&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mamamayan mali ba sa EDSA '86?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>DALAWANDAAN at labing-siyam na kongresista ang&amp;nbsp;nais ihimlay si Ferdinand Marcos sa Libingan ng mga Bayani. Dinadakila siya ng Armed Forces of the Philippines kabilang sa 39 na Medalists of Valor. Pinawalang-sala ng Korte Suprema si pangunahing Marcos crony Danding Co juangco sa bilyun-bilyon-pisong coconut levy fund scam. Pinahihinto ng mga nangyayaring ito ang lahat ng Pilipino upang mag-isip-isip: maling mali ba sila sa EDSA 1986? Nakaukit sa kasaysayan ang EDSA People Power Revolt, Pebrero 22-25, 1986. Winakasan nito ang 14 na taong diktadurya militar ni Marcos, na kinabilangan ng pagmamalupit, panlilinlang at pangungulimbat sa taumbayan. Sinimulan nito ang pagbabalik ng demokrasya, kasama ang malayang pagsasalita at pagtitipon, halalan ng mga pinuno, at pangangalakal ng sinomang nagnanais. Natural may mga magka-kontra. Para sa mga maka-Marcos at pati mga kalaban niyang Pula, ibinalik lang ng EDSA Revolt ang lumang elitistang sistema, anarkiya ng krimen, pati ang bangayan sa politika. Para sa mga lumaban kay Marcos, sinimulan ng EDSA ’86 ang pagpapanagot sa kanya, sa lumang militar, at sa cronies ng pagpaslang, torture, dukot at kulong nang walang salang libo-libong mamamayan, at pagnakaw ng mahigit $10 bilyon sa kaban ng bayan. Dapat lang daw ilibing na bayani si Marcos dahil beterano siya at dating Pangulo; maibabaon na rin umano ang pagkaka-hati-hati ng mga Pilipino. Huwad na bayani si Marcos, anang mga kalaban. Hindi komo sundalo’y sa Libingan na ihihimlay, lalo na’t peke umano ang 37 medalya ni Marcos. Inabuso umano niya ang pagka-Pangulo. Ikaw ba, saan panig? * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=677475&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Handa ang PCG</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>EPEKTIBO ang preparasyon ng Philippine Coast Guard&amp;nbsp;(PCG) na dapat tularan ng ibang ahensiya ng pamahalaan.&amp;nbsp;Ang mga PCG ay dating mga sundalo ng Philippine Navy subalit dahil sila’y nasasakupan ngayon ng Department of Transportation and Communication (DOTC) kaya mas dinoble pa nila ang sipag upang paglingkuran ang sambayanan. Siniguro ni Admiral Wilfredo Tamayo sa publiko na magiging alerto ang kanyang mga tauhan upang&amp;nbsp;mangalaga sa kaayusan at seguridad ng mga pasahero ngayong Semana Santa. Sabagay, noon paman mahigpit na sila sa pagbabantay sa lahat ng mga pantalan matapos ang kagimbal-gimbal na trahedya na kung saan nasunog ang Super Ferry 14 sa karagatan ng Cavite at Bataan. Ito ang naging daan upang ipakalat ni Tamayo ang Special Operation Group at&amp;nbsp;K-9 dogs na aamoy sa lahat ng mga kargamento bago ipasok sa mga barko. Nariyan din ang mga personnel ang PCG na umaasiste sa mga security guard ng shipping companies sa pagrekisa sa mga pasahero upang mahadlangan ang pagpasok o pagdala ng mga patalim, baril, pampasabog at maging tangke ng LPG. Ibinubuhos ni Tamayo ang lahat para makaresponde sa oras ng trahedya. Naglaan din ng Medical Team sa lahat ng pantalan upang mabigyan agad ng lunas ang ilang pasaherong magkakaroon ng biglaang karamdaman at iyan ay binubuo ng mga Coast Guard Auxiliary. At higit sa lahat ay laging alerto ang mga Sea Marshall ng PCG na kasabay sa pagbibiyahe ng mga barko kung kaya ang lahat ng pasahero ay nababantayan. Iniinspeksiyon din ng PCG ang mga life jacket at life saving appliances kaya natitiyak na may proteksyon ang mga pasahero sa oras ng sakuna. Ang lahat ng iyan ay inyong makikita sa lahat ng mga pantalan. Kapag nagmintis ang mga ito ay maari ninyong isangguni agad sa lahat ng PCG detachment upang maparusahan ni Tamayo ang mga res&amp;shy;ponsable. At upang ma&amp;shy;daling maka-ugnayan ng publiko ang PCG personnel ay oras-oras naman itong&amp;nbsp;tini-tsek ni PCG spokesman Arman Balilo na nagpaparating ng ulat sa mga mamahayag. Malinis ang hangarin ng PCG kaya nanawagan ito sa publiko particular sa mga pasa-hero na kumuha ng ti&amp;shy;cket nang maaga upang maiwasan ang pagsisiksikan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=677918&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walay kaluoy!</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Hain naman ang atong pagka-Kristiyanos? Pangutana ko kini ning panahona nga nagsaulog kitang mga Katoliko Romano sa Semana Santa paghinuklog sa kamatayon ngadto na sa pagkabanhaw sa atong Ginoong Jesukristo. Apan kining pamalandong isentro nako sa politika sa probinsiya karon, nunot niining taas-taas na nga absences ni Bise Gobernador Gregorio Sanchez Jr. Kada bag-ong balita kalabot sa panglawas ni Sanchez i-capitalize gyud intawon sa mga kaatbang ug kontra niya sa politika. Niadtong bag-o pa siyang nawala, ang mga kontra ni Sanchez sa Hunta Probinsiyal nagpunay og pangutana hain na ang ilang presiding officer. Pero, siyaro usab og wala gyud sila masayod sa kahimtang sa panglawas sa ilang kauban sa lehislatura sa lalawigan sa Sugbo. Kun wala masayod ang mga bokal sa giantos nga sakit ni Sanchez, makaingon na gyud kita nga katig-a usab sa ilang kasingkasing, walay pakisayod sa nahidangatan sa ilang kauban. Maglisod hinuon ko og tuo nga ang mga bokal sama nilang Agnes Magpale nga gikakuyog ni Sanchez sa Hunta Probinsiyal sulod sa dugay nang panahon, wala masayod sa kahimtang sa panglawas sa bise gobernador. Nagtuo ko nga sila diha sa lehislatura sa Kapitolyo nasayod sa kahimtang sa panglawas ni Sanchez, nga anaa na kini sa stage sa sakit nga nagkinahanglan na og makuti nga pagpatambal sa mga batid nga doktor. Inay alalayan ang nag-antos nga kauban, sa ngalan sa politika iduot hinuon og taman-taman si Sanchez pinaagi sa pag-capitalize unsa nay nahitabo kaniya. Kagahapon, migawas sa The Freeman ang balita nga thumbmark na lang inay pirma ang anaa sa ngalan ni Sanchez sa iyang tubag sa kaso kalabot sa kontrobersiyal nga Balili lot. Kinsa kaha ang nagpadako sa maong isyu sa “thumbmark” ni Sanchez. Walay kaluoy. Mao nay giingon diha nga nag-antos na sa sakit, giduot pa gyud og samot. Ug sila kaha nga mga kritiko ni Sanchez ang masakit, unya iduot sila og taman sa ginhawa, unsa kaha ang ilang bati-on? * * * Makadadayeg kining baruganan ni Mayor Michael Rama nga makig-sabotsabot sa mga opisyal sa Kapitolyo pag-settle sa mga nagkalainlaing isyu nga naglambigit sa siyudad sa Sugbo. Kining maong posisyon ni Mike makatabang kaayo kini aron mo-uswag na sa unahan ang Sugbo ug diha sa maong kahiusahan, ang mga tawo maoy mabulahan. Kay naprobar na sa mga Sugboanon nga ang panag-away nilang kanhi mayor karon Rep. Tomas Osme&amp;ntilde;a ug Gob. Gwendolyn Garcia kaniadto, walay maayong gidulot alang sa lalawigan ug sa siyudad sa Sugbo. Unya, sa ubang mga lugar, nailhan ang mga Sugboanon nga pala-away og mga opisyal. Kining klase sa liderato ni Mike ang gipaabot sa mga tawo. Nindot man ang pagpuyo kun adunay kahusay ug kalinaw, ilabi na alang sa atong mga namunoan sa gobyerno. Apan maayo usab tingaleng magbantay si Mayor Mike sa iya unyang mga desisyon kalabot sa mga isyu nga naglambigit sa siyudad sa Sugbo – desisyon nga dili ika-alkanse sa interes sa siyudad sa Sugbo. Ang akong punto mao nga angayan tun-an og kadaghan ni Mayor Mike ang iyang mga lakang unya aron dili maalanganin ang siyudad sa Sugbo. Gihisgotan nga unod unya sa mga sabotsabot mao ang kapanag-iyahan sa Fuente Osme&amp;ntilde;a Rotunda nga usa ka historical spot. Ang Cebu Zoo nga gidonar kanhi sa gobyerno sa lalawigan ngadto sa Boy Scouts of the Philippines. Laing isyu nga bantayanan mao ang mga luna sa siyudad sa Sugbo nga na-covered sa Ordinance 93-1 sa lalawigan. Gani, sekretong gitinguha karon sa Kapitolyo mao ang pagpapahawa sa Central Command sa atong Armadong Kusog sa nasud. Ang luna nga gigamit sa militar karon yuta sa probinsiya, apan bisan walay gamitan, gihunahunaan kining ibaligya sa mga opisyal sa lalawigan. Pipila sa maong mga kaso anaa na sa korte. Apan kun ang mahitabo unya sa sabotsabot mao ang pag-atras na sa siyudad sa Sugbo sa ilang pagbarog sa kapanag-iyahan sa maong mga luna, nan, taliwas kini sa interes sa siyudad sa Sugbo. Hinuon, anaa ang Konseho nga nagbantay sa mga lakang ni Mayor Mike. Ang Konseho sa siyudad sa Sugbo naglangkob sa mga konsehal nga mga alalay ni Cong. Tom. Pun-an pa ni Bise Mayor Joy Augustus Young nga loyal kaayo ni Cong. Tom. Busa, maglisod hinuon og duso si Mayor Mike sa iyang mga lakang kun dili kini ma-uyonan ni Cong. Tom ug sa iyang mga alalay’ng mga konsehal. Hinuon, wala pa may nahitabo sa mga sabotsabot, ang ato lamang niini mao ang pagbantay sa mga desisyon unya sa mayor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=678110&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Visibility</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KAPAG pumasok ka sa isang tindahan, hindi ba nakakainis kapag walang tao man lang para asikasuhin ka? Wala kang mapagtanungan, wala kang makausap tungkol sa mga produktong binebenta. May mga okasyon na gusto kong hintayin at pangaralan ang sinumang nakatakdang magbantay ng tindahan, maliban na lang kung may sapat na dahilan katulad ng pagpunta sa comfort room. O kaya’y umaalis na lang ako. Sayang na oportunidad para makabenta, sayang na oportunidad para kumita. Sa negosyo, yun lang ang mawawala. Oportunidad makabili, oportunidad makabenta. Sa istasyon ng pulis, kapag walang pulis para tumanggap ng mga reklamo, humingi ng saklolo, mas masasama ang puwedeng mangyari. Sino ang sasaklolo sa iyo kung may kaila-ngan ka? Kanino ka magrereklamo? Paano kung biglang magkagulo at wala kang matakbuhang pulis? Paano kung may krimeng nagaganap at kailangan ng pulis? Lahat ito puwedeng mangyari, at kapag walang pulis sa mesa ng station, paano na? Hindi naman pwedeng tanggapin ang dahilan na kumain muna, o kaya’y nagpunta muna sa CR dahil puwede namang ibilin ang mesa sa iba habang wala. Hindi naman siguro iisa lang ang pulis sa station. Kaya sinibak ang hepe ng Station 7 sa Cubao malapit sa malaking terminal ng bus doon dahil wala man lang tao ang mesa sa nasabing station, habang nakaalerto ang PNP dahil sa dagsa ng mga pasaherong palakbay na ng probinsiya para sa mahal na araw. Hindi pwedeng palampasin na lang ang pangyayaring ito. Tungkulin ng pulis ang maging handa sa lahat ng oras. Napapansin ko nga na kapag gumagabi na, wala nang makikitang pulis sa kalye. Wala ka nang pulis na naka-motor sa EDSA. Parang nagsasara na rin ang PNP kapag gabi na. Dapat nga sa gabi sila nakikita dahil sa gabi madalas maganap ang mga gulo at krimen! Malaking bagay kapag laging may mga pulis na nakikita sa lansangan. Hindi gagawa ng krimen ang mga tao sa lugar na maraming pulis. Sa ibang bansa, kilala nga ng komunidad ang kanilang mga pulis. Ganun kalapit ang pulis sa kanilang mamamayan. Dito, kabaliktaran. Ang pulis ang iniiwasan. Kaya na kay Gen. Bartolome muli kung paano babaguhin ang imahe ng pulis, at kung paano niya magagawang mas visible ang mga pulis sa lansangan. Alam kong kulang ang tauhan ng PNP. Pero maraming pulis naman kapag may espesyal na okasyon. Kailangan lang ng magandang “manager”. At malaki ang tiwala ng mamamayan kay Bartolome na magagawa niya ito.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=678133&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Si Tatang at si Daisy'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>(Huling Bahagi) “Si Eliser ang ama ng bata!” pahayag ni Daisy. Hindi sila makapaniwala na si Eliser ang ama ng bata hindi ito magagawa ng isang kapatid sa sariling dugo. Nung Lunes naisulat ko ang relasyon ng isang labing walong taong gulang na si Mary Rose na tinawag naming “Daisy” at nitong apatnapu’t walong taong gulang na si Julius Potal, na aming tatawaging “Tatang”. Mula ng mangyari ang incident tungkol sa Maligno Fratenity, mabilis na kumalat ang usapan na itong si Daisy at Tatang ay nagkikita at may relasyon. Setyembre pa lamang nang umaksyon ang mag-asawa. Dinala ang usapin sa barangay. Nagkaroon ng komprontasyon humarap si Daisy, kay Tatang at ang mag-asawa kay kapitan Rene Colico ng Barangay Silangang Malicboy. ‘Di na kayang itanggi ni Tatang ang ugnayan niya sa daisy otso anyos na dalaga. Umamin ito at nangako sa isang kasulatan na lalayuan na niya si Daisy.&amp;nbsp; “Ako, Julius Potal, ay humihingi ng paumanhin sa aking nagawang pagkakamali at nangangako na tatapusin na ang anumang ugnayang namamagitan sa amin ni Mary Rose at tititgilan ang mga salita na ma&amp;shy;aring pagmulan ng panibagong usapan ng mga tao,” laman ng kasunduan. Palibhasa mahilig sa bata ang malibog na matanda ’di niya mapigil ang gigil kay Daisy. Nobyembre ng&amp;nbsp;matuklasan ni Ely at Lydia na buntis ang kanyang dalaga at kumbinsido silang mag-asawa na ang ama ng kanilang magiging apo ay walang iba kundi si Tatang. Ilang buwan ding nanahimik ang pamilyang Daria. Lumipas ang pasko, pumasok ang bagong taon at matimpi nilang tinanggap na dahan-dahang lumalaki ang tiyan ng kanilang anak na babae. Dumating ang Marso, isang lindol ang yumanig sa tahanan ng mga Daria ng makatanggap sila ng patawag mula sa barangay mula sa asawa nitong si Tatang na si Richele. Nirereklamo ang kanilang anak sa kasong pakikiapid matapos mahuli ni Richele&amp;nbsp;si Tatang at si Daisy. Isang araw nakita niya ang dalawa na magkasama. Ayon kay Ely sinugod ni Richele ang kanyang anak, sinabunutan at pinagkakagat sa balikat. Pinagsisipa pa umano niya sa tiyan si Daisy. Nakaiwas umano ito kaya’t sa tagiliran siya natamaan. Malaking iskandalo ang insidenteng nangyari. Naging usap-usapan sa bawat tahanan, kanto, sa barangay at buong nayon ang pag-aaway na naganap sa dalawang babae dahil lamang dito kay tatay. Matapos ang umano’y pananakit kay Daisy palihim na kinausap ni Julius ang buntis na dalaga. Ayon kay Ely, sinabihan siya nito na “Ikaw ang mahal ko at si Richele lamang ang kabit ko. Hindi kita pababayaan pati na rin ang ating magiging anak.” Hindi pa natutuyo ang laway mula sa salitang binigkas nitong si Tatang mabilis na nawala ito sa kanilang lugar. Ngayon walang nakakaalam kung saan lunggang nagsuot ang mahilig na matanda. Nagsampa naman si Ely ng kontra reklamo kay Richele na pananakit sa kanyang anak pero ipinapabasura umano ito ng Kapitan dahil si Daisy ay nasa hustong gulang na at hindi naman siya ang naghain ng reklamo. Pangalawa, naiintindihan naman ito ni Kapitan na ito’y isang normal na reaksyon lamang ng isang asawa matapos matuklasan ang pagtataksil ng kanyang mister. Para naman kay Ely at Lydia ito’y maliwanag na pagkampi at pagkunsinti sa isang dating barangay pulis o matatawag na tauhan&amp;nbsp;ni Kapitan. Ang kaso naman o ang reklamo naman ni Richele ay patuloy na di&amp;shy;ding&amp;shy;gin ng barangay. Dahil sa mga pangyayaring ito, nagpasya ang mag-asawang Ely at Lydia na magsadya sa aming tanggapan. “Sana matulungan niyo kami. Ang anak ko na nga ang agribyado, ngayon, siya pa ang idedemanda sa kasong pakikiapid ni Richele,” sabi ni Ely. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo. Ang “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang istorya nila Ely at Lydia. Bilang tulong pinapunta namin ang mag-asawa sa opisina ni State Prosecutor Romeo Galvez ng Department of Justice Action Center (DOJAC) para pag-aralan na sampahan ng&amp;nbsp;karampatang kaso. Maaring kasuhan itong si Tatang ng “qualified seduction” dahil ginamit niya ang kanyang pagiging barangay pulis para mabola-bola ang isang daisy otso na batang babae. Maliwanag rin naman na dahil sa laki ng agwat ng kanilang edad at sa pagitan ng kanilang antas ng kabuhayan nakuha lang niya itong babae sa mga regalo o sa pamamagitan ng suhol na pag-ibig. Pinaliwanag rin namin kina Ely at Lydia na hintayin na lang kung ang kasong pakikiapid o “concubinage” ay maisasampa sa Prosecutor’s Office. Kung ang parusa ng isang kaso ay hihigit sa isang (1) taong pagkabilanggo o merong limang-libong pisong (Php5,000) multa ay hindi na ito sakop ng katarungang pambarangay. Ito ay nakalagay sa ng Katarungang Pambarangay Conciliation, R.A 7160 o Local Government Code of 1991. Ipinaliwanag rin sa amin nila Ely na ang kanilang anak ay pinaniwala nitong si Tatang&amp;nbsp;na hindi sila kasal nitong si Richele&amp;nbsp;kaya nga madalas nitong paulit-ulit&amp;nbsp;na sabihing, “Ikaw ang aking asawa at si Richele ay kabit ko!”. Matapos na makapanganak itong si Daisy kapag patuloy na hindi tumutulong itong si Tatang at tinatalikuran ang kanyang responisbilidad sa dalagang ginoyo niya maari nilang sampahan ng kasong Violation of R.A 9262 o Violence Against Women and Children si Tatang (Julius).&amp;nbsp; Ipinarating namin kay Mayor Romar Portes, ang mayor ng Pagbilao, Quezon kung ano ang nangyayari sa kanyang kababayan dahil mukhang itong si kapitan ay may kinikilingan at tinititigan. Nagpunta sila Ely at Lydia sa tanggapan ni Mayor. Upang matulungan agad itong si Daisy bibigyan siya ng pagkakakitaan sa ilalim ng kanilang proyektong pangkabuhayan o ‘livelihood program’ upang kanyang pagkaabalahan. Sa aming pagtatapos, nais naming sabihan si Richele&amp;nbsp;na ha&amp;shy;bulin mo ang asawa mo kung kasal nga kayo at hindi itong si Daisy dahil sa aming pananaw pareho lang kayong biktima nitong si Tatang o Julius Potal na ang tanging kayang gawin ay manamantala ng mga dalagang nakasadlak sa kahirapan. (KINALAP NI KATE HERMOSURA) Sa mga gustong dumulo i-text niyo ang mga numerong 09213263166 o sa 09198972854. Ang landline 638728. Ang aming 24/7 hotline 7104038. Maaari kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City, Lunes-Sabado. * * * Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=678134&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Walang katapusang pagpapasan ng krus</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PASANG-KRUS ang walang tigil na pagtaas ng produktong petroleo. At walang pangilin sapagkat kahit daw Mahal na Araw ay maaaring magtaas ng presyo ang mga kompanya ng la-ngis. Ayon kay Energy undersecretary Jess Layug, patuloy na tumataas ang presyo ng petroleum products sa world market. Ayon kay Layug, $116 na ang bawat bariles ng langis at maaa-ring tumaas pa ngayong Semana Santa. Halos linggu-linggo aniya ay tumataas ang presyo ng langis sa world market. At dahil sa ganitong pangyayari, magsisimula nang mag-stock ng 50 million liters ng diesel ang national government sa susunod na buwan. Gagawin umano ang pag-i-stock para may magamit sa oras ng pangangailangan. Kailan kaya matatapos ang pagpapasan ng krus na ang mga kakarampot ang kinikita ang apektado. Wala nang mabili ang kanilang sinusuweldo sapagkat nagtaas ang mga bilihin. Pawang paghihigpit ng sinturon ang kanilang ginagawa. Kamakalawa, inanunsiyo na magtataas din ng presyo ang liquified petroleum gas (LPG). Kamakailan lang ay nagtaas ng pamasahe ang mga bus. Humihirit naman na magtaas din ng pasahe ang mga traysikel. Ang mga jeepney driver ay umaangal sapagkat wala ring silbi ang ino-offer na subsidy ng pamahalaan sapagkat walang tigil sa pagtaas ang diesel. Hindi pa nila napapakinabangan ay sinagasaan na naman ng pagtataas. Ang mga mahihirap ang laging nahihirapan sa pagpapasan ng hirap. Wala na bang katapusan ito. Nararapat na makaisip ng epektibong paraan ang pamahalaan upang hindi masaktan ang balikat ng mga mahihirap. Walang pagbabago at mas tumindi pa ang paghihirap. Sa survey ng SWS kamakailan, mas dumami ang nagutom. Kailan kaya mararanasan ng mahihirap na walang pabigat sa kanilang balikat?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=678514&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Rep. Toby Tiangco sa DOE</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>GUSTONG ipakalkal para mahimay ng husto ni Navotas Rep. Toby Tiangco ang lahat ng books ng kumpanya ng langis sa Philippines my Philippines kaya mamanduhan niya ang Department of Energy na busisiin ito regarding this matter para magkaalaman&amp;nbsp; kung umaabuso sila sa madlang people dahil sa sunud-sunod at hindi maawat na pagtaas ng halaga ng produktong petrolyo. Tama lang ito Rep. Toby! Saludo ang mga kuwago ng ORA MISMO, kay Toby dahil isa siya sa mga kongesista sa Kamara na may malasakit sa people of the Philippines my Philippines dahil damang-dama na ni Tiangco na matinding hirap ng kalooban at bulsa ang nangyayari ngayon sa madlang Pinoy. Kumpas ni Toby, hindi lang langis kundi maging Liquified Petroleum Gas ay dapat mabulatlat na rin ang kanilang libro. Alam kasi ni Toby na matindi na ang tinutubo ng mga kumpanya ng langis at hindi ito million lang kundi billion of pesos kaya panahon na para bulatlatin ang libro nila para magkaalamanan na. Nag-iiyakan ang madlang people dahil sa sunud-sunod at walang humpay na pagtaas ng petroleum products at ang mala&amp;shy;king problema pa dito ay nagbu-boomerang ito sa presyo na halos lahat ng mga bilihin, pamasahe, kuryente, tubig, at malamang sa pasukan ‘tuition fee hike,’ naman. Hindi papayag si Toby na basta na lamang abusuhin ang madlang public, alam nito na malaki ang reservation ng mga gasolina sa Philippines my Philippines dahil hindi pa nauubos ang kanilang nabili kaya dapat ipaubos muna nila ito bago sila magtaas ng panibagong presyo. Kaya naman very eager si Tiangco, na busisiin ng DOE ang libro ng lahat ng kumpanya ng langis para magkaalamanan na kung ano talaga ang totoo. The other day ay tumaas ang presyo ng petroleum products sa world market kaya naman ipinatutupad agad ng mga kompanya ng langis ang panibagong presyo nila. Hindi na sila naawa sa madlang Pinoy alam naman nila kung gaano kahirap ang mga ito. Kilatisin ang dapat kilatisin, bungkalin ang dapat bungkalin, busisiin ang dapat busisiin, himayin ang dapat himayin dahil ang madlang people sa Republic of the Philippines ang nahihirapan ng husto ngayon. Abangan. Politics is politics! HINDI lang ang mga kaalyado ni Rep. Gloria Macapagal Arroyo sa Kongreso ang mga pumapalag sa ngayon sa mga kakampi ni P. Noy sa Kamara dahil sa mga pangyayari noong panahon ni GMA. Binembang na rin ni Erap the other day si GMA dahil ang tindi ng kurapsyon noong panahon ni Gloria, maraming Pinoy ang naapektuhan at nagutom kaya kailangan pagbayaran nila sa madlang people ng Philippines my Philippines ang kanilang ginawa. Sa punto ng mga kaalyado ni GMA sa Kongreso hinaras lamang daw ang dating pangulo kaya isa si Ang Galing Pinoy Rep. Mikey Arroyo at asawa nitong si Angela ang kinasuhan ng government of the Republic of the Philippines ng tax evasion case. Pinabulaanan naman ito ng mga alipores ni P. Noy at maging ng malakanin este mali Malaca&amp;ntilde;ang pala dahil hindi nila ginigipit ang dating pangulo at anak nitong si Mikey. May batas na dapat umiral ,patunayan nila sa korte na walang kasalanan sina Mikey at Angela. Sa parte ng BIR trabaho lang daw sila! Sa parte ng DOJ, ganoon din sila! Sa parte ng madlang public maghihintay sila ng buong katotohanan. Ang masasabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, matira ang matibay. Hehehe! Abangan. Holy Week, magdasal at mag-ingat SANGKATUTAK ang mag-uuwian sa mga provinces para i-celebrate ang Holy Week dahil may kanya-kanyang tradition ang bawat Pinoy sa Philippines my Philippines. Ang iba sa kanila ay magsisimba para humingi ng kapatawaran kung mayroon man nagawa kay Lord, ang iba ay gigimik sa kani-kanilang lugar, ang iba ay sa bahay lang at magtitiis ng init ngayong summer at ang iba ay hindi natin alam kung ano ang mga gagawin sa buhay nila. Basta ang masasabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, mag-dasal at mag-ingat. Huwag basta aalisan para iwanan ang inyong mga bahay ng hindi ninyo na do-double check ang mga plug ninyo sa kuryente at tiyaking sarado ang mga pinto. Ang mas maganda ay ipaalam ninyo sa mga Barangay dyan sa mga lugar ninyo na iiwanan ninyo ang mga bahay dahil may gimik kayo sa ibang lugar para magkaroon ng double security o matignan-tignan ang inyong mga bahay. Sabi nga, paalala lang!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=678520&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Happy Easter!</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa karon ka espesyal nga adlaw alang sa tanang mga Kristiyano sa kalibotan. Kini gumikan kay niining adlawa nabanhaw si Kristo pipila ka adlaw human siya gilansang&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa krus.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Human namatay ang atong Bugtong Manunubos, nabanhaw siya sulod sa ikatulo ka adlaw. Kini ang hinungdan sa kamaya sa milyones ka mga Kristiyano tibuok kalibotan karon. Sa wala pa siya mamatay, daan nang mipadayag si Kristo nga mabanhaw siya sa ikatulo ka adlaw. Kini aron pagpakita niadtong mituo kaniya nga adunay pagkabanhaw gikan sa kamatayon. Kini usab ang hinungdan ngano nga ang tanang Kristohanon sa tibuok kalibotan nagmaya sa iyang pagkabanhaw. Ang atong pagmaya karon kabahin na sa Kristohanong kultura.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nahibalo kita nga si Kristo lamang ang bugtong manunubos kanato gikan niining kalibotan nga puno sa mga sala. Ug ang iyang pagkamatay ug pagkabanhaw maoy naghatag kanatong mituo kaniya og dakong paglaum nga maluwas gikan sa atong mga sala. Hinuon ang atong kaluwasan nagtangag usab og dakong kondisyon diin kita mopailalum ug angay nato nga tumanon. Ilalum niining maong kondisyon mao nga kinahanglan usab kitang mobiya sa atong kinaiyang supak sa kabubut-on sa atong manunubos.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Dili garantiya nga ang atong pagtuo kaniya isip manluluwas sa kalibotan makahatag na kanato og kinabuhing dayon. Gani matud ni Kristo sa dinhi pa siya sa kalibotan nga ang pagtuo nga dili inubanan og maayong binuhatan walay pulos alang sa usa ka tawo. Bitaw. Mipadayag si Kristo nga dili ang tanan nga nag-ingon nga nakaila sila ug mituo kaniya maluwas. Kadtong maluwas mao lamang ang mituo kaniya ug nagkinabuhi ubos sa iyang kabubut-on. Kun gusto kita nga maluwas, ato usab nga subayon ang lagda nga gihan-ay ni Kristo alang sa iyang mga karnero.&amp;nbsp; Hinuon dili ko moingon nga perpekto na ang akong Kristohanong pagkinabuhi ug nga angay na akong masulod sa gingharian ni Kristo. Dako pa akong sagubangon aron nga ilhong tinud-anay’ng anak sa Ginoo. Nagkinahanglan pa ako og dakong espirituhanong kabag-ohan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Apan bisan pa man niini, susama ko sa tanan nga gusto og kaluwasan gikan sa grabe’ng kasal-anan. Ug kana atong makab-ot kun mangayo kita’g tabang gikan sa kahitas-an&amp;nbsp; Niining selebrasyon sa pagkabanhaw ni Kristo, atong ihangad sa kahitas-an ang atong mga sala sa pamasin nga mapasaylo kini sa kahitas-an. Dili lamang karon panahon sa kasadya gumikan sa pagkabanhaw ni Kristo. Karon, ato usab nga pasalamatan ang kahitas-an tungod sa pagpadala kang Kristo dinhi sa kalibotan aron sa ingon makabaton og kaluwasan kadtong motuo kaniya. Happy Easter sa tanan! * * * Email: yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=678826&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Krusipiksiyon</title>
<author>Ni ALC</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa sa pipila ka mga turistang langyaw nga misaksi sa paglansang sa krus sa mga penitente didto sa Pampanga niadtong miaging Biyernes Santo gi-introduce sa tourist guide nga reporter sa usa ka religious publication sa Italy. * * * Samtang misud-ong ang maong turista sa crucifixion, naobserbahan kini nga nagpunay og lingo-lingo. * * * Ug naoserbahan usab kini nga magtangdo tangdo samtang naminaw sa eksplinasyon sa tourist guide bahin sa krusipiksiyon. * * * Pulos lang kining maong turista og lingolingo ug tangdo-tangdo. Pagkahuman na sa talan-awon ug naghinayhinay na’g panakay sa tourist bus ang mga turista, gipangutana kadtong gipaila nga reporter unsay masulti niya sa iyang nakita. * * * “Cinematic” kuno. Maanindot kuno alang sa teyatro. Apan kun ang tinuod nga tuyo sa penitents mao ang pagbasul ug pagpangayug pasaylo sa Ginoo naay mas masayon ug way sakit sa lawas nga paagi -- ang pagkonpesar sa pari. * * * Ang maong reporter pari diay to ug sakop sa staff sa usa ka Catholic publication nga nagbasi sa Italy. Daghan kuno siya masuwat parte sa reenacted crucifixion ug iya kining suwaton objectively. * * * Ang iyang sinuwat i-apod-apod sa news syndicate sa U.S. nga maoy ni-commission kaniya sa pagcover sa the crucifixion reenactment sa Pampanga. * * * TRIVIA -- Belated Easter greetings sa atong readers sa tibuok kalibutan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=679308&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Aayusin na raw ang mga banyo</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SA mga nakapagtayo na ng sarili nilang mga bahay, ma&amp;shy;ging maliit o malaki, townhouse o mansyon, alam nila na ang pinaka-magastos ay ang banyo. Lahat ng kagamitan, kahit mga simple lang, ay mahal. At para sa marami, mahalaga na laging malinis ang banyo. Sa totoo nga, nahuhusgahan ang isang lugar, negosyo o establisimento sa linis at ganda ng mga banyo nito. Kapag malinis, siguradong babalikan at pupurihin ang lugar. Lalo na sa mga restaurant. Kapag malinis ang banyo, parang sinasabi na rin na malinis ang lahat ng kanilang kagamitan at lugar. Kapag marumi, parang ayaw mo nang bumalik, di ba? At alam ng lahat kung gaano kaganda ang mga banyo ng mga magagandang hotel sa Maynila. Mas magaganda pa kaysa sa banyo ng maraming bahay! At sa banyo nga malamang nahusgahan ang NAIA na nabotong pinaka-masama sa Asya at panlimang pinaka-masama sa buong mundo! Sino ba naman ang may gusto ng banyong walang tubig, hindi gumaganang mga inidoro, walang sabon at tisyu! Sino ang gustong pumasok sa banyo na may laman ang inidoro, diyos ko po! O kaya’y maputik na sahig at maruming lababo! Wala, di ba? Napakahirap naman talaga manatili ng malinis ang pampublikong palikuran sa Pilipinas. Sa gusto mo ngang panatilihing malinis ang banyo, marami rin ang hindi marunong gumamit nito nang maayos! Alam na natin kung ano ang pinag-uusapan ko di ba? Mga ayaw mag-flush, mga ayaw magtapon ng mga basura nang maayos, lahat na! Pero dahil sa batikos na tinanggap ng NAIA, nangako ang kasalukuyang opisyal na aayusin at pagagandahin ang lahat ng banyo sa tatlong terminal ng NAIA sa loob ng tatlong buwan, lalo na ang mga banyo sa Terminal I. Sisiguraduhing may tumatakbong tubig, maayos ang lahat ng kagamitan, at laging may sabon at tisyu. Hindi lang dapat ayusin, kundi laging bantayan at linisin, katulad ng mga banyo sa mga paliparan na nasa numero unong puwesto sa kalinisan katulad ng Hong Kong at Singapore. Banyo pa lang sa airport, parang banyo na ng ibang hotel sa Pilipinas! Kung magagawa nila sa NAIA Terminal I ito, bibilib ako sa kasalukuyang pamumuno ng airport. Para matanggal na rin tayo sa masamang listahan na iyan!&amp;nbsp;&amp;nbsp; Pero tandaan, hindi lang mga masasamang banyo ang dahilan kung bakit nalagay ang NAIA sa masamang listahan. May mga iba pang dahilan na sana bigyan na rin ng tugon ng mga opisyal. Total, daanglibong piso ang nasisingil sa mga pasahero araw-araw (P750 kada pasahero).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=679558&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Maliit subalit mapanganib'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HINDI layunin ng BITAG ang manira ng negosyo, lalo sa panahon ngayon nagsusulputan ‘yung mga maliliit na negosyo kumita lamang. Sa unang tingin, walang ginagawang panloloko o panggagantso ang mga maliliit na negosyong ito. Subalit kadalasan, ang mga maliliit na negosyo na ito ay iligal at siyang nagiging panganib sa lahat. Eto ‘yung mga walang kaukulang permit mula sa mga ahensiya ng gobyerno at hindi dumaan sa pagsusuri ng mga tamang otoridad, depende kung ano ang produktong ibinebenta o serbisyong inaalok. Maraming inirereklamong ganito, hindi sila nanloloko at hindi nanggagantso ng tao subalit hindi naman nakikita ‘yung panganib na idudulot sa kanilang kapaligiran. Hindi trabaho ng kolum na ito na tugisin ang alinmang maliliit na negosyong ito. Nauunawaan ng BITAG ang hangarin ng kahit sino na kumita, subalit kung sa maling pamamaraan ito at may mga apektado, manghihimasok ang BITAG. Dahil nga sa fly by night, hindi nakakaabot sa otoridad ang kanilang gawain, walang nagsasabi sa kanila ng mga tamang gagawin. Maaaring ito rin ang dahilan kung bakit ang mga apektadong nagrereklamo, sa BITAG inilalapit ang pro-blemang tulad nito. ‘Yung mga negosyong alam nating maaaring magdulot ng kapahamakan sa karamihan katulad ng pagiging sanhi ng sunog, kinakailangan ng patnubay sa kinauukulan upang maibigay ang tamang pamantayan sa pamama-lakad ng negosyong ito. Subalit kung patuloy na ipagwawalang bahala ng nagma-may-ari at iisi&amp;not;ping maliit lamang na&amp;not; - man ang kanyang negosyo, delubyo ang ka&amp;not;hihinatnan sa huli panigurado. Kaya’t malaking tulong ang pakikipagtulungan ng mga tinatawag na concerned citizen upang mabu-king ang malaking pinsalang idudulot ng mga maliliit na negosyong tulad nito. Abangan sa BITAG ang isang kasong tulad nito. Iisa lang ang mensaheng ipinababatid namin sa sinuman o anumang tinatrabaho&amp;nbsp; ng aming grupo, tuldukan na, magsimulang muli at gawin na ng tama.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=679871&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sakim na oil firms</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>WALA na bang konsensya ang mga ganid, gahaman at sakim na kompanya ng langis? Sorry for my redundance pero hindi ko mapigil maging emosyonal sa walang habas na pagtaas sa presyo ng petrolyo na ang nakukuba ay ang ordinaryong mamamayan. &amp;nbsp;Iniutos ni Presidente Noynoy Aquino ang pagsisiyasat sa kawing-kawing na oil price increase. Sana huwag pulos imbestigasyon. Parusahan ang mga kompanyang nagsamantala sa taumbayan na labis nang naghihikahos. Huwag lang multa kundi ikalaboso ang mga dapat managot! Imbes na&amp;nbsp;dagdag presyo ay rollback ang dapat ipa&amp;shy;tupad&amp;nbsp;kung ang basehan ay ang accounting na ginawa ng gobyerno.&amp;nbsp;Ayon kay&amp;nbsp;Executive Secretary Paquito N. Ochoa, Jr., batay sa assessment ng Department of Energy (DOE), dapat ay 39 sentimos ang pinakamala-king dapat na idagdag sa presyo ng gasolina at lubhang mapanggipit ang 60 sentimos na dagdag-presyo ng mga kompanya ng langis. Ani Ochoa, 16 sentimos lamang ang dapat na idagdag sa presyo ng krudo pero ginawa itong 25 sentimos ng mga kompanya ng langis. Grabeng kasakiman na iyan! Iginiit ni Ochoa ang paninindigan ng Energy department na ang rollback ay naaayon sa halagang itinaas &amp;nbsp;noong isang linggo.&amp;nbsp; Kung nagtaas ng presyo ang mga kompanya ng langis noong isang linggo, nararapat lamang ang mataas na roll back kung ang pagbabatayan ay ang galaw ng presyo ng krudo sa world market.&amp;nbsp; Ani Ochoa, dapat magpaliwanag ang mga kompanya ng langis na nakagawa ng maituturing na pagmamalabis sa taumbayan, sa Task Force na binubuo ng DOE at Deparment of Justice. At kung mapatunayan ang kanilang pang-aabuso, ipaghaharap sila ng kaukulang kaso sa korte at ipapataw ang nararapat na parusa, ani Ochoa. Aba dapat lang dahil kung walang punitive action anong klaseng imbestigasyon iyan? Pakitang tao? Samantala, inihayag na ng DOE karagdagang securi- ty features sa Smart cards na ipamamahagi sa jeepney&amp;nbsp; at tricycle drivers sa ilalim ng programa ng gobyerno na Public Transport Assistance Program, isang anyo ng subsidiya sa mga tsuper para makatawid sa krisis dahil sa patuloy na pagtaas ng presyo ng langis at iba pang produktong petrolyo na pakana ng ilang oil companies.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=679875&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pope John Paul II</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ISANG masayang okasyon ang magaganap sa Linggo. Salamat naman at may mga magagandang nagaganap pa rin sa mundo, kung saan trahedya at masamang balita na lang ang laging nababandera sa mga balita. Kaya magandang pahinga sa lahat niyan ang magaganap na beatification ni Pope John Paul II sa linggo. Ang beatification ay ang isang hakbang sa proseso ng pagiging santo sa simbahang Katolika. Sa kaso ni Pope John Paul II, napakabilis ng pagdating ng beatification, sa pamamagitan ng isang milagro na inuugnay sa kanya. Kapag naganap pa ang isa pang milagro na may kaugnayan din sa kanya, magiging santo na siya. Kaya naman puno ang Vatican itong mga&amp;nbsp;araw na ito, dahil nga sa beatification ni Pope John Paul II. Maraming dadalo na dignitaryo mula sa iba’t ibang bansa. Maraming misa at selebrasyon ang gaganapin sa Vatican. Ang lahat na ito ay dahil na rin sa “kasikatan” at pagmamahal kay Pope John Paul II. Dalawampu’t-pitong taon naging Santo Papa si John Paul, isa sa pinaka matagal sa kasaysayan ng simbahan. Sa ilalim ng kanyang pamumuno, maraming nabago sa simbahang Katolika. Kilalang-kilala siya para sa kanyang malasakit sa mga mahihirap at mga manggagawa, kung saan malalim ang kanyang mga pinanggalingang ugat. Pinaglaban niya ang karapatang pantao at ang&amp;nbsp;mga magagandang asal ng pamilya. Maganda ang naging relasyon ni John Paul II sa mga tao. Natatandaan ko nung siya’y unang pumunta sa Pilipinas, ipinakita sa kanya kung gaano siya kamahal ng tao. “Totus Tuus, Amo Te” ang mga nakapaskel sa buong siyudad! Kahit saang dako ng mundo siya pumunta, pinagkakaguluhan siya ng madla. Patunay sa kanyang karisma sa ordinaryong tao. At ganun naman dapat ang isang pinuno. Malapit sa tao habang ang mga daliri ay nakakapa sa kanilang pulso, para alam kaagad kung ano ang kalagayan at kung ano ang kaila-ngan. Sana nga maganap na rin ang pangalawang milagro ni John Paul II, para tuluyan nang maging santo. Pero sa puso at damdamin ng maraming tao sa buong mundo, matagal nang santo si John Paul II. Halos tatlong dekada natin siyang nakasama. Halos tatlong dekada niya pinakita ang malasakit niya sa tao. Tama lang na panghabambuhay si&amp;shy;yang nag-aalaga sa ating lahat! &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=679877&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang sugyot sa madre ngadto kang padre</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>paiskaris@yahoo.com. Sa dihang giabot og tumang kalaay ang pari mao nga nihimo siya’g usa ka personal nga pagpamalandong uban ang usa ka madre isip iyang directress. Ang madre mihimo og usa ka hamubo apan tabunok nga pahimangno ngadto sa pari: “Padre, ang kinahanglanon nimong buhaton mao ang pagtan-aw sa mga panghitabo sulod sa imong kaugalingon. PAMALANDONG Daghan kanato ang nahimong busy kaayo sa atong mga bulohaton nga tungod niini nahikalimtan na hinuon nato ang atong kaugalingon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=680140&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ginhawa sa pagsuway</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Daghan ang nagka interes karon sa giisip nga labing dakong kasal sa bag-ong kasaysayan.&amp;nbsp;Ang pagminyo ni Kate Middleton ug Prince Charles of Wales ugma ang labing gi-atangan sa kalibutan labi na sa mga dagkong media outfit.&amp;nbsp;Gipanlantaw nga moabot sa 2 ka bilyon ka mga tawo sa bisan asang bahin sa mga nasud sa kalibutan ang motutok sa labing gipaabot nga kaminyuon.&amp;nbsp;Na sentro karon ang atensyon sa Britanya ug sa royal family. Ang mga kalambuan gihatud kanato matag adlaw hangtud na ugma sa adlaw sa labing dakong kasal. Apan makapangutana ta, unsa ba'y labot nato sa mga kalihukan sa adunahan ug labing ilado nga banay sa kalibutan?&amp;nbsp;Unsay atong papel sa giisip nga labing dakong okasyon sa bag-ong kasaysayan sa mga royal sa Britanya?&amp;nbsp;Nganong moabot pa sa lumbaanay sa mga dagkong grupo sa media ang kasal sa usa ka commoner ug usa ka prinsipe nga maoy umaabot nga hari sa Britanya?&amp;nbsp; Ang tubag, klaro pa sa buntag... wa' tay labot niining tanan nga mga nahitabo karon sa maong nasud.&amp;nbsp;Apan nganong naghinam-hinam man ang kalibutan sa pagsusi sa mga anggulo sa kasal ugma gikan sa boda nga isul-ob ni Kate hangtud na sa mamahimong mensahe ni Prince Charles sa nitaliwan niyang inahan nga gimahal sa kalibutan nga si Princess Diana.&amp;nbsp;Mas ta nga nagka interes sa kasal nga mahitabo ugma sa pikas bahin sa kalibutan tungod kay kini ang nakita natong rason aron moginhawa luyo sa kulba hinam nga mga pagsuway nga atong nasugatan. Samtang nagpadayon ang kagubot sa Libya, ang giyera sa Syria, ang demonstrasyon sa Oman ug sa Bahrain ug ang pagbangon sa Japan gikan sa kaluhang trahedya nga linog ug tsunami nga niigo sa maong nasud, nagkinahanglan ang katawhan sa kalibutan og okasyon aron makaginhawa.&amp;nbsp;Ang kasal sa royal family ang labing tukma nga kalihukan nga mohatag og rason aron 'ta mopahiyom tunga tunga sa daghang mga pagsuway sa kinabuhi. Apan gawas sa maong rason, ang kasal ugma maoy maghatag kanato og tataw ug tinuod nga nawong sa atong gidak-an nga mga fairytale books kabahin sa kinabuhi sa hari ug mga rayna.&amp;nbsp;Apan ang kamatuoran sa ilang kinabuhi nga dili layo sa kagubot, panag-away o panaglalis ang labing maayong leksyon nga ikahatag kanato sa royal family.&amp;nbsp;Salamat ni Princess Diana nga maoy nibungkag sa pagka konserbatibo sa royal family, karon mas nahatagan 'ta og igong hulagway sa kinabuhi sa mga adunahan ug mas nahatagan 'ta og igong rason nga mopahiyom luyo sa mga kagubot sa&amp;nbsp;kalibutan. * * * email: rico_lucena@yahoo.com or ricolucena@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=680141&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Astig si P-Noy sa RH Bill</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KAHIT matigas na tumututol ang Simbahang Katoliko sa kontrobersyal na RH-Bill, dapat suportahan si Pangu&amp;shy;long Benigno “Noynoy” Aquino III sa pagsusulong ng panukalang batas. Saludo ako sa tapang ng Pangulo. Handang matiwalag sa pagka-Katoliko sa pakikipaglaban para maging batas ang RH bill. Kung Pangulo ka, paano mo matitiis ang maraming Pilipinong nagugutom dahil sa kamangmangan sa responsableng pagpapamilya? Kung tutuusin, mga kaparian lang at ka-obispuhan ang tumututol sa Family Planning. Mayroon ding mga Katoliko ang tumututol pero marami rin sa kanila ang pabor sa RH Bill dahil apektado ng hirap ng kabuhayan. Isa pa, kahit mayorya sa bansa ang Katoliko, si P-Noy ay Presidente ng lahat ng Pilipino ano man ang pananampalataya, protestante man, Muslim, Budhist at iba pa. Magtungo ka sa mga depressed areas at naririyan ang pabrika ng mga bata. Mga batang gusgusin at patpatin dahil mahirap ang mga magulang. Mga batang nagpapalimos sa kalye. Nakalulungkot na maraming mga bata ang nabibilanggo sa murang gulang dahil nadadawit na sa maliliit at maging sa seryosong krimen. Itigil na sana ng mga kritiko ang walang basehan at di makatotohanang bintang na ang contraception ay isang uri ng abortion. Sa totoo lang, maraming kaso ng abortion dahil sa tinatawag na “unwanted pregnancies” na hindi naman mapigilan ng Simbahan. Ipaubaya na lang sa gobyerno&amp;nbsp;ang pagtupad sa tungkulin nitong mailagay sa ayos ang takbo ng ekonomiya na nahahadla-ngan ng lumolobong populasyon sa bansa. Lalong karumaldumal na kasalanan kung hahayaan na lamang ng pamahalaan na maghirap ang maraming Pinoy dahil sa kawalan ng tamang kaalaman na planuhin ang &amp;nbsp;laki ng pamilya at kung pa&amp;shy;paano haharapin ang psy&amp;shy; chological at financial con&amp;shy;cerns ng pagiging mga magulang? Mabuti at mayroon tayong isang matapang at prinsipyadong li&amp;shy;der katulad ni Pangulong Aquino na nakahandang ma&amp;shy; parusahan ng Simbahan dahil sa kanyang paninindigan pabor sa RH bill. Hinahangaan ko ang determinasyon ng Pangulo na sumuong sa balag ng ala&amp;shy;nganin upang magkaroon ng magandang kinabukasan ang mga pamilyang Pilipino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=680303&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mahaba ang buhay, bawasan ang kain</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>UNA sa lahat, nagpapasalamat ako sa National Bookstore sa pagpili ng librong “Sakit sa Puso, Diabetes at Tamang Pagkain” para sa kanilang Best-seller List. Hindi ko akalain na maraming magkakagusto sa librong ito. Itong koleksyon ay may 79 artikulo mula sa Pilipino Star NGAYON. Nagpapasalamat ako ng lubos kay Mr. Miguel G. Belmonte, ang Presidente ng Pilipino Star NGAYON at The Philippine STAR. Heto ang ilan sa mga pinakamahalagang tips sa librong ito: 1. Ang pinakamasustansyang prutas ay ang saging, kamatis, mansanas at dalandan. Ang saging ay punumpuno ng mga sangkap na mabuti sa ating tiyan, puso at katawan. Kapag kumain ka ng 2 saging sa maghapon, para ka na ring uminom ng isang multivitamin. Mas masustansya ang lakatan kaysa sa latundan o saba. Ang kamatis, ketsup at tomato sauce ay may lycopene na panlaban din sa kanser. Ang dalandan, calamansi at suha ay mayaman naman sa Vitamin C. Mabuti ito para sa sipon at sa mga may sugat.&amp;nbsp;&amp;nbsp; 2. Ang pinakamasustansyang isda ay iyung mataas sa Omega-3 fish oil. Ito ay matatagpuan sa sardinas, salmon, mackerel, tamban, tilapia, tunsoy at hasa-hasa. Medyo mababa ang Omega-3 ng bangus pero puwede na rin ang bangus belly. Hindi po masama ang taba ng isda. Sa katunayan ay makatutulong ito sa ating puso, utak at ugat. Magiging matalino ka pa. 3. Kumain ng maberdeng gulay tulad ng pechay, ampalaya, kangkong, talbos ng kamote, at repolyo. Ito ay punumpuno ng vitamins at minerals na mabuti sa ating katawan. Dahil mataas din ito sa fiber, makatutulong ang gulay sa ating sikmura at bituka. Mapapaayos din ng gulay ang ating pagdumi. 4. Alamin ang iyong tamang timbang at piliting maabot ito. Heto ang mga tips para pumayat: (1) kumain ng isang tasang kanin lang (1 cup rice), (2) umiwas sa soft drinks at iced tea, (3) magtubig ka na lang, (4) kumain ng mas maraming gulay, (5) magbawas sa pang&amp;shy;himagas tulad ng mga cake at ice cream, (6) diyetahin ang pagkain ng prutas at fruit juices dahil nakatataba rin ito, at (7) mag-ehersisyo. Ang librong “Sakit sa Puso, Diabetes at Tamang Pagka&amp;shy;in,” ay matatagpuan sa lahat ng National Bookstore. Mababasa rin ang aking mga artikulo ng libre sa internet (docwillieandliza.com).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=680306&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Juan tamad</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Gradwasyon na hapit busa ang maestro nangutana sa iyang mga estudyante: Maestro: O Joan mag-unsa man ka human sa hayskol? Joan: Mag nurse ko mam aron makatulong sa kapwa! Maestro: Ikaw Jay? Jay: Mag-engineer ko mam aron makatulong pud sa kapwa! Maestro: Ikaw Juan? Juan: Gusto kong magkapwa aron ila kong tulungan! Pamalandong Daghan na unta ang mga pamaagi aron moasenso ang tawo apan mas daghan ang nagdumili nga makigbisog sa kinabuhi</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=680468&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Wala raw good news</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ISANG araw makaraang sabihin ni Presidential spokesperson Edwin Lacierda na may magandang balita para sa mga manggagawa sa Mayo 1 (Labor Day), sinagot agad ito ni Labor Secretary Rosalinda Baldoz na walang increase ng suweldo sa araw na iyon. Ano raw kayang magandang balita ang sinasabi ni Lacierda. Walang inaasahang dagdag na suweldo na ipatutupad sapagkat magkakaroon pa ng public hearing ukol sa dagdag na suweldo. Idinagdag pa ni Baldoz na ipinauubaya ni President Aquino ang pagdedesisyon sa salary adjustments sa regional wage boards. Gayunman, siniguro ni Baldoz na magkakaroon ng salary increase ang Metro Manila workers sa Mayo. Sa sinabi ni Lacierda noong Martes na may magandang balita sa mga manggagawa sa Labor Day, marami na agad ang nangarap sa dagdag na suweldo. Paano’y napakatagal nang panahon na walang nangyayaring increase kapag sumasapit ang Mayo 1. Sa buong termino ni dating President Gloria Macapagal-Arroyo ay walang natikman na increase ang mga manggagawa. Kaya naman, sa bawat paggunita ng Labor Day sa loob ng siyam na taon ni Arroyo (2001-2010) pawang pagmamartsa at pagsigaw sa kalsada ang isinagawa ng mga manggagawa. Itaas ang suweldo, ibaba ang bilihin! Iyan ang karaniwang sinisigaw ng mga manggagawa habang pinagdudugo nila sa mga pulang streamer at banner ang kalsada. Inookupa nila ang Liwasang Bonifacio, Plaza Miranda at ang Chino Roces Bridge (dating Mendiola) at doon isinisigaw ang kanilang hinaing laban sa Arroyo administration. Pero nawalan ng saysay ang kanilang pagsigaw sapagkat wala ngang nangyaring pagtaas ng suweldo. Ang paghihigpit ng sinturon ang namayani. Ang kinikita ay hindi makasapat sa mataas na bilihin. Ganito rin ba ang kinakaharap sa Aquino administra&amp;shy;tion? Patuloy ang pagtaas ng produktong petroleo na dahilan sa pagtaas ng mga pangunahing bilihin, pamasahe, bayad sa ilaw at tubig, marami pang iba. May magandang balita raw sa Mayo 1, pero wala naman pala. Wala rin palang makakamtan ang mga manggagawang matagal nang ngumangawa.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=680574&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maruruming lugar iwasan, batikusin</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAPAHIYA ang pamunuan ng Manila International Airport Authority. Inilantad ng global budget travelers na ito ang ika-lima sa mundo, at una sa Asya, na pinaka-swangit na airport. Umano pangit ang mga pasilidad, tulad ng mahinang aircon o kakulangan ng immigration counters o kahinaan ng security. Higit sa lahat, mapanghi raw ang mga palikuran. Kaya lilinisin at babaguhin daw ng MIAA ang lahat ng kubeta sa NAIA terminals. Pababanguhin daw. Ipinangalan sa ikatlong kinikilalang bayani sa surveys, si Ninoy Aquino, ang Manila airport. Nakakahiya sa lahat ng Pilipino at dayuhan na hindi man lang malinisan ang mga kubeta roon. Mga burara lang ang sasalungat sa gan’ung opinyon -- mga hindi nakakaalam ng wastong asal. “Cleanliness is next to godliness,” ayon sa mga dayuhan. Gan’un kahalaga sa kanila ang kalinisan, na nangangahulugan din ng kalusugan at kapaligiran. Dapat matutunan ‘yun ng lahat. Hindi lang mapanghing kubeta o palpak na aircon, immigration at seguridad ang kasuklam-suklam sa NAIA. Pansinin mo ang sinisingil sa iyo na terminal fee -- P200 sa domestic, P750 sa international. Bilang kapalit nito, ni walang water fountains para pawiin ang uhaw mo. Kailangan bumili ka pa ng bottled water sa accredited na tindahan. Hindi lang ang NAIA kundi lahat ng airport sa Pilipinas ang low-quality. At hindi lang airports kundi lahat halos ng gusali ng gobyerno -- police stations, Land Transportation Office, Bureau of Internal Revenue, local government agencies, atbp. -- ay mapanghi, madilim, mabanas, masangsang, walang upuan. Nakakabuwisit puntahan, kumbaga. Lahat ito, repleksiyon ng kung sino ang namamahala ng opisina. Kung may pagmamalasakit siya, maganda ang palakad, kung wala... e di salaula. * * * Makinig sa Sapol, Sa&amp;shy;bado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=680576&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Pssst.Pari ko!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PSSST… PARI KO! Ikaw ba’y may problemang dinadala? Binabagabag ka ba ng buhay…PARI KO? Nagdadalamhati dahil may karamdaman… PARI KO! Huwag mag-aalala at ilalapit ka namin sa kanya…PARI KO! Kung nangyayari sa inyo ang lahat ng ito may bagong programa sa radyo na kakaiba. Ito’y inyong mapapakinggan simula sa Linggo at sa mga susunod&amp;nbsp;pang Linggo. Alas nuebe y medya hanggang alas diyes y medya ng gabi sa DWIZ 882 Khz AM band. Ang programa ay pinamagatang “PARI KO”.&amp;nbsp; Ang programang “PARI KO” ay pinapatnubayan ng mga batang seminarista (pogi pa ayon kay Jona at Monique) mula Real Seminario Conciliar de San Carlos o San Carlos Seminary.&amp;nbsp;Isang sektaryong paaralan na matatagpuan sa Guadalupe Viejo, Makati City. Ang San Carlos ay nag-aalok ng kursong Master of Arts in Pastoral Ministry, Master of Arts in Spiritual Life, Master of Arts in Theology.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang ilan lamang sa mga seminarista na kasama sa programang “PARI KO” ay sina Brother Mark Erwin Sinieto na isang Theology student at si Brother Ernie Sanchez, nasa Fourth Year. Para sa mga taong may karamdaman at nangangailangan ng dasal maari n'yong itawag ang inyong ‘petition’ sa programang ito at ipagdarasal nila kayo at ang inyong pamilya. Meron ding iimbitahing&amp;nbsp;mga pari o ‘lay persons’ na pinagkalooban ng Panginoon na magpagaling (healing powers). Ito ay para sa mga may sakit na sa pamamagitan ng pakikinig sa radyo kayo’y madasalan upang mabilis na gumaling ang inyong karamdaman. Magkukwento rin sila kung ano ang nagaganap sa loob ng semenaryo o ang buhay ng seminarista. Kaakibat ang Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO) sa progamang “PARI KO”. Kasama mismo ang General Manager ng PCSO si Atty. Jose Ferdinand&amp;nbsp;Rojas II o “Atty. Joy”. “Akmang-akma ang ‘PARI KO’ para sa mga Pinoy dahil sa ating pagiging likas na maka-Diyos at makatao. Bago matapos ang isang buong Linggo at bago mag-umpisa ang bagong Linggo magandang ugaliin ang pakikinig ng isang magaan, maaliwalas at makabuluhang sa loob ng isang oras&amp;nbsp;gaya ng programang ‘PARI KO’,” mariing pahayag ni Atty. Joy. Nung nakaraang ‘Miyerkules Santo’ bilang handog sa ‘Semana Santa’&amp;nbsp;ng CALVENTO FILES sa radyo, ang “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882 KHZ (tuwing alas 3:00-4:00 ng hapon) ay kinapanayam na ang mga ‘hosts’ ng programang “PARI KO”. Nakausap namin si Father Jojo Buenafe, Brothers Mark at Ernie at si Atty. Joy. Ibinahagi nila sa amin kung bakit sila pumasok sa pagiging pari at ang hirap na dinaranas rin nila. Mga pagsubok at pag-aaral na kailangan nilang gawin bago sila magawaran ng titulong isang ganap na pari. Matapos ang ilan taong pamumuhay bilang seminarista sila ay binibigyan ng pagkakataong lumabas sa semenaryo ng isang taon at makihalubilo sa mga tao upang masiguro nila na ang pagiging pari ang kanilang yayakaping panghabang buhay na bokasyon.&amp;nbsp;Ito ang tinatawag na ‘regency’. Hindi madaling pumasok sa seminaryo ayon kina Brothers Mark at Ernie.&amp;nbsp; Kwento ni Brother Mark bata pa lang siya pinasok na siya sa seminaryo kasama ang mga pari. Hindi niya talaga masasabi na lubusan niyang naranasan ang buhay ng isang binata na lumaki kasama ang ibang kabataan sa lipunan. “Kukunin ko ang pagkakataon na ito para palakasin ang aking paniniwala na, ito na talaga ang aking misyon,” sabi ni Brother Mark. Ayon naman kay Brother Ernie, “Ang aming pinasukan ay hindi isang propesyon gaya ng iba na pwede na lang basta magpalit upang humanap ng mas malaking pagkakakitaan. Ang pagiging pari ay isang ‘way of life’ na ika’y magsisilbi sa iba at palalaganapin ang salita at mga gawa ng Panginoong Diyos.” Marami ang sumusubok na pumasok na magpari subalit bandang huli kaunti na lang ang natitira para ituloy ang kanilang bokasyon. Naging maganda rin ang sagot ni Fr. Jojo ng sabihin niya na ang Katoliko daw ay hindi nagdadasal sa rebulto o sa mga kahoy na ‘Santo’ dahil ito’y mga imahe lamang. Nagdadasal sila sa mga taong sinisimbolo sa mga ito. Tinalakay rin niya ang Purgatoryo, ang Langit at impyerno. Ang pagdadasal na pinadadaan sa ating Birheng Maria. Talaga namang nagdagsaan ang mga tawag sa telepono para sa kani-kanilang katanungan. Layon ng programang “PARI KO” na talakayin din ang salita ng Diyos o ‘Gospel’ para sa Linggong yun. Sa tuwing simula ng programa isang awitin din mula sa puso na alay sa Kristo ang madidinig. Ang programang “PARI KO” ay hindi lamang para sayo pare ko na nagbabasa nito.&amp;nbsp;Para sa asawa mo rin yan pare ko. Sa inyong mga anak na maaring may problema na hindi nila masabi sayo pare ko. Sa iyong mga magulang na nangangailangan ng panalangin para sa ikakagaling ng kanilang mga sakit…pare ko. Maging sa iyong mga kapitbahay kaya’t ikalat ang magandang balita na meron ang programang “PARI KO” para sa lahat.&amp;nbsp;Ugaliin nating makinig ng programang ito bago matulog… bago ninyo ipikit&amp;nbsp;ang inyong mga mata. Ang programang “PARI KO” ay bukas sa mga taga pakinig at ‘callers’ na nais sumali ‘live’ sa kanilang talakayan sa radyo. Tumawag lamang sa numerong 4701750 hangang 55. Ang programa ay magsisimula ganap na 9:30 hanggang 10:30 ng gabi. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Para gustong dumulog ang&amp;nbsp;aming landline 6387285 at ang aming 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. Ang aming programa sa radyo ay bukas rin sa anumang talakayan para sa mga complainants na walang kakayahang magpunta sa aming tanggapan. I-text niyo lamang sa mga numerong 09213263166 o sa 09198972854 at sasagutin namin on-air ang inyong problema. NUNG nakaraang Holy Week ang CALVENTO FILES ay nagtungo sa Morong, Bataan upang gunitain ang Semana Santa. Sa puntong ito nais namin pasalamatan ang pamilya ni Charito Dasig. Sina Jun, Jenny, Monette, Sheila, Ruth at Omar para sa mainit na pagtanggap nila sa amin sa Balanga, Bataan. Sa pamilya Macaraig kina Erning at Mila. Kina Em, Ellen, Ashley at Baby Eddie. Ang Balanga ay ang lugar kung saan matapos ang World War II ang aking tiyuhin na isang dating sundalo at miyembro ng Guerilla USAFFE. Si Manuel Calvento ay nanirahan at nakapangasawa ng isang taga Bataan. Kilala rin ang Bataan sa kanilang magagandang beaches at resorts. Itong ‘summer’ na ito bago kayo pumunta sa ibang bansa subukan niyo munang pumunta sa Bataan. Nagapasalamat din kami kay Arvin Gozon. Sa mag-asawang Eric at Hazel Co. Sa inyong lahat dyan asahan ninyong sa susunod na taon bibisita kaming muli. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=680579&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>