<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>'Katayan!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>WALANG SIGA sa palengke! Mga kinatay na binti ng baka at baboy. Mga&amp;nbsp;giniling na laman. Mga ginilitan na manok. Mga matutulis na kutsilyo at itak. Kapag sumiklab ang gulo siguradong dadanak ang dugo at may mapapahamak. IKA-19 ng Agosto 2005… ‘birthday’ ni Jeff Persiveranda. Dalawampu’t tatlong (23) taong gulang na siya. Nagpainom si Jeff&amp;nbsp;sa mga kaibigang kagaya niya ring nagtitinda sa bangketa. Alas 4:00 ng hapon pa lang simula na ang tagayan. Nagtuloy-tuloy ang inuman hanggang mag-gabi. Si Jeff naman pumunta sa kanyang pwesto sa Pinagbuhatan, Pasig&amp;nbsp;bandang alas syete y’ medya para magbantay ng kanyang panindang gulay. Umupo siya at nagmasid sa paligid habang binibilang ang dami ng mga suking bumabati sa kanya. Napalitan ng gulat ang masayang araw ni Jeff ng makita ang isang lalakeng may dalang kutsilyo. Masama ang tingin at papalapit sa kanya. Nagsadya sa aming tanggapan si Persiviranda “Percy” Layacan ina ni Jeff o Jeffrey. Anim na taon na ang itinakbo ng kasong sinampa niya laban kay Ronel A. Geraldo subalit hanggang ngayon hindi pa rin niya makuha ang hustisya sa pagkamatay ng kanyang anak. Pangalawa sa apat na magkakapatid si Jeff. Bata pa lang si Jeff mulat na siya sa buhay ng kalye dahil sa pagtitinda. Ang ina niyang si Percy at amang si Jesus ay dati ng may pwesto sa palengke ng Pasig. Hayskul si Jeff ng matutong magtinda ng gulay sa palengke. Mula sa baryang kitang ibinibigay ni Percy sa anak bayad sa pagbabantay ng kanilang pwesto, nawili si Jeff magtrabaho. Sa halip sa eskwelahan, palengke ang naging mundo ni Jeff. Hindi lang pagiging tindero ang pinasok niya. Namasada ng tricycle nilang gamit sa tindahan itong si Jeff. Mabilis ang naging takbo ng buhay ni Jeff kasing bilis din niyang nabuntis ang kinakasamang si “Jen”. Sa edad na 18 anyos ama na siya. Bumukod at nagsarili ang pamilyadong binata. Sa loob ng limang taon apat ang kanilang naging anak. Madiskarte, masipag… subsob sa trabaho. Iyan ang katangiang meron si Jeff ayon kay Percy. Kahit may okasyon walang tigil sa trabaho si Jeff. Ika-19 ng Pebrero 2005 ika-23 kaarawan niya... nagpainom si Jeff sa mga kaibigan. Kahit birthday tinipid niya ang oras ng selebrasyon dahil tuloy ang pakyawan ng gulay sa palengke. Bandang alas 7:00 ng gabi iniwan ni Jeff ang mga kaibigan. Pinagsasaksak siya ni Ronel, isa ring vendor sa hindi malamang kadahalinan. Nagtamo ng pitong saksak si Jeff. Apat na saksak sa harapang bahagi ng kanyang katawan. Mga tama sa siko, dalawang tama sa dibdid at isa sa ibabang bahagi ng leeg sa bandang kaliwa. Tatlong saksak naman ang tama niya sa likod. Sa loob ng anim na taong tinakbo ng kasong ito hindi pa rin umano malinaw kay Percy kung ano ang motibo ng pagpaslang sa kanyang anak. May mga nagpresentang tutulong sa kanya sa kaso at ipinagkatiwala niya ang mga orihinal na dokumento subalit pagkakuha ng pera basta na lamang iniwan siya ng mga ito. Ang mga sumusunod ay base sa salaysay ng mga testigong nakakita ng&amp;nbsp;pananaksak: Sa sinumpaang salaysay na binigay ni Cristina Balidio tindera nila Percy bandang 7:15 ng gabi, magkasama sila ni Jeff sa harapan ng kanilang pwesto sa Brgy. Pinagbuhatan tapat ng Farmacia Peralta. Nakita ng kanyang asawa na paparating si Ronel na may bitbit na kutsilyo. Dumaan siya sa&amp;nbsp;loob ng babuyan. Sinabihan siya ng asawa na salubungin na si Ronel para sabihin na ayos na at humingi na ng pasensiya si Jeffrey sa asawa ni Ronel. Umikot lang si Ronel at hinabol si Jeff . Nang maabutan niya ito, inundayan ng saksak pa rin ni Ronel. Nakabulagta na si Jeff sinaksak pa rin siya ni Ronel. Pinatotohanan naman ito ng mga testigong sina Catherine Del&amp;shy;fino, Marlyn Olicia at Salvacion Quiapos pawang mga nagtitinda rin sa palengke. Nanakbo umano si Jeff subalit hinabol siya’t walang tigil na pinagsasaksak ng suspek. Dagdag pa ni Percy ayon sa mga saksing ayaw magpakilala dinampot pa umano ng anak ang kanilang timbangan pansalag subalit wala pa rin siyang ligtas sa noo’y galit na galit na si Ronel. Rumusponde ang mga pulis Pariancilo Park, Pasig na sina PO1 Joseph Bayot at PO2 Abelardo Jarabejo matapos magsumbong ang isang residente. Naabutan nila ang noo’y puro dugong si Ronel. Mabilis siyang dinala sa presinto at kinulong. Na-recover ang isang ‘13-inch kitchen knife’ na ginamit sa pansaksak ni Ronel. Isinugod sa Rizal Medical Center si Jeff subalit ‘dead on arrival’ ito.&amp;nbsp; Nagsampa ng kasong Murder si Percy sa Prosecutor’s Office, Pasig. Mula sa kasong Murder na-down grade ito sa kasong 'Homicide’ ng taga-usig. Base sa resolusyon, bago pa mangyari ang pananaksak sinipa ni Jeff ang paninda ng asawa ni Ronel. Dito nakita ng eye witness na si Cristina Balidio na hinabahol ng suspek ang biktima. Maya-maya si Jeff naman ang humabol. Nadatanan na lang niya sinasaksak na ni Ronel si Jeff. There’s no evidence presented to establish the alleged qualifying aggravating circumstances of evident pre-meditation and abuse of superior strength to qualify the case from homicide to murder. Walang sapat na motibo na magpapatunay na planado ang pagpatay. Sa ngayon nasa Korte na ang kasong ito. Nakapagpiyansa naman si Ronel sa halagang Php50,000 para sa pansamantalang paglaya nito. Sa hinaba-haba ng panahon isang bagay lang ang gusto ni Percy. Ang hustisya para sa pagkamatay ng anak.&amp;nbsp;Halos masaid na ang pag-asa ni Percy dahil ayon sa kanya mismo ang Prosecutor na may hawak sa kaso nila sumuko na umano. “Magpabayad na lang daw ako ng singkwenta mil sabi ni Prosec Romana Reyes. Matatalo rin naman daw kami sa kaso. Paanong matatalo, kami na nga ang nadehado. Patay ang anak ko!”, ayon kay Percy. Wala ng ibang mapagkatiwalaan si Percy. Lahat ng nilalapitan niya kulay ube umano ang tingin sa hinihingi niyang hustisya. Ito ang dahilan kung bakit nagsadya siya sa amin. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo ang “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882KHZ (tuwing 3:00-4:00 ng hapon) ang istorya ni Percy. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, sa mga tama pa lang ng saksak sa biktima malinaw patraydor (treachery) na tinira ang biktima. Hindi pa ba sapat ang sabihin ng mga testigo na tumatakbo na ang biktima, hinabol pa ito at tsaka inundayan ng saksak? Hindi pa ba sapat ang labing tatlong saksak (13 stab wounds) para makitang ‘aggravating circumstance’ ito para maging murder ang kaso? Hindi pa huli ang lahat para mag-apila itong si Percy kaya’t bilang agarang aksyong pinapunta namin siya sa tanggapan ni City Prosecutor Jack Ang ng Pasig Prosecution Office. Maliban pa rito inirefer namin siya kay Atty. Alice Vidal ang Presidente ng UE Law Alumni Association at Director ng Commission Bar Discipline ng&amp;nbsp;Integrated Bar of the Philippines(IBP)para maasistehan sila sa kaso. &amp;nbsp; (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming numero ay 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor City State Centre bldg. Shaw Boulevard., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=712030&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang sugyot ni Joyce Rupp</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa ka higayon niana samtang gibasa ko ang libro ni Joyce Rupp: “Praying our Goodbyes” aduna siya’y yano apan makahuloganong sugyot ug kini ang pagtutok ug gunit sa baso o mug nga wala’y sulod. Wala kaayo nako hatagi og igong gibug-aton ang uban pa niyang gipanulat didto basta buot ko lang nga mosulod sa maong proseso. Human og inom sa tsa akong gitutokan ang wala’y sulod nga mug nga gikan pa sa Sibonga. Ug dinhi nahulagway ko ang haw-ang nga bahin sa akong kaugalingon. Adunay gipangita ug adunay gihandom nga makahatag og kapuno sa kaugalingong pangindahay. Kun unsa man gani kana, padayon pa kanang hinuklogan, kay dili definite ang kinabuhi hinuon spontaneous. Ang definite mao lang ang kabubut-on sa Dios nga maoy bugtong absolute. Ang maong mug ang nakapahinumdom kanako nga sa buhing matuod nga dili ako anghel o superman. Ang wala’y sulod nga mug ang niganoy kanako sa tulukibon ug matinud-anong kukabildo tali ni Padre Benito ug Padre Amaro: Padre Benito: Hinumdomi nga ikaw Pari! Padre Amaro: Apan tawo usab ako Padre? Mao nga daghang mga tubag ang tuyoon og panday aron dili mahimong prangka ngadto sa mga inosente. Sama ning pagtudlo og katesismo ni Amelia ngadto sa mga kabataan. Bata: Unsa man nang ikaunom nga sugo nga ayaw pakighilawas? Amelia: Ayaw og kaon og karne inigka-Biyernes Santo. Maayo pa si Padre Natalio nga bisan gikasilagan gumikan sa progresibong panlantaw ang wala mahadlok og excommunication sanglit kumbinsido man siya sa dalan sa ebanghelyo nga iyang gisubay adlaw-adlaw. Balik sa mug nga wala’y sulod sa maong baso akong nakita ang kaanindot niini labina kun wala’y sulod nga ilimnon. Emptiness is richness matud pa sa prinsipyo sa Shunyata.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=712095&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sukwahi sa CBCP</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Silang kanhi Manila City Mayor Lito Atienza ug Atty. Romulo Macalintal wa igdungog nga matinabangon sa Simbahang Katoliko.&amp;nbsp;Ang ilang kampanya pagpangolekta og kuwarta aron ipamalit og mga sakyanan alang sa mga obispo mahimong maoy labing una nilang nahimo alang sa simbahan.&amp;nbsp;Maong angay’ng magsusi ang kadagkoan sa Simbahang Katoliko sa tuyo sa paglibot nilang Atienza ug Macalintal sa tibuok nasud ginamit ang ngan sa mga obispo. Nahibung ko nganong si Arsobispo Jose Palma sa Sugbo ang usa sa labing unang nihangop ug nipaluyo sa ilang kampanya.&amp;nbsp;Nga siya man unta ang nideklarar, isip sunod nga presidente sa Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP), nga hashasan na nila pag-ayo ang mga hinabang nga ilang dawaton. * * * Bisan ang mga opisyal sa CBCP nga naapil sa eskandalo sa ilang pagpangayo ug pagdawat og mga sakyanan gikan ni kanhi presidente Gloria Arroyo ug sa Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO) nipadayag og kabalaka sa implikasyon sa gihimo nilang Atienza ug Macalintal.&amp;nbsp;Pipila nila nitataw nga samtang wa sila mosupak di sab nila dasigon ang kampanya. Kay unsa man tuod ang garantiya nga ang nahiagoman nilang eskandalo sa PCSO—kakadudahan sa tinubdan sa hinabang ug katuyoan sa pagtabang—malikayan na ba sa bag-ong gitanyag nga mga hinabang?&amp;nbsp;Lunlon ba gyong simpatiya sa mga obispo ang nakaaghat nilang Atienza ug Macalintal? * * * Si Atienza usa sa lunod-patay nga mga dumadapig ni kanhi presidente Arroyo.&amp;nbsp;Si Macalintal abogado ni Arroyo sa iyang mga kaso sa piniliay.&amp;nbsp;Apil na sa bag-ong nabanhaw nga mga pasangil sa lapad nga pagtikas sa piniliay’ng presidensiyal sa 2004. Maong may sukaranan ang pagduda nga nisihag ang kamot ni Arroyo sa ilang salida. Mayoriya sa mga obispo ug kaparian niklaro na nga di mga sakyanan ang labing dinaliang hinabang nga gikinahanglan sa mga programa sa ilang mga parokya batok sa kakabos ug kagutom.&amp;nbsp;Nganong mangugat man silang Atienza ug Macalintal nga gasahan gyong mga obispo og mga sakyanan? * * * Gawas pa, di ang bag-ong liderato sa PCSO, ni ang Malakanyang, ang nibakwi sa mga sakyanan gikan sa mga obispo.&amp;nbsp;Ang kadagkoan sa CBCP mismo maoy nipahibawo sa mga senador nga iuli nilang mga sakyanan sa labing daling panahon human sa ilang pagpangayo og pasaylo sa publiko. Sa ato pa, ang kampanya nilang Atienza ug Macalintal di makahatag og kauwawun ngadto sa pamunoan ni Presidente Noynoy Aquino, kun mao man nay tinuod nilang tuyo. Kun dili igo lang hinuon nga mosukwahi sa determinadong paningkamot sa kinabag-an sa mga obispo paghaw-as sa Simbahang Katoliko gikan sa gahong sa pakauwaw sa pipila sa ilang mga sakop.&amp;nbsp;Kansang nabisto nga mga binuhatan, segun sa opisyal nga pamahayag sa CBCP, nisukwahi sa ilang kaugalingong mga wali.&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=712097&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>31 lang napakulong sa 54,000 trafficking</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>IPINAGBUBUNYI ng administrasyong Aquino ang pagtanggal ng Pilipinas mula sa Global Human Trafficking Watch-List ng US State Department. Sa loob daw kasi ng isang taon ng panunungkulan, 31 human traffickers ang naipakulong ng bagong pamunuan. Hinigitan nito ang 29 na isinakdal sa loob ng pitong taon ng nakaraang gobyerno. Tila hindi maipagmamalaki ang 31 kaso. Ito ay kung paniniwalaan ang press releases ng Bureau of Immigration ukol sa papel sa pasugpo ng human trafficking. Umano, 54,000 “turistang” Pilipino ang pinigilan nilang umalis sa international airports mula Agosto 2010. Pinaghinalaan nilang biktima ng human trafficking ang 54,000. Karamihan daw dito’y papalipad sa Hong Kong, Singapore at Bangkok, mga jump off point patungo sa unregistered jobs sa Middle East at Europe. Doon, maari sila gawing alipin o abusuhin dahil peke o kulang-kulang ang work papers. Kaya raw nabisto nilang “fake tourists” ang 54,000 ay dahil hindi makapagpakita ng tatlong dokumento: libreto de bangko at income tax return na magpapatunay na kaya nilang tustusan ang pagbibiyahe, at work certificate na tunay ang trabaho sa abroad. Aba’y kahibangan ito! Kung turista ka, bakit ka naman magdadala ng ganoong mga papeles? Ni wala namang abiso ang BI na dapat magbitbit ng gan’un ang mga bakasyonista. Credit cards at cash lang ang dala siyempre ng turista. May mga angal na pinipigilan sa Immigration counter sa airports ang mga mukhang “probinsiyano”: Bihis loshang, maitim ang balat, matigas ang punto. Nang hingan ng katibayan na tu&amp;shy;rista, nagpakita ng cash ang iba, kinikilan ng P5,000-P50,000, at pinalusot. Baka naman hindi nakapag-“lagay” ang 54,000 kaya in-offload mula sa flight? Sino at nasaan ang 54,000 “biktima”; bakit walang nakasuhan kundi 31 lang? * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=712333&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wa' pa motagam</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang balita, laing barko ang nalunod sa kadagatan sa nasud.&amp;nbsp;Ang maayong balita, luwas ang tanang 168 ka mga pasahero ug mga tripulante sa M/V Trans Asia Malaysia human malunod sa kadagatan sa Kalabasa Island sa Ajuy, Ilo-ilo.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nagkurog nga gisaysay sa mga biktima nga nakabati sila og paka sa barko sa wa’ pa ni magsugod sa pagtakilid hangtud nga nalunod.&amp;nbsp;Ang barko sa Cokaliong nga duol sa lugar ug mga gagmay nga bangka ang nakaluwas sa mga pasahero sa barko.&amp;nbsp;Gikalipay sa tanan nga wa’y kinabuhing nakalas ug kung itandi sa mga nangagi nga insidente sa kadagatan, malipayon ang mga kabanay nga nakigtagbo sa ilang mga pamilya nga nakalingkawas sa trahedya. Apan di’ dinhi lang kutob ang sugilanon sa maong insidente.&amp;nbsp;Angayan nga imbestigahon unsay hinungdan sa pagkalunod nga kung basehan ang panahon, wa’y bagyo nga nisu’d sa maong dapit ug di’ kaayo dagko ang bawod sa lugar.&amp;nbsp;Kung paminawon ang mga pasahero, aduna silay pagbuto nga nabati su’d sa barko sa wa’ pa ni nianam sa pagtakilid.&amp;nbsp;Ang sea worthiness sa usa ka barko nga usa na ka gasgas nga isyu, ang angayan nga tan-awon tunga-tunga niining laing insidente sa pagkalunod sa barko.&amp;nbsp;Di’ lang sukdon ang insidente sa kung pila ang naangol o pila ang namatay sa usa ka trahedya sa kadagatan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang labing batakang isyu, mao gihapon ang pag-imbestigar unsay hinungdan sa pagkalunod sa barko. Kiwaw paminawon nga ang nasud nga may kapin sa siete mil ka mga isla ug ang paglabang sa kadagatan ang usa ka praktikal nga paagi sa transportasyon, apan hangtud karon daghan gihapon ang buslot sa maong aspeto.&amp;nbsp;Bakikaw paminawon nga hangtud karon, wa’ gihapon ta maleksyon sa kadaghan sa mga trahedya sa kadagatan nga natala sa atong nasud ug sa kadaghan sa kinabuhi nga nakalas.&amp;nbsp;Hangtud karon, daghan gihapon ang mga kakuwangan aron sa pagsigurong luwas ang biyahe sa libuan ka mga pasahero magtabok-tabok sa daghang isla sa nasud.&amp;nbsp;Di’ mahimong kalikayan ang disgrasya apan mahimong maibanan ang epekto niini ngadto sa mga tawo nga mapiit sa maong insidente. Wa’y kalainan sa ubang kalamidad ang insidente sa kadagatan.&amp;nbsp;Sa kadaghan sa bagyo nga mosu’d sa atong nasud matag tuig, hangtud karon wa’ pay mga kahimanan ang maong buhatan nga magamit alang sa mas tukma nga pagsuta sa padulngan sa bagyo, gikusgon sa hangin ug sa posibleng kadaot nga hatud niini.&amp;nbsp;Mas pa ‘tang matagbaw sa pahibawo sa ubang weather stations sama sa Japan ug Amerika nga mas komprehensibo ang mga detalye nga ihatag kabahin sa kahimtang sa bagyong padung mosud sa atong nasud.&amp;nbsp;Kabahin na sa atong pagpuyo sa Pilipinas ang bagyo ug imposible na ning mawa’ sa atong nasud.&amp;nbsp;Apan nganong imposible man nga makabutang og mga ekipo aron mogawas nga mas ‘tang andam sa mga kakulian. Mao ra ‘sab ni senaryo sa atong katilingban panahon sa grabeng pagbaha ug mga pagdahili sa yuta resulta sa kusog ug sunod-sunod nga bunok sa uwan.&amp;nbsp;Wa’y puas ang reklamo sa mga tawo nga pagsaka sa tubig panahon sa kusog nga uwan tungod kay hangtud karon, wa’ pa ‘ta maleksyon sa mga nigawas nga resulta sa trahedya.&amp;nbsp;Hangtud karon, susamang reklamo lang gihapon ang ipadangat sa mga tawo nga wa’y drainage system, wa’y klaro ang pagkolekta sa mga basura ug labaw sa tanan, wa’y disiplina ang katawhan sa paglabay sa ilang mga hugaw.&amp;nbsp;Makapa-dismaya paminawon nga likod sa daghang insidente nga atong nasinati, wa’ gihapon maleksyon ang katawhan ug ang gobyerno nga kun buot huna-hunaon, di’ na ni bag-o natong tanan. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.comor ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=712341&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - 'Nalusutan' ang PNP</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING nakalulusot sa Philippine National Police (PNP). Nalulusutan ng carjackers, nalulusutan ng mga criminal na riding-in-tandem, nalulusutan ng bank robbers, nalulusutan ng kidnappers, nalulusutan ng drug syndicates at pati pala nagbebenta ng helicopter ay nalusutan din sila. Paano’y ang usapan ay mga brand new helicopter ang bibilhin pero iyon pala ay mga luma na ang kanilang nabili. Isang malaking katanungan kung paano sila nalusutan o nalinlang sa pagbili ng mga helicopter. Ang isyung ito sa bilihan ng helicopter ang iniimbestigahan sa Senado. Galit na galit na ang mga senador, particular na si Senate President Juan Ponce Enrile sapagkat halatang may pinagtatakpan ang mga opisyal ng PNP na kanilang ipinatawag para tanungin sa maanomalyang bilihan. Ipinagbili umano sa PNP ang tatlong helicopter noong 2009 sa halagang P109-million. Binayaran ng cash ng PNP ang mga helicopter pero sa pag-iimbestiga ng mga senador, natuklasang dalawa sa helicopter na binili ay luma na. Labis na nagtataka ang mga senador kung bakit hindi napansin ng mga opisyal ng PNP na luma pala ang kanilang binili gayung ang presyo ay para sa brand new. Kahapon, sa hearing ng Senado, inamin ng isang opisyal ng Lionair, distributor ng Robinson helicopter na pag-aari ni dating First Gentleman Mike Arroyo ang mga helicopter. Sa pagtatanong ng mga senador sa mga inimbitahang PNP officer, inamin ng pilotong si Supt. Claudio Gaspar na alam niyang second hand ang dalawang helicopter. Nang tanungin siya ng mga senador kung bakit hindi niya sinabi sa kanyang mga superior na luma ang helicopter, tikom lang ang bibig ni Gaspar na lalo namang nagbigay ng suspicion na may mga pinagtatatakpan ang police officer. Hindi maitago ni Enrile ang pagkabanas sa mga opisyal ng PNP na nag-apruba sa bilihan ng helicopter. Kulang na lamang sabihin ni&amp;nbsp;Enrile na ‘‘nalusutan’’ o ‘‘nalinlang’’ sila ng kompanyang nagbenta ng mge helicopter. Nakakahiya ang PNP sapagkat naiimbestigahan na naman sila sa mga kontrobersiya. Ang kanilang oras na dapat ay ipinagsisilbi sa mamamayan ay ginugugol nila ngayon sa pagharap sa Senado. Ginigisa sila sa usaping sila na rin mismo ang may kagagawan. Kakahiya sapagkat dapat ay sila ang mag-iimbestiga pero ngayon ay sila ang iniim-bestigahan. Malamang na makulong pa sila dahil sa segunda manong helicopter.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=712643&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Miriam takot mabuntis</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ALAM n’yo ba kung bakit todo-suporta si Senadora Miriam Santiago sa inisponsoran niyang RH bill? Takot na raw siyang mabuntis at baka masira ang kanyang pigura. Hindi lang daw utak ang fertile sa kanya eh. Dyok lang. Kontrobersyal ang RH Bill dahil tinututulan ng mga paring Katoliko. Pero isang katotohanan na kahit wala pa ang batas na iyan, marami na ang&amp;nbsp;nagpa-practice ng birth control kahit sa mga Katoliko. Ang isyu ay kahirapan. Nakagugulat nga na kung sino yung mga mararalita ay siya pang maraming anak. Ani Senadora, ang patuloy na pagsagka ng mga kapariang Katoliko sa panukalang batas ay inhustisya sa mga mahihirap.&amp;nbsp;Dumako ka nga naman sa mga depressed areas na kinaroroonan ng mga tinatawag na informal settlers, doon mo makikita ang sangkaterbang bata na karamihan ay patpatin at malalaki ang tiyan dahil sa malnutrisyon. Ang hirap lang kasi, ang sex ay isang basic appetite ng tao tulad ng pagkain. Kaya kung hindi mapigil ang panggigigil ng mag-asawa, dapat gumamit ng birth control method. Para sa mga Katoliko, rhythm method lang ang puwede at yung ibang artipisyal na paraan ay tinututulan dahil immoral daw. Tumutuntong na sa 100 milyon ang populasyon ng bansa at hindi malaman ng gobyerno kung papaano mapagkakasya ang kakaunting kinikita ng pamahalaan para matulungan ang mahihirap. Naririyan ang conditional cash transfer na nagkakaloob ng ATM cards sa bawat pamilyang mahihirap pero ano ang nangyayari, pati ATM cards pala ay isinasanla. Ako’y kaisa sa paniniwala na hangga’t sobra ang populasyon at hangga’t may umiiral na korapsyon sa pamahalaan, mahirap paunlarin ang ekonomiya. Dapat pagsabaying harapin ng Pangulo ang dalawang isyung iyan: Korapsyon at kahirapan. Sa isyu ng korapsyon nakikita nating gumagalaw naman si P-Noy. Pero wala pang aksyon ang ating Kongreso sa isyu ng populasyon. Dahil ba natatakot ang ibang halal ng bayan lalu na sa mga mambabatas&amp;nbsp;sa mga pari na maaa-ring manawagan ng boycott laban sa kanila sa darating na eleksyon?&amp;nbsp; Tingin ko kung gagawa ng honest survey sa mga Katoliko, marami ang papabor sa RH Bill.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=712644&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Suyurin, walisin!'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SUNUD-SUNOD na naman ang mga reklamo at sumbong na natatanggap ng BITAG laban sa mga madyikero ng&amp;nbsp;Ermita,&amp;nbsp;Manila. &amp;nbsp;Para sa mga hindi pa nakaaalam sa mga madyikero, sila ‘yung mga manloloko, manggagantsong money changer sa kahabaan ng Ermita sa Maynila. &amp;nbsp;Hindi maintindihan ng BITAG na sa kabila ng kaliwa’t kanang operasyon ng mga pulis at lokal na pamahalaan ng Maynila, pinamumugaran pa rin ng mga&amp;nbsp;fly by night money changer&amp;nbsp;ang lugar na ito. Maliban pa ito sa mga kaliwa’t kanang pag-expose, pagbatikos at pagsasagawa ng operasyon ng mga investigative program sa telebisyon na kagaya rin ng BITAG. &amp;nbsp;Palaisipan sa amin ang katapangan ng apog, lakas ng loob at tibay ng sikmura ng mga money changer na ito. &amp;nbsp;Ang problema, makailang beses ng naipasara ang mga inirereklamong money changer na ito dahil sa dami ng kanilang biktima. &amp;nbsp;Makalipas lamang ang isang linggo, magpapalit lamang ng pangalan o pintura ng kanilang puwesto, presto! Balik sa negosyo ng panloloko! &amp;nbsp;Ilang beses mang magbigay ng babala ang law enforcement, kung patuloy na nakakapagnegosyo ang mga kawatang nagmamay-ari ng mga money changer na ito, tataas pa ang bilang ng maloloko.&amp;nbsp; Kinakailangan na ng kamay na bakal na tutugis at tutuldok sa bisyo ng mga money changer na ito sa Ermita. Nananawagan kami sa tanggapan ni Manila Mayor Alfredo Lim, na ilang beses na rin naming nakatrabaho. &amp;nbsp;Handang makipagtulungan ang grupo ng BITAG sa ikalilinis ng Ermita, Manila, walisin, suyurin na ang mga manlolokong money changer!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=712645&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pang-opaw sa kabukiran</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Nalipay ko nga nakaamgo na ang kagamhanan sa siyudad sa Sugbo nga ang padayong pag-develop sa kabukiran sa siyudad, ilabi na diha sa barangay Guadalupe nakamugna og baha dinhi sa mamala. Kadtong nagsunod sa Tikdol sa Pordoy saksi unsa kita ka-emosyonal sa pagtuki batok nianang mga developer nga mga gahi kaayo og ulo nga bisan sa kadako na sa kadaot nga ilang nadulot, padayon gihapon sila sa pagpang-opaw sa kabukiran. Wala man gyuy laing mapasanginlan kun ang tiilan sa bukid hasion sa baha gawas sa pagka-opaw sa ibabaw sa bukid. Dili usab makapanghimakak ang mga subdivision developer tungod kay bisan dinhi sa sentro sa siyudad makita man nga ang kabukiran sa Cebu city nanga-opaw na. Kun nanga-opaw na, unsaon pa man sa pagpugong sa tubig gikan sa kabukiran kun wala nay mga kahoy nga mokupot? Ilaron lang ta sa mga developer sa ilang mga PR nga aduna silay “massive reforestation” unya ipakita dayon ang mga gipananom nga hilabihan pa kagagmay sa mga seedlings, wala pay seguro kun motubo ba. Bisan pa tingale og mag-massive reforestation kita, dili kini makasulbad sa suliran nga atong gisagubang karon – ang pagbahabaha mugna sa bul-og sa tubig gikan sa bukiran. Kay gipamutol sa mga developer ang kakahoyan unya gi-opawan ang kabukiran, nasayod sila nga ang mosunod niana mao ang baha. Ug nasayod sila nga kanang ilang gipananom mapuslan, napulo ngadto sa 20 pa ka tuig sukad sa pagtanom niini; ug sa mga gipananom, mga 50 ngadto sa 70 porsiyento lamang ang motubo ug modagko. Paborito kaayo sa mga developer ang kabukiran sa ilang mga&amp;nbsp;&amp;nbsp; development project. Tungod tingale kini kay wala nay mga lugar sa mamala nga kahimoan sa ilang mga proyekto. Dili ko “against” niining mga housing project sa mga developer, bisan tuod og grabe na kamahal sa mga unit nga ilang gipamaligya. Ang ako lang nga tan-awon unta nila nga dili kini makadaot sa kinabag-ang katawhan. Tingale moingon ang mga developer nga dili nila intensiyon ang paghatag og kadaot sa kinabag-an. Apan sa ilang gihimong pagpang-opaw sa kabukiran, ang kalikupan ang ilang gidaot.&amp;nbsp;Ug kun daoton nato ang kalikupan, kitang katawhan ang mag-antos kun maningil na ang kinaiyahan. * * * Laing nakadaot sa atong kabukiran kanang pagpang-uling sa mga mag-uuma. Sa amo sa Minglanilla, ilabi na sa mga bukiran sama sa Campo 7, walay nagbadlong sa mga mag-uuma sa paghunong sa ilang kaingin ug pagpang-uling. Nanghinaot ko nga ang mga opisyal sa lungsod sa Minglanilla, mohimo og polisiya nga ipatuman na sa hingpit ang balaod sa pagdili sa kaingin. * * * Ang presidente sa National Confederation of Barangay Health Workers of the Philippines mipasabot ning Tikdol sa Pordoy nga sa bag-ong balaod, adunay duha ka klaseng Barangay Health Worker, mao ang nasakop sa GO (government organization) ug NGO (non-governmental organization) nga naghatag og serbisyo sa panglawas ngadto sa komunidad. Mao kini ang hinungdan nga bisan walay barangay nga giserbisyohan si Abadiano, nagpabilin siyang presidente sa pederasyon sa BHW sa probinsiya ug sa rehiyon, nga mao usab ang nakaingon nga napili siyang president sa national federation. Giangkon ni Abadiano nga P130 kada BHW ang membership fee apan ang P50 niana adto sa national federation, P5 sa regional federation, P5 sa provincial ug ang P60 alang sa burial assistance program. Apan ang maong kantidad adto ibayad sa tresurera sa federation. Gipakita ni Abadiano ang listahan sa mga namatay nga BHW sa probinsiya ug usa sa siyudad sa Sugbo kang kansang mga pamilya nakadawat og tag-P15 mil nga burial assistance. Ang president sa BHW Federation Cebu City Inc. nga si Eleonora Morre nagkanayon nga ang bana ug duha ka mga anak ni Abadiano tua sa gawas sa nasud, busa aduna kini kabtangan nga iya sa iyang pamilya. Gipasabot ni Abadiano nga nakapasabot na usab siya sa Bureau of Internal Revenue (BIR) kabahin sa mga reklamo nga gisang-at ni Gavino Uy, BHW sa barangay Pari-an nga maoy giilang presidente sa BHW Federation Cebu City Inc., kalabot sa giingon niyang kabtangan. Apan giklaro ni Abadiano nga bisan tipik sa iyang balay nga iya sa iyang pamilya, gihimo niyang opisina aron dili na makagasto og abang. Nahibulong usab si Abadiano ug Morre nganong adunay mga hulga sa kinabuhi si Uy ug iyang gikonektar sa iyang pagka-BHW nga kasagaran sa mga BHW mga babaye man. Si Abadiano adunay mensahe ngadtong Uy: “Una mohatag og komentaryo, i-correct, i-verify una ang facts first number of members, kinds of membership ug membership fee. Hinuon, si Abadiano, Morre ug mga opisyal sa federation nangayo og appointment ni Mayor Mike Rama aron makig-dialogo aron mapasabot ang posisyon sa mga BHW federation ug sa mga opisyal ug mga sakop niini.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=712844&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Dok, hirap ako makatulog'</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dear Doc Willie. Hirap akong makatulog. Kapag stressed ako, hindi ko mapigilan mag-isip ng mga problema. Ano po ang mapapayo niyo? Umaasa, James Ang pagtulog ay isang normal na proseso ng katawan. Puwede mong turuan ang iyong sarili na makatulog ng mahimbing. Heto ang ilang tips para makatulog: 1. Magkaroon ng regular na oras ng pagtulog. Matulog ng parehong oras bawat gabi. Halimbawa, tuwing alas-9 ng gabi ay nakahiga ka na para masanay ang inyong katawan. 2. Kumain ng tama. Huwag magpakabusog o magpakagutom. Mahirap matulog kung makulo ang iyong tiyan. Umiwas din sa maaanghang o spicy foods bago matulog. 3. Magkaroon ng regular na ehersisyo. Masarap ma-tulog kapag napagod ang katawan sa umaga. 4. Umiwas sa pag-inom ng kape. Pampagising kasi ang caffeine, na nakukuha sa kape. 5. Umiwas din sa pag-inom ng alak. Marami ang gumagamit ng alak para sila makatulog pero may masamang epekto po ito sa ating puso at atay. Matamlay ka at may hang-over din sa umaga. 6. Umiwas sa paninigarilyo. May nicotine ito na nagdudulot ng kanser at gumigising sa iyong isipan. 7. Huwag magtrabaho pagkalampas ng 6 ng gabi. Ihinto mo na ang iyong isipan. Hayaan mo nang mag-relax ang iyong utak. 8. Mag-relax bago matulog. Puwede kang manood ng katawa-tawang palabas sa telebisyon o magbasa ng magasin o komiks. 9. Ilayo ang mga relos. Huwag kumuha ng maiingay na relos na tumutunog kada oras. Baka ka ma-stress dahil maaalala mong hindi ka pa nakatulog. 10. Huwag mag-schedule ng maagang meeting. Kung alam mong may gagawin ka ng maaga bukas, baka hindi ka makatulog sa gabi. Normal lang po ito dahil excited ka. 11. Gawing matahimik at kom&amp;shy;portable ang iyong tulugan. Bawasan ang mga ingay at kaluskos sa tabi. Itali ang asong tahol ng tahol. Patulugin na si beybi. Gawing madi-lim ang silid. 12.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Bumili ng komporta-bleng kama, unan at kumot. Puwede kang magkulambo para hindi ka kagatin ng lamok. 13. Huwag itapat sa iyo ang electric fan. Masama po ito at puwede kang magka-Bell’s Palsy (ngumiwi at maparalisa ang mukha). Hayaan lang umi&amp;shy;kot-ikot paitaas ang hangin. 14. Uminom ng mainit na ga&amp;shy;tas o sopas bago matulog. Maganda rin ang saging o cookies sa gabi. Ang saging ay may tryptophan na nakakaantok. 15. At siyempre, huwag kalimutan mag-dasal. Good luck po!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=713051&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Pilipinong mandaragat</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KAPAG nababanggit ang salitang OFW, ang kadalasang naiisip ay mga domestic helper, trabahador at empleyado sa mga bansa sa Middle East.. Malaking porsyento nga ng mga OFW ay nagtatrabaho sa mga industriyang iyon. Pero may mga OFW na hindi kaagad naiisip, ang mga Pilipinong seamen o mandaragat. Ayon sa presidente ng Associated Marine Officers’ and Seamen’s Union of the Philippines (AMOSUP) na si Dr. Conrad Oca, higit $600 milyon ang pinadala ng mga 300,000 seamen sa bansa sa unang ikaapat na bahagi ng 2011. Dagdag pa ni Dr. Oca, malaking porsiyento ng perang&amp;nbsp;napapadala ng seamen ay galing sa mga kumpanyang base rin sa Asya. Patunay na malakas pa rin ang ekonomiya ng mga bansa sa rehiyon, kumpara sa mga ibang kanlurang bansa ngayon. Napakalaking kontribusyon sa bansa ng mga seamen na napakahirap din ng dinadaanan para lang makatrabaho, at makapagbigay ng magaganda at maginhawang buhay sa kanilang pamilya. At para sa pamilya nga ang karaniwang sagot kapag tinatanong ang mga seamen kung bakit tinitiis&amp;nbsp;&amp;nbsp; na mahiwalay sa pamilya at mabuhay sa laot ng dagat ng ilang buwan. Buhay na hindi madali, kahit ano pa ang sabihin ninoman. Iba ang mabuhay sa isang barko kung saan maliit lang ang iniikutang lugar, kung saan nasa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kamay ng dagat ang barkong sinasakyan. Kapag nagsu-ngit ang panahon, mga alon na sintaas ng mga gusali ang kailangang baybayin, at tiisin, hanggang kumalma muli ang karagatan. Kaya kailangan ay malusog at matipuno ang Pilipinong seamen! Ang AMOSUP ang pinaka-malaking organisasyon ng mga seamen sa bansa. Limang dekada nang nanga&amp;shy;ngasiwa sa kapakanan ng Pilipinong mandaragat, na itinaguyod mula sa simpleng pagsisimula ng yumaong Capt. Gregorio S. Oca. Kabahagi ng organisasyong ito ang Maritime Academy of Asia and the Pacific, isang kolehiyo para sa kursong mandaragat, na may tema rin ng isang military academy, para maukit ang disiplina at pamumuno sa mga mag-aaral. Nagtatapos na mga opisyal ang mga mag-aaral dito, at tuluyang nagiging mga opisyal ng iba’t ibang barko, sa iba’t bang kumpanya sa buong mundo. Dahil sa ganitong pagsasanay, paborito ang Pilipinong seamen dahil sa maraming katangian. Disiplina, pamumuno, pagsisikap, pati na rin ang likas na katangiang makaintindi ng Ingles. Madaling makausap, madaling makatrabaho. Iyan ang Pilipinong seamen. Isa ring bagong bayani, na kabalikat sa pag-unlad ng bansa!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=713053&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Flyover walay gamit</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>August</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Nagkalain-lain ang pangagpas sa katawhan niining pag-dimitir ni Senador Juan Miguel &amp;quot;Migs&amp;quot; Zubiri pagka-senador. Ang uban ni-insister nga nasayud na daan si Zubiri nga mapildi siya sa election protest nga gi-file sa iyang kaatbang nga si Atty. Koko Pimentel. Ang uban nagtoo nga wala unta siya kinahanglana nga mo-resign samtang wala pa makahukom ang Senate Electoral Tribunal (SET) nga mao karon ang naghupot sa maong kaso. Ako nagtoo nga usa kini ka lakang nga maayo'ng pagka-plano aron pag-ani sa simpatiya ug kalooy sa katawhan inay huwaton pa ang hukom sa SET nga magdeklarar nga grabe'ng tikas maoy nakapadaug kaniya&amp;nbsp;niadtong maong piniliay. Human niining pag-demitir ni Zubiri maka-lingkod ba si Pimentel pagka-senador?&amp;nbsp; * * * Dili uyon si Mayor Mike Rama ug ang pipila ka negosyante nga magtukod og dugang mga two-lane flyovers sa Cebu City. Gusto sa mayor nga himoon ang ikaduhang Transportation Master Plan aron nga maoy mogiya sa siyudad alang sa gikinahanglang imprastraktura kalabut sa transportasyon, kadalanan ug drainage sa mosunod nga 20 ka tuig. Tinuod nga wala maayo pagkagamit ang mga flyover nga daw mga uhong nga nanurok sa Metro Cebu. Ang nakapahimulos niini mao hinoon ang mga tawo'ng libod-suroy&amp;nbsp;ingon man ang mga tulisan nga maghuwat sa ilang biktimahon sa mangitngit nga flyover. Aron kapahimuslan ang daghang mga flyover kinahanglang hugot nga ipatuman ang anti-jaywalking ordinance aron mapugos ang mga tawo sa paggamit niini. Kinahanglan usab koralon ang ubos sa flyover aron dili gayud makalabang ang mga tawo sa dalan nga maoy sagad nilang agi-an. Uyon ako sa mayor nga dili pa priority ang pagtukod og dugang flyover karong higayona hinonu-a angayang hatagan og dinaliang pagtagad ang pagpalapad sa kadalanan ug pag-atiman sa atong drainage system. * * * Gipresentar sa Korea International Cooperation Agency (KOICA) ang resulta sa ilang gihimo'ng Master Plan alang sa Mactan-Cebu International Airport nga anaa mahimutang sa Lapu-Lapu City. Ang maong pagtoon nigasto og US$1 million. Atol sa workshop gisugyot ni Cordova Mayor Adelino Sitoy ug Kong. Tomas Osme&amp;ntilde;a nga ibalhin ang Mactan Cebu International Airport ngadto sa Cordova. Daghang mga katarungan nga giladlad ni Sitoy ug Osme&amp;ntilde;a pabor sa pagbalhin sa maong tugpahanan. &amp;nbsp;Dili lang ko mo-komentaryo kalabut sa maong sugyot apan gi-usikan ako sa dakung salapi nga nagasto sa paghimo niining maong feasibility study. Kun gipresentar pa unta kini sa Infrastructure Development Committee (IDC) sa Regional Development Council (RDC) nadiskutir unta kining mga options usa gihimo ang feasibility study. Ang uban moingon nga grant kun salapi kini sa Korean government apan aduna baya kita’y counterpart niini, bisan dili kini salapi. Mao lagi kini ang resulta sa dili sihag nga kalihukan. * * * Nagsugod na ang pagpangita sa &amp;quot;The Outstanding Cebuano Award&amp;quot; kon TOCA. Kini mao ang ika-11 ka tuig na sa maong kalihukan. Tumong niini mao ang paghatag og pasidungog sa mga Sugbuanon nga nakatampo sa kaayuhan sa komunidad. Ang nomination forms makuha sa buhatan ni Executive Director Engr. Greg Senining o tawga ang telepono numero 516-o115 o i-text ang cell nos. 0918-4184155 ug 0929-1305369. * * * Email: mannyrabacal@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=713542&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Wala na kayang Very Important Preso (VIP)?</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING balak ang bagong Bureau of Corrections (BuCor) Director Gaudencio Pangilinan. Kabilang sa kanyang mga balak ang pag-iimproved ng pasilidad ng mga kulungan sa buong bansa, seguridad, pagkain ng mga bilanggo, visitation, hospital services at reformation program. Kasama rin sa kanyang balak ang pagtutok sa spiritual, psychological at mental na pangangailangan ng mga bilanggo. Isusulong din umano niya ang pagkakaroon ng livelihood projects ng mga bilanggo. Ayon kay Pangilinan, ang kalayaan lamang ang ipinagkait sa mga bilanggo pero ang dignidad ay nananatili pa rin sa kanila. Kaya nararapat na ihanda sila sa muling pagharap sa lipunan sa oras ng kanilang paglaya. Maganda ang mga balak ni Pangilinan. Malayong di-hamak sa pamumuno ni dating BuCor Dircctor Ernesto Diokno na nagbitiw sa tungkulin dahil sa paglabas-masok ni dating Batangas governor Antonio Leviste. Nahuli ang paglabas-masok ng dating governor noong Marso na sinusundo pa umano ng drayber nito. Magpapabunot daw ng ngipin pero sa building pala nito sa Makati nagpupunta. Maraming beses na umanong nakalabas-masok si Leviste at walang ginagawa ang guwardiya para siya pigilan. Si Leviste ay nahatulan ng habambuhay na pagkabilanggo dahil sa pagpatay sa kanyang associates. Malaking isyu sa National Bilibid Prisons (NBP) ang pagiging “malaya” ng mga maykayang bilanggo. Dahil maraming pera, nagagawa nilang tila “motel” o “bahay-bakasyunan” ang NBP. May sarili silang kuwarto o kubo, may aircon, refrigerator, TV, kama, banyo, may burger stand at marami pang iba. Bukod kay Leviste na malayang nakagagalaw sa kulungan, ganito rin ang kalagayan ni dating Zamboanga congressman Romeo Jalosjos noon. Umano’y maski ang businessman na si Rolito Go ay “VIP” rin sa NBP. Marami pang may pera ang namumuhay nang Malaya kahit nakakulong. Maraming balak si Pangilinan bilang bagong BuCor chief pero nalimutan niyang sabihin kung wawasakin niya ang pagtingin sa mga “VIP”. Kaya ba niyang gibain ang mga kubo at iba pang istruktura ng mga maykayang bilanggo?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=713794&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P3.6 billion buwis nawala sa gobierno</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SA susunod na Lunes, Agosto 15, tiyak tatalakan at hindi tatantanan ng mga kongresista sa pangunguna ni Zambales Rep. Mitos Magsaysay ang mga nagsabwatan sindikato at mga gagong taga - Bureau of Customs sa pagkawala ng libong transhipment cargoes galing Port of Manila at Manila International Container Port bound sa Port of Batangas. Nawalan ang gobierno ni P. Noy ng P3.6 billion sa buwis dahil sa mga katarantaduhan pinaggagawa ng kamote dyan sa bureau. Sabi ni Magsaysay, ipapatawag niya sa pagdinig sa Kamara sina Araceli Arellano at Lyn de Guzman, para magsalita kung nasaan napunta ang mga missing cargoes dahil sila pala ang naka-pirma sa mga documents sa BOC. Sa ngayon kasi ay under investigation ng NBI ang ilang customs guards sa POM at MICP para malamang kung sinu-sino ang nakapirma sa 'boat note'. Bakit? May mga denial na kasi ang 'wharfinger' sa Port of Batangas regarding sa pirmahan blues na pinaguusapan. Sabi nga, peke daw ang pirma sa boat note? Naku ha! Ano ba ito? Sabi ng mga asset ng mg kuwago ng ORA MISMO, ang 'boat note' ay isang uri ng logbook na pinipirmahan ng wharfinger o bodegero para tanggapin ang isang shipment na papasok sa isang warehouse o puerto. &amp;nbsp;Ito pa ang malaking problema ng Customs kung paano nila makukumbinsi si Magsaysay matapos mabuko ang LCN Trading, Sea Eagle Enterprise at Moncelian Trading ay mga pekeng companies. Kaya naman kailangan ng umpisahan ng taga - BOC Iterim Customs Administration and Registration official ang pagkakamot sa kanilang mga ulo kung paano nila papaliwanagan ng maayos si Mitos na hindi sila susupalpalin nito dahil nga fictitious ang tatlong companies. Sabi nga, lagot kayo! Bakit? Ang BOC-ICARE, ang nagbibigay ng mga accreditation sa lahat ng mga kompanya sa Philippines my Philippines regarding sa importation of cargoes. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, lusot dito ang x-ray scanning unit dahil hindi na pala kailangan dumaan sa x-ray machine ang mga transhipment cargoes para masuri kung anong klase ng mga cargoes ang nakalagay sa isang container van kapag umalis ito sa port of origin dahil sa port of destination ito iiksaminin. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, inamin ni Batangas Customs Collector John Tan na mahigit sa 300 transhipment cargoes na nakalulan sa mga container vans ang tinanggap ng kanyang puerto sa sinasabing 900 containers dapat. Asan ngayon ang iba? Dahil sa pangyayaring ito hindi lang pala 500 plus ang nawawala kundi aabot sa mahigit sa 2,000 container vans ang missing ngayon mula pa noon mga nakaraan buwan matapos itong mabusisi sa kanilang talaan. Nakausap ng mga kuwago ng ORA MISMO, si Rep. Magsaysay the other day regarding sa paghimay niya sa mga nawawalang transhipment cargoes kasi balak niyang ipatawag ang isang alyas Boy Valenzuela at isang alyas J.G, aka Kimberly para kumanta este mali magbigay linaw pala tungkol sa scam sa bureau. 'Baka ningas cogon lang si Mitos dito?' 'Naku hindi' 'Bakit?' 'Hindi tatantanan ni Mitos ito matindi ang isyu kasi' Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=713799&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang pag-ani sa gipugas</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang panultihon nga&amp;nbsp;nagkanayon “kun&amp;nbsp;unsay&amp;nbsp;imong&amp;nbsp;&amp;nbsp; gipugas&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;usay&amp;nbsp;imong&amp;nbsp;anihon”&amp;nbsp;di&amp;nbsp;gyud&amp;nbsp;mosipyat , kundi&amp;nbsp;matuman&amp;nbsp;gyud sa kinabuhi&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;tawo. Kun&amp;nbsp;magbuhat&amp;nbsp;ka og maayo&amp;nbsp;aw natural&amp;nbsp;maayo&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;imong&amp;nbsp;ugma,&amp;nbsp;apan kun dimalason gyud&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;bisan maayo&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;og binuhatan&amp;nbsp;unya&amp;nbsp;maot&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;og&amp;nbsp;katapusan, di&amp;nbsp;bali&amp;nbsp;basta&amp;nbsp;taas&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;imong agtang&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;wa&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ikauwaw&amp;nbsp;mohagtos&amp;nbsp;man&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;katapusan&amp;nbsp;nimong&amp;nbsp;&amp;nbsp; gininhawa. Ang&amp;nbsp;pait&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;nagbuhat&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;og&amp;nbsp;dautan ug nagyaka&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;bahandi, ka&amp;nbsp;sikat , kalipay&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;kadungganan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gipahipian&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;binilyako, minaldito&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;kamangtas&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;buhat,&amp;nbsp;&amp;nbsp; aw ang&amp;nbsp;imo&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;katapusan&amp;nbsp;&amp;nbsp; sobra&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;kabug-at&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; tibuok&amp;nbsp;kalibotang&amp;nbsp;modat-og&amp;nbsp;kanimo. Si kanhi Pres.&amp;nbsp;Marcos, namatay&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mayoridad&amp;nbsp;mituo&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;pagka-korapso&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;nabugtoan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kinabuhi&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;diha&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kaugtas, si kanhi&amp;nbsp;Pres.&amp;nbsp;Saddam, giingong&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;sa labing&amp;nbsp;ngilngig&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;banggiitang&amp;nbsp;lider&amp;nbsp;nga puwerting&amp;nbsp;malditoha&amp;nbsp;namatay&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nag-ugtas,&amp;nbsp;si Bin&amp;nbsp;Ladin&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nakamugna&amp;nbsp;og&amp;nbsp;maksaysayanon&amp;nbsp;kaayong&amp;nbsp;dinungan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;pagpahagsa&amp;nbsp;sa twin tower&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; London,&amp;nbsp;namatay&amp;nbsp;nga nag-ugtas&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;diha&amp;nbsp;na&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;sa pagtago-tago. Si Pres. Mubarak&amp;nbsp;&amp;nbsp; buhi&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;akusado&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;korapsyon&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;&amp;nbsp; pagmasaker&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;miprotesta&amp;nbsp;batok&amp;nbsp;kaniya,&amp;nbsp;anaa&amp;nbsp;naglubog&amp;nbsp;na&amp;nbsp;sa banig&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;makasulti pa&amp;nbsp;man&amp;nbsp;pero&amp;nbsp;nagkanguhal&amp;nbsp;na&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kaugtas&amp;nbsp;niana&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;ray&amp;nbsp;nasayud. Balik dinhi&amp;nbsp;sa atong&amp;nbsp;nasud,&amp;nbsp;si Sec.&amp;nbsp;Reyes&amp;nbsp;kinsa&amp;nbsp;giingon&amp;nbsp;nilang naglimin&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kaharuhay&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;sa mga gift-gift&amp;nbsp;sa military&amp;nbsp;namatay&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nag-ugtas&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;sa kauwaw,&amp;nbsp;unya&amp;nbsp;kining&amp;nbsp;nag-ung-ong&amp;nbsp;na&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;karon&amp;nbsp;sa kakutas&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa pag-ugtas&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;sa masaker&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;Maguindanao,&amp;nbsp;sa kauwaw&amp;nbsp;sa panikas&amp;nbsp;sa election ug pangiriw&amp;nbsp;sa kuwarta&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kagamhanan,&amp;nbsp;paghimo&amp;nbsp;sa segunda&amp;nbsp;manong&amp;nbsp;helicopter&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;&amp;nbsp; brand&amp;nbsp;new,&amp;nbsp;unsa&amp;nbsp;&amp;nbsp; kaha kalawom&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;panighupaw,&amp;nbsp;makatug&amp;nbsp;kaha&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;og&amp;nbsp;tarong&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;sa kaugtas?&amp;nbsp; Hala&amp;nbsp;sige&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;mo&amp;nbsp;kanang&amp;nbsp;wa pa hisakpi&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;nagplano&amp;nbsp;na&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;pagkawat&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;boto&amp;nbsp;sa umaabot&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;election&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa&amp;nbsp;pagkiriw&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa kuwarta&amp;nbsp;sa panudlanan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;gobyerno,&amp;nbsp;kombati&amp;nbsp;gyud.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=713846&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang kuwarta sa PCSO ug PAGCOR</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang duha ka ahensya sa gobyerno&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nagdumala&amp;nbsp;sa kuwarta&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;sugarol&amp;nbsp;giingong&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;gatasan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;suhito&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;sa panapi&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;ahensya&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;way&amp;nbsp;lain kundi&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;tag-as&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;lider&amp;nbsp;sa nasud&amp;nbsp;kinsa&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;dali&amp;nbsp;kaayong&amp;nbsp;makamandar&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;ni&amp;nbsp;kinsa&amp;nbsp;mang&amp;nbsp;nagdumala&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;ahensya. Kini&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;senador&amp;nbsp;nagpakita&amp;nbsp;nga karon pa&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;makadiskobre&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;maayong&amp;nbsp;sistema&amp;nbsp;sa pagduma&amp;nbsp;sa kinitaan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;Philippine&amp;nbsp;Charity&amp;nbsp;Sweepstakes&amp;nbsp;Office (PCSO)&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa Philippine&amp;nbsp;Amusement&amp;nbsp;and&amp;nbsp;Gaming Corporation (PAGCOR). Bisan&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;korporasyong&amp;nbsp;kontrolado&amp;nbsp;sa gobyerno&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;adunay&amp;nbsp;kaugalingon&amp;nbsp;niyang&amp;nbsp;kinitaan&amp;nbsp;apan sa tuno&amp;nbsp;sa sugyot&amp;nbsp;ni Senador&amp;nbsp;Ralph&amp;nbsp;Recto&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;angay&amp;nbsp;nang&amp;nbsp;itakli&amp;nbsp;sa nasudnong pundo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gitawag&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;discretionary funds&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;ahensyaha, nagpaila&amp;nbsp;nga &amp;nbsp;ila lang&amp;nbsp;diay kining&amp;nbsp;gipasagdan&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;ray&amp;nbsp;magdominar&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;kinitaan. Gumikan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kahayahay&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;nagpadagan&amp;nbsp;niini, sayon ra&amp;nbsp;usab nilang&amp;nbsp;ipakilkil&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;dagko&amp;nbsp;sa gobyerno&amp;nbsp;aron ipamalit&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;butang&amp;nbsp;di alang&amp;nbsp;sa kapuslanan&amp;nbsp;sa tanan&amp;nbsp;sama&amp;nbsp;sa mga pajero sa mga&amp;nbsp;Obispo. Kini&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;misyon&amp;nbsp;sa gastohanan&amp;nbsp;sa kuwarta&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kitaon&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;mga ahensya, para ra diay&amp;nbsp;kuno&amp;nbsp;sa mga pagpamalit&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kasangkapan, tambal&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pang&amp;nbsp;panginahanglan&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;kabus &amp;nbsp;nga masakiton. Apan wa&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;matataw&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;senador&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;maayo&amp;nbsp;bang&amp;nbsp;pagkabantay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kuwartang&amp;nbsp;kitaon ning&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;ahensyaha&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;lahi&amp;nbsp;sa Bureau&amp;nbsp;of Customs, BIR, LTO, LTFRB&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;kinsa&amp;nbsp;gikotahan&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa&amp;nbsp;kagamhanan&amp;nbsp;sa angayan nilang&amp;nbsp;kitaon&amp;nbsp;matag tuig. Kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kinitaan&amp;nbsp;kuno&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;Pagcor ug PCSO, ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;nagdumala&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;gipabuot&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;unsaon nila paggasto&amp;nbsp;hinungdan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gisugyot&amp;nbsp;ni Recto&amp;nbsp;nga sukad karon angay nang ihandos&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ngadto&amp;nbsp;sa national&amp;nbsp;funds&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;income&amp;nbsp;sa maong mga ahensya&amp;nbsp;aron magamit kini&amp;nbsp;alang&amp;nbsp;sa tanang&amp;nbsp;panginahanglan&amp;nbsp;sa nasudnong&amp;nbsp;kagamhanan. Nagkahulogan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kun mahitabo&amp;nbsp;kana&amp;nbsp;dako&amp;nbsp;na&amp;nbsp;kaayo kini&amp;nbsp;og&amp;nbsp;ikatampo&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;nasudnong&amp;nbsp;gahin&amp;nbsp;matag&amp;nbsp;tuig&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;na&amp;nbsp;kinahanglan&amp;nbsp;pang&amp;nbsp;magpatuman&amp;nbsp;og&amp;nbsp;laing&amp;nbsp;umento&amp;nbsp;sa buhis&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;nasud.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=714086&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa akong kuwarto</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sulod sa lima ka mga katuigan sa akong pangalagad ingon nga pari, dili gyud ko makaurong sa akong kuwarto. Kanunay kong anaa sa gawas nagsuroy-suroy o dili ba kaha busy sa mga gimbuhaton nga pinari. Kanunay kong makighugoy-hugoy sa akong mga amigo ug kanunay akong buhong sa mga bahakhak ug mga pasiaw nila.&amp;nbsp;Apan ning bag-ohay lang, nakahukom ako nga dili lang una maglaag-laag. Gikinahanglan kong higugmaon una ang akong kuwarto ug sulod ning maong kuwarto akong himuon ang pagtungas sa akong kaugalingong bukid sa kahilom ug pamalandong. Re-alignment sa kinabuhi matud pa sa mga hamtong ug kasinatian kay kanako. Hinuon ang pagtungas sa bukid sa kahilom lisud kay naanad naman ako sa kasaba ug kagahob. Apan maayo ang paghilom sultihan ko kamo. Kay kini ang tukmang pagpangandam alang sa mas dako pang unos sa kinabuhi nga imo unyang sination sa tukmang panahon. Sama sa nasinati nila ni Pedro ug mga kaubanan sa atong ebanghelyo karon. Apan adunay nindot nga pasalig ang ilang magtutudlo: “Ayaw kahadlok, ako kini!” Gipalibot ko ang akong mga mata sa akong mga libro ning maong kuwarto ilawom sa kumbento. Bisan pa man, kun kadaghanan kanila ako nang nabasa, apan padayon gihapong usa ka tanghaga ang kinabuhi nga bisan ang mga sinulat nga libro sa mga Pilosopo, Teologo ug Sikolohista ang hangtud karon padayong nangutana kun unsa gyud ang kinabuhi. Diha sa pagsibog bisan sa daklit lamang makita ko tingali ang kahulogan ug ang Diosnong mensahe sa mga mahinungdanong panghitabo sa akong kinabuhi una, ingon nga yanong tawo, ikaduha, ingon nga nagkinabuhi ingon nga pari. Nindot ang kinabuhi apan sa laing bahin, kini usab brutal.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=714090&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Iligtas ang mga bata sa dengue</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MGA bata ang karaniwang biktima ng dengue. Karamihan sa kanila ay mga school children. At ngayong sunud-sunod ang pag-ulan, lalo pang kinatatakutan ang pagdami ng mga lamok na may dalang dengue. Patuloy ang pag-itlog ng mga lamok na Aedes Aegypti sa mga basyong bote, paso ng halaman, tapyas na goma ng sasakyan at iba pang lalagyan. Ang lamok na ito ay madaling makilala sapagkat may guhit na puti sa katawan. Kadalasang sa araw nangangagat ang mga lamok na may dengue. Bukod sa mga basyong may tubig, paborito ring tahanan ng mga lamok ang mga damit na nakasampay sa madilim na bahagi ng bahay. Mula Enero hanggang Hunyo 2011, tinatayang 34,090 kaso ng dengue ang naitala ng Department of Health at 198 dito ang namatay. Inaasahang tataas pa ang mga nabiktima ng dengue lalo nga-yong sunud-sunod ang pagdalaw ng mga bagyo. Ayon sa PAGASA, marami pang bagyo ang tatama sa Pilipinas at maghahatid pa ng mga matitinding pag-ulan at pagbaha. Ibig sabihin, mas dadami pa ang mga lamok dahil laging sagana ang tubig na kanilang tirahan. Hindi lamang sa Metro Manila nananalasa ang mga lamok na may dengue kundi sa probinsiya man. Umano’y may dengue outbreak sa Ilocos Sur kung saan siyam na bayan doon ang apektado. Idineklara na ng mga opisyal ng Ilocos Sur na nasa state of calamity dahil sa dengue. Umano’y nasa 1,169 na ang kaso ng dengue sa nasabing probinsiya. Karamihan sa mga biktima roon ay mga bata rin. Nagbabala naman ang DepEd sa mga school authorities na magsagawa ng mga pamamaraan para makaiwas sa dengue ang mga estudyante. Ituro sa mga estudyante ang dapat gawin. Pagsuutin ng mga mahabang manggas o jogging pants ang mga bata para hindi makagat ng lamok. Ang kalinisan sa kapaligiran ang tanging paraan para malipol ang mga lamok. Kung malinis ang kapaligiran, walang lamok na mamamahay. Ma-ging alerto sa mga lamok na may dengue. Kapag nakitaan ng sintomas ang mga bata, dalhin agad sa doctor para maagapan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=714396&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal-Ibalik ang pagtitiwala ng taumbayan</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SA talumpati ni President Noynoy Aquino kahapon sa ika-110th Police Service Anniversary sinabi niyang lumabnaw ang pagtitiwala ng taumbayan sa ilang pulis na nagwawangwang. Dahil sa ginagawa ng ilang pulis naghatid ito ng takot at pangamba kaya naman ang pagtingin sa buong PNP ay apektado na rin. Ang akala, lahat ng mga miyembro ng PNP ay masasama at wala nang pag-asa pang magbago. Hindi naman masisisi kung masindak, matakot at mawalan ng tiwala ang taumbayan sapagkat maraming pulis ang sa halip na tumulong at magprotekta sa mamamayan ay sila pa ang nagpapahamak. May mga pulis na sangkot sa krimen, salvaging, illegal drugs, carnapping at iba pa. May&amp;shy; roong pulis na nagpapahirap sa mga nahuling suspect. Katulad ng isang police inspector mula sa Manila Police Department na nakunan ng video habang hinihigit ang nakataling ari ng hubu’t hubad na suspect na nakahiga sa mismong presinto. Sumisigaw sa sakit ang suspect pero patuloy ang inspector sa paghigit sa tali. Eto pa. Noong nakaraang linggo, ipinalabas sa TV patrol ang pagpapakain ng sili sa mga police trainees sa Camp Eldridge, Los Ba&amp;ntilde;os, Laguna. Pag&amp;shy; katapos pakainin ng sili, pinainom pa sila ng tubig na may paminta. Hindi pa nasiyahan, pinadilaan pa sa trainees ang seal ng PNP na pinahiran ng sili. Sumisigaw ang trainees dahil sa anghang. Sinibak na umano ang mga police trainors na nagpakain ng sili. Kahapon, ginawaran ni P-Noy ng medalya ng katapangan si Sr. Insp. Charity Galvez dahil hindi umatras sa mga lumusob na 250 rebeldeng NPA sa kanilang presinto sa Trento, Agusan del Norte. Pinamunuan ni Galvez ang mga pulis at nakipagbakbakan sa NPA. Umatras ang NPA. Pinuri rin ni P-Noy ang isang pulis na nakipagbakbakan sa bus robbers sa NLEX sa may Pampanga. Isa pang pulis sa Southern Police District ang pinarangalan ni P-Noy dahil sa pakikipaglaban sa mga holdaper sa Para&amp;ntilde;aque. Sila ang mga tunay na lingkod ng taumbayan. Sila ang dapat tularan ng iba pang pulis sa kasalukuyan. Ang mga katulad nila ang magbabalik sa tiwala ng taumbayan. Hindi pa naman huli ang lahat para magbago ang mga pulis na naliligaw ng landas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=714733&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Linis na lang ba?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NANGAKO ang MMDA na lilinisin nila ang 46 na estero sa loob ng isang buwan, para dumaloy nang maayos ang tubig sa mga darating na pag-ulan. Pero nangakong walang gagawing demolisyon ng mga tahanan sa mga tabi ng mga estero. Sa tingin ko, wala ring mangyayari kung ganundin lang ang sasabihin. Maaaring matanggal ang mga basura sa estero, pero kung nandun pa ang mga sanhi nito, wala ring mangyayari! Ilang taon nang ginagawa ang paglinis sa mga estero at kanal, pero wala pa ring naitutulong sa pagpapabilis ng paghupa ng baha tuwing may malakas na buhos ng ulan. Kung hindi titigil ang pagtatapon ng basura ninoman sa mga estero at kanal, mabilis magbabara ang mga ito sa pagbuhos ng ulan. Kailangan talagang tanggalin na muna ang mga naninirahan sa mga tabi ng estero. Normal na sa kanila ang magtapon ng basura sa mga ilog, sapa, kanal at estero. Kapag walang magtatapon, hindi matatambakan ng basura ang mga daluyan ng tibig. Kumbaga sa sakit, maaaring matanggal ang plema pero kung hindi pagagalingin ang sakit, tuloy-tuloy lang ang paggawa ng plema! Dito nangangailangan ng magandang pagplano para ilipat na ang mga naninirahan sa mga tabi ng estero. Kailangan ng kooperasyon mula sa lahat, hindi lang mula sa gobyerno. Kailangan intindihin ng mga naninirahan doon na nasa peligro rin sila sa tuwing tumataas na ang tubig. At panahon na rin talaga na mailipat na sila sa isang maayos na tirahan. Mahirap din gawin dahil sa kakulangan ng pera ng gobyerno at lahat na yata nasimot ng dating administrasyon, pero kailangan pa ring gawin. Kundi, tuwing tag-ulan na lang, maglalabas ng mga ganitong proyekto na nagpapabango lamang ng imahe ng gobyerno o ahensiya, pero wala namang konkretong solusyon sa problema. Magsilbi na rin itong isa pang hamon sa administrasyong Aquino, na gawin ang hindi pa nagagawa ng mga nakaraang administrasyon. Ang tuluyan nang mawala ng pagbabaha sa Metro Manila, dahil malinis na ang mga daang-tubig patungo sa Manila Bay at Laguna de Bay! &amp;nbsp; &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=714737&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi lang kagamitan</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Napakahirap ng sitwasyon ng mga kapamilya ni Mikael Troy Rasay, ang 18-taong gulang na Fil-Norwegian na binaril ng tatlong beses sa likod ng isang pulis habang umaawat ng gulo sa Quezon City mahigit isang linggo na nakalilipas. Paalis na si Rasay nang barilin ni PO1 Harold Meneses ng Manila’s Finest. Nagtatago na ang pulis. Hindi puwedeng magkalimutan na lang. Pinatay ng pulis ang isang mahal sa buhay! Dapat lang kasuhan at parusahan sa ginawang krimen. Pero ang pamilya ni Mikael ay nasa Norway. Kaya napakahirap habulin at bantayan ang kasong isasampa sa pulis. Pulis pa, kaya natural na tutulungan ng kapwa pulis iyan, kahit siya ang may kasalanan. Bakit siya magtatago kung hindi takot humarap sa isang imbestigasyon? At nasaan ang mga siga na kasama ngayon? Nanliit na rin na parang makahiya? Matatapang lang dahil may kasamang pulis? May mga nagsabi, magaling daw lumaban si Rasay kaya may mga napabagsak. Kaya napikon umano yung pulis, dumilim ang paningin, kaya binaril. Eh di hindi dapat pumasa iyan bilang pulis! Napakasama rin nito para sa turismo ng bayan. Wala pang isang taon ang hostage taking, kung saan sangkot din ang Manila’s Finest, eto naman! Sa panayam sa mga kaibigan at kamag-anak ni Rasay, natatakot na rin silang umuwi ng Pilipinas dahil baka maka-enkwentro ng isa pang Harold Meneses na hindi alam kung kailan gagamitin ang baril! Nangako pa naman si President Aquino na lahat ng kailangan na gamit ng PNP ay bago bibilhin, at walang segunda-mano. Alam na ng lahat ang kontrobersiya sa PNP ngayon, kung saan dalawang segunda-manong helicopter ang binili ng PNP, kahit alam na gamit na at ang pangangailangan nila ay mga bagong unit. Kung saan-saan na umaabot ang akusasyon, kasama na ang dating Unang Ginoo na kababalik lamang mula Hong Kong. Siguro mga aplikante ang dapat siguraduhing “bago”, at hindi mahihinang klase. Si Harold Meneses ay mahinang klase. Hindi na dapat umabot sa pagiging pulis ito, kundi buhay pa sana si Rasay, at nakabalik na ng Norway. Sana may mangyari sa kasong ito, at hindi mabaon sa sistema, at sa limot! Sana ay magbago na talaga ang imahe ng PNP. Iyon ang dapat baguhin, hindi lang kagamitan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=715072&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga tindera barug!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Giawhag ni Mayor Michael Rama ang mga tindera nga gibiktima sa mga kurakut nga sakop sa Squatters Prevention Encroachment Elimination Division (SPEED) nga mobarug sa ilang katungod ug dili mahadlok. Bitaw, dili ba giingnan ko man kamo nga reklamo g’yud mo kay aron mapitol kining binuang sa maong mga abusadong kawani sa SPEED. Unya, hangtud karon si Noel Artes nga maoy hepe sa SPEED wala pay kalamboan nga nahimo sa iyang gipasalig nga imbistigasyon. Sugoa kanang imong mga karaang sakop diha Mr. Artes sa paghimo og walay dapig-dapig nga imbistigasyon aron dili maduhigan sa kauwawan ang imong gidumala nga buhatan tungod lang sa pipila ka badlongon mong sakop. Balikon nako, kamong mga tindera nga gibiktima sa mga kurakut nga sakop sa SPEED, isumbong ang ilang binuhatan pinaagi kanako. * * * Husto ang awhag sa usa ka lumolupyo sa Kamagong Extention, barangay Lahug nga angay’ng hawanan sa mga illegal structure ang maong karsada. Ang gipasabot ni Manuel C. Sainz Jr. mao ang mga balay nga anaa gitukod sa daplin sa karsada. Usahay anha baya ko moagi kun gikan ko sa barangay Lahug unya moadto ko sa Cebu Business Park. Kun anha ko moagi sa Kamagong Street, moabut na ko sa Cebu Business Park sulod lang sa singko segundos. Mas paspas pa kun ang maong karsada ayuhon sa dakbayan sa Sugbo human kini palapdan apan kinahanglang idili ang “overnight parking.” Kun dunay mga sakyanan nga anha iparada daplin sa karsada sa gabii angay gayud kini nga guroyon ug kuhaon sa maong lugar. Sa matag agi nako sa Kamagong Street nabantayan g’yud tinuod nako nga dunay mga balay nga angay’ng sapsapan kay miabot na sa karsada. Unsaon, ang batasan sa ubang tawo mao ang pagka mapahimuslanon. * * * Daghan kaayo og mga consultant si Mayor Michael Rama ug angay sila nga moabag aron masabtan sa mayor ang kinatibuk-ang mga isyu. Miabut kini sa akong huna-huna kay daghan kaayong mga higayon nga dili kompleto ang inpormasyon nga ibutyag sa mayor sa media. Sama pananglit sa kaso sa dakbayan nga naglambigit ni magpapatigayon Roque Ting nga naningil nga pabayran ang iyang yuta nga naapil sa pag-reclaim sa South Road Properties nga kanhi South Reclamation Project. Wala makapasabot si Rama kun ngano nga ang kantidad misaka sa kapin sa P9 milyones ang gipangayong bayad ni Ting nga unta P100,000 ra man kuno ang orihinal nga gipabayad ni Ting. Kun gitrabaho pa kini sa iyang mga consultant, dili usab maglibog ang mga reporters. Palihoka ang imong mga consultant mayor, dili kay mokubra ra sila sa ilang honoraryom nga walay serbisyo. * * * Nalipay ko pagkakita nga gihinay-hinayan na sa pagpalawom ang Parian Creek apan tua pa hinoon sila sa bukana nga bahin dapit sa dagat. Kining maong sapa nga sa mapa gihinganlan og “Estero Parian” maoy makaingon sa paglunop dinhi sa downtown area sama sa Manalili kun dunay uwan. Kay wala pa man nila gub-a ang kabalayan nga anaa gitukod daplin sa maong sapa, gipanguha lang usa nila ang mga lapok. Migamit sila og gakit (raft) aron nga kargahan sa mga lapok ug alsahon paingon sa dump truck nga mohakut sa hugaw. Arang-arang na lang og gamay kun moabut ang pagpalawom dinhi sa downtown area kay sigurado ko nga makapaminus kini sa paglunop kun dunay uwan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=715123&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pakitang-gilas</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>“KAPAG puno na ang salop dapat nang kalusin.” Ganyan ang sinapit ng dalawang grupo ng carjackers/robbery holdup sa Metro Manila kahapon ng madaling araw. Malaking hamon na kasi sa image ng Philippine National Police kaya bala na ang itinuldok sa kanilang kasamaan. Sa unang banatan ay tumimbwang ang lima sa walong ka-lalakihan na sakay ng Toyota Fortuner (plate no. NFO-492) at Toyota Innova (ZDX-875) sa Congressional Avenue, Bgy. Culiat, Quezon City. Ayon kay Gen. Sammy Pagdilao, hepe ng PNP-Criminal Investigation and Detection Group, ang mga napatay ay kabilang sa kilabot na Lingtag carjacking/robbery holdup group. Mukhang magandang regalo ito sa kanilang boss na si Executive Secretary Paquito Ochoa sa Presidential Anti-Organized Crime Task Force Operation. Kahit paano nabawasan ang mga kilabot na matagal ng tinik sa kanilang lalamunan. Subalit hindi dapat magpatumpik-tumpik ang mga bataan ni Pagdilao dahil ang tatlong nakatakas ay tiyak na maghahasik uli ng lagim. Dapat hanapin ang mga nakatakas. Mukhang hindi naman drawing ang encounter sa Lingtag group dahil naka-recover ang mga pulis ng mga matataas na kalibre ng baril. Hindi tulad sa mga nagdaang encounter na puro kalawanging kalibre 38 baril ang narekober. Ang Toyota Innova ay kinarnap umano sa Pasay City. Samantala, binuwenas din ang mga tauhan ni NCRPO- RPIOU Director Alan Purisima dahil dalawa sa limang miyem-bro ng Onad carjacking group ang kanilang napatay sa Ur-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ban corner Buendia Avenue, Makati City. Ang masakit, isang pulis ang tinamaan sa enkuwentro. Ang napatay ay nakilalang si Dave Garcia, na bumulagta malapit sa Ford Escape (plate no. ZBX-640) na ginagamit ng grupo. Naka-recover sa sasakyan ng sari-saring matataas na kalibre ng baril. Natagpuan naman ang isa pang suspect na nakasubsob sa isang ilog. Ayon sa mga imbestigador, nagtangka itong tumakas kahit may tama. Biglang bumango ang mga pulis. Hanggang saan kaya ang pakitang gilas nina Pagdilao at Purisima? Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=715393&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kawawang Dragon Boat Team</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>GUSTONG paimbestigahan ni PBA party-list Rep. Mark Sambar ang pang iisnab, pagbalewala at hindi pagbigay ng pabuya sa mga member ng Dragon Boat Team, na humakot at nagbigay ng malagim este mali malaking karangalan sa Philippines my Philippines dahil hindi biro ang gold at silver medals na nahakot nila sa competition sa US of A the other week. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang Philippine Dragon Team, ay dumaan sa butas ng karayom habang sila ay nag-eensayo para paghandaan ang isang magarbong competition sa US of A. Bakit? Sagot - walang suportang ibinigay ang government of the Republic of the Philippines my Philippines. Ika nga, bahala kayo sa buhay ninyo? hehehehe! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, binawi pa umano ng Philippine Navy ang 'boat' na pinagpa-praktisan nila. Ano ba ito? Totoo kaya ito? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kailangan pa nilang magtiis sa tahong at isdang sinisisid nila sa Manila Bay para lamang makakain sila habang nag-eensayo para manalo sa foreign country na kanilang pupuntahan.. Naku ha! Totoo kaya ito? Sabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, sinuportahan ng ilang pribadong sektor ang Dragon Boat Team para lumaban sa competition. Ano ang nangyari? Hindi birong medalyang ginto at silver medals ang nai-uwi nila para sa Philippines my Philippines. Sabi nga, matinding karangalan ang ibinigay nila! Ano ang naging kapalit sa pagsusumikap nila? Wala pa! Si Pacman at Azkals, kapag umaalis ng Philippines my Philippines ay hindi makaugaga ang gobierno sa paghatid dito sa airport at kapag bumabalik ito sa NAIA. pa lang katakot-takot ang mga sipsip na sumasalubong sa kanila kahit dis oras ng umaga o gabi. Kawawang Dragong Boat Team, hindi sila paborito kaya balewala sila sa mata ng mga kamote. Ngayon nakatangay sila ng hindi birong medalyang ginto at silver medal para bigyan ng malaking karangalan ang Philippines my Philippines ano kaya ang gagawin ng ating mga pa-bright-bright people sa government? Tomorrow at 6 o'clock am ang dating ng mga kampeon sa NAIA.&amp;nbsp; Tiyak may sasalubong sa kanila dahil siempre alam sa Malacanang ang mga nangyari kaya nga pupunta sila kay P. Noy para sa isang courtesy call dakong ala una ng hapon. Ano kaya kung magsumbong sila kay P. Noy sa mga naranasan nila habang nag-eensayo pa lamang? Ano kaya ang gagawin ni P. Noy? Ay, salamat naman ! Arriving na ang kampeon ng 10th International Dragon Boat Federation World Championships na ginanap sa Florida, USA. Totoo kayang pag-aaralan pa ng Presidential Management Staff kung kikilalanin nito ang koponan bilang national team. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO,&amp;nbsp; 'papapel' na daw ang PMS sa usaping ito dahil kapwa hindi kinikilala ng Philippine Sports Commission&amp;nbsp; at Philippine Olympic Committee ang koponan. Abangan. Extortion sa NAIA SINO itong alyas Manny ' bombilya' nagpapakilalang bagman ng isang customs official sa bureau? Nagreklamo sa mga kuwago ng ORA MIISMO, ang isang importer na hinihingian ni Manny 'bombilya' ng pera para bumaba ang babayaran niyang customs duties and taxes. Ayon sa reklamador,&amp;nbsp; ng hindi pa rin niya makayanan ang halaga ng hinihinging pera ay inilagay sa Warrant, Siezure and Detention order ang kanyang shipment. Sabi ng reklamador, kung ang gobierno ni P. Noy ang kikita ok lang sa akin pero kung sa bulsa nila pupunta perang ibibigay ko hindi ako makakapayag dito. Dahil sa pangyayari kinasuhan pa ang pobreng alindahaw. Ano ngayon? Anuman oras mula ngayon ay magsasampa naman ng reklamo sa Office of the Ombudsman ang reklamador para tapusin na ang kalokohan ng mga bugok dyan sa customs. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=715435&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang kaso sa kanhi first gentleman</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa mga maayong laki&amp;nbsp;nga abogado, sisiw ra kaayong&amp;nbsp;wagtangon&amp;nbsp;ang mga pasangil&amp;nbsp;batok kang kanhi First Gentleman&amp;nbsp;Mike Arroyo kinsa gipasanginlang&amp;nbsp;namaligya&amp;nbsp;og mga helicopter&amp;nbsp;sa kapolisan&amp;nbsp;nga second hand&amp;nbsp;apan gideklarar nga brand new. Dako kaayo og ikatabang&amp;nbsp;ang operasyon niya&amp;nbsp;sa kasingkasing&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay way mga maayong laking&amp;nbsp;abogado&amp;nbsp;sa kihante&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;makapugos&amp;nbsp;pagpaatubang kaniya&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;imbistigasyon&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;sakit. Kun dinhi sa Sugbo may&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;maayong laki nga doktor&amp;nbsp;nga nakapalumoy&amp;nbsp;sa ngilngig&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mga abogado&amp;nbsp;dihang gideklarar nilang talibuto murag bomba ang lider sa kulto&amp;nbsp;nga si kanhi Mayor Ruben Ecleo sa Isla sa Dinagat, aw unsa pa kaha&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga ngilngig&amp;nbsp;ug banggiitang&amp;nbsp;mga doktor sa kaulohan ug sa gawas sa nasud nga&amp;nbsp;mopamatuod nga tandugon kaayo&amp;nbsp;ang kahimtang&amp;nbsp;sa kanhi first gentleman. Dihang&amp;nbsp;gipahayag&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;doktor ni&amp;nbsp;Ecleo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;talibuto na ang&amp;nbsp;kanhi mayor nga akusado&amp;nbsp;sa pag-ihaw sa kaugalingon niyang asawa, tanang&amp;nbsp;maayong laki&amp;nbsp;nga abogado sa kihante mikurog. Tiaw mo bay&amp;nbsp;sama kuno si Ecleo&amp;nbsp;sa usa ka bomba&amp;nbsp;nga gamay&amp;nbsp;na lang&amp;nbsp;og kuwang, kun sigehan og imbistigar&amp;nbsp;moulbo na&amp;nbsp;nga nagkahulogan&amp;nbsp;sa pagkabugto sa iyang kinabuhi. Busa aron nga&amp;nbsp;mabuhi pa, gihunong ang imbistigasyon, hangtod nga naulian&amp;nbsp;si Ecleo , mikandidato&amp;nbsp;sa pagka-kongresista&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;distrito ug wa makabuto hangtod karon. Ang kanhi first gentleman pa kaha&amp;nbsp;nga may operasyon nang daan&amp;nbsp;sa kasingkasing? Inig-ingon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga doktor niini&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di siya angay nga pagul-on aron nga&amp;nbsp;di maintimano, aw kinsa bang abogadoha&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;makalalis&amp;nbsp;niini. Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=715523&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Puyde bang magpaabot ka CHED?</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Pursigido na gayod ang Commission on Higher Education sa pagpatuman sa iyang kamandoan pagkandado sa Mandaue City College nga gipadagan ni Dr. Paulos Marie Ca&amp;ntilde;ete tungod sa rason nga illegal ang gihimong operasyon sa nahisgutang tunghaan. Aron pagseguro nga mapatuman gayod ang kamandoan, ang Commission on Higher Education magpakitabang sa kapolisan ug sa Department of Interior and Local Government o DILG. Una niini, wala na tugoti sa Professional Regulation Commission o PRC nga makakuha sa board examinations karong moabot nga Septiyembre ang mga gradwado sa Mandaue City College. Gawas niini, dili na usab i-renew sa nahisgutang regulatory commission ang lisensiya sa mga nakapasar na sa board exam nga mga gradwado sa nahisgutang tunghaan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Segun sa akong nasayran gipasakaan sa Mandaue City College ang Commission on Higher Education sa husgado tungod sa pagpasira sa ilang operasyon ug hangtod karon wala pa kini maresolbar. Ang akong pangutana nganong dili naman lamang paaboton sa Commission on Higher Education ang hukom sa hukmanan sa dili pa kini mopasira sa tunghaan? Nganong karon ingon ani naman ka pursigido ang CHED batok MCC? Kinahanglang hinumduman sa Commission on Higher Education nga komplikado ang sitwasyon sa Mandaue City College. Wa malilong sa commission nga duha ang nagbarog nga Mandaue City College ug kini bunga sa dili maayong politika. Sa dili pa mangandado kinahanglang tan-awon una sa Commission on Higher Education kun si kinsa ang mga tawo nga anaa sa sulod sa tunghaan nga ilang kandadohan. Angayang huna-hunaon sa commission ang kahimtang sa mga tinun-an ug mga ginikanan nga miwadwad pa’g maayo aron lang makapatungha sa ilang mga anak. Ang dapat tabangan sa Commission on Higher Education ang Mandaue City College nga mahimong legal ang iyang operasyon dili kay kini iyang lisod-lisuron. Dapat kompasyon dili teknikal ang approach sa commission ning suliran sa tunghaan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=715525&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kalipay ba?</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dili sulagma ang kalipay, kini gyud ang pagapilion. Tinuod daghan kanato ang adunay kahigayonan nga magmalipayon apan ang mas nindot kun ato gyud kining pilion ingon nga mahinungdanong bahin sa atong kinabuhi. Daghang mga hinungdan kun nganong gikinahanglang magmalipayon ang tawo. Ug kini ang naglangkob ning mosunod: “Ang imong talento, panginabuhi, mga higala ug mismo gani ang yanong mga kasinatian. Ingon nga pagpili gikinahanglang imong sugdan kini sa imong hunahuna. Hunahunaon gyud nimo nga ikaw gikinahanglang magmalipayon. Lisud tugkaron ang tinud-anay nga kahulogan sa kalipay apan mahimo nato kining masinati bisan sa mga ginagmay’ng kahigayonan. Kun ugaling imong giagad ang imong kaugalingong kalipay ni bisan kinsa, nan, angay mo silang basulon kun ugaling dili kana magmalipayon. Atong hinuklogan ang giingon ni Christopher Salonga, RCJ sa iyang libro nga Better Joy p. 7: “We can decide to be happy no matter what. Even at the normal level or state of our emotions, we still feel satisfied&amp;nbsp;and contented:” Haom kaayo kini alang kanimo ug kanako. Kay bisan gani ako naningkamot nga sabton ang misteryo sa kalipay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=715717&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hagit sa SMS</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang SMS (short message service), nga mas naila dinhi sa ato nga text messaging o texting, bisan nabisto na sa nagkalainlaing kanasuran nga labing dakong raket sa mga kompaniya sa telepono, dugay pang mapapas.&amp;nbsp;Kay bisan sa pagkamugna sa mas bag-o ug libre nga mga paagi sa komunikasyon, ang SMS nagpabilin nga maoy labing sayon alang sa mas daghang konsumidor. &amp;nbsp;Mao nga ang higanteng mga kompaniya sa telepono sa Pilipinas ug ubang kanasuran, bisan napamatud-an na sa mga pagtuon nga way bisan usa ka dako nga gasto sa pagpada sa SMS, nga way kalainan sa ilang sistema kun usa, o napu, o usa ka milyon ka text ang ipada, nagpaugat pagpadayon sa ilang pamintaha. * * * Labing uwahing nihagit sa SMS mao ang Facebook Messenger, buwag nga application alang sa iOS ug Android, nga way kalainan sa nag-una nga Yahoo Messenger, MSN Messenger ug Google Talk.&amp;nbsp;Gituohan nga bangil sab ni sa umaabot nga iMessage nga hangtod karon wa pa malusad sa Apple ug sa bag-ong nitumaw nga Huddle sa Google+. &amp;nbsp;Dakong alas sa Facebook Messenger mao ang 750 milyones niya ka sakop.&amp;nbsp;Ang pagpalit sa Facebook sa teknolohiya ug mga inhinyero sa Beluga ug ang ilang alyansa sa Skype dako og ikatabang sa ilang pagdominar ning bag-ong natad nga ilang gisudlan. * * * Ang limitasyon sa mga nanghagit sa SMS mao nga pulos sila nagkinahanglan og Internet connection aron kapuslan.&amp;nbsp;Libre tuod ang kasagaran nila apan mobayad una alang sa Internet access o mangita una og libreng wifi hotspots sa di pa makapada og bisan unsang mensahe. Ang SMS sa pikas nga bahin maggamit offline, maka-text ka bisan sa labing layong bungtod o sa labing hilit nga barangay nga wa pa mataaki og signal sa wifi apan hagbay rang nahabolan sa mas gamhanang langyab sa cell sites sa mga kompaniya sa telepono.&amp;nbsp;Ug, kun di pa na igo, mapada pa gyud sa bisan unsang telepono ug sa bisan unsang network. * * * Akong kinaham nga alternatibo sa SMS mao ang Gmail SMS.&amp;nbsp;Libre kang makapada og text message sa bisan unsang mobile phone sa Smart, Globe o Sun sa Pilipinas o ubang kanasuran (kun nag-roaming) gikan sa Gmail.&amp;nbsp;Ang tubag sa imong ka-text (P1/text sa Smart ug Globe ug P0.50/text sa Sun) madawat nimo isip chat sa Gmail. Duna kay 50 ka libreng text messages matag adlaw.&amp;nbsp;Apan mora ra gihapon og unlimited.&amp;nbsp;Kay matag tubag sa imong ka-text hatagan ka og dugang lima ka libreng text messages.&amp;nbsp;May limitasyon hinuon:&amp;nbsp;Kinahanglang motubag ang imong ka-text human sa napu ka mensahe una ka makapada og laing mensahe. &amp;nbsp;Alang tingali sa Google (tag-iya sa Gmail), kun way nadawat nga tubag ang imong napu ka mensahe, may kahigayonan nga wa ganahi ang imong ka-text ug makaayo ninyong duha kun di ka na maghago pagpada og dugang mensahe.&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=715719&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ilang totoong pangungusap</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Bago na ang e-mail ko: jariusbondoc@gmail.com * * * PADALA ito ng isang kaibigang Amerikano. Sa dami nitong mga totoong pangungusap, tiyak may dalawa o mahigit na tugma sa iyo: (1) Isang tungkulin ng best friend na burahin ang computer mo kung mamatay ka. (2) Walang mas nakaka-panlumong pakiramdam kaysa, sa kainitan ng pagtatalo, nabatid mong mali ka. (3) Binabawi ko lahat ng hindi ko pag-idlip nu’ng bata pa. (4) Dapat may font para sa panunuya. (5) Kailangan ba talaga matuto magsulat nang kabit-kabit? (6) Mas interesante sana ang mga obituary kung sinasalaysay kung paano namatay. (7) Hindi ko maalala kung kelan huli kong naramdaman na hindi ako medyo pagod. (8) Makukulay na kuwento ang mga maling desisyon. (9) Hindi matiyak kung kelan darating, pero may pagkakataon sa opisina na alam mong hindi ka magiging produktibo buong araw. (10) Nakakainis kapag hindi mo nasagot ang telepono bago mag-huling kiriring. Tapos, kapag tinawagan mo hindi ka naman sasagutin. (11) Tinatabi ko sa cell phone directory ang ilang pangalan para alam kong hindi ko sasagutin kapag tumawag. (12) Dapat may ilaw din sa freezer. (13) Kung minsan kapag panoorin uli ang isang old movie, saka mo mababatid na hindi mo pala ito naintindihan noon. (14) Titiisin ko nang magbitbit ng tig-sampung grocery bags sa bawat kamay kaysa magdalawang biyahe. (15) Sa pagmamaneho, iisang rason lang na okey na matagal ang red traffic light — kung may tinatapos kang text. (16) Ang hirap tiyakin kung bagot ka o gutom. (17) Dumudumi ang kamiseta; dumudumi ang briefs o panties; pero ang pantalon hindi, kaya puwede mo isuot paulit-ulit. (18) Kung minsan, makatlong beses na ako tumingin sa relos pero hindi ko pa rin alam ang oras. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=715781&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Street Sweeper Killer'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>LABING DALAWANG TAON niyang ginawang parang Cubao ang Saudi. Pabalik balik… papunta’t parito. Nakasanayan na niya ito. Hindi niya akalain na sa minsang pag-uwi ang anak na nasa kabaong ang gugulantang sa kanya. Nagpunta sa aming tanggapan si Filomena Pascual, 54 na taong gulang isang Overseas Filipino Worker (OFW). Si Filomena o “Fely” ay isang mananahi sa Riyadh, Saudi Arabia. Ang pagkamatay ng kanyang anak na si Reynaldo “Bong” Pascual ang dahilan ng kanyang pagdulog sa amin. Ika-27 ng Disyembre, 2010 bandang alas-9:00 ng umaga sa Riyadh, alas-2:00 naman ng tanghali sa Pilipinas nang makatanggap ng tawag si Fely mula sa kanyang bunsong anak&amp;nbsp;na si Ricardo Jr. “Nay nandito kami ngayon sa Ospital ng Makati. Nabundol si Bong habang naka duty!,” Nagulat si Fely, nanlamig at nanghina. “Anong klaseng bundol? Anong lagay ng kapatid mo?”. Sumagot si Ricardo, “Nay… parang wala na”. Nabitawan ni Fely ang ‘cellphone’. Napaupo siya at humagulgol. Hindi na siya nakapagsalita. Nang mahismasan tinawagan niya si Ricardo ngunit hindi na ito makontak. Tumawag sa kanya ang panganay niyang anak na si Gina na nasa Dubai. Ipinaalam nito na patay na si Bong. Nagmakaawa si Fely sa kanyang amo para pauwiin siya. Pumayag naman ito. Nagbilin siya sa kanyang mga anak na huwag ililibing si Bong hangga’t hindi pa siya dumadating. Ika-4 ng Enero, nakauwi si Fely. “Ang sakit ng nangyari dahil biglaan ang pagkamatay niya. Hindi ko man lang lubos na naparamdam sa anak ko kung gaano ko siya kamahal,” sabi ni Fely. Si Bong, 25 taong gulang ay nagtatrabaho bilang isang ‘street sweeper’ sa Metropolitan Manila Development Authority (MMDA). Alas-7:45 ng umaga, naglalakad si Bong papunta sa kanyang ‘area’ sa&amp;nbsp;may Osme&amp;ntilde;a Highway. Habang tumatawid bigla siyang sinalpok ng isang matulin na motor. Tumama ang ‘helmet’ ng driver sa ulo ni Bong dahil nakasabit lang ito sa harapan ng motor. Ang nakabangga at ang angkas nito ay parehong sugatan. Isinugod sila sa Ospital ng Makati. Nagtamo ng ‘internal hemorrhage’ si Bong sa ulo na siyang kinamatay nito. Alas-6:00 ng gabi binawian siya ng buhay. Isang pulang Honda Wave na motor na may plakang 9725 NC na pagmamay-ari ng isang nakilalang Eric John Ranao, 24 taong gulang ang nakabangga kay Bong. Si Eric ay nagtatrabaho bilang ‘driver’ sa DMC Industrial na pagmamay-ari ng isang Marilou Co. Ang depensa ni Eric, hindi daw tumawid sa ‘pedestrian lane’ si Bong kaya siya’y naaksidente. “Kahit ano pang sabihin nila nakapatay pa rin si Eric. May pananagutan siya,” wika ni Fely. Gusto ni Fely na makulong si Eric at pagbayaran ang ginawa nito. Nagsampa siya ng kasong ‘Reckless Imprudence Resulting to Homicide’ sa Prosecutor’s Office ng Makati. Hindi daw uma-‘attend’ si Eric sa lahat ng ‘hearing’. “Tulungan niyo ko na mabigyan ng hustisya ang pagkamatay ng anak ko,” panawagan ni Fely. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo ang programang “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing alas-3:00 ng hapon) ang problemang ito ni Fely. Bilang tulong ini-‘refer’ namin si Fely sa tanggapan ni Chairman Francis Tolentino ng MMDA. Binigyan siya ng abugadong tutulong sa kanya. Naglabas na ng resolusyon ang taga usig na may hawak ng kasong ito at nai-‘file’ na rin ang ‘information’ sa Korte, Branch 63. Nakipag-ugnayan ang aming tanggapan sa ‘Clerk of Court’ ng Branch 63 upang makakuha ng kopya ng ‘warrant of arrest’. Nagbalik sa amin si Fely dala ang kopya ng warrant of arrest ng taong ito. “Maraming salamat sa tulong ninyo sana lubus lusbusin niyo na rin at mai-publish ang larawan nitong suspek para agad mahuli siya,” pahayag ni Fely.&amp;nbsp; Kami’y nanawagan sa mga nakakaalam ng kinaroroonan nitong si Eric John Ranao, maaring ipagbigay alam lamang sa aming tanggapan. (KINALAP NI AICEL BONCAY) Sa gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o 09198972854. Ang landline 6387285 at ang 24/7 hotline 7104038 o magpunta sa 5th floor City State Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=715811&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mga pari gimahayan</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>August</month>
<day>13</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa usa&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;forum,&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;abogado&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;aktibo&amp;nbsp;kaayong miyembro&amp;nbsp;sa Katoliko&amp;nbsp;mipahungaw&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;pagmahay&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;paring&amp;nbsp;Katoliko&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;pagpunay&amp;nbsp;og&amp;nbsp;saway&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;lider relihiyuso&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;RH&amp;nbsp;Bill. Aw di&amp;nbsp;nato&amp;nbsp;siya mabasol&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay hepe&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;Population Commission,&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ahensya&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;gobyerno&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gitahasan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;pagsil-ing&amp;nbsp;sa kahimtang&amp;nbsp;sa populasyon&amp;nbsp;sa nasud. Nasabtan nato&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gobyerno&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;na&amp;nbsp;sa ginhawa&amp;nbsp;og&amp;nbsp;paningkamot&amp;nbsp;nga unta&amp;nbsp;mosaka&amp;nbsp;man&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;populasyon&amp;nbsp;sa nasud&amp;nbsp;pero&amp;nbsp;sa hinay&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;paagi&amp;nbsp;pinaagi&amp;nbsp;sa pag-edukar&amp;nbsp;sa matag&amp;nbsp;magtiayon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mo-preno&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;pagpanganak&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;di&amp;nbsp;kay magpaturagas&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;di&amp;nbsp;makapa-edukar&amp;nbsp;sa anak&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;murag&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;gipaila&amp;nbsp;sa RH Bill. Apan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;pari&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;atong&amp;nbsp;namat-an&amp;nbsp;og mahayag&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;relihiyon&amp;nbsp;lain&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;prinsipyo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;masabtan&amp;nbsp;sa kadaghanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;walay&amp;nbsp;gusto&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;makakat-on&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;magtiayon&amp;nbsp;sa pagbaton&amp;nbsp;og preno&amp;nbsp;o hinay-hinay&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;pagpadaghan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;anak. Kini&amp;nbsp;pinaagi&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;hulga&amp;nbsp;sa ubang&amp;nbsp;mga &amp;nbsp;pari&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;molusot&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;RH Bill, wa&amp;nbsp;na sila’y&amp;nbsp;mahimong&amp;nbsp;trabaho ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pang&amp;nbsp;kabalaka&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;magpasabot&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;paglaum&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;sa panginabuhi&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;ra ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;batang&amp;nbsp;matawo. Makapasubo&amp;nbsp;baya&amp;nbsp;intawon uyamot&amp;nbsp;kining&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;pulonga&amp;nbsp;mahimong &amp;nbsp;&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;kun ibutang&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;komedya&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ni&amp;nbsp;sa ubang&amp;nbsp;pari. Tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;kun imong&amp;nbsp;gamiton&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;lohika, nagpasabot&amp;nbsp;ba&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;nay&amp;nbsp;batang&amp;nbsp;matawo&amp;nbsp;&amp;nbsp; wala&amp;nbsp;nay&amp;nbsp;kapanguwartahan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;simbahan , nga&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;&amp;nbsp; butang&amp;nbsp;nga di&amp;nbsp;katuohan? Ang&amp;nbsp;ubang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;relihiyon&amp;nbsp;wa&amp;nbsp;mabuhi&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;bata&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;&amp;nbsp; matawo , kundi nabuhi&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;nakapatukod&amp;nbsp;og&amp;nbsp;maayong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;simbahan&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;sa amot&amp;nbsp;sa kabus&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;miyembro. Kay&amp;nbsp;ngano&amp;nbsp;sa namat-an ba&amp;nbsp;nato&amp;nbsp;og kahayag&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;relihiyon, di&amp;nbsp;ba relihiyusong&amp;nbsp;moamot&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;miyembro&amp;nbsp;niini,&amp;nbsp;hinungdan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;kapiyalan&amp;nbsp;alang&amp;nbsp;sa gikinahanglang&amp;nbsp;lig-ong&amp;nbsp;pinansyal&amp;nbsp;nga sandiganan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga&amp;nbsp;lider niini? Kun ingon&amp;nbsp;niini, unsa na&amp;nbsp;kaha&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mahitabo&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;miyembrong&amp;nbsp;nagpangita&amp;nbsp;og kaluwasan &amp;nbsp;sa kalag&amp;nbsp;sa pagbalik ni Kristo&amp;nbsp;mobiya&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;mobalhin&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;niadtong&amp;nbsp;&amp;nbsp; relihiyong&amp;nbsp;nagtudlo&amp;nbsp;og&amp;nbsp;tinuod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kaluwasan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kalag,&amp;nbsp;unsa&amp;nbsp;nalay&amp;nbsp;mahitabo&amp;nbsp;sa atong&amp;nbsp;&amp;nbsp; namat-ag&amp;nbsp;kahayag&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;relihiyon.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=716067&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bayhon sa sala</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Di mabasol ang katawhan nga nagduda sa kalit lang ug nagkadungan pa gyud nga pagpangasakit nilang kanhi presidente Gloria Arroyo ug kanhi first gentleman Mike Arroyo.&amp;nbsp;Unang nitumaw ang ilang pagduda dihang na-ospital ang kanhi presidente human gyud sa SONA ni Presidente Noynoy Aquino, kanus-a gidabudabohan pag-ayo ang anomalusong mga transaksiyon sa iyang nangalisbo nga pamunoan. Nisamot ang pagduda dihang nabisto nga nilarga paingon sa Hong Kong ang kanhi first gentleman alang sa medical checkup sa iyang sakit sa kasingkasing human nitumaw ang bag-ong mga saksi ug mga ebidensiya nga siya’y tinuod nga tag-iya sa choppers nga gipugos pagpapalit sa PNP isip brand new ug sa pinaburot pag-ayo nga presyo. * * * Wa mawagtang ang pagduda bisan gi-operahan sa iyang cervical spine ang kanhi presidente sa unang higayon niadtong Hulyo 29.&amp;nbsp;Nagpadayon ni bisan gi-operahan ang kanhi presidente sa ikaduhang higayon niadtong Huwebes, Agosto 11.&amp;nbsp;Wa maibani ang pagduda bisan gipahibawo sa mga doktor nga ipaubos sa ikatulong operasyon si Arroyo human sa iyang pagtomar og antibiotics ug kun mawagtang na ang infection sa iyang liog nga ipaubos nga makuting pagpaniid sa mosunod nga tulo ka semana. Wa katabangi ang kawsa sa mga Arroyo dihang isog nga nibalik ang kanhi first gentleman gikan sa Hong Kong, nanghagit sa iyang mga kaatbang, namasangil nga diktadura ang pamunoang Aquino ug nikiha pa gyud sa usa sa mga namasangil niya. * * * Apan dihang gidapit sa pagtambong sa imbestigasyon sa Senate Blue Ribbon Committee, ang kanhi first gentleman nibalibad na sab nga labihan niyang masakitona ug nga kun pugson gyud pag-atubang sa mga senador mahimong mamatay siya tungod sa sakit sa kasingkasing. Wa siya makaangkon og simpatiya bisan gidasonan sa doktor sa Senado nga seryuso ang iyang sakit sa kasingkasing.&amp;nbsp;Padayong gidudahan nga nag-drama lang ang magtiayong Arroyo.&amp;nbsp;Kay ang pagpasakit-sakit na lang ang kahigayonan nga makagawas sa Pilipinas aron magpatambal ug makalingkawas sa mga kasong plunder nga napasaka na ug ipasaka pa batok nila. * * * Tungod sa taas nga litaniya sa gipasangil nga pamakak, panglingla, pangilad ug panikas sa mga Arroyo ug sa ilang mga alyado, nga ang mga ebidensiya karon pang bag-o nagsugod pagpanggawas (salamat sa bangis nilang pagpitlok sa demokratikanhong mga institusyon), wa nang kahibawo ang katawhan kanus-a mobalik pagtuo ug pagsalig nila. &amp;nbsp;Bisan ang mga awhag sa pangaliya alang sa kaluwasan sa kanhi presidente gidudahan na.&amp;nbsp;Lisod na tuod ang pagpatigbabaw sa pagtulon-an sa atong katiguwangan nga ang kasal-anan ray angay’ng kasilagan, apan ang makasasala angay gihapon nga higugmaon.&amp;nbsp;Kun ikaw pa ang gitulis sa atubangan sa niaging siyam ka tuig, gikawatan og politikanhong mandato ug gihikawan ang kinabag-an sa batakang mga panginahanglan, maglisod sab tingali pagbuwag sa mga sungayan gikan sa ilang binuhatan.&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=716509&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Turismo dapat pagtibayin</title>
<author>PANAGINIP LANG Ni Nixon T. Kua</author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAGBITIW bilang kalihim ng Department of Tourism si Ginoong Bertie Lim.&amp;nbsp;Dahilan sa pagbibitiw ay kailangan niya raw magkaroon ng mas mahabang panahon para sa kanyang pamilya na napapabayaan niya dahil sa dami ng mga biyahe.&amp;nbsp; May ibang balita naman na matinding pressure daw ang inaabot ni Ginoong Lim dahil sa kanyang open skies policy na tinututulan ng airline companies na dito sa atin nakabase. Marami pang balita akong nakalap sa mga dating kasama ko sa Department of Tourism.&amp;nbsp;Naging General Manager ho ako ng Philippine Tourism Authority noong araw kaya marami akong kaibigan sa naturang departamento. Anyway, tayo ang isa sa bansa sa Asya na unang nagkaroon ng isang milyong dayuhang turista. Dinarag&amp;shy;sa ang ating bansa dahil sa likas na kagandahan. Ang Boracay, Palawan, Banaue ay ilan lamang sa lugar na kilala hindi lamang sa Asya kundi sa buong mundo. Pero dahil sa kriminalidad at terorismo, maraming natatakot magtungo rito.&amp;nbsp;Naalala n’yo pa ba ang hostage crisis sa Luneta at mga Abu Sayyaf. Bukod pa riyan ang kakula-ngan ng continuity sa tourism programs dahil papalit-palit ng pinuno rito gawa ng pulitika. Sa kasalukuyan, dapat pag-ibayuhin ang pag-promote sa turismo. Ito ang pangunahing produkto natin.&amp;nbsp;Nilampasan na tayo ng Thailand, Malaysia, Singapore, Vietnam at ang Cambodia ay humahabol na. Lamang tayo sa kanila dahil marunong tayong mag-English at mag-alaga ng bisita. Asikasuhin natin ang mga turista at huwag gawan ng masama.&amp;nbsp;Turismo ang isa sa pinakamalaking pag-asa ng ating bansa. * * * Para sa anumang reaksyon, suhestiyon text lang sa 09498341929 o e mail sa nixonkua@ymail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=716574&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang bata sa ulan</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Mula sa bintana ng aming tahanan pinanonood ko ang patak ng ulan; Kung minsa’y banayad malakas kung minsan dumadagundong pa sa aming bubungan! Sa patak ng ulan aking nagunita – ang isang panahong ako’y isang bata; Basta’t umulan na ako’y natutuwa maliligo kaming kabataang pawa! Sa gitna ng kalye kami’y maglalaro – sambutan ng bola takbuhang malayo; At kung nadaramang ang ula’y hihinto sa mga downspout ay nagpapatulo! Nang panahong iyon sa aming probinsya maraming bubungan ang halos sira na; Naghahanap kami bahay na maganda – sa tulo ng tubig kami’y agawan pa! Mga kalye noon ay pawang may drainage kaya umaagos sa kanal ang tubig; Mga bahang kalye di mo mamamasid at di tulad ngayong baha’y lampas leeg! Sa ngayon ang ulan ay nakatatakot Bahang paliguan ay may dagang salot; Dumi nila’t ihi sa sugat papasok Kaya karamdama’y tiyak na hahaplos! Wala ring landslide kaming nasalabat sa bayan at nayong aming nilalakad Pagka’t kami’y batang mga walang gulat– takot lamang kami sa kulog at kidlat! Kaya magkaiba&amp;nbsp;ulan noo’t ngayon noo’y hintay namin maulang panahon; Ang mga magulang lalo’t nasa nayon magtanim ng palay ang tanging ambisyon! Noon bahay namin kahi’t dampa lamang kaming mga bata’y masaya ang buhay; Hindi kami takot maligo sa ulan pagkat bathtub namin ay kalyeng maluwang!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=716577&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Ang LTO at HPG'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>TAHIMIK ang hidwaan sa pagitan ng Highway Patrol Group (HPG) at Land Transportation Office (LTO). Hindi man hayagang sinasabi ng dalawang kampo, nakita ito ng BITAG matapos ang isang imbestigasyong isinagawa namin hinggil sa patuloy na pamamayagpag ng iligal na drag racing. Buwan ng Marso, bago magtungo ang aming grupo sa Estados Unidos, nakasama ng BITAG ang operatiba ng HPG sa isang operasyon laban sa iligal na karera sa Macapagal Avenue, sa pagitan ng Pasay at Para&amp;ntilde;aque. Marami ang nakita sa aktong nangangarera. Maging ang mga motor na modified na halatang pang-karera dokumentado ng aming camera at nakita rin ng HPG. May ilan pa nga, nakasakay pa sa mga SUV. Halatang may malaking operasyon noong gabi na iyon. Subalit ang mga nakuwestiyon at nahuli, hindi na-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; dala sa Campo Crame. Ang dahilan ng mga operatiba ng HPG, wala silang paniket. Isa pang dahilan, walang batas ang Pilipinas laban sa iligal na drag racing. Ang tanging meron lamang, ang napapaloob sa Republic Act 4136 o Land Transportation Code na “over speeding”. Kaya naman tali pa ang mga kamay ng HPG sa pang&amp;shy;huhuli ng mga nasa likod ng iligal na drag racing, kasi’y wala silang paniket. Hindi pa sila binibigyan ng LTO si-mula nakaraang taon. Sa ilalim din kasi ng ating batas, ang LTO ang may ka&amp;shy;pangyarihan at otorisadong mag-isyu ng traffic violation tickets sa mga pulis at operatiba, kasama na rito ang HPG. Paliwanag ng LTO, ma&amp;shy;gagamit daw ang tiket ng mga operatiba sa pang-aabuso. Kaya naman istrikto sila sa proseso kung sino ang mga dapat isyuhan nito. Mas pinahalagahan ng LTO ang proseso sa lintik na tiket na dapat sana’y iniisyu sa mga operatiba kaysa buhay ng mga napepeste, napipinsala at nasasawi sa kamay ng mga drag racer. Kung walang tiwala ang LTO sa mga operatiba tulad ng HPG at mobile patrol ng mga pulis, sino pa ang kanilang pagkakatiwala-ang manghuli ng mga pasaway na karerista ng iligal na drag racing? Buhay pa ba ang LTO Flying Squad? Kailan sila kikilos laban sa iligal na drag racing? Kinakailangan ang pang&amp;shy;hihimasok ng Department of Transportation and&amp;nbsp;&amp;nbsp; Communication sa isyung ito. Secretary Mar Roxas, kilos pronto!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=716834&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Lease' ni Arroyo sa choppers peke</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>IBA na ang may pera. Pag-uwing pag-uwi ni dating first gentleman Mike Arroyo mula abroad nu’ng Lunes pinahabla niya agad si negosyante Archibald Po. Nagbulaan kasi umano si Po sa Senado nu’ng Agosto 2 nang sumumpa na kay Mike ang dalawang lumang helicopters na ibinentang overpriced brand new sa Philippine National Police nu’ng 2009. Sa loob lang ng dalawang araw, nabuo ng mga abogado ni Mike ang tatlong-pulgadang kapal na ebidensya. Kinasuhan si Po sa Pasay City ng false testimony, perjury, at offering false testimony in evidence. Ani Mike, hindi totoong binili niyang brand new ang choppers at ipinatago sa pangalan ng Asian Spirit na pag-aari ni Po nu’ng 2004, pina-maintain kay Po ang aircraft nu’ng 2004-2009, at ipinabenta ito kay Po nu’ng 2009 sa Maptra, na noo’y kumokontrata na mag-supply ng choppers sa PNP. Wala raw iprinesentang solidong ebidensiya si Po. Samantala, nilakip ni Mike sa demanda ang Aircraft Fleet Service Agreement ng kanyang LTA Inc. sa LionAir ni Po. Pirmado ang “lease” nina Ignacio Arroyo, kapatid ni Mike bilang presidente ng LTA Inc., at ni Renato Sia, umano’y corporate secretary ng LionAir. Umano’y umupa ang LTA Inc. ng limang choppers nu’ng Marso 16-May 15, 2004, nang P9.8 milyon. Katibayan ito ni Mike na hindi kanya ang aircraft. Tuso man ang matsing, napaglalalangan din. Kung susuriing mabuti ang lease, mapapansin na ninotaryohan ang lease contract sa Makati nu’ng Marso 16, 2004. Ang notaryo publiko ay si Atty. Lope M. Velasco. Heto ang sisti. Ang sedula ni Sia na nakalista ay may petsang Abril 2, 2004. (Si Ignacio ay walang nakalistang sedula.) Lumalabas na nauna pang nanotaryuhan ang kontrata bago nagka-sedula si Sia. Samakatuwid, peke ang lease contract na ebidensiya ni Mike. Sabit! * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=716836&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Amoy botcha(?)'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAGBUNYI ANG MGA TAGA NAVOTAS dahil sa naiulat na Mega Bilyong ‘reclamation project’ na layong magdagdag ng lupain na tinatayang 160 hektaryang lupain sa baybaying lugar ng lungsod ng aprubahan ng Navotas City Council ang proyektong ito. Nangarap pati mga maliliit na mangingisda dahil maaring makatulong sa pag-ahon ng kanilang kabuhayan na nakasadlak sa kahirapan. Mas lalo nitong patatatagin ang pagiging kabisera ng Pilipinas sa larangan ng pangingisda ang bayan ng Navotas. “Mas maraming magpapagawa sa akin ng mga lambat at ang aking mga anak na nagtatrabaho sa factory ng mga delatang isda ay madagdagan ang sahod dahil dadami ang kakailanganin nilang trabahador,” nakangiting sinabi ni Mang Ferdie. Walumpung porsyento ng mga taga Navotas ay umaasa ng kanilang kabuhayan mula sa pangingisda at mga kaugnay na industriya at siguradong darami ang mga sasakyang dagat na hihigupin ng proyektong ito na parang bato balani mula sa kanlurang bahagi ng Manila Bay. Ang balitang ito ay pinagtibay ng isang nilagdaang ‘Memorandum of Agreement’ (MOA) nung June 23, 2009 sa pagitan nung dating alkalde ng lungsod na si Toby Tiangco at isang pribadong kumpanya na kinakatawan ng mga taga pagmana ng namayapang negosyante na si Roman Chuanico, na nagmamay-ari ng 'di mabilang na mga ‘fish ponds’ sa paligid ng baybaying lugar, ang 1st Seafront Renew Inc., isang ‘dredging company’. Para kay Mayor Tiangco ang proyektong ito na isa sa pinakamalaking proyekto na dumating sa ikalawang taon pa lamang ng termino niya sa Navotas matapos sila ay mahirang na ganap na lungsod. Sigurado raw ayon kay Mayor Toby na ikalalakas ng ekonomiya ng kanyang bayan at ng mga mamamayan nito at maaring maiangat sila bilang ‘first class city’ sa Pilipinas. Ang kanilang kagalakan ay dahan-dahang naglaho. Ang ngiti sa mga mukha ng mga taga-Navotas ay nawala at sa halip nagmukha ang mga ito na parang bilasang isda ng mag-umpisa ng pumasok ang ‘kamandag’ ng pulitika na umanay sa nasa&amp;shy;bing proyekto. Paano nangyari ito? Aba, nang magpalitan ng tao sa pwesto at ibinigay, Oo ibinigay Mang Ferdie ni Toby Tiangco ang kanyang pagka alkalde sa kanyang kapatid na si John Rey para tumakbo bilang alkalde ng naturang lungsod. Ayon sa isang negosyante na si Benjie Roxas dahil huling termino na ni Mayor Toby kinailangan niyang tumakbo bilang Kongresista at nanalo naman ang kapatid nitong si John Rey. “Madalas naman ganyan ang siste. Politikal dynasty kung saan kapatid, asawa o sinumang kamag-anak ang inilalaban kapag tapos na sila sa kanilang termino. Para naman hindi na mapunta ang kapangyarihan sa iba,” mariing sinabi ni Benjie Roxas. Okay naman sana dahil itutuloy naman nitong bagong alkalde ang mga naiwang magagandang proyekto ni Toby ng siyang maluklok subalit nagulat ang lahat ng mga taga Navotas ng biglang nagkaroon ng kalakaran sa hukuman ng ang 1st Seafront Renew Inc., ay idinemanda si Mayor John Tiangco at lahat ng miyembro ng konseho ng lungsod para sa kasong GRAFT sa tanggapan ng Ombudsman. Sa isang 21-pahinang reklamo, 1 Seafront Renew, Inc.,&amp;nbsp;na kinakatawan ng kanilang ‘corporate secretary’ na si&amp;nbsp;Bede Tabalingcos, inakusahan si Mayor Tiangco at ang buong konseho ng lungsod ng lumalabag sa Republic Act (RA) 3019, o ang Anti-Graft and Corrupt Practices Act. Ito daw ay bunsod sa ginawa nilang aprubahan ang maglabas ng resolusyon na kung tila nagbabalewala sa MOA na nilagdaan ng dating alkalde. Ha? Paano nangyari yan? Wetaminet! Ang ibig mong sabihin ang dating okay kay kuya di okay sa kapatid? O my gulay, nilaglag ang ‘baby ni Toby?’&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;Bakit nagka ganun? Ang proyekto (baby) ni dating Mayor Toby ayon sa reklamo ay sa isang iglap binasura (sa landfill ba?) sa pamamagitan ng pagpasa ng isang resolusyon. Ang resolusyon na kinikwestyon ay ang City Resolution 2010-98, na ipinasa nung Disyembre ng nakaraang taon ay iniutos ang pagbawi o pagtalikod sa nasabing MOA para sa magka-akibat ng pagpondo ng 659 hektarya&amp;nbsp;sa ilalim ni “North Bay Business Park Reclamation Project”. Ito ang ikina-aalboroto ng mga namuhunan ng taga 1st Seafront Renew Inc., dahil malaki na rin ang kanilang inilabas na perang puhunan para mag-umpisa ng ayusin ang ‘reclamation’ ngayon mapupornada ang lahat ng ito! Ayon sa isang impormante ang pagkakakansela ay para magbigay ng panahong magkaroon ng bagong pag-uusap sa pagitan ng administrasyon ni Mayor John Rey at kanyang alipores at ang Seafront Renew. Ano kaya ang pag-uusapan? Imposible naman hindi pinaalam sa iyo ni Kuya Toby, Mayor John ng umpisahan ang proyektong ito. Eh 'di sana nung una pa lamang hininto na ninyo para naman hindi nasugatan ang inyong kapirmahan! Dapat din malaman mula sa hukuman kung pwedeng basta na lamang balewalain ang isang kasunduan ng mga dating nanunungkulan pag-upo ng bagong mamamahala sa bayan? Hindi na lamang yan ang napag-alaman namin mula sa aming impormante. Mga maimpluensyang tao raw sa Navotas ay humingi ng palugit para mabili nila ang mga lupain na tabi ng proyekto at ito umano ay maipagbili sa mataas na halaga sa mga nasa likod ng proyekto at matutuloy lamang kapag nasa kanila&amp;nbsp;na ang mga lupain. Totoo kaya ito, kayong mga taga Navotas? Sa reklamo ng Seafront Renew lumalabas ang napinsala sa kanila ay nagkakahalaga ng hindi bababa sa P3.5 bilyong piso. “Siguradong merong malaking isda na pumalag para hindi matuloy ang proyektong ito. Ipagtanong ninyo sa mga lehitimong negosyante sa Navotas at sasabihin nila sa inyo,” wika ni Benjie Roxas. SINO NGA BA ang malaking isdang tinutukoy? Sisingaw din ang baho n’yan at mas masahol pa sa botchang isda. Alamin at aming huhubaran ang kanyang katauhan. EKSKLUSIBO dito lamang sa CALVENTO FILES sa PSNGAYON. PARA sa gustong tumawag o mag-text sa amin,&amp;nbsp;ang aming mga numero ay 09213263166 at 09198972654. Maari din kayong tumawag sa 6387285 o sa 710-4038. Maari kayong magpunta sa aming tanggapan sa 5th floor Citystate Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=716839&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagluwat ni Lim</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa ka adlaw human ang negosyante ug tourism stakeholder nga si Bobby Joseph nanawagan alang sa pagluwat sa katungdanan ni Department of Tourism Secretary Alberto Lim gipahibawo dayon sa Malakanyang ang pag-resign sa kalihim. Ingon ba niini ka impluwensiyado si Joseph nga dali man ni epekto ang iyang panawagan? Ang tinuod basi sa akong mga tinubdan mao nga gisubmitir nang daan ni Lim ang iyang resignation didto ni Presidente Aquino sa wala pa mohimo si Joseph sa iyang panawagan dinhi sa Sugbo. Posibling duna nay nakasulti niya nga miluwat si Lim sa katungdanan. Ambot gusto lang ba gyud kaha siya nga mogawas nga labihan ka impluwensiyado nga misanong dayon si Lim sa iyang panawagan o gusto lang gyud niyang pakauwawan ang kalihim atubangan sa daghang mga bisita gikan sa laing nasud atol sa pagbukas sa MICECON 2011 dinhi sa Sugbo? Matud sa akong tinubdan way labot ang panawagan ni Joseph sa pagluwat ni Lim tungod kay daan na nga tangtangonon ang maong kalihim. Gani gituyo lang nga gipaabot una nga mahuman ang MICECON usa gipahibawo ang iyang resignation aron dili maguba ang kalihukan. Sumala pa sa akong tinubdan nga si Lim usa ni sa duha ka mga cabinet secretaries nga gipasabot ni PNoy atol sa usa sa iyang mga pakigpulong nga nagdala kanunay og “bad news.” Ang laing usa una nang mi-resign, si kanhi DOTC secretary Ping De Jesus. Sa pagluwat ni Lim daghan ang nalipay tungod kay sa tinuod lang wa gyud siya’y hinungdan nga kalihim sa DOT. Wa gyud siya’y nahimo sa DOT gawas sa pag-usik-usik sa kwarta ug pagdala og kontrobersiya ug kauwawan. Pila may gigasto sa DOT pag-usab sa promotional logo niini nga kinopya pa gyud sa Poland? Ang epektibo nga promotional slogan nga WOW Philippines gitinguhang hulipan og labihan ka bakya nga PILIPINAS KAY GANDA. Alang nako dugay ra unta siyang angayan miluwat sa katungdanan tungod kay tataw kaayo ang iyang kakuwang og hibangkaagan sa iyang trabaho. Karun nga wala na si Lim hinaut nga pili-on ni Aquino ang tukmang opisyal nga mohulip sa pwesto. Hinaut nga dili lang ang natampo sa kampanya maoy himuon niyang sukdanan pagpili sa sunod nga DOT secretary. Nitumaw ra ba ang pangalan sa usa ka advertising executive nga si Ramon Jeminez nga maoy posibling mohulip ni Lim. Kun tinuod nga nagbarog si PNOY sa iyang prinsipyo nga “tuwid na daan” nganong di man niya itudlo si kanhi DOT Secretary Ace Durano sa maong katungdanan? Way lalis ang maayong pagdumala ni Durano kaniadto sa maong ahensiya. * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=716915&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hong Kong o Gaza?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MALAPIT nang mag-usap ng pormal ang gobyerno ng Pilipinas at Moro Islamic Liberation Front (MILF), hinggil sa kapayapaan sa Mindanao. Higit apat na dekada nang nagrerebelde ang mga kapatid nating Muslim na ang pinag&amp;shy;lalabanan ay sariling bansa. Pero dahil sa makasaysayang miting ni President Aquino at Murad Ebrahim, chairman ng MILF, hindi na raw ipipilit ng MILF ang isang hiwalay na bansa, kundi isang teritoryong hiwalay, na sila ang mamamahala maliban sa national defense, foreign affairs, post office at pera na mananatiling hawak ng gobyerno ng Pilipinas. Sa madaling salita, sila na ang mamamahala sa teritoryo nila, pati na ang mga likas na kayamanan nito, pero pagdating sa depensa, pera, relasyon sa ibang bansa at pagpapatakbo ng koreo ay sa Pilipinas pa rin. Ang tanong, may sariling bandera rin ba sila? Pinapareho raw nila ang sistema na ginagawa ng Hong Kong, na bahagi ng China pero hiwalay ang ekonomiya. Hindi pa alam ng mamamayan kung ano ang gagawin ng gobyerno, o kung ano ang isasagot nila sa hinihingi ng MILF. Pero dahil papalapit na nga ang usapan, tila nagbabanta na ang MILF sa pagsabi ng isang senior member kung handa na si President Aquino na itaya ang kanyang pulitikal na kapital para sa prosesong ito? Kung ang gusto ba niya ay kapayapaan o popularidad? Sa ganyang pahayag, alam na siguro ang tinig ng nakararami sa Pilipinas, na hindi pinamimigay ang teritoryo. Kung ang Spratlys na maliliit na isla ay pinaglalabanan, paano pa ang teritoryo talaga ng Pilipinas? Wala nang magagawa kundi hintayin ang kahihinatnan ng usapan sa Kuala Lumpur. Kung kapayapaan na nga o magpapatuloy ang sagupaan ng MILF at gobyerno. Lahat ay naghahangad ng kapayapaan sa Mindanao. Marami lang ang nagsasabi na baka masyado namang malaki ang hinihinging kapalit para sa kapayapaan na ito. Hindi ko maiwasang tumingin sa mga Palestino, na binigyan na rin ng lupain, ang Gaza Strip at ang West Bank, na hawak dati ng Israel. Tumigil ba ang digmaan? Hindi, kasi may mga gusto lang talagang madurog ang Israel. Anuman ang mangyari sa usapan sa Kuala Lumpur, sana maiwasan ang karahasan at digmaan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=717164&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang pag-uyon</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa ka girlfriend ang niingon ngadto sa iyang boyfriend. “You are a good material lover to me but it’s not enough.” Ang wala lang niya hisayri nga dili tiaw ang paningkamot ang gihimo sa maong hinigugma aron lamang siya malipay. Sa laktod, wala siya malipay ni makontento sa maong paningkamot. Alang niya, gusto niya ang ideyal nga relasyon nga unta ang anaa mao ra man gyud ang reyalismo sa bisan unsang matang sa commitment. Nawala ang maong pag-uyon butang nakapanudnod sa iyang hinigugma nga kaligutgotan niini ang kaugalingon kay bisan unsaon dili ug dili gyud mawala ang gugma niini ngadto kaniya. Pastilan! Ingon ana kabuang ang tawo kun sa gugma na gani sanapan. Mahinungdanon ang pag-uyon kun affirmation sa paagi nga positibo. Kay pinaagi niini, makita nimo ang imong kaugalingong bili dili lang sa bisan unsa nga imong nahimo kundili sa imong pagkatawo gyud mismo. Mata’g usa kanato unique ug angay lamang nga pinasikad ning maong uniqueness kita angayang magpasalamat kun nganong kita nabuhi pa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=717174&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Dakpin SK chairman'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>August</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMI ang hindi nagtitiwala sa klase ng hustisya na meron sa ating bansa. May kinikilingan daw at basta’t may pera at makapangyarihan sa kanila panig ang batas. Ito ang sinasabi sa amin ni Pedro Arellano, 61 taong gulang ng Sumilang, Pasig City. Inilalapit niya ang brutal na pagpatay sa kanyang anak na si Jester “Et” Arellano, 22 taong gulang.&amp;nbsp;Kasama niya ang kanyang anak na si “Jon”.&amp;nbsp; Si Et ay 3rd year ‘criminology student’ sa Infotech.&amp;nbsp;Nagtatrabaho siya bilang kargador sa palengke matustusan lamang ang kanyang baon sa araw-araw. Pagtitinda ng ‘glassware’ sa palengke ang ikinabubuhay ng pamilya Arellano. Mga hampas ng ‘dos-por-dos’ ang inihandog kay Et sa kanyang kaarawan. Ika-25 ng Mayo 2010, bandang alas 7:00 ng gabi nagsimula ang selebrasyon ng ‘birthday’ ni Et. Kasama ang lahat ng kanyang barkada tumagay sila ng ‘Emperador’ at ‘Redhorse’. Palakaibigan itong si Et. Hindi nga daw ito naghanda pero natuloy pa rin ang kanyang ‘party’. Mismong mga bisita niya ang nag-ambagan mairaos lang ang okasyon. Naging ‘reunion’ ito ng kanyang mga kaibigan mula elementarya hanggang kolehiyo. Bandang alas-3:00 ng madaling-araw, ika-26 ng Mayo natapos ang inuman. Pinatigil na sila ni Pedro dahil magbubukas pa si Et ng tindahan sa umaga. Ihahatid na sana ni Pedro ang mga bisita ni Et sa sakayan ng ‘tricycle’ ng pigilan siya nito. “Wag na tatay! Ako na maghahatid para isang hatiran na lang. Minsan lang ‘to!” sabi ni Et. Pumayag naman si Pedro. Kasama ni Et na naghatid ang kaibigang si Jason Pagdanganan, 22 taong gulang. Naglalakad sila pauwi sa kalye ng E. Santos ng biglang may humarurot na kotse. Hinawi siya sa likod ni Jason,“Pare! Muntik na tayong masagasaan!”. Paghinto ng kotse bumaba ang ‘driver’ na si Dennis Hornachos, ang SK Chairman ng Barangay Buting, Pasig City. Kumuha umano ito ng baril, ikinasa at itinutok kay Jason. Kinalabit ngunit hindi pumutok. Sa takot, kumaripas ng takbo si Jason papuntang ‘chapel’ sabay sigaw ng, “Et! Takbo!,” . Wala naman daw pakialam si Et dahil hindi naman siya ang kaaway kaya binaliwala niya ito. Hanggang sa siya ang pinagdiskitahan. Pinalo umano ng baril si Et sa ulo ni Dennis. Tumumba ito. Bumaba sa kotse ang mga kasama ni Dennis. Hawak ang ‘dos-por-dos’ hinataw nila si Et. Napahandusay si Et. Hindi daw siya tinigilan sa kakapalo. Nang masiguro umanong patay na ay bumalik na ang mga namalo sa sasakyan. Hindi pa doon natapos ang lahat dahil nirebolusyon daw ni Dennis ang kotse sabay sinagasaan si Et. “Ginulungan at ginawa nilang humps ang kapatid ko!,” sabi ni Jon. Habang naglilinis ng pinag-inuman si Pedro may nagsisigaw sa kanila, “Si Et! May tama sa ulo puntahan ninyo!” Tumakbo agad ang tiyuhin ni Et na si “Boyet”. Binuhat niya si Et at isinakay sa‘barangay mobile’. Isinugod nila sa Rizal Medical Center. Sinubukang sagipin si Et ngunit, ’dead-on-arrival’ na siya. “Yung ribs ni Et tumusok sa puso niya dahil sinagasaan nila. Sabi ng doktor kung iipunin daw ang nawalang dugo sa kanya ay aabutin ng isang litro,” sabi ni Jon. Ayon sa ‘medico legal report’ na pirmado ng ‘medico legal officer’ P/CHIEF INSP Maria Anna Lissa Dela Cruz, ‘severe blunt traumatic injuries trunk’ ang ‘cause of death’ ni Et. Si Jason ang talagang kaaway ni Dennis. Ayon sa kopya ng salaysay ni Jason, naninigarilyo siya ng dumaan ang isang maingay na motor na minamaneho ni Dennis. Nagsalita daw si Dennis ng, “Oh yabang talaga!”.&amp;nbsp;Nang makalagpas na ang motor sumigaw si Jason ng, “F%(&amp;amp; You ka! Yabang mo!”. Tumigil daw si Dennis at tiningnan siya ng masama kasama ang angkas nito. Lumipas ang 30 minuto, pauwi na si Jason ng biglang dumating si Dennis. Sinuntok siya. Gumanti si Jason at napahiga si Dennis sa motor nito. Susuntukin din sana siya ng angkas ni Dennis kaya nanakbo si Jason at nakatakas. Dumiretso siya sa birthday ni Et. Ayon sa ‘kontra salaysay’ ni Dennis hindi daw sinasadya ang pagkamatay ni&amp;nbsp;Et dahil ito’y nasagasaan lang daw. Kung meron daw kasong dapat isampa sa kanya ay kasong ‘Reckless Imprudence resulting to Homicide’ lamang at hindi Murder. Ang isa sa mga tambay na si Vincent Pascual, ang naging testigo laban kay Dennis.&amp;nbsp;Nakita niya ang umano buong pangyayari dahil mismong siya ay hinampas din ng kasama ni Dennis ng dos-por-dos.&amp;nbsp;Sinalag niya ng kanyang braso ang pamalo. Sumigaw si Dennis, “Huwag yan kilala ko yan!” kaya tumigil ang lalaki. Mag “Best friend” daw kasi si Vincent at Dennis noong ‘high school’ Nagreklamo si Vincent ng kasong ‘physical injuries’ ngunit ito’y na ‘dismissed’. “Grabe ang bugbog ni Et. Tanggal ang balat niya at biyak ang ulo. Sobra ang ginawa nila,” wika ni Jon. Sinampahan nila ng kasong Murder si Dennis. Ang lima namang kasama ni Dennis ay na ‘dismissed’ dahil sa kakulangan umano ng ebidensiya. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang nangyaring ito kay Et. “Meron ng warrant of arrest si Dennis at sa ngayon nagtatago siya. Sana matulungan n’yo kami na mahuli at mapagbayaran ang ginawa kay Et.” hiling ni Pedro. Nanawagan kami sa mga taong maaring may impormasyon tungkol sa kinaroroonan nitong si Dennis Hornachos. Narito ang larawan niya. Mapanganib siya kaya’t dapat siyang mahuli para hindi na makapanakit pa ng iba. (KINALAP&amp;nbsp;NI AICEL BONCAY) Sa gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o 09198972854. Ang landline 6387285 at ang 24/7 hotline 7104038 o magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=717512&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paano na pala?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HINDI tinanggap ng mga senador ang paliwanag ng kapatid ni dating Unang Ginoo Mike Arroyo na si Cong. Iggy Arroyo na inupahan lang daw ng LTA Inc. yung mga helicopter na binenta sa PNP, at Lionair ang totoong may-ari ng mga nasabing helicopter. Ayon kay Senador Ping Lacson, nagsisinungaling si Iggy at patutunayan niya ito sa susunod na pagdinig sa isyu. Pinagtatakpan na naman daw ni Iggy ang kanyang kapatid, tulad ng pag-ako niya na siya si Jose Pidal noong 2003. Talagang kapag naiipit na si Mike, pumapasok sa eksena si Iggy para saklolohan. Kaya ngayon, kasali na rin siya sa kontrobersiya. Kung dati ay hindi naman nababanggit ang kanyang pangalan, ngayon iniimbitahan na rin siya sa Senado. Kung siya ay pupunta, isang misteryo. Kung si Mike mismo ay hindi na dumadalo sa Senado dahil lagi na lang may sakit, ano naman kaya ang dahilan ni Iggy, may sakit din? Nana-nawagan na nga ang abogado ng mga Arroyo na itigil na muna ang pagbatikos at pag-atake sa mag-asawang&amp;nbsp;&amp;nbsp; Arroyo dahil parehong may mga sakit. Nataon lang naman kung kailan naglalabasan na ang lahat ng mga anomalya, at may malalakas na ebidensiya pa, tsaka naman sila nagkakasakit nang malubha. At paano titigil ang pagbatikos sa kanila, kung may bagong nauungkat na anomalya na naman? Natuklasan ng Commission on Audit (COA) na kumuha si dating President Arroyo ng halos P100 milyon, sa pondo na dapat nakalaan para kay President Aquino! Lumalabas&amp;nbsp;&amp;nbsp; na P98.6 milyon ang nilabas ni Arroyo mula sa Presidential Social Fund (PSF) noong May 2010. Ang pondo ay para sa June 2010 PSF na nakalaan na para kay Aquino. Paano nagawa ito? At para saan na naman ang pera? Panibagong imbestigasyon na naman kung saan marami ang siguradong magkakasakit! Naiintindihan ko ang panawagan na dapat huminto na muna ang mga batikos at paratang sa mga Arroyo, dahil parehong may sakit. Pero yung nga, may mga nag&amp;shy;lalabasan pang mga anomalya na may kinalaman ang dating administrasyon ni Arroyo. Dapat lang ipaalam sa mamamayan, at dadating ang panahon na dapat panagutan lahat ito. Hindi ko na alam kung saan itataas ang aking kilay, sa mga anomalya o sa mga may sakit?&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=717871&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hangad ng MILF kontra pa rin sa Konstitusyon</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>August</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ANANG Moro Islamic Liberation Front, handa silang itigil ang pakikidigma para sa Bangsamoro na hiwalay sa Republika ng Pilipinas. Sa gitna ng 35 taon ng giyerang separatista, nais na raw nilang pag-usapan ang posibilidad ng Bangsamoro sub-state. Bubuuin daw ito ng pinalawak na Autonomous Region for Muslim Mindanao, na pamumunuan ng halal ng Bangsamoro council. Sa ngayon binubuo ang ARMM ng limang probinsiya (Lanao del Sur, Maguindanao, Sulu, Basilan at Tawi-Tawi) at dalawang siyudad (Marawi at Lamitan sa Lanao at Basilan).&amp;nbsp;Isasama raw sa Bangsamoro ang mga pook na dominado ng Muslim, tulad ng Cotabato City na capital ng ARMM; Isabela City, capital ng Basilan; at ilang bayan sa mga probinsiya ng North Cotabato, Sultan Kudarat, Lanao del Norte, at Palawan. Pamamahalaan nila ang lupain, gubat, mina, ilog at pampang (likas na yaman); coast guard at border patrols; at lokal na pagbubuwis. Mahahalintulad ang Bangsamoro sub-state sa Northern&amp;shy; Ireland, na matagal nakipagdigma sa Britain. Pareho rin ito ng Hong Kong, na special autonomous region ng China. Maraming katulad na karanasan sa ibang bansa na nagbigay ng kasarinlan sa mga sektor ng mamamayan pero hindi nilansag ang sobereniya at teritoryo ng republika. Igigiit pa rin ng MILF, anila, ang ibinasura ng Korte Suprema nu’ng 2008 na Memo of Agreement-Ancestral Domain. Pero iiwasan daw nila ang mga probisyon na ti&amp;shy;nuring na labag sa Konstitusyon. Ganunpaman, ani dating senador Aquilino Pimentel, kokontra pa rin sa Konstitus&amp;shy;yon ang sub-state na nais ng MILF. Kasi, hindi ito maari sa kasalukuyang unitary o sentralisadong sistema. Dapat gawing federal ang uri, para pumuwede ang sub-state (na pinapaboran ni Pimentel). * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). Bagong e-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=718282&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P1.5 billion ano ang nangyari?</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NATUKLASAN ng mga mambabatas sa Kamara ang may P1.5 billion budget na sinasabing ibinili ng DOTC ng mga kagamitan para sa Philippine Coast Guard kahit hindi pa kailangan ito. Naku ha! Ano ba ito? Nagsaing este mali naghain ng House Resolution&amp;nbsp;1640, kinuwestyon ni Bayan Muna Rep. Teddy Casino kung bakit bumili ng bilyong halaga ng marine environmental equipment at lighthouse spare parts ang DOTC kahit na wala namang request para sa mga ito ang PCG. Bakit? Binubukalkal ni Casino para imbestigahan ang pagbibigay ng DOTC na pinamunuan noon 2007 ni Sec. Leandro Mendoza ng kontrata sa dalawang kompanya ang Berlyn Enterprises at RH Lopez Trading. May impormasyon si Casino na up to now ay nakatambak as in nakabuyangyang sa bodega ng DOTC ang mga biniling gamit. Naku sayang naman! Sinasabing binayaran ang mga supplier noong Abril 28, 2010. Abangan. Mga pekeng pensionado ng PNP MULTI-million scam ang nabuko ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, sa paggamit ng mga gago ng pekeng mga pensionado sa Philippine National Police. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi lang 300 fake PNP pensioners ang nadiskubre ngayon kundi umabot na sa 800 madlang people ito. Ang isyu regarding sa 2nd hand helicopters ay katiting lamang kung ang isyu sa mga pekeng pensionado ng PNP ang pag-uusapan. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, sabit kasi dito ang pangalan ng watot ni GMA et al kaya pinalalaki ito ng todo. 'Paano nagkaroon ng mga pekeng pensionado ang PNP samantalang computerized sila?' Tanong ng kuwagong mangangankong. 'May nagsabwatan sa PNP personnel, PNP computer at sa comptroller kaya hindi birong usapin ang nangyari', sabi ng kuwagong SPO-10 sa Crame. 'Nasaan ba ang mga listahan ng pekeng PNP pensioners?' 'Itinatago pa nila'. 'Ano ang mangyayari dito?' 'Imbestigahan para makalkal sino ang mga culprit'. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=718596&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Si PNoy ug ang RH Bill</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang&amp;nbsp;pagbutang&amp;nbsp;ni Presidente&amp;nbsp;Noynoy&amp;nbsp;Aquino&amp;nbsp;sa Reproductive Health Bill sa priority&amp;nbsp;list&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;mahinungdanong&amp;nbsp;balaudnon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;angay&amp;nbsp;unahon&amp;nbsp;pagtuki&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbabalaod&amp;nbsp;aron kaaprobahan&amp;nbsp;sa ikatulong&amp;nbsp;pagbasa&amp;nbsp;luyo&amp;nbsp;sa daghang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;pagpugong&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;angayang&amp;nbsp;hatagan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;gibug-aton&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;balaudnon,&amp;nbsp;maisip&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;inisog&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;pakig-atubang&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;dakong hagit&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;hulga sa&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;pagkapangulo&amp;nbsp;sa nasud&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;way&amp;nbsp;gidapigan. Kini nunot&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;daghan&amp;nbsp;kaayong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;awhag&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;dagkong&amp;nbsp;lider&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;relihiyosong pundok&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;migawong&amp;nbsp;sa ubang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbabalaod&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;nag-awhag&amp;nbsp;sa pamuno&amp;nbsp;nasud&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;isalindot&amp;nbsp;sa daplin&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;RH&amp;nbsp;Bill&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;daghang&amp;nbsp;nabalaka&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;maaprobahan&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;sa pagkabalaod&amp;nbsp;apektohan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;panginabuhi&amp;nbsp;sa ubang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;lider&amp;nbsp;relihiyoso. Apan luyo&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;tanan&amp;nbsp;nakita&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;Pilipino&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;wa&amp;nbsp;magpagawong&amp;nbsp;si&amp;nbsp;PNoy&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;gamhanang&amp;nbsp;&amp;nbsp; lider&amp;nbsp;sa relihiyon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;misupak&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa&amp;nbsp;pagpasar&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;balaodnon. Tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;&amp;nbsp; gituman&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;sagradong&amp;nbsp;&amp;nbsp; katungdanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;presidente&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;pabor&amp;nbsp;sa usa&amp;nbsp;&amp;nbsp; ka&amp;nbsp;relihiyon&amp;nbsp;kundi&amp;nbsp;alang&amp;nbsp;sa tanang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;Pilipino. Gitugyan&amp;nbsp;sa pamuno&amp;nbsp;nasud&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gahom&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;pagdesider&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;balaodnon&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbabalaod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;gipiyalan&amp;nbsp;sa nasud&amp;nbsp;sa pagdiskuti&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;butang&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may&amp;nbsp;labot&amp;nbsp;sa pagpuyo, pagtuo, pangrelihiyon&amp;nbsp;sa matag&amp;nbsp;Pilipino. Diha sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbabalaod&amp;nbsp;naglabi&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;&amp;nbsp; mayoridad&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kanila&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;anaa&amp;nbsp;sa usa&amp;nbsp;ka pundok&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;relihiyon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;supak&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;RH&amp;nbsp;Bill. Apan&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang &amp;nbsp;katungdanan&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;man&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagpabarug&amp;nbsp;sa mga katarungan kalabot&amp;nbsp;sa kaayohan&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;di kaayohang&amp;nbsp;idulot&amp;nbsp;sa RH&amp;nbsp;Bill segun&amp;nbsp;sa nakat-onan&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;kaugalingong&amp;nbsp;panabot, pagpananukiduki&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;paniid, diha&amp;nbsp;nato&amp;nbsp;masud-ong&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;managlahi&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang baroganan&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;balaodnon. Busa&amp;nbsp;alang&amp;nbsp;kang&amp;nbsp;PNoy&amp;nbsp;angay&amp;nbsp;isandig&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tanan&amp;nbsp;sa gitawag&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;majority wins&amp;nbsp;aron masuta&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kahinlo&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;balaod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;molusot&amp;nbsp;taliwala&amp;nbsp;managsamang&amp;nbsp;grupo&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;relihiyon&amp;nbsp;&amp;nbsp; apan&amp;nbsp;managlahi &amp;nbsp;ang&amp;nbsp;panglangtaw&amp;nbsp;kalabot&amp;nbsp;sa RH&amp;nbsp;Bill .&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=718661&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Masalimuot na debate (1)</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAINIT na naman ang diskusyon ukol sa karapatang mag-ari ng baril. Gawa ito ng ilang pangyayari sa lungsod. Yung insidente kung saan nabaril ang dalawang tao sa isang alitan sa trapiko. Isa ang patay, isa ang sugatan. Hindi armado yung mga nabaril, at tumakbo yung namaril. Yung insidente kung saan isang tatlong-taong gulang na babae ang napatay ang sarili matapos makalabit ang isang baril na nakita niya sa loob ng isang bag ng kapitbahay. Sundalo ang may-ari ng baril. Kung paano nakalabit ay hindi pa maliwanag. Siguradong hindi makakasa ng bata ang baril, kaya lumalabas na kasado na, may balang handa at kalabit ng gatilyo na lang ang ka&amp;shy;ilangan para pumutok ang armas. Pati na ang mga insidente ng mga krimen, katulad ng carnapping. Tinututukan na lang ang mga may dala ng sasakyan, at kinukuha na. Sa ginawang text poll sa TV Patrol noong Biyernes, tinanong kung ProGun o Gunless Society ang gusto. Sa katapusan ng programa, lamang ang mga ProGun ng anim na porsyento, kaya pinakikita na halos hati ang damdamin ng mga lumahok sa pagtanong. Ayon sa ulat ni Ted Failon, napakadaling kumuha ngayon ng lisensyadong baril. Pera lang ang katapat, kahit hindi ka na magpakita sa Crame o saan pang ahensiya. Ilabas mo lang ang pera mo at magkakabaril ka na matapos ang ilang araw o linggo, depende sa “lakas” mo sa loob, ika nga. Pero sa pagkakaalam ko, mas mahirap kumuha ng permit para magdala ng baril sa labas ng tahanan. Pero sabi ng ilang kilala ko, pera, at koneksyon lang din ang katapat para mapabilis ang proseso. Alam naman ng lahat ang katayuan ng mga may gusto ng “gunless society” Isang lipunan kung saan bawal ang baril. Alam ko, may mga pabor sa pagbawal na ng pagdala ng sibilyan ng baril sa labas ng bahay, pero hindi ang pag-aari ng mga ito, para sa depensa na rin ng pamilya at pag-aari, sa lugar na sakop lamang ng tahanan. Meron din naman na mahihilig sa baril para sa paligsahan at libangan. Pero tingnan natin ang nasa isip ng mga ibang responsible gun owners na pinaabot sa akin. Para pantay ang usapan. May karapatan na raw bumunot at mamaril yung sinugod ng dalawang tao, dahil sapat na raw iyon para depensahan ang sarili. Dahil sa panahon ngayon, hindi mo na alam kung sino ang mga lumulusob sa iyo. Sa alitan sa trapik, hindi mo raw alam kung carnapper na rin ang mga iyon, kaya tama lang na namaril na. At hindi pa naniniwala sa warning shot, dahil gagamitin lang daw ng abogado ito para sabihin na may panahon pala raw para iwasan na lang ang gulo, at hindi mamaril. Dapat pagbunot, patayin na kaagad ang mga sumusugod. (Itutuloy)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=718995&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Solusyunan ang problemang trapik</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MULA pa noon at hanggang ngayon, problema ang trapik sa Metro Manila. Wala pa ring pagbabago at nagiging grabe pa. Kahit nagkaroon na ng mga flyover at underpass ay matrapik pa rin. Hindi nagbabago ang buhol-buhol na trapik sa EDSA, Cubao, Aurora Blvd. Commonwealth Avenue, Quezon Avenue, Roxas Blvd. at Rizal Avenue. Kung anu-ano ang mga ekspiremento ng Metro Manila Development Authority (MMDA) para gumaan ang trapik pero wala ring epekto. Ang color-coding ay walang epekto sapagkat lalo pang dumami ang sasakyan. Ang mga bus ay lalo pang dumami. Kahit na walang lamang pasahero ay yumayaot ang mga bus at pinabibigat ang trapiko. Batay sa isang pag-aaral, nalulugi ang Pilipinas ng P153-bilyon bawat taon dahil sa problemang trapik. Ayon sa kongresistang si Homer Mercado ng 1-Utak Party-list, nasasayang ang pera dahil sa naaaksayang gasolina. elektrisidad, oras ng tao at pagbabayad sa traffic aides. Sinabi ni Mercado na ang pangunahing dahilan ng pagbubuhul-buhol ng trapiko ay dahil sa pagdami ng mga colorum buses. Ayon sa kanya, tila walang epekto ang kampanya ng pamahalaan sa mga colorum buses. Perwisyong trapik na matagal nang problema sa Metro Manila. Bukod sa mga colorum buses, isa rin sa dahilan ng trapik ay ang mga ginagawang paghuhukay sa kalsada. Maghuhukay ang Maynilad Water at iba pang kompanya at saka iiwanang nakatiwangwang. Dahil dito, uusad-usad ang mga sasakyan sapagkat iniiwasan ang hukay. Ang trapik ay dahilan kung bakit bagsak ang turismo. Magkaroon ng epektibong paraan para maso&amp;shy;lusyunan ang trapik sa Metro Manila. Alalahanin na hindi uunlad ang bansang matrapik dahil mabagal na maididiliber ang mga paninda at malulugi ang mga negosyante.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=719278&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>&amp;quot;Tuwad&amp;quot; nga landas</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dili bag-o sa mga lungsod sa lalawigan sa Sugbo ang biyahe ginamit ang mga dumptruck. Lubong, kasal ug uban pang okasyon. Kasagaran sa pasakyan sa mga tawo kanang dumptruck sa munisipalidad o siyudad. Mismo ang Kapitolyo nasayod man nga ang dumptruck nahimo na nga transportasyon sa kabukiran. Pero wala gyuy nangahas sa paghimo og proyekto sa mga bus nga mas luwas kay sa mga dumptruck nga walay atop ug kun malimbuwad, segurong mangapiit ang mga pasahero. Higayon na tingale nga himuong proyekto ni Gob. Gwendolyn Garcia ang pagbutang og mga bus sa mga lungsod aron magamit sa mga tawo sa mga higayon nga kinahanglan ang mass transport kun adunay importanteng okasyon. Kun wala makahunahuna niini si Garcia kaniadto, angayan na siyang mo-aksiyon mentras wala pay laing aksidente nga nahitabo human niadtong dumptruck nga nadisgrasya sa Barili ug mikalas og 10 ka kinabuhi. Maayo kaayo kamong manghambog sa inyong surplus sa koleksiyon sa buhis, pero asa man na ninyo gamita? Aron dili moresulta sa “biyaheng langit” ang paggamit og dumptruck sa kalungsoran, bus gikan sa Kapitolyo ang bugtong sulbad niini. * * * Gipakita sa abogado ni Bella Ruby Santos nga si Atty. Rameses Villagonzalo&amp;nbsp;sa kuwartang kantidad og P101,680.92 nga giingong gikan sa mga higala ni Ian Charles Griffiths aron ihatag sa makatudlo sa “tinuoray” nga nagdagit ug nagpatay kang Ella Joy Pique. Isip abogado sa mga akusado, dili trabaho ni Rameses ang pagpresentar og “reward money.” Trabaho sa abogado sa mga sinumbong ang pagpresentar sa iyang (mga) kliyente. Hain naman si Bella Ruby? Wala ba usab kaha masayod si Rameses kun asa iyang kliyente nga si Bella Ruby? Maayo tingaleng hagiton ang kampo ni Griffiths sa pagpatim-aw aron atubangon ang mga testigos nga nagtudlo kanila nga maoy nagdagit sa inosenteng bata nga si Ellah Joy. Kun dili siya ang nagdagit (ug nasayop ang mga testigos pagtudlo kaniya), nganong dili man siya moatubang? Mao usab sa kang Bella Ruby, nganong dili man siya mopatim-aw ug motahan sa iyang kaugalingon aron atubangon ang kaso nga matud niya wala gyud siyay sala kay wala gyud gani siya makahikap ni Ellah Joy? * * * Nganong wala man gihapon mobarato ang bugas humay bisan sa kadaghan na sa suplay niini nga gi-import pinaagi sa National Food Authority (NFA)? Duha ka business groups ang nag-import og bugas humay dinhi sa Sugbo. Ang usa ka grupo gipanguluhan sa usa ka negosyanteng naila sa codename nga “AhOh.” Apan nangatanggong ang stock nga bugas ni “AhOh” tungod sa kabarato sa presyo sa bugas humay nga gi-import sa laing business group nga gipanguluhan ni “DT” nga adunay connection sa “Binondo circle” didto sa kauluhan. Gawas pa, si “DT” nga konektado ni Pres. Noynoy Aquino, dinhi mibagsak ug mipabaha sa iyang pila ka libo ka metriko toneladang bugas humay sa Cebu. Kampante hinuon nga nag-operate ang grupo ni “DT” dinhi sa Cebu pinaagi sa iyang koneksiyon dinhi nga si “Jun D” ug “Jen P” nga tua usab mag-operate sa Cagayan de Oro. Kun tapokon ang tanang na-import nga bugas humay niining duha ka business groups, maghinobra na kini sa angayan lamang unta nga hiposon isip suplay sa mosunod nga lima ka bulan, sumala pa sa atong tinubdan gikan sa NFA. Pero nganong mao ra man gihapon ang presyo niini? Nganong pareho ra man kamahal nga wala man unta magbayad og customs duties ang negosyanteng nag-import niini? Alang sa wala masayod, kining mga bugas nga ilang gi-import, ang NFA maoy nagbayad sa customs duties niini pero ang presyo niini sa kamerkadohan mao ra og presyo nga silay nagbayad sa buhis. Pero asa man kita moreklamo? Sa Malaca&amp;ntilde;ang, nga kining binuanga gihimo sa tawo nga mitampo sa iyang presidential campaign? Unsaon na lang ang “Tuwid na Landas?” “Tuwad” nga landas na!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=719350&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Wala nang VIP sa NBP?</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>WALA na raw magiging Very ImporTant Preso (VIP) sa National Bilibid Prison (NBP) nga&amp;shy;yong may mga opisyal ng Bureau of Corrections (BuCor) na kinasuhan at sinuspende kaugnay nang pag&amp;shy;labas-masok ni convicted killer at dating Batangas governor Antonio Leviste sa National Bilibid Prison (NBP) noong nakaraang Mayo. Tapos na raw ang pamamayagpag ng mga VIP. Ang limang opisyal ng BuCor na kinasuhan ay sina Ramon Reyes, Armando Miranda, Dante Cruz, Fortunato Justo at Roberto Rabo. Ayon sa DOJ hindi nagampanan ng lima ang kanilang mga tung&amp;shy;kulin. Hinayaan nilang “makatakas” si Leviste sa maraming pagkakataon. Hindi naman kinasuhan si dating BuCor director Ernesto Diokno&amp;shy;, dahil nagbitiw na ito Kung tutuusin, magaan ang parusa sa limang BuCor officials na sinuspende lamang ng 90-araw. Bakit hindi alisin sa puwesto gayung ang kanilang ginawa ay hindi karapat-dapat? Hinayaan nilang “makalaya” o “makatakas” ang isang bilanggong tulad ni Leviste. Dahil kaya maimpluwensiya o may-kaya sa buhay si Leviste? Dahil kaya nakikinabang sila rito? Ayon sa report, matagal nang naglalabas- masok&amp;shy; si Leviste sa NBP. Sinusundo pa umano ito ng kotse at nagtutungo sa gusali nito sa Makati. Nakunan mismo ng video si Leviste habang pasakay sa kotse matapos manggaling sa kanyang gusali. Depensa naman ni Leviste, nagpabunot siya ng ngipin. Noon pa balita ang tungkol sa mga “Very Im&amp;shy;portant Preso” na may sariling kubol at kumpleto sa gamit --- aircon, refrigerator, kama, at marami pang iba. Mistulang motel ang tirahan ng mga “VIP” sa NBP. Habang masarap ang kanilang kalagayan, marami namang bilanggo ang nagsisiksikan at nagkakasakit. Malaki ang pagkakaiba ng mahirap at mayamang bilanggo sa NBP. Wala na raw VIP sa NBP. Sana nga. O baka naman hanggang sariwa lang ang isyung ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=719564&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Habulin at durugin na!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HINDI na dapat pinag-iisipan ng gobyerno o ng AFP ang sitwasyong ito. Kumalas na si Ameril Umbrakato, tangay ang 300 rebelde at gumawa ng bagong grupo – ang Bangsamoro Islamic Freedom Fighters (BIFF) – para ituloy ang laban para sa isang hiwalay na republika ng mga Moro. Wala siyang interes o pakialam sa kasalukuyang usapang-kapayapaan, at tinawag pang mga traydor ang mga dating kasama sa rebelyon. Si Umbrakato ang isa sa dalawang pinuno ng MILF na naghasik ng lagim sa Mindanao noong pinawalang-bisa ang MOA-AD noong administrasyon ni Gloria Arroyo. Maraming namatay at maraming napilitang lumikas mula sa labanan. Sa madaling salita, digmaan lang ang naiintin&amp;shy;dihan ni Umbrakato! Magsisimula na ang usapin sa panig ng gobyerno at MILF, para sa pangmatagalang kapayapaan sa Mindanao. Kung may mga hi&amp;shy;ling ang MILF, katulad ng sinasabing “substate”, may iaalok naman ang gobyerno sa kanila. Kung matigas ang MILF sa hiling na ito, matigas din ang gobyerno sa pagtanggi na mahati ang bansa sa anumang anyo. Kaya kapana-panabik ang magiging resulta ng usaping ito na gagawin sa Malaysia. Pag-uusapan din daw si Umbrakato, at kung sino ang dapat umasikaso sa kumalas na kumander. Ang tanong, kung ang MILF ang magpipresenta, magawa naman kaya nilang sugpuin, o patayin ang mga dati nilang kasama? Kaya ang AFP na lang dapat ang humabol at dumurog sa mga rebeldeng ito. Kung gulo lang ang alam nilang salita, eh di kausapin sa wika na naiintindihan nila. Hindi sila puwedeng magpatuloy sa kanilang pananakot at pagpatay sa mga mamamayan ng Mindanao, at lalong hindi puwede ang kanilang pilit na hinihingi! Malinaw na ang nakasulat sa dingding, ika nga. Huwag nang hintaying dumami pa sila at mabigyan ng suporta ng mga katulad ng Abu Sayyaf at dayuhang terorista! Kung lalakas ang kanyang pu&amp;shy;wersa, tatagal na naman ang gulo sa Mindanao! Ito ang mahirap sa sitwasyong ito. Napatunayan na hindi lahat ng rebelde ay pabor na makipag-usap sa gobyerno. Mga katulad ni Umbrakato, gusto lang makitang mabulok ang Mindanao sa digmaan. Walang may alam kung siya lang sa mga kumander ng MILF ang may ganitong pananaw. Mawawalan ng saysay ang usapan sa Malaysia kung may mga ganitong kumander na manggugulo. At MILF pa lang ang nakakausap ng gobyerno. Baka may mga iba pa riyan na gustong umeksena! Lalo lang gugulo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=719572&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dengue na pud?</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>August</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Adunay bag-ong gubat karon diri sa kaulohan.&amp;nbsp;Lahi sa ilang naandan nga kagubot sama sa polusyon sa hangin, mga sakyanan ug kasaba sa palibot, kumbati sa makamatay nga sakit nga dengue ang nagpasulabi karon sa kaulohan.&amp;nbsp;Nikabat na sa kapin 10 mil ka mga tawo ang nabiktima sa dengue sa Metro Manila.&amp;nbsp;Mas taas ni og 100%&amp;nbsp;itandi sa mga kaso sa miaging tuig.&amp;nbsp;Ang mas nakapait, mas pang nagkadaghan ang kaso karon itandi sa mga miaging adlaw.&amp;nbsp;Kun taas ang kaso, normal nga magpunsisok sa mga ospital ang mga pasyente.&amp;nbsp;Kun&amp;nbsp;&amp;nbsp; daghan ang biktima, apiki ang budget, daghang di' mahatagan og tukma nga tambal&amp;nbsp;ug daghan ang di' makalingkawas sa makamatay nga sakit. Apan di' na bag-o ang sakit nga dengue dinhi sa Pilipinas.&amp;nbsp;Kun aduna may sakit nga matawag natong kinaon na sa Pinoy kana mao ang dengue.&amp;nbsp;Kun adunay sakit nga matawag natong naanad na ang mga Pilipino kana mao ang dengue.&amp;nbsp;Apan ang dakong insulto sa tanan, bisan tinuig na ang pagbisita sa maong sakit, hangtud karon di' pa gihapon 'ta eksperto sa pagbatok ug pagpildi sa makalilisang nga sakit.&amp;nbsp;Ug bisan dinhi sa kaulohan nga nia na ang sentro sa halos tanang ahensya sa gobyerno, di' pa masulbad ang problema, unsa pa kaha ang ubang dapit sa nasud o sa mga probinsya nga layo sa atensyon sa kagamhanan. Daghan ang nag-ingon, sala ning tanan sa gobyerno kung&amp;nbsp;nganong hangtud karon&amp;nbsp;di' pa masulbad ang makamatay nga dengue.&amp;nbsp;Apan di' maayong ipahid nalang ang tanan sa gobyerno tungod sa tinuod lang, daghan ang nahimo sa atong kagamhanan aron batukan ang maong sakit.&amp;nbsp;Gawas sa pagbutang og dengue fast lane sa mga tambalanan, gikompleto na 'ta ang daghan sa atong mga publikong tambalanan sa ilang mga gamit ug mga tambal aron nga andam silang motubag sa mga alarma sa dengue.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Labaw nga wa' magkuwang ang gobyerno sa pagpasabot sa publiko sa mga lakang aron malikayan ang maong sakit. Ang gihimong awareness campaign sa gobyerno pinaagi sa media labaw pa sa gikinahanglan aron nga mas mahibawo ang katawhan unsaon paglikay ang dengue, unsaon pag-ila sa mga simtomas sa maong sakit ug unsay matukmang lakang aron katambalan ang maong sakit?&amp;nbsp;Di' 'sab nato mabasol ang mga pribadong institusyon nga sa kanunay adunay katakos ug kaandam sa pagtabang pinaagi sa unsay&amp;nbsp;mahimo nila aron mapatay ang mga kaso sa dengue.&amp;nbsp;Apan nganong sa matag tuig ingon ini man gihapon ka grabe ang mga kaso sa dengue? Ang katawhan o ang publiko na ang angayan nga manubag niining tanan tungod kay gihatag na sa ilaha ang tanan apan nagpadayon lang gihapon ang pagsurang-surang sa maong sakit.&amp;nbsp;Anaa na ang suporta sa gobyerno ug pribadong sektor apan&amp;nbsp;nganong di' man gihapon matumba si dengue?&amp;nbsp;Wa'y kapa-ingnan ang mga lakang batok dengue kung hangtud karon kuwang gihapon ang pagpakabana sa katawhan? Wa'y gamit ang mga solusyon nga gi-presentar kung mismo ang gamay nga kontribusyon o partisipasyon nga gipangayo gikan sa katawhan di' ini mahatag. Ang labing dakong kalampusan wa' sa mga lakang nga himuon sa gobyerno apan anaa sa paggamit sa publiko sa ilang responsibilidad aron kapanalipdan ang ilang kaugalingon gikan sa maong matang sa lamok ug ang gobyerno ug pribadong sektor igo nalang sa pagtunol sa mga tukmang tabang.&amp;nbsp;Apan bali ang nahitabo karon tungod kay mas alerto ang kagamhanan ug pribadong sektor apan ang publiko ang nagkatibulaag pa sa pag-alkontra sa dengue. * * * email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=719588&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Minglanilla sa 2013</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Layo pa kaayo ang eleksiyon, apan sa sige na nako’g tuyoktuyok sa bag-ong pinuy-anang lungsod sa Minglanilla atol sa kapistahan sa Parokya sa Putling Kasingkasing ni Maria (Immaculate Heart of Mary Parish), nahibaw-an nako kun unsa unya ka-alegre ang eleksiyon sa 2013 kun ang nailhan nakong mga personalidad magdungan sa pagpanagan pagka-mayor. Si Mayor Eduardo Selma anaa na sa katapusang termino karon. Ang iyang bise mayor nga si Lani Pe&amp;ntilde;a maoy gihugonhugonan nga modagan pagka-mayor tungod sa pagduso sa pamilyang Pe&amp;ntilde;a sa Minglanilla. Apan magpalupig usab diay ang anak ni Mayor Eddie nga si Konsehal Jojo Selma? Sa dihang gipangutana sa amigo nakong pari si Konsehal Jojo, mibalibad intawon kini kay sumala pa niya, aduna sila’y grupo nga kinahanglang maoy modesider. Sumala pa ni Konsehal Jojo nga mas taas kaniya si Bise Mayor Pe&amp;ntilde;a ug kun modesider ang grupo nga si Pe&amp;ntilde;a ang padaganon pagka-mayor, mag-agad siya sa grupo. Nakadayeg ko ni Konsehal Jojo tungod sa iyang “unselfish” nga karakter isip batan-ong politiko. Tiaw mo na, mahimo ra kaayong hunghongan ni Jojo ang iyang amahan nga mayor nga siyay bendisyonan sa grupo sa 2013. Apan klaro sa iyang mga tubag ngadto sa pari nga ang grupo maoy iyang agdon. Apan alang kanako, ang dakong tingog nga makapa-usab sa kamada sa politika sa Minglanilla mao si Kongresista Eduardo Gullas.&amp;nbsp;Pananglit moingon si Edigul, si Jojo ang padaganon pagka-mayor sa Minglanilla, aduna kahay mahimo si Jojo ug Pe&amp;ntilde;a sa iyang desisyon? Nasayod naman ang mga taga-first district nga si Ediegul maoy nasayod kinsa ang angay nga tawo sa sakto nga puwesto. Nagtuo usab ko nga sa katapusan, ang amahan nga mayor adto mobendisyon sa iyang anak. Sa akong nahibaw-an, “mayor” na ang tawag sa mga konsehal ug mga kapitan ngadto ni Jojo. Unsa may pasabot niini? Kun anaa ang mayoriya (kun dili man tanan) nga mga konsehal ngadto ni Jojo, unsa pa may grupo nga hisgutan. Tinuod nga si Mayor Eddie dili maka-itsa-puera ni Pe&amp;ntilde;a tungod sa kadako niini og tabang sa iyang administrasyon, apan alang kanako, wala may mawala ni Pe&amp;ntilde;a kun mo-slidedown lang una siya pagka-konsehal sa 2013 ug mobalik lamang siya pagka-bise mayor sa 2016. Apan matud pa sa ubang Minglanillahanon nga nagsunod sa dagan sa politika sa lugar nga kun ang tingog sa amahan ni Bise Mayor Pe&amp;ntilde;a ang sundon, posibleng mapugos kini og dagan pagka-mayor. Kana kun mosugot usab ang buotan nga kapikas niini. Gawas ni Pe&amp;ntilde;a, mitumaw ang ngalan ni Atty. Linette Geonson nga gituboy usab sa pipila ka mga lider sa lungsod pagka-mayor. Laing suliran nga sagubangon ni Jojo sa 2013 mao ang iyang uyoan ug ig-agaw nga posible usab nga managan pagka-mayor sa Minglanilla. Si Boy Selma kaniadto pa nagpunay og atbang sa igsuon niining si Mayor Eddie. Karon nga si Jojo na ang modagan pagka-mayor, moundang na kaha kini og dagan? Laing Selma nga gituboy usab sa pipila ka grupo si Jun Selma, igsuon sa philantrophist nga si Lumen Selma-Ca&amp;ntilde;edo. Apan sa akong nasayran, mas hilig niining habig sa mga Selma ang pagtabang sa mga tawong nanginahanglan kay sa pag-apil-apil sa politika. Gani, sa akong tan-aw niining Lumen, mas malipay siya nga kanunay’ng nagtabang sa mga tawo nga way sukli nga gipaabot. Sa wala masayod, si Lumen nag-alagad sa simbahan sa Minglanilla sama sa iyang inahan nga walay puas ang pagserbisyo sa mga tawo pinaagi sa parokya. Gani, si Lumen ug iyang anak nga si Jigger Ca&amp;ntilde;edo nalambigit niining “agro-tourism project” sa barangay Cadulawan, bukiran sa Minglanilla pinaagi sa pagtabang sa mga mag-uuma nga benepisyaryo sa 54 hektaryas nga luna nga gi-award ubos sa Comprehensive Agrarian Reform Program. Adunahan kining pamilyaha, apan wala silay puas sa pagsaka sa barangay Cadulawan aron pakigkitaan si Kapitan Boboi Geonson ug mga lider sa mga mag-uuma aron tukion ang mga kalambuan nga himuon nga gitumong sa pagpalambo sa pagkinabuhi sa mga mag-uuma sa lugar. Kining proyektoha gi-adopt sa Rotary Club of Cebu – Minglanilla nga gipanguluhan ni Jigger Ca&amp;ntilde;edo, ug inabagan sa parokya sa Immaculate Heart of Mary pinaagi ni Fr. Jojo Deligero ug sa kagamhanan sa lungsod sa Minglanilla ug sa barangay Cadulawan pinaagi ni Kapitan Geonson. Plano niini ang paghimong sentro sa turismo sa barangay Cadulawan diin ang mga turista molaag sa lugar kang kansang mga talan-awon mao ang pagpananom sa mga mag-uuma ug mga produkto sa mga mag-uuma sama sa mga lagutmon, prutas, utanon ug gatas sa kanding.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=719997&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Krisis sa dugo</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Nitidlom og hangtod 50% ang gidaghanon sa blood donors human gihunong sa Department of Health (DOH) ang pagpanghatag og blood donation cards.&amp;nbsp;Mao ni akong napanid-an sa among Kapamilya Blood Donation Campaign matag tulo ka buwan.&amp;nbsp;Nga, mangahas ko pag-ingon, nakatabang pagdasig sa mga Sugbuanon ug mga molupyo sa kasilinganang mga lalawigan paghatag sa “gasa sa kinabuhi.” Sa labing unang higayon, nilampos mi pagdungan sa bloodletting activities sa nagkalainlaing blood collection agencies.&amp;nbsp;Nga niadto nag-iyahay sa paglusad sa ilang kalihokan.&amp;nbsp;Gihangyo sab namo ang labing dagkong shopping malls sa Metro Cebu, nga maoy suroyanan sa bagang duot sa katawhan, sa pagpahuwam namo og luna alang sa lapad nga kalihokan. * * * Labing malampuson nga Kapamilya Blood Donation Campaign pila ka tuig ang nilabay nakatigom og dul-an sa duha ka libo ka bags sa dugo sud lang sa usa ka adlaw nga kalihokan.&amp;nbsp;Nisalmot sa kalihokan ang Regional Blood Center (RBC) sa DOH, Philippine National Red Cross (PNRC), Regional Blood Coordinating Council (RBCC), Cebu City Medical Center (CCMC), Chong Hua Hospital (CHH), Perpetual Succour Hospital (PSH) ug Cebu Doctor’s University Hospital (CDUH). &amp;nbsp;Nakatabang og dako ang kasayon rang tultulon sa venues nga naglakip sa SM City Cebu, Ayala Center, Gaisano Grand Fiesta Mall sa Tabunok, Talisay City, EMall, Gaisano Mactan sa Lapulapu City ug Super Metro ug Park Mall sa Mandaue City. * * * Karon wa nay RBCC, di na sama ka-aktibo sa bloodletting ang bag-ong liderato sa CCMC, mas kuti nang mga lagda sa blood donation sa CDUH ug labihan nang punoa sa shopping malls nga wa na silay luna nga kapahuwaman namo. Apan ang labing dakong hinungdan sa kaluya sa blood donation mao ang pagsalikway sa RBC sa blood donation cards.&amp;nbsp;Kay nila pa gigamit sa panguwarta sa blood donors.&amp;nbsp;Nipasangil ang RBC nga nisaka ang gidaghanon sa hugaw nga dugo kay ang tuyo sa donors di na ang pagtabang sa mga nagkinahanglan og dugo kun dili ang pag-negosyo na sa ilang dugo. * * * Pila man ka donors ang nag-negosyo sa blood donation cards?&amp;nbsp;Mayoriya ba o pipila lang?&amp;nbsp;Kun mayoriya ang nagbinuang nganong wa may nadakpan ni nakiha ang DOH?&amp;nbsp;Kun pipila lang ang nagpabadlong, nganong gi-angin man sa DOH ang tanan? &amp;nbsp;Way makalalis sa argumento sa DOH nga lunsay ang paghatag og dugo kun di magpaabot og bawos.&amp;nbsp;Apan tungod sa kalisod sa sistema pagkuha og dugo, nga ang DOH ra say nag-umol, dakong insentibo alang sa donors nga may maggamit nga cards kun sila nay magkinahanglan og dugo. &amp;nbsp;Kun mangita ang RBC og ebidensiya sa kamapuslanon sa cards, mosugyot ming motan-aw lang sila sa PNRC, nga kanunay’ng mas daghan og dugo kay nila.&amp;nbsp;Kay gawas nga padayong nanghatag, wa pa gyoy expiry date ang PNRC blood donation cards.&amp;nbsp; * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=719999&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nabiyuda ng 3 beses</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>August</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ANG kasong ito ay tungkol kay Ellen na nabiyuda ng tatlong beses. Ang ikatlo niyang asawa ay si Chito. Si Chito ay biyudo at may limang anak. Mapera na si Ellen bago pa niya nakilala si Chito. Habang nagsasama, ibinenta sa kanila ang isang palaisdaan sa halagang P60,000.00 na babayaran ng tatlong hulog. Ang unang P10,000 hulog ay binayaran ni Ellen ng sariIi niyang pera. Sa pangalawang hulog, nakautang ang mag-asawa ng P20,000 mula sa mga kaibigan at isinangla nila ang palaisdaan bilang prenda. Ang huling P30,000 ay nanggaling sa pinagsanglaan ng dalawang loteng esklusibong pag-aari ni Ellen at minana niya mula sa kanyang nasirang asawa. Nang mamatay si Chito, naiwang hindi nababayaran ang P20,000 na utang nila sa kaibigan. Si Ellen na lang ang kusang nagbayad sa utang gamit ang sariling pera. Nakilala ni Ellen si Luis. Nagpakasal sila. Dahil sa kanyang pagpapakasal, hiningi ng mga anak ni Chito na hatiin na ang palaisdaan sa kanila bilang tagapagmana. Kontra rito si Ellen. Ayon sa kanya, sarili raw niyang ari-arian o “paraphernal property” ito at hindi pag-aari nilang mag-asawa o “conjugal”. Tama ba si Ellen? Ayon sa korte ang lupa ay magiging “paraphernal” o kaya ay “conjugal” depende sa perang ginamit na pambili nito. Malinaw na ang unang P10,000 ay galing sa sariling pera ni Ellen. Ang balanseng P50,000 naman ay galing sa mga utang ng mag-asawa kaya maituturing itong “conjugal” kahit pa lupang esklusibong pagmamay-ari ni Ellen ang isinangla para sila makautang. Halimbawang hatiin sa anim na bahagi ang lupa, ang ikaanim na bahagi ng palaisdaan ay binili gamit ang sari&amp;shy;ling pera ni Ellen at ang una hanggang ikalimang bahagi ay binili gamit ang pera nilang mag-asawa, kaya maituturing na solong pag-aari ni Ellen ang ikaanim na bahagi samantalang sa kanilang mag-asawa naman ang una hanggang ikalimang bahagi. Hindi nadagdagan ang ka&amp;shy;rapatan ni Ellen sa lupa porke binayaran niya ang utang ni&amp;shy;lang mag-asawa. Ang mangya&amp;shy;yari lang, magkakaroon siya ng “lien” o mauuna dapat siyang bayaran sa bahagi ng lupang kaparte niya ang asawa. Base sa kaso, ang magiging parte niya ay: (1) ikaanim (1/6) na parte bilang direktang hati niya sa lupa; (2) kalahati ng natitirang limang bahagi bilang kanyang parte sa ari-arian nilang mag-asawa; (3) 1/6 sa kalahati ng natirang limang bahagi na karapatan niya bilang taga&amp;shy;pagmana sa asawa at (4) ang karapatan niya sa mga binayarang pagkakautang nila ng kanyang nasirang asawa. Ito ang desisyon sa kasong Castillo Jr. vs. Pasco, 11 SCRA 102.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=720176&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Salamat sa takyong</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Mga pahalipay ngadto sa police mobile patrol group sa ilang pagdakop sa tulo ka mangunguot nga mibiktima sa pasahero sa jeepney. Ang modus operandi niining maong mga mangunguot, kasagaran tulo sila nga mag-uban, mosakay sa PUJ og ilang patung-an ang ilang biktimahon. Magdala ang usa kanila og backpack nga maoy itabon sa iyang kamot sa pag-abli sa bag sa biktimahon samtang lipaton kini og tabi sa iyang kauban. Anaa usay uban kanila mang-hold-up sa mga pasahero ug manaug sa mga ilado kaayong luklukanan sa mga kawatan. Naa usay manglabni og ariyos ug kwentas nga mahalon samtang mominor ang dagan sa jeepney. Sayud ako nga lisud kining mabantayan sa mga tinugyanan sa balaud apan nahibawo ako nga nakaila niini ang mga tinugyanan sa Theft and Robbery section sa kapolisan. Sa ato pa sayon ra unta kini silang masikop. Akong tambag sa mga pasahero sa PUJ nga bantayan ang mga tawo'ng kadudahan og lihok nga mosakay, labi na kun daghan sila. * * * Unsa may gihimo sa mga tinugyanan sa balaud niining mga namaligya og ginadiling drugas sa mga dapit nga naila na nga gilubloban sa druglords ug drug pushers? Ang usa sa maong dapit anaa mahimutang duol sa balay sa usa ka konsehal sa Cebu City ug sa daku'ng opisyal sa Kapitolyo. Laing lugar mao ang naila na kaayo nga pugaran sa mga bonhukon nga nagbaligya sa ilang pagka-babaye. Dinhi sa maong mga dapit walay tagotago ang pagpamaligya sa shabu ug nubain. Dili na kinahanglang ilhon nako ang tanang mga dapit kay nasayud na niini ang mga tinugyanan sa balaud. Apan nganong nagpakabuta-bungol man lang ang kapolisan ug ang mga sakop sa Philippine Drug Enforcement Agency (PDEA)? Nagpagoryo-goryo ba lang sila tungod sa protection money nga ilang madawat gikan niining druglords ug operators og mga prostitution dens? * * * Andam kuno mobayad og P2-milyones ang M. Lhuillier sa sobra sa usa ka libo ka cubic meters nga ilang nakubkob sa ilang proyekto sa San Jose,Talamban, Cebu City. Sumala sa report nga 61,000 cubic meters ang ila nang nakuha nga gidala sa South Road Properties (SRP) nga gihimong abuno sa usa ka dakung mall nga itukod sa maong dapit. Kutob ra ba diay sa pagbayad sa sobrang nakubkob ang M.Lhuillier sa ilang proyekto sa San Jose, Talamban?&amp;nbsp;Wala diay labut niini ang kadaut nga nahimo nila sa atong kalikupan? Pasagdan na lang diay ang pag-antus sa katawhan nga naapektuhan sa grabe'ng baha ug pagdahili sa yuta tungod sa daghang kaugmaran nga maoy nagpanit sa atong kabukiran.? Pag-sure mo uy. Mao diay nga daghang mag-quarry sa kabukiran bisan walay permit kay unya ra man sila pabayra kun masakpan. &amp;nbsp;&amp;nbsp;Maayo nalang nga gitinuod na sa bag-ong gilahugay nga Cebu City Mining and Regulatory Board (CCMRB) ang pagbantay sa mga illegal quarry operations. Kudos and keep up the good work CCMRB! * * * Angayang daygon kining gihimo sa mga taga-Borbon,Cebu nga pagpasigarbo sa usa ka hilahila (bush snail) nga gitawag og takyong. Sa paninguha sa akong mga higala nga sila si Borbon Mayor Butch Sepulveda ug Vice Mayor Noel Dotillos naila na ang takyong sa ubang nasud. Mao kini ang usa ka specialty nga hinimo lamang sa Borbon, Cebu. Gawas nga lami kaayo kining kan-on daghan pa gayud og kaayuhan nga mahatag niini sa atong lawas. Sa miaging tuig pa akong nangita niining takyong apan dali rang nahurot ang stocks niini nga gibaligya atul sa &amp;quot;Pasigarbo sa Sugbo&amp;quot; sa Cebu International Convention Center (CICC). Sa miaging semana nakaila nako si VM Dotillos, pinaagi sa akong higala nga si Bert Reformina, nga mipatilaw kanako sa takyong. Magpangita na ako sa takyong kay lami ug nindot pa gayud kini og epekto sa akong lawas. Salamat sa takyong ug kang Borbon VM Noel Dotillos! * * * Lisud ang kahimtang sa ekonomiya sa kalibutan karon. Mga dagkung bangko sa Estados Unidos nanangtang na og mga empleyado. Bisan gani ang mga call centers dinhi nga daghan unta kaayong gikinahanglang mga empleyado mihunong karon sa pagpanawat og bag-ong kawani. &amp;nbsp;Ang akong anak, nga opisyal sa usa ka insurance company sa Chicago, kanunay nga motawag kanako aron pagpahibawo sa kalisud sa ekonomiya karon sa US. Busa dili kita magpataka og gasto aron makalahutay sa gipaabot nga paghagba usab sa atong ekonomiya. * * * Sumala sa huhungihong nga si Cebu City North District Councilor Jun Pe mo-resign sa pagka-konsehal karong&amp;nbsp;Hunyo 2012, aron makahimo pa siya pagdagan pagka-konsehal sa south district sa eleksiyon sa Mayo 2013. &amp;nbsp;Ang ituboy kuno sa Bando Osme&amp;ntilde;a-Pundok Kauswagan (BOPK) puli kaniya mao ang suod ni Kong. Tom nga si Bgy. Kasambagan Councilor Franklin Ong. * * * Email: mannyrabacal@yahoo.com&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=720439&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Iwit na sab</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Nauwahi nang mga sakop sa Regional Tripartite Wages and Productivity Board (RTWPB) sa pagtakda sa umento sa minimum nga suholan karong tuiga.&amp;nbsp;Kini kun basehan ang ilang kalendaryo sa pag-usbaw sa suholan sa niaging tuig. Sukwahi ni sa pangangkon sa mga sakop sa wage board nga mas sayo nga maluwatan ang bag-ong wage order karong tuiga. Sa niaging tuig, nakaumol og wage order ang RTWPB-7, nga gipangulohan niadtong higayona ni kanhi Labor Regional Director Elias Cayanong, sa ikaduhang semana sa Agosto.&amp;nbsp;Na-publikar ang wage order sa Agosto 16.&amp;nbsp;Ug nakadawat nang mga mamumuo sa Sugbo, Bohol, Negros Oriental ug Siquijor sa umento sa suholan sa Septiyembre 1. * * * Mas langay ang mga sakop sa RTWPB-7 karong tuiga.&amp;nbsp;Karon pang semanaha silang nakapatawag og public hearing alang sa usbaw sa suholan.&amp;nbsp;Kadudahan pa kun makaluwat ba og bag-ong wage order sa di pa matapos kining buwana.&amp;nbsp;Labaw’ng kadudahan kun madawat na ba sa mga anak sa singot ang umento sa suholan, kun duna man, sunod buwan. &amp;nbsp;May sukaranan ang kahadlok nga mahiagom og laing hugna sa kalangay ang naiwit nang daan nga umento sa suholan, kun duna man, sa Central Visayas.&amp;nbsp;Kay ang mga sakop sa wage board wa magdali.&amp;nbsp;Gipakita nila sa makadaghan nang higayon nga wa nila isipa nga ingon ana ka-importante ug kadinalian ang pagpausbaw sa suholan. * * * Atubangan sa sibaw nga awhag sa uminto sa suholan sa kataposang semana sa Abril karong tuiga, gisuspenso sa RTWPB-7 ang sinemana nilang tigom kay nagpatawag og press conference silang Labor Regional Director Exequiel Sarcauga aron pagpahibawo sa ilang mga programa sa Adlaw sa Pamuo. Wa pa gani mahuman ang public hearing niadtong Martes, nibiya si Charles Streegan, usa sa mga representante sa management, kay gipalabi ang pagsaulog sa anibersaryo sa iyang kompaniya.&amp;nbsp;Gikabalak-an nga di mapahigayon ang tigom sa RTWPB-7 karong adlawa kay palabihon ang pinirmahay og memorandum of agreement (MOA) uban ni Gobernador Gwen Garcia. * * * Tungod sa makauuwaw nga kalangay, nahug nga way kapuslanan ang pila ka buwan nga lalis tali sa labor ug management representatives sa “supervening condition.”&amp;nbsp;Nga, ubos sa lagda sa wage board, kinahanglang ideklarar una masubli ang suholan nga wa pay usa ka tuig human naluwatan ang niaging wage order. Apan human napugos ang mga representante sa gobyerno ug management pag-angkon sa “supervening condition,” di na sila kasupak sa umento sa suholan.&amp;nbsp;Gawas kun magpapating pag-angkon nga sila diay mga amaw ug way buot.&amp;nbsp;Nga di managana sa pag-usab-usab sa ilang baruganan.&amp;nbsp;Ug kay gilangay-langay man pag-ayo ang pagsubli sa suholan, ambot mosugot ba ang naghigwaos nga mga mamumuo nga hatagan og umento nga mas gamay kay sa P18 nga mas sayo nga nauyonan nilang Cayanong ug kaubanan sa niaging tuig. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=720440&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Walang pakinabang na golf courses, ibenta na</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>LIMA ang golf courses na pag-aari ng Armed Forces of the Philippines (AFP) —mayroon sa Veterans Memorial Medical Center at Camp Aguinaldo sa Quezon City; sa Villamor Air Base, Pasay City at sa Philippine Navy at Philippine Army headquarters sa Fort Bonifacio, Taguig City. Malalawak ang mga golf courses na ito. Ang Villamor Air Base golf course na lamang ay tinatayang 52 ektarya ang lawak. At sa kabila nang naglalakihang golf courses na ito, walang gaanong napapakinabang ang AFP. Walang gaanong kinikita, Umano’y hindi sapat ang ibinabayad ng mga miyembro na nais mag-golf para ma-maintain ng lugar. Kailangang alagaan nang buong husay ang golf courses para magandang paglaruan ng mga golf aficionado. Noong Martes ay dumating na ang barko na binili sa US para gamitin ng Philippine Navy sa pag&amp;shy;papatrulya sa pinag-aagawang Spratlys. Ininspeksiyon ni President Aquino ang barko — ang BRP Gregorio del Pilar at sabi niya simula na ito ng modernisasyon sa military. Bibili pa umano ng mga bagong barko, eroplano, helicopter, tangke at mga baril para sa Sandatahang Lakas sa susunod na taon. At sabi pa ng Philippine Navy, balak din daw bumili ng submarine para lubos na mapangalagaan ang seguridad ng bansa. Maaari namang bumili ang AFP kung gugustuhin lamang nila. Kung naging mapanuri lamang ang mga namununo sa AFP ay baka noon pa naisagawa ang pagbili ng mga gamit na moderno. Bakit hindi ipagbili ang mga golf courses na wala namang pakinabang at ang mapagbibilhan ay gamitin sa pagbili ng mga bagong gamit. Sa pagtaya ni Sen. Franklin Drilon, kikita ng P45-billion ang AFP kapag naibenta ang mga walang silbing golf courses. Malaki aniya ang magagawang tulong para mapabilis ang modernisasyon. Ang golf course umano sa Veterans Memorial Medical Center ay binibili na ng dalawang higanteng mall sa malaking halaga. Maraming magagawa ang AFP para mapadali ang modernisasyon. Paganahin lang nila ang imahinasyon at magkakaroon ng mga barko, eroplano, tangke, baril at iba pang gamit ang PA, PN, PAF at PNP.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=720541&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Double standard</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>BUMUBULUSOK ang industriya ng domestic air travel. Mas maraming biyahe equals mas maraming bumibiyahe. Asenso sa negosyo, sa turismo, sa pagsulong ng mga rehiyon. Kung sabayan lang sana itong bulusok ng magandang kalidad ng serbisyo, sana’y mas marami ang nasisiyahan. Sa dami ng nasusuya ay naghain na ng resolusyon ang ating mga kongresista upang maimbestigahan ng Kamara ang mga hindi na makontrol na “flight delays, flight cancellations and exorbitant penalties for passengers who fail to show up or wish to reschedule their flights”. Ayon mismo sa mga congressmen, patong patong na ang reklamo ng kanilang constituents laban sa ganitong hindi makatwiran at hindi makatarungang patakaran. Oo nga naman. Kung sakaling hindi ka nakarating sa takdang oras o araw ng iyong pagbiyahe, ano ang per-&amp;nbsp;&amp;nbsp; wisyo sa iyo? Kadalasan ay kanselado na ang iyong biyahe: Bibili ka ng bagong ticket o magbabayad ng napakalaking penalty na parang bumili ka na rin ng bagong ticket. Eh kung ang eroplano naman ang hindi dumating sa oras o magkansela ng biyahe, ano ang perwisyo sa airline company? Wala. Malinaw na double standard ang umiiral. Paano bang nangyari at nalagay tayo sa ganitong hindi parehas na sitwasyon? Ang bawat ticket na binibili para mabigyang upuan sa karwahe na eroplano ay kontrata. Ayos. Hindi ba ayon sa batas, kapag boluntaryo ang pagpasok ng partido sa kontrata at walang panlalamang, ang legalidad ng kontrata ay hindi makukuwestiyon? Yes, tutoo yon. Pero ang kontrata ng pagbiyahe sa eroplano, o sa barko, o sa pag-apply ng cell phone o cable tv service, ang lahat ng ito ay tinatawag na contract of adhesion. Para bang take it or leave it na kontrata. Hindi masasabing nasa pantay na posisyon ang mga partido dahil lamang na lamang ang isa. Kadalasa’y walang oras o walang choice ang consumer kung hindi pumayag sa kondisyon. Pinuproteksyunan ng hukuman ang mamamayan laban sa ganitong uri ng kontrata. Ang problema’y kailangan mo pa ring maghabla dahil hindi naman ito iligal. Kaya patuloy ang mga airline company sa kanilang gawain dahil masyado ring magastos na sila’y kalabanin sa korte. Napapanahon ang panukalang imbestigasyon. Ayusin ang pamamalakad ng industriya ng air travel at tiyak lalong bubulusok ang turismo, negosyo at pagsulong ng bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=720547&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Fighter jet ang bilhin saka na ang submarine</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>BALAK pala ng Philippine Navy na bumili ng submarine para mabantayan daw nang ayos ang mga sakop na teritoryo ng bansa. Ang balak ng PN ay lumutang nang dumaong ang bagong biling warship sa United States. Dumating ang warship noong Martes at pinangalanang BRP Gregorio del Pilar. Ito ang gagamitin ng PN para mabantayan ang West Philippine Sea kung saan naroon ang pinag-aagawang Spratly Islands. Ang BRP Gregorio del Pilar ay binili ng gobyerno sa halagang P450-million. Umano’y 46 taong gulang na ang barko at dating ginagamit ng US Coast Guard. May sariling helipad at hangar ang barko. Maaaring lumanding ang dalawang helicopter. Tumatakbo ng 26 knots ang barko. Ininspeksiyon ni President Aquino ang bagong barko at sinabing simula lamang ito sapagkat sa mga darating na panahon ay muli pang bibili ng mga barko at iba pang gamit hindi lamang para sa Philippine Navy kundi sa iba pang branch ng Armed Forces of the Philippines. Nakakasa na aniya ang modernisasyon ng AFP. Magsisimula ang modernisasyon ng military sa susunod na taon kung saan ang budget ay nagkakahalaga ng P40-billion. Sa loob ng limang taon ipatutupad ang modernization sa PNP, PN, PAF at PA. Pinag-aaralan na raw ng PN ang pagbili ng sub&amp;shy;marine. Mahalaga raw para mabantayan ang teritoryo ng Pilipinas at mapanatili ang seguridad. Pero wala pa rin daw itong kaseguruhan. Balak pa lang daw. Maganda ang balak ng PN para mapanga-lagaan ang bansa. Pero para sa amin, mas mahalaga kung eroplanong pandigma ang uunahing bilhin kaysa submarine. Mas makatutulong ang eroplano sa pagbabantay sa seguridad. Maaa-ring habulin ng jet ang sinumang magtatangka. Siguruhin lamang na ang bibilhing jet ay bago at hindi segundamano. Nakakaasa na pala ang modernisasyon sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; AFP kaya mas maganda kung eroplang pandig-ma ang sunod na bilhin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=721128&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Oplan Hagibis fight g'yud!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kun molihok lang g’yud lagi masulbad ra ang problema kabahin sa kasamok nga mugna sa mga “habal-habal” drivers nga kaniadto anha magsaoy-saoy pagpamasahero sa gitawag og JY Square sa Lahug. Apan gikuyawan ko kay basin og karon lang kini mopakita og hilas ang mga sakop sa Oplan Hagibis aron paghapsay sa karsada diri sa rotunda sa Gorordo Avenue ug Salinas Drive. Hinuon, ang tanan magdepende ra man g’yud sa mayor. Pananglit ang mayor magduka-duka ug makalimot na pagsuperbisar sa iyang mga sakop, ang mga sakop sa Oplan Hagibis magligoy ra usab. Aw hinuon, ako maoy magsilbi nga “eyes and ear” ni City Administrator Jose Mari Poblete, ang akong higala nga maoy chairman sa Oplan Hagibis, kay matag adlaw dia man ko mag-agian sa gitawag og JY Square. Pasabton nako ang mga habal-habal drayber nga ang tumong sa mga opisyal sa dakbayan dili kay kulban mo’s kaldero.&amp;nbsp;Makahimo gihapon kamo sa pagpadayon pagpamasahero pinaagi sa gitawag og “habal-habal” apan kontrolahon lang ang inyong mga lihok kay daghan na man gud ninyo ang wala na’y tahud sa balaud. Ako isip law enforcer sa Land Transportation Office (LTO) makapanglingo-lingo ko nga magtan-aw sa abuso sa inyong kaubanan, apil na sa mga drayber sa mga PUJ nga anha maghuwat og pasahero dapit sa eskena. Ang uban usab sa mga motorsiklo nga gigamit sa habal-habal wala na’y rehestro, ug ang ubang drayber walay lisensya pagmaneho og sakyanan. Tarung ba gud na? Gawas pa niana, ang inyong mga motor walay mga suga, walay side mirrors ug dili kamo magsul-ob og crash helmets. Angay kamo nga magsul-ob gayud og crash helmets kay proteksyon ra man usab kini sa inyong ulo kun mahitabo nga maaksidente, unya apila pagpasul-ob og helmet ang inyong pasahero. Mao bitaw nga kun dunay masakpan atul sa operation sa LTO-Task Force Alpha dili gayud kami mopasaylo kay gituyo man ninyo nga kamo madakpan. Balikon nako pagpasabot nga niining milabay’ng mga adlaw, misaludo ko kaninyo nga mga habal-habal drivers nga mituman na sa balaud. Aw klaro hinuon kaayo nga nahimo kini kay nahadlok lang mo nga madakpan. * * * Balikon nako pagpahinumdom sa mga drayber nga ipausab g’yud ninyo ang koneksyon sa suga sa gimaneho ninyo nga sakyanan. Kinahanglan nga inigsiga sa suga sa atubangan, mosiga dungan ang suga sa luyo. Hunonga na gud nga duha ka switch ang inyong gigamit alang suga sa atubangan ug lahi usab sa luyo kay ang resulta niana makalimtan ug madakpan na hinoon mo. Ang uban nga kalapasan nga klaro na g’yud kaayo nga tinuyo mao ang pag-drive nga magsul-ob og sinelas, ang dili pag-uniporme ug ang pagpasirit gihapon pagpadagan bisan og stop na ang signal, ug ang dili pagtuman sa mga traffic signs. Angay kaha nga kaloy-on kining maong mga drayber? Dia pay lain, alang na kini sa mga tag-iya sa sakyanan. Siguroa nga ang inyong mga sakyanan dunay hand brake kay ang balaud baya naglatid nga “impound” ra ba g’yud ang sakyanan nga wala niini. Dili ba kamo malooy nga ang drayber maoy madakpan tungod sa inyong kakuwangan? Unya, kamong mga drayber unsay inyong buhaton?&amp;nbsp;Ang maayo ninyo nga buhaton ayaw na pag-drive niining maong mga sakyanan nga walay hand brake aron dili kamo madakpan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=721210&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sanayan lang</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MEDYO&amp;nbsp;napangiti ako nang mabalitaan na pinalilikas na ng mayor ng New York&amp;nbsp;ang mga naninirahan sa siyudad, dahil sa parating na bagyo. Nang tingnan ko ang lakas ng hurricane “Irene”, eh mga signal number 2 lang kung sa atin tumama ang bagyong iyon. Samantalang ang bagyong Mina ay umabot sa signal number 4, may mga nag-iinuman pa sa kalye sa Cagayan! Sigurado ako yung mga Pilipino na nasa New York ay hindi na umalis ng kanilang mga bahay at nanood na lang ng pelikula sa DVD. Hihintayin na lang dumaan ang bagyo, handa na ang mga kandila at flashlight kung sakaling mawalan ng kuryente. Dito sa atin, karaniwan na ang mga bagyong uma&amp;shy;abot ng signal number 3 o higit pa. raragasa sa Bicol Region, may mga masisirang tahanan, magbabaha at may namamatay. Kapag lumipas na ng bagyo, maglilinis na at mag-aayos ng mga nasira. Sanay na sanay na tayo, lalo na ang Bicol Region, sa mga matitinding bagyo. Halos parte na ng pang araw-araw na buhay. Sa New York, dalawang milyong tao ang gustong ilikas ng mayor, kahit nasa signal number 1 na lang yata yung bagyo! Sanayan lang talaga. Pero magandang pagsasanay na rin iyon para sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; isang siyudad tulad ng New York, na umaapaw sa tao. Ayaw lang magbakasakali yung mayor, at tama naman na mas maganda ang maging maingat at handa, kaysa magsisi. Tinatamaan din ng matinding kalamidad ang New York, katulad ng matinding lindol at niyebe. Wala ka ring laban sa mga ganyang pangyayari, pero handa sila. Magaganda ang kanilang kapabilidad harapin ang anumang kalamidad o trahedya. Napatunayan ito noong 9/11. Sana nga ganun din tayo kahanda at kaingat. Ang mahirap sa atin, napakahirap naman kumbinsihin ang ibang mga tao na lumikas na dahil sa kalamidad. Pumuputok na ang bulkan, ayaw pang umalis! Bumabaha na, mas gugustuhin pang sa bubong ng bahay umakyat kaysa iwanan. Alam na may parating na malakas na bagyo, ayaw pa rin umalis mula sa mga tahanan. Ayaw siguro iwan ang mga pag-aari at baka manakaw naman! Pero kung buhay naman ang nalalagay sa peligro, hindi na dapat iniisip iyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=721499&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Asawa ko, roko ako!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>August</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>73-Milyong piso… Tatlong multi-million&amp;nbsp;houses… Mga magagarang sasakyan. Ang lahat ng ito simot sa isang Pinay na inibig ng isang Hapon.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; “Punta ko Pilipinas para sa kanya. Sabi niya mahal niya ko…yun pala roko niya lang ako!” paputul-putol na binigkas ni Akira sa amin ng siya’y humingi ng tulong para madakip ang kanyang asawa. Si Akira o Akira Uehara, 49 taong gulang ay isang ‘Japanese-National’. Pitong taon ng nasa Pilipinas si Akira. Naging ‘permanent resident’ si Akira ng pakasalan niya ang ating kababayang Pinay at binalak na dito na manirahan. Ang Pinay na kanyang pinakasalan ay nakilala niya sa isang ‘Club’ sa Tokyo&amp;nbsp;Siya si Brenda dela Pe&amp;ntilde;a, 39 anyos. Dalawamput apat na taon si Akira ng magpatayo siya ng kumpanya. Ang Jonan Road Services. Hinahakot ng kanyang mga ‘heavy equipments’ ang mga sasakyan na nasasangkot sa mga ‘car crash na total wreck’ at dinadala sa talyer. Taong 2000 ng mawili si Akira at kanyang mga ‘staffs’ na pumunta sa Adam and Eve. Isa itong club sa Tokyo na puro Pinay ‘entertainers’. Dito niya nakilala si Brenda na isang&amp;nbsp;singer-dancer sa club. “Trip-Trip rang naman nung una. Hindi naman ako inom. Barik rang ako kasi mabait Brenda,” kwento ni Akira. Pitong taon ng kasal si Akira kay “Rieko” nun at may dalawang anak. Maayos ang pagsasama nila ni Reiko pero hindi kasing saya kapag kasama niya si Brenda. Tuluyang naakit nitong Pinay si Akira. Limang beses na sa isang linggo kung bumisita siya sa Club. Iniwan ni Akira ang asawa at tinalikuran ang mga anak. “Iwan mo ang asawa at mga anak mo dito sa Japan. Magpakasal tayo sa Pilipinas magsama tayo kasama ang dalawa kong anak,” sulsol ni Brenda. Sunod-sunuran si Akira. Abril 2000 ng ma-divorce siya kay Reiko. Nagsama sila ni Akira sa Tokyo hangang tuluyang umuwi sa Pilipinas taong 2001. Nagpakasal sila sa Huwes. Sa Dasmari&amp;ntilde;as, Cavite ginawa ang seremonya. Dumalo ang mga sikat na tao tulad nila Senator Bong Revilla, Governor at former-NBI Director Epimaco Velasco at mga kakilalang pulis Cavite ni Brenda. Nagpatayo ng bahay si Akira sa Cavite sa halagang tatlong mil&amp;shy;yong piso. Nang maitayo ang ikalawang palapag ng bahay dito na nagdatingan umano ang mga kamag-anak ni Brenda. “Mga kapatid… tito, tita dating. Puno Isang jeep!” wika ni Akira. Habang tumatagal padagdag nang padagdag ang mga kamag-anak ni Brenda. Nasikipan na si Akiro kaya’t nagpatayo siya ng bahay sa Manggahan, Pasig. Isang Five Storey na bahay na mahigit 11 Milyon ang halaga. Nagsidatingang muli ang kamag-anak ni Brenda na taga Davao naman. Taong 2007 kinumbinse umano ni&amp;nbsp;Brenda ang biyenang Hapon na 84 na taong gulang, ina ni Akira na si Hisako na umalis ng Japan at sa Pilipinas tumira. “Sinabi niya sa nanay ko mas maganda dito siya Piripinas. Hindi sakit tuhod niya me bakal. Pag Winter sakit tuhod dahir me bakal. Dito wara Winter sabi Brenda nanay,” ayon kay Akira. Natuwa si Hisako sa pagmamalasakit na ipinakita ni Brenda kaya’t diretso Pinas ito. Binenta ni Hisako ang kanyang condo unit sa Tokyo at bumili si Akira ng bahay sa Green Meadows sa Quezon City sa halagang 34-Milyong Piso. May swimming pool sa harap at talaga namang ‘class’ ang bahay. Kasama nila dun ang dalawang anak at lola ni Brenda.Hindi nagtagal nagdagsaan ang bisita sa bahay. Mga kamag-anak…ma&amp;shy;ging kaibigan ng asawa. “Sa gabi swimming sila, inom… kantahan. Napupuyat nanay ko. Sabi nanay uwi na rang siya Japan. Iwan bahay sa akin,” sabi ni Akira. Napilitang bumalik sa Japan si Hisako. Hindi napigilan ni Akira ang asawa sa madalas na pagpa-party at walang tigil na swimming gabi-gabi. Isang araw pinaalam ni Brenda kay Akiro na sa kanila na titira ang isang matangkad, maitim na lalaki. Si Richard Paredes pinsan raw niya ito. Hindi nagtagal nagulat si Akira ng ayaw na siyang papasukin ng guwardiya sa subdibisyon. Tinanong niya ang ‘home-owner’s association’ kung bakit ganun. Sagot naman sa kanya hindi na daw siya ang may-ari ng bahay. Nagulat si Akira at nalaman niya kagagawan pala ito ni Brenda. Gusto na pala masolo ng asawa at ni Richard ang bahay. Ang pinsan kuno, boyfriend pala ni Brenda. Sinubukang makipag-ayos ni Brenda kay Akira. Nagbigay ito ng manager’s check na nagkakahalaga ng 32M na kanya daw napanalunan sa American Lotto. Bibilin na lang daw niya ang bahay. “Sabi niya punta ko bangko bigay ko tseke. Pagdating ko dun peke para. Duda pa ang bangko sa akin,” kwento ni Akira. Kukumprontahin pa lang niya ang dalawa tinakasan na siya ng mga ito. Tinangay nito ang ‘vault’ o kaha de yero, kung nasaan ang pera’t mga alahas niya. Maging ang mga kotse ni Akira na Suburban 2500, Elgrand, Delica 4WD, Delica 2WD at Canter Aluminum tinangay rin. Ang Mercedes S300 lang ang iniwan. Ang bahay niya naman sa Mangahan at sa Green Meadows kung kani-kanino na isinanla ni Brenda. Nagsampa ng kasong&amp;nbsp;Robbery si Akira laban kina Brenda, Richard at iba pang kamag-anak. Kabilang dito sina Rejie dela Pe&amp;ntilde;a, Mitchichocita T. Villo, Felix Alejandro, Brenda dela Pe&amp;ntilde;a at isang alyas “Nonoy”.&amp;nbsp; Nakitaan ng ‘probable cause’ si Prosec II Ernesto M. Sulat Jr. ang kaso kaya’t nailabas ang warrant of arrest kina Brenda para sa kasong robbery. May warrant of arrest rin sina Brenda at Richard para sa isa pang kaso. Ang Violation of P.D 1612 (Anti-fencing Law) 2 counts dahil sa pagsanla ng ‘chain’ at ‘bracelet’ mula sa ninakaw nilang&amp;nbsp;vault na umabot sa mahigit Php100,000. “Akara ko mahal ako asawa ko. Roko niya lang ako. Gamit niya pati pera ko para paputiin at patangusin ang irong ni Richard,” sabi ni Akira Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo ang “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882KHZ (tuwing 3:00-4:00 ng hapon) ang istorya ni Akira. Tulad ng hiling ni Akira sa amin gusto niyang ilabas ang mukha nitong si Brenda sa pahayagan ng sa ganun ay maituro kung nasaan siya at si Richard. Agad silang madakip at managot sa batas. Ang aming&amp;nbsp;tanggapan ay bukas para sa anumang impormasyon. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Ang aming numero ay 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Centre bldg. Shaw Boulevard., Pasig Citymula Lunes-Biyernes. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=721500&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Asa na ang Tuwid na Landas?</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>August</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang Parokya sa Putli nga Kasingkasing ni Maria (Immaculate Heart of Mary) sa lungsod sa Minglanilla mihingusog sa kampanya niini pag-abag sa mga kabus nga mga lumolupyo sa lungsod nga makaangkon og panginabuhian. Kining maong programa nga gihingusgan ni Fr. Jojo Deligero, team moderator sa parokya, ug sa mga pribadong indibidwal sama sa negosyanteng si Lumen Selma-Ca&amp;ntilde;dedo. Kasagaran sa mga benepisyaryo sa maong programa mga kababayen-an. Hinuon adunay pipila ka mga lalaki. Unang hut-ong sa maong programa mao ang pagpa-ubos nila og “values formation.” Human niini, ang mga benepisyaryo sa programa ipa-ubos og nagkalainlaing livelihood training. Kagahapon, gitigum nilang Fr. Jojo ug Mam Lumen ang mga benepisyaryo aron papilion unsa nga klaseng proyekto ang mahimo nilang negosyo sa umaabot pinaagi sa ipahulman unya nga puhonan gikan sa parokya. Miabag usab ang programa ang Franciscan Friars of Charity nga anaa magbase sa maong lungsod. Ang maong proyekto nga gihingusgan ni Fr. Jojo ug sa mga kaubanan niyang kaparian sa parokya usa lamang kini sa mga proyekto alang sa mga parokyano niini. Ang Simbahan sa Minglanilla nalambigit usab sa community organizing alang sa mga tawo sa barangay Cadulawan pag-abag sa mga mag-uuma sa barangay aron molambo ang ilang pagpuyo. (Sumala sa gihisgutan sa miagi natong Tikdol). Sa umaabot natong lindog, atong hisgutan ang kalambuan sa mga programa sa Parokya aron kapanaminan sa ubang organisasyon ug komunidad. Si Obispo Broderick Pabillo ang chairman sa Catholic Bishops’ Conference of the Philippines National Secretariat for Social Action—Justice and Peace (CBCP-NASSA-JP) gipadayag sa kasagmuyo sa administrasyong Aquino tungod sa mga desisyon niining, matud pa sa obispo sa Manila, mipabor sa mga gamhanan (powerful) ug dili sa mga kabus. Si Pabillo nakasaway sa desisyon sa pamunoan ni Aquino tungod sa pagpabor niini sa plano sa Philippine Airlines (PAL) nga modangop sa “outsourcing” nga miresulta sa pag-layoff sa 2,600 ka mga ground personnel sa maong airlines. Laing nakit-an sa obispo ang baruganan ni Presidente Noynoy Aquino sa isyu sa Hacienda Luisita nga hangtod karon ang mga pordoy’s mag-uuma ang pirmeng alkanse. Kun anaa pa sa akong atubangan si Pabillo, ako siyang ingnon nga daghan na kaming nakabantay nga ang administrasyon ni Aquino pabor sa mga adunahang gamhanan, ug dili sa mga kabus. Ug akong ingnon si Pabillo nga natural kini nga balos ni Noynoy sa mga tawo nga nakatabang niya sa miaging presidential election. Sumala sa atong tinubdan, si Lucio Tan sekretong mihatag og hinabang sa kampanya ni Noynoy sa miaging eleksiyon. Apan bisan pa, asa naman diay ang kaluoy sa gobyerno sa mga pordoy’ng trabahante? Kitang mga trabahante human na alkanseha sa pag-uyon sa gobyerno sa “contractualization.” Alang sa mga nalimot, kining contractualization napasar kini sa Kongreso tungod sa pagpangusog ni kanhi Senador Ernesto Herrera. Bisan si Herrera naila ug giila nga trade union leader, naka-ako siya sa pagduso sa contractualization ug sa dihang napasar na kini, wala nay “security of tenure” ang mga empleyado sa mga pribadong establisamento. * * * Apan hain naman ang gipanghambog ni Noynoy nga “Tuwid na Landas”? Unsa man na nga “landas”, paingon sa mga adunahan ug gamhanan? Aduna ba siya’y “landas” alang sa mga kabus? Sa mga drayber? Mga gagmay’ng negosyante sa kamerkadohan nga kanunay’ng panggukdon sa mga demolition team? Ug sa mga mag-uuma sa humayan nga walay konkretong tabang kay ang gitabangan mao ang mga Insik nga mga negosyante paggamit sa legalize smuggling sa bugas humay pinaagi sa National Food Authority? Kun dili magtinarong si Noynoy niining iyang Tuwid na Landas nga iya lamang gigamit isip “cover” sa huyang niyang pangagamhanan, mahuman ang iyang termino isip presidente ibabaw sa pagkondenar ug pagsaway sa katawhan. Ug kun mahitabo man nga mahimo siyang “unpopular” sa dili pa mapupos iyang termino tungod sa pagkalikoon sa iyang “Tuwid na Landas”, dautan kining tilimad-on nga iya lamang gidaot ang mga ngalan sa iyang mga ginikanan – si anhing Sen. Ninoy Aquino Jr. ug anhing Presidente Cory Aquino. Kitang mga Pilipino magbantay unsay mga lihok sa atong presidente gamit ang iyang Tuwid na Landas. Kay basin unya og magmata na lamang kita og buntag – nagsige kita og tuo nga tinarong ang maong programa, apan gihimo diay kini aron matabunan ang mga binuang ug mga hinanggaw nga desisyon, sama nianang pag-uyon sa outsourcing sa PAL.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=721631&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kahoy</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>August</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sugod sa miaging semana gihimo sa mga sakop sa City Disaster Risk Reduction Management Council ang pagpamung-ol sa mga kahoy daplin sa kadalanan aron paglikay nga masubli ang trahedya diin usa ka drayber og PUJ ang namatay human madat-ugi sa natumba nga punoan sa acacia ang sakyanan nga iyang gimaneho. Buot sa kagamhanan sa dakbayan nga dili masubli ang hitabo busa kinahanglan kunong pung-olan ang mga kahoy aron mas mogaan kini og dili matumba. Ambot husto ba kaha ang maong pamaagi, dili ba kaha hinuon kini sama sa paglikay sa kayo apan nasugba na hinuon sa baga. Sa akong tan-aw sa mga kahoy nga gipung-olan wa nay dahon hapit nga nahabilin. Gaan gyud tinuod kay nagtuhoy naman lang ang punoan nga wa nay mga dahon. Dili ba kaha hinuon mosampot ni sa pagpangamatay sa maong mga kahoy? Basi sa atong nahibaw-an ang dahon sa kahoy maoy naghatag og pagkaon sa tanom pinaagi sa init sa adlaw ubos sa usa ka proseso nga gitawag og photosynthesis. Ang maong proseso nakatabang sab sa kalikupan ug sa katawhan aron paghigom sa makahilo nga carbon dioxide ug paghatag sa katawhan sa presko nga hangin diha sa oxygen nga gihatag sa tanaman. Ang kahoy naghatag sab kanato og landong aron pagpaminus sa grabe nga kainit sa atong palibot gawas nga ang mga gamot niini nagpugong sa pagdahili sa yuta ug pagsuyop sa tubig aron pagpugong sa baha. Ambot nananghid ba ang dakbayan sa ilang gihimo nga pagpung-ol sa mga kahoy gikan sa DENR. Hinaut nga gitun-an una nila og maayo ang ilang gihimo nga dili sab makadaot na hinuon sa atong kalikupan. Nahadlok man ko nga ang nihit na kaayo nato nga mga kahoy mapuo na hinuon og samot tungod lang sa atong kabalaka nga dunay matumbahan niini. * * * Usa sa mga nakatampo sa lunop dinhi sa dakbayan mao ang mga subdivisions nga way pagpakabana sa purhisyo nga ilang mahimo. Usa sa mga naghatag og purhisyo sa dakbayan labi pa gyud sa mga molupyo sa Guadalupe mao ang Monterrazas de Cebu ubos sa Genvi Development Corporation. Ang mga tinugyanan sa maong kompaniya miangkon na nga sila maoy dakong hinungdan sa baha diha sa Guadalupe. Kini tungod kay nagkuwang sila sa drainage. Mura og dili ganahan mogasto ang maong kompaniya sa drainage kay gusto nilang ihatag ang maong obligasyon sa gobyerno. Mabasol sab gyud hinuon ang mga ahensiya sa atong gobyerno tungod kay nganong gihatagan og pirmiso ang developer sa maong proyekto bisan wala mosubay sa hustong mga lagda. Gipahunong man tinuod ang development hangtud nga mosunod sa husto nga lagda apan napurhisyo na ang publiko. * * * lintunganay@yahoo.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=721633&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>