<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Madlang pinoy, Happy New Year</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>January</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>TODAY mukhang tataas ang singil sa Southern Luzon Expressway at tila dehins na ito puedeng pigilan. Sabi nga, hindi biro ang tinaas! Ang magandang balita sa pagpasok ng 2011 mukhang ibababa ng MERALCO ang kanilang singil sa kuryente sa mga consumer nito sa Philippines my Philippines. Sabi nga, hurray, hurray, hurray! Ika nga, MERALCO, happy kami pansamantala. Hehehe! Ano kayang suerte papasok sa Philippines my Philippines ngayon year 2011? Dumami kaya ang tao este mali trabaho pala para naman ang alaws hotraba ay magkaroon na at hindi na pumunta sa aboard este abroad pala at iwanan ang kanilang mahal sa buhay ? Ano kaya sa palagay ninyo? Maging maayos na kaya ang pulitika sa Philippines my Philippines para naman sumagana ang ating bansa ? Ano sa palagay ninyo? Magkaroon kaya ng kudeta para itaob ang administrasyon ni P. Noy ? Ano sa palagay ninyo? Mukhang hindi mag-aaklas ang kontrabida dahil maganda ang patakbo ni P. Noy sa Philippines my Philippines at tumaas ang rating nito sa madlang people. Paano naman ang kanyang mga dresser este cabinet pala? Siguro dapat palitan ang papalitan. Tama ba DOJ Secretary Leila de Lima, Your Honor? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, sa ngayon dyan sa malakanin este mali Malacanang pala ay alam na ng mga alagad ni P. Noy ang maalis sa kani-kanilang puesto at ang pinag-uusapan na lamang ay ang mga papalit sa kanila. Sabi nga, DILG, DENR, CS, DOH at malamang DND? Pahabol - ano iyon? Sana pati DOJ? Kamote ka! Abangan. Jueteng sa Muntinlupa bukas na! GUERILLA type pero open to the madlang sugarol sa Muntinlupa City ang jueteng operation ng isang Allan Manuela at isang Kevin Uy, ang sinasabing financer nito. Muntinlupa City Mayor Aldrin San Pedro, alam mo bang matindi na ang kubransa ng grupo ni Allan sa lugar mo?&amp;nbsp; Nagpaalam ba sa inyo Mayor si alyas Ka Tom at isang Ka Adiong para sa operasyon ng jueteng sa lugar mo? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, &amp;nbsp;ang dalawang kamoteng ito ang nagbigay ng balbas este mali basbas pala para maimpusahan ang jueteng operations sa Muntinlupa City. Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si Allan, Ka Adiong at Ka Tom ay mga ex-foolish cops noong wala pa silang 56 years old. Ika nga, retired na dahil mga gurang na ang mga kamote’s! Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, guerilla type ang jueteng operations ni Allan sa Taguig, Pateros at Muntinlupa City pero malaki ang engreso nito everyday. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, naka-tiembre sina Kevin at Allan sa PNP-CIDG, NCRPO at maging sa local foolish cops ng mga lugar na nabanggit. Tama ba, Ka Wilson ‘kilala’? Sabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, na hindi puedeng salingin ng sinuman ang jueteng operations ni Allan at Kevin dahil matataas na opisyal ng pamahalaan ang sinasabing kausap nila? Naku ha! Totoo kaya ito? Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=644148&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang milo ug ang ubas</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>January</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa ka milo ang giabot og tumang kauhaw. Nahitabong nakaagi siya sa usa ka parasan. Adunay usa ka pungpong sa mga hinog nga ubas. Kini mao ang iyang gikinahanglan. Iya kining gipaningkamotan nga makuha apan gikapoy na lang siya nga walay nahimo. Busa nakahukom na lang siyang mobiya dungan ang pag-ingon. “Ah, kining mga ubasa aslom man pud ba!” Pamalandong Dili molampos ang tawo nga walay lig-ong tinguha nga mobuntog sa mga pagsulay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=644313&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tikasan nga drayber</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>January</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Taud-taud g’yud nako nga gibantayan ang usa ka taxi driver nga nagpaabut og pasahero sa higanteng tindahan sa north reclamation area. Tikasan kaayo ang maong drayber. Abi ninyo og unsay iyang gihimo? Gitikasan niya ang pasahero nga mosakay sa iyang taxi. Wala siya molinya didto sa dapit nga adto unta maglinya ang mga taxi dapit sa gate sa Mall. Nadani ang akong pagtagad kay ang “top light” sa taxi “occupied” na apan wala kini pasahero. Nagsige og panawag og pasahero ang maong taxi driver apan gi-flagdown na niya ang iyang meter. Tabla ra kadto nga nagpa-waiting ang pasahero nga bisan didto pa sa sulod nagbayad nang daan. Kun nadala pa nako ang akong Temporary Operators Permit (TOP) tingali gidakop na nako ang maong drayber kay gawas sa iyang pagpanikas, wala pa gayud siya mag-uniporme sigun sa gilatid sa LTFRB. Gitan-aw na lang nako ang maong drayber. Kini maoy among basihanan sa Task Force Alpha nga karong tuiga paspasan namo ang pagpanakop sa mga drayber nga grabe kaabusado. Luoy intawon kaayo ang maong mga pasahero nga misakay niadtong tikasan nga taxi driver kay inig-abut niadto sa unahan, mopatak na dayon ang metro kay ang flagdown rate hapit na man mapupos sa waiting time. Buyno, sublion na usab nako ang pag-awhag sa mga drayber, ilabi na sa mga passenger jeepney nga ipaayo ang gubaon nga suga sa inyong mga sakyanan. Kun dili ipaayo sa mga tag-iya sa sakyanan nga inyong gimaneho, ayaw na lang mo’g drive ana kay basin og ang inyong kita kuwang pa ibayad sa multa unya. Paspasan sa Land Transportation Office (LTO) ang pagpanakop sa mga sakyanan nga dili kompleto og suga nga magdagan sa gabii. Sugdan namo ang kampanya karong buwana, Enero. Walay rota dinhi sa dakbayan nga dili maapil kay ang LTO-Task Force Alpha duna nay Motorcycle Team nga magbahis-bahis sa atong kadalanan. Kining hiningusgan nga kampanya sa LTO mao kini ang tubag sa awhag sa mga mabuot nga lungsoranon nga wala makagusto sa gihimo sa ubang drayber nga tuyoon g’yud nila nga dili magpasiga sa ilang suga kun mag-drive sa gabii. Awhagon nako ang mga PUJ nga nagbiyahean sa Alumnus-Mambaling, Mabolo, Urgelio, Guadalupe kay daghan kaayo ang mga walay suga niining maong mga rota nga akong gihisgutan. Dagko ra ba g’yud ang multa kun TOP ang iisyu. Kun kami ra ba ang manakop pulos g’yud TOP ang among gamiton mao nga hangyoon mo namo nga ayaw na pabadlong. Bag-ong Tuig na karon ug angay’ng magbag-o na kita. Likayan nato ang disgrasya sa kadalanan. Ayaw ko’g ingna nga kun madam-agan mo’g sakyanan kay wala kamo magsuga dili kamo moreklamo? Ayaw ko’g patuoha nga kamong mga nag-drive og PUJ nga motuyo nga dili magsuga kun mag-drive sa gabii daghan mo’g kwarta nga ikabayad kun makaligis mo’g tawo? Hilak man gani kadtong gidakop nako nga wala magsuga kay pwerteng hangyo nga dili magpadakop kay wala siya’y ikalukat. Malooy ba kami og mao man gani nga kanunay ko nga nagbalik-balik sa pagpahimangno, mora na ko’g plakang buak, apan kun gahi g’yod mo’g ulo wala mi’y mahimo gawas sa pag-imbargo sa inyong lisensya. Apan ayaw kalimot nga kining amo mao ra ang pagtabang nga malikayan ang aksidente sa kadalanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=644417&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>ENERO 2, 2011: Ang Epipaniya sa Ginoo</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>January</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ENERO 2, 2011: Ang Epipaniya sa Ginoo Mga Pagbasa: Is. 60;1-6/Sal,. 72/Ef. 3; 2-3a/Mt. 2;1-12 PASIUNA Adunay negatibong konteksto ang terminong mago o pamago alang sa mga sugarol sa sabong dinhi sa ato. Kay lagi ila man kining gilambigit sa minarunong nga akto sa pagpanikas. Apan ang mga “mago” gikan sa pulong Griyego nga Magi nga nagpasabot og maalamon. Hinuon wala gitino kun si kinsa gyud kining mga mago apan dili pangutana kun may ngalan ba sila o wala ang mahinungdanon mao nga ning Domingoha, ilang gipakita ang sanglitanan sa pagkamanggihatagon diha sa paghatag nila sa ilang mga gasa nga Bulawan, Insenso ug Mira. Dugang pa, ang maong panagtagbo maoy timailhan nga ang Dios alang gyud sa tanang mga kaliwatan. PAGPALAWOM Ang mga gasa nga gihatag sa mga Mago o maalamon ang dili nato pagatimbangon ginamit ang mga kalibutanong bili. Ang mga gasang bulawan, insenso ug mira, mga simbolo sa kinaiya ug tahas sa maong Emanuel nga gihalaran. Ang Bulawan simbolo sa iyang harianong kagikan. Ang Insenso ang nagsimbolo sa iyang parianong pagkinabuhi nga nagasukad sa kinabuhing maampuon. Ang katilingbanong ministeryo sa atong Ginoong Jesus ang nakasentro gyud diha sa kinabuhi sa pag-ampo ug pakigsuod sa iyang amahan nga suod niya. Ang Mira, nagsimbolo usab sa kapaitan nga linugdangan sa maong akto sa paghigugma sa kabubut-on sa iyang amahan nga anaa sa langit. Ang pinakamaanindot nga gasa nga gihatag sa mga mago ngadto sa atong Ginoo mao ang ilang hilom nga pagbiya sa eksena. Gihimo nilang sentro ang gigasahan ug dili ang ilang kaugalingon…. Implikasyon niini sa atong inadlaw ug Kristohanong pagkinabuhi Ning tuig 2011, mahinungdanon nga atong pamalandongan kining mosunod nga mga punto: 1. Ang Dios dili alang lamang sa pipila kondili alang sa tanan. Busa angayan lamang nga dili kita mamahimong Katoliko Sirado diha sa atong pakiglambigit sa ubang sakop sa laing denominasyon. 2. Nga sama sa mga mago, mohatag unta kita diha&amp;nbsp;sa kahilom apan kinasingkasing nga paghatag.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=644419&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Gaano ba kalinis ang karneng baboy?'</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>January</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dear Dr. Elica&amp;ntilde;o, Happy New Year po sa’yo. Gusto ko lang pong itanong ang may kaugnayan sa sakit na nakukuha kapag nakakain ng double-dead na baboy o ang tinatawag ngayong “botcha’’. Kasi po’y talagang nakakaalarma na ang mga sunud-sunod na balita ukol dito. Ano po bang sakit ang nakukuha kapag nakakakain ng karneng baboy na hindi malinis? Paano ba malalaman kung malinis nga ang karne ng baboy? — Wilma Rodriguez, Blumentritt, Manila Happy New Year din sa iyo, Wilma. Bago pa sumapit ang Pasko at Bagong Taon ay sunud-sunod na ang pagkum-piska ng mga double-dead na karne sa isang palengke sa Balintawak. Ito nga yung tinatawag nilang “botcha”. Ito raw ay mga baboy na maysakit at kinatay para mapakinabangan. Ipagbibili ang karne sa murang halaga. Delikado ito sapagkat pinagmumulan ng sakit. Madali namang makilala ang karne ng baboy na double-dead. Maputla ang kulay at mabaho na ito. Sa amoy pa lang ay malalaman nang bulok ang karne. Isa sa mga sakit na maaaring makuha sa mga karne ng baboy lalo pa nga at kung double-dead na ay ang tinatawag na Trichinosis na ang may kagagawan ay ang mga uod na tinatawag na Trichinella spiralis. Ang mga nematode worms na ito ay makikita sa mga hayop particular ang baboy. Madaling makapasok sa katawan ng tao ang mga larvae ng mga uod sa sandaling kumain nang karne ng baboy ang tao lalo na kung hindi ito iniluto nang maayos. Kapag ginawang sausages ang karneng baboy at kinain ng tao, dito malaki ang posibilidad na lumipat ang sakit. Ang sakit ay maituturing na mild subalit may ilang tao na nagkakaroon ng serious complications kung saan apek&amp;shy;tado ang puso, baga, at central nervous systems. Ang mga sakit na maaaring dumapo ay ang meningitis, encephalitis (pamamaga ng utak), myocarditis (pamamaga ng heart muscle), pneumonitis (pamamaga ng baga), pleurisy at ang problema sa paningin at pandinig. Mararamdaman at makikita ang sintomas depende sa dami ng parasites na nasa katawan. May mga tao na walang nararamdamang sintomas samantalang ang iba ay iginugupo ng sakit. Pumapasok ang parasites sa digestive system at makalipas ang ilang araw, ma-ngingitlog ito sa bituka at magpo-produce ng larvae. Maaaring makaranas ng gastrointestinal symptoms na kinabibilangan ng pagsakit ng tiyan, diarrhea at pagkawala ng panlasa sa pagkain. Ang larvae ng parasites ay kakalat na sa tissues ng katawan kung saan ay makikita ang sintomas na pamamaga ng itaas na bahagi ng eyelids dahil sa fluid retention (edema). Magkakaroon din ng pagdurugo sa tissues ng mga mata, pagiging sensitive sa liwanag, makakaranas ng pagkauhaw, pananakit ng kalamnan, mataas na lagnat, pagpapawis, pagkauhaw, irritated ang skin, at mahihirapang lumunok o kaya’y ngumuya. Ipinapayo ko ang pagkunsulta sa doktor sa sanda-ling lumabas ang sintomas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=644518&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Populasyon malapit na sa 100-milyon</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>January</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>AYON sa Population Commission, dalawang milyong bata ang isinisilang bawat taon at kung ang trend na ito ay magpapatuloy, para sa 2011 ang populasyon ng Pilipinas ay aabot na sa 95.8 million. At kung hindi pa rin mababago ang rate ng paglobo, sa 2014 ay nasa 100-milyong populasyon na tayo. Ayon sa PopCom, ang growth rate na ito ay tinataya sa 2.04 percent na higit na mataas kaysa ideal growth rate na 1.04 percent para magkaroon ng mabilis na kaunlaran ang kabuhayang pambansa. Kaya ipinupursigi ang kontrobersyal na Reproductive Health Bill na ang layunin ay bigyang laya ang taumbayan na makapamili ng sistema para epektibong planuhin ang laki ng pamilya. May mga pumapabor samantalang mayroon ding tumututol sa panukalang batas na ito. Anang mga tutol sa RH bill, hindi sa laki ng populasyon nakasalalay ang pag-unlad kundi sa maayos na pangangasiwa ng ekonomiya. Ang mga tao raw ay “asset” para mabilis na umunlad ang kabuhayan. May mga bansa tulad ng Japan at Singapore na ngayo’y baliktad ang problema: Kulang ang kanilang populasyon dahil nagpatupad sila noon ng population control. Kaya imbes na pagpigil sa paglaki ng populasyon ay paghikayat sa mga couples na mag-kaanak. Mahirap umano kung dumarami ang mga matatandang sakitin kaysa bilang ng mga nakababatang dapat magtrabaho at kumalinga sa kanila. Iyan din ang problema sa Amerika ngayon. Masyadong marami ang mga matatandang nasa&amp;nbsp;home for the aged kaya naman malakas na negosyo ang caregiving. Pero ang mga bansang ito’y dati nang maunlad dahil may disiplina ang mga mamamayan. Kung may corruption man, ito’y hindi talamak at ang mga opisyal na nasasangkot sa corruption ay itinuturing itong malaking kahihiyan. Sa Japan nga ay nagpapakamatay ang mga opisyal na&amp;nbsp;nakakaladkad ang pangalan sa graft and corruption. Isa ako sa advocates ng responsible parenthood pero may nagtanong sa akin - kung epektibong makontrol ang paglobo ng populasyon, mababawasan kaya ang korapsyon?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=644714&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bagong Taon, bagong puwersa at mas pinalawak na serbisyo publiko!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>January</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAPAYAPA at masaganang bagong taon sa lahat nga-yong 2011, mula sa bumubuo ng BITAG. Katulad ng lahat, mataas at positibo ang pananaw ng BITAG sa pagpasok ng taong ito. Nitong nagdaang taon ng 2010, marami-rami ang nahulog sa patibong ng BITAG, may mga kasong mu-ling nabuksan na kinakailangang panghimasukan muli ng BITAG upang muling gumulong ang hustisya. May mga imbestigasyon na nagmulat sa lahat kung saan aktuwal na nakita ang kilos at galaw ng mga sindikato at dorobo. Dito, natuto ang kahit sino na umiwas upang di mabiktima ng mga modus. Ngayong 2011, mananatili ang pangil ng BITAG. Sa parehong krusada, sa mas pinalaking puwersa at mas pinalawak na operasyon, kikilos ang BITAG. Luzon, Visayas at Mindanao, nananawagan ang BITAG &amp;nbsp;sa lahat ng aming taga-suporta, taga-subaybay at concerned citizen ng buong Pilipinas. Iparating sa aming tanggapan ang inyong mga tips, sumbong at impormasyon. Nakatakdang bumiyaheng muli ang BITAG, tawid-dagat man upang asistehan ang mga sumbong at impormasyon na ipagkakatiwala niyo sa BITAG.&amp;nbsp;Kabahagi ito ng pagpapalawak ng gawin ng BITAG sa ngalan ng serbisyo publiko. Sa pamamagitan lamang ng inyong tawag sa aming telepono, text sa aming textline o sulat sa e-mail at website, makakarating sa aming tanggapan, anuman ang inyong mensahe at tips. Mahalaga sa amin ang inyong kooperasyon at ipagkakatiwalang impormasyon. Makakatulong sa buong lipunan na matuldukan ang aktibidades ng mga kawatan at dorobo dahil sa inyong mga nalalaman. Maging kabahagi ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; aming krusada, at sa taong 2011, inaasahan namin na mas maraming matutu&amp;shy;lu&amp;shy;ngan ang BITAG, mas ma&amp;shy;ra&amp;shy;ming manloloko ang mahu&amp;shy;hulog sa aming patibong&amp;nbsp;at mas maraming abu&amp;shy;sado kaming makakaengkuwen-&amp;shy;tro. Kaya LUZON, VISAYAS at MINDANAO, handa na ba kayong maging kabahagi&amp;nbsp;ng BITAG?!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=644717&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pangindahay</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>January</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Bag-ong tuig bag-ong kinabuhi? Sa pagsugat sa Bag-ong Tuig daghan ta og mga pangindahay. Nangindahay ta nga magmalamboon o magmauswagon ang atong panginabuhi aron makaginhawa og gamay sa kalisod nga atong nasinati sa milabay nang tuig o katuigan. Nangandoy ta og kalampusan sa negosyo o patigayon, maayong relasyon sa pamilya ug isig-ka-tawo, politika ug ekonomiya. Nangandoy usab kita og maayong panglawas. Samtang adunay nangindahay ug nangandoy, aduna usay gustong magbag-o sa ilang kaugalingon sa pagsugod sa bag-ong tuig. Kun unsa man ang gusto nilang bag-ohon sila ra ang nasayod niini. Apan sa pagsulod sa bag-ong tuig mabag-o usab kaha ang kinabuhi sa mga tawo dinhi sa ato? * * * Sa wa pa ang bag-ong tuig miangal na ang mga manindahay og paboto sa dakbayan sa Lapu-lapu tungod sa kanihit sa mga namalit og paboto. Pero samtang sila miangal, mingisi usab ang atong gobyerno tungod kay miepekto na ang ilang kampanya batok sa mga paboto. Kun migamay man ang halin sa mga manindahay og paboto tungod sa hugot nga kampanya nga gipasiugdahan mismo sa atong gobyerno, way laing mabasol niini kun dili ang mga mamohatay&amp;nbsp;ra usab og paboto. Kay inay maghimo og paboto nga makalingaw sa tawo, makamatay ug makaputol naman hinoon sa kuyamoy sa tawo ang ilang gipanghimo.&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang duha ka mananagat nga gipasanginlang mipatay sa sakop sa Cordova Marine Watch hugot nga nanghimakak sa pasangil nga gibato kanila. Matud pa sa usa sa mga akusado nga wa nila hilabti ang biktima hinoon nag-ilogay siya ug ang biktima sa armas niini kay buot silang pusilon apan natagak ang biktima sa dagat ug ilang gibiyaan. Apan ang otopsiya nagsulti nga ang biktima adunay daghang bun-og sa lawas ug gituok.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=644958&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Idili na ang pagpabuto!</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>January</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Duha ka oras sa wa’ pa ang pagsugat sa Bag-ong Tuig, di’ halos makita ang tibuok Metro Cebu gikan sa labing taas nga bahin sa Crown Regency Hotel, kung diin ko nagbase alang sa new year countdown sa ABS-CBN.&amp;nbsp;Pagkanindot tan-awon sa mga nagkadaiyang matang sa pabuto nga nanglupad sa kawanangan.&amp;nbsp;Tungod sa kasaba, di’ na halos magdungog ang mga tawo sa taas nga bahin sa hotel.&amp;nbsp;Nindot ‘sab tan-awon ang lain-laing kolor sa mga pabuto.&amp;nbsp;Usa lang ang nasu’d sa akong huna-huna, kumusta naman ang kampanya sa Dept. of Health batok sa pabuto?&amp;nbsp;Wa’ gyud diay modu’t sa konsensya sa mga tawo pagpanghadlok tungod kay itandi sa miaging tuig, mas daghan ug mas sayo ang pagpabuto karong tuiga. Usa ka oras human motungtong ang alas dose sa Enero uno, mas makahadlok ang hitsura sa metro Cebu.&amp;nbsp;Wa’y kalainan sa usa ka salida sa sine sa usa ka dapit nga bag-o lang gihagbungan og bomba ang tibuok lugar.&amp;nbsp;Di’ halos maklaro ang mga da’n tungod sa kabaga sa aso nga da’ sa grabeng pagpabuto.&amp;nbsp;Human sa duha ka oras, nisaka sa taas nga bahin sa kawanangan ang aso nga daw sa nihabol sa tibuok Sugbo.&amp;nbsp;Sa akong huna-huna, kung makareklamo palang ang kinaiyahan, dugay na ning nisinggit sa grabe kabug-at sa aso nga nitabon sa kalangitan.&amp;nbsp;Wa’y dag-anan ang gitawag nga ozone layer kung ang kabaga sa aso gikan sa mga pabuto ang hisgutan. Panahon na aron hingpit nang idili ang pagpabuto sa pagsugat sa Bag-ong Tuig.&amp;nbsp;Gawas sa mga tawo nga nasamdan tungod sa iresponsable nga pagpabuto o nabiktima sa saag nga pulbura, angayan nang himuong ilegal ang pagpabuto tungod kay bisan asang anggulo tan-awon, wa’y maayong nahatag ang mga pabuto.&amp;nbsp;Matod nila, pagpalayas sa malas ug sa mga dautang espiritu ang pabuto.&amp;nbsp;Ambot kun kinsay nag-una-una sa maong tradisyon dinhi sa Pilipinas nga ang mga tawo gyud mismo ang mangunay sa pagduslit sa pabuto, angayan nang usbon ang tradisyon.&amp;nbsp;Kung tinuod palang nga palayas sa malas ang pabuto, kadugay ra siguro natong nahimong labing adunahan nga nasud sa kalibutan. Matod nila, di’ kompleto ang pagsugat sa Bag-ong Tuig o kapaskuhan kung wa’y pabuto.&amp;nbsp;Tinuod.&amp;nbsp;Gani mao ni ang gihimo sa halos tanang nasud sa kalibutan sa matag sugat sa Bag-ong Tuig.&amp;nbsp;Labing gitutokan ang nindot nga fireworks display didto sa Australia, New Zealand, New York, Japan, Hong Kong, Middle East, England ug uban pang nasud sa kalibutan.&amp;nbsp;Apan unsay nakalahi sa ilaha dinhi sa atoa? Sa ilaha, magtapok lang sa usa ka dapit ang mga tawo aron sa pagtan-aw sa nindot nga fireworks display.&amp;nbsp;Pananglit sa Australia, nikabat sa dos milyones ka mga tawo ang nitan-aw sa fireworks display.&amp;nbsp;Ang maong matang sa tradisyon, wa’ mopa-ubos sa matang sa pagsugat sa Bag-ong Tuig. Ana-a gihapon ang diwa sa Bag-ong Tuig nga wa’ kinahanglana nga makompromiso ang kaluwas sa mga tawo. Nganong di’ man mahimo dinhi sa nasud ang gihimo sa ubang mga nasud? Bisan ang China nga giingong maoy nagsugod sa tradisyon sa pagpabuto, gidid-an didto ang pagdagkot sa pabuto apan giawhag ang mga tawo nga magtapok sa usa ka dapit aron didto&amp;nbsp;sugaton ang Bag-ong Tuig.&amp;nbsp;Kun adunay igong ngipon ang gobyerno, mas labing maayo nga hingpit nang papason ang mga tinda nga pabuto ug himuon nang ilegal ang pagpabuto ni bisan kinsa nalang tungod kay daghan na ang nakompromiso sa pagpabuto diha mismo sa mga balay.&amp;nbsp;Pila na ka tawo ang naputlan og tudlo, nasunogan sa ilang panimay ug nakabsan gyud og kinabuhi tungod sa pabuto? Panahon na aron tan-awon sa gobyerno ang maong tinuig nga senaryo sa matag sugat sa Bag-ong Tuig.&amp;nbsp;Panahon na aron makontento ‘ta sa pagtan-aw nalang sa fireworks nga di’ makompromiso ang kaluwas sa mga tawo sa unang adlaw pa gyud sa Bag-ong Tuig. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=644960&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang usapin ng OFWs ngayong 2011</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>January</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING paghamon ang hatid sa atin ng 2011, at isa rito ay ang hinaharap o prospects ng OFW sector. Pangunahing sinusuri ngayon ay kung mananatili ba ang mataas na demand para sa kanila sa ibayong-dagat, o lalo pa ba itong tataas, habang may mga nagsasabi naman na liliit na ang oportunidad sa overseas deployment para sa ating mga kababayan. Patuloy kasing tumitindi ang kompetisyon sa trabaho sa ibayong dagat kung saan ay lalong pinaigting ng ilang “workforce-sending countries” tulad ng Indonesia, Pakistan, Bangladesh at iba pa ang kanilang mga hakbangin upang maikuha ng overseas job ang kanilang mga mamamayan. Ilan naman mga bansa tulad ng Singapore at mga nasa Middle East ang nagpatupad ng polisiya ng labor market reforms kung saan ay binibigyan nila ng prayoridad ang kanilang nationals sa mga patrabaho sa kanilang bansa kaya’t nalilimitahan na ang oportunidad ng mga foreign worker. Nais kasi ng mga bansang ito umano na palakasin ang kanilang local employment. Ang paglimita sa entry of foreign workers kasabay naman ng lalo pang pagtaas ng kompetisyon sa pagitan ng mga dayuhang manggagawa ay umiiral sa mismong mga bansang sa mahabang panahon ay kabilang sa kategoryang “top OFW destination countries” o nag-eempleyo ng napakarami nating mga kababayan. Base sa datos, bumaba ang OFW deployment noong 2010 kumpara sa mga nagdaang taon. Ito ay sa harap pa naman ng katotohanang mas dumarami ang mga Pinoy na naghahangad makapagtrabaho sa abroad dahil sa kakulangan ng magandang trabaho sa ating bansa. Ang mga bagay na ito ay pinag-usapan namin ng aking&amp;shy; anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development at ng Congressional Oversight Committee on Labor and Employment (COCLE). Aniya, magsasagawa siya ng mga kaukulang pag-aaral at hakbangin hinggil sa naturang mga kaganapan na umaapekto sa mga OFW, kasabay ng ibayo niyang pagpupursige na mapalakas ang ating lokal na patrabaho at ekonomiya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=644994&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kabundukan ay kalbo kaya mayro'ng delubyo</title>
<author></author>
<date>
<month>January</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HINDI na nakapagtataka kung bakit masyadong mahina ang lupa sa isang bayan sa Southern Ley&amp;shy;te. Wala nang gaanong punongkahoy na nakatanim na sa mga bundok doon. Kalbo na. Dahil wala nang puno, wala nang makapitan ang lupa kaya sa kaunting pag-ulan lamang ay gumuguho na. Ganyan ang St. Bernard kung saan ang isang barangay ay binura na sa mapa nang gumuho ang bundok at inilibing ang may 1,126 na residente. Naganap ang kakilakilabot na pagguho noong Pebrero 17, 2006. Walang natira sa Bgy. Guinsaugon, sa St. Bernard makaraang mabiyak ang bundok at iluwa ang putik at mga bato. Isang eskuwelahan ang nalibing kasama ang mga estudyante at mga guro. Maging ang mga magsasaka na kasalukuyan noon na nag-aararo gamit ang kanilang kalabaw ay inilibing din. Sa isang iglap nabura ang Bgy. Guinsaugon at naging sementeryo. Makalipas ang apat na taon ay eto na naman ang delubyo at unti-unti na namang nanalasa sa bayan uli ng St. Bernard. Sa Bgy. Balud-Balod naman nagkaroon nang grabeng pagguho ng lupa makaraan ang ilang araw na pag-ulan. Limang bata na ang namamatay nang ang kanilang bahay ay maguhuan ng lupa sa nabanggit na barangay. Ayon pa sa report, tatlong bata pa ang nawawala dahil sa grabeng pagguho ng lupa. Ang Libagon-Liloan Highway ay hindi madaanan sapagkat natakpan&amp;nbsp;na ng gumuhong lupa. Ayon sa mga geologists, ang St. Bernard ay nasa earthquake fault kaya sa kaunting galaw ay umuuga at humihina ang lupa. Kapag umulan nang matagal, maiipon ang tubig sa mga bundok at doon na magsisimulang humina hanggang sa mabiyak. Sa lakas ng puwersa ng tubig, itutulak pababa ang mga putik at bato. Masyadong malakas ang puwersa na galing sa bundok at iyon ang pumapatay sa mga residenteng nasa paanan ng bundok. Apat na taon ang nakalipas pero tila walang leksiyon na nakuha ang mga namumuno sa Southern Leyte para maiwasan ang pagguho ng lupa. Hindi ba sila nagsasagawa ng reforestation? Wala ba silang balak na ang mga gilid ng bundok ay taniman ng mga punongkahoy upang sa darating na panahon ay mayroon nang makapitan ang lupa para hindi gumuho. Ngayon ay kinakaharap ng bansa ang La Ni&amp;ntilde;a kung saan ay magkakaroon ng mga pagbuhos ng ulan. Maaaring hindi lamang ang Bgy. Balud-Balod ang dumanas ng landslide kundi pati ang ilang barangay sa St. Bernard. May leksiyon na sa pagkakabura sa mapa ng Bgy. Guinsaugon pero hindi pa yata sapat. Kailangan pa&amp;nbsp;bang may mamatay muli bago gumawa ng hakbang?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=645321&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Revamp sinimulan sa Palasyo</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>January</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SANA’Y tuluy-tuloy na ang pagreporma sa administrasyon ni Presidente Noynoy Aquino. Hindi sa personal na dahilan kundi sa layuning paghusayin ang performance ng biyurukrasya. Sa tanggapan ng Pangulo sinimulan ang pagbabago. Inanunsyo ni Executive Secretary Paquito N. Ochoa, Jr. na babaguhin ang estruktura ng Office of the President (OP) para lalong mapahusay ang operasyon at kasanayan ng mga opisinang sakop ng Executive Department. Ang mga hepe ng mga pangunahing opisina sa Office of the President ay sumailalim sa workshop na tinaguriang “Improving the Operational Arrangements of the OES (Office of the Executive Secretary) for Better Efficiency and Effectiveness”.&amp;nbsp;Ngayon ay mapapatunayan natin kung ma&amp;shy;iimplimenta ang mga pagbabago para makapag-ambag sa mga layunin ng administrasyon ni Pangulong Noynoy Aquino. Sa bagong estruktura ng organisasyon, limang pangu&amp;shy;nahing unit ang direktang mag-uulat sa OES. Kabilang diyan ang Legal and Legislative Offices, Government Affairs and Financial Administrative Offices, Strategic Initiatives and Government Performance Monitoring Offices, Internal Audit Office, at ang immediate staff at support offices ng Executive Secretary. Gagamit din ng tinatawag na case decongestion and delay reduction strategy sa Legal and Legislative Offices upang matugunan ang mga nakabimbing kasong dating hawak ng binuwag na Presidential Anti-Graft Commission. Umaasa tayo sa maidudulot na reporma ng hakbang na ito. Tama si Ochoa. Upang maging epektibo ang pagbabago, dapat ding magpamalas ng lubos na inisyatiba at dedikasyon ang mga kawani at opisyal sa Malaca&amp;ntilde;ang upang makapag-ambag sa mga layunin ng Pangulo tungo sa minimithing “daang matuwid.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=645322&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Fish kill'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>January</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Mula pa sa Roxas, Oriental Mindoro ang ‘complainant’ na nag&amp;shy;sadya sa amin. Kalong ang kanyang walong buwang sanggol ikinwento niya sa amin ang kasong kinakaharap ng mister. “Nasaan ang asawa mo?” tanong ng mga pulis. “Wala po siya dito. Bakit po wanted po ba mister ko?” sagot ni Grace. Siya si Grace Balgoma, 34 na taong gulang. Hinihingi niya ng tulong ang asawang si Arsenio Balgoma o “Archie”, 41 taong gulang. Ika-3 ng Hunyo 2010 ng ikinulong si Archie ng mga pulis Roxas. Nadidiin siya ngayon sa umano’y pagpatay sa may-ari ng Tower Disco Bar sa Dancay Dalahican. Isang negosyante na si Danny Guro. Labing tatlong taon ng naglalako ng isda si Archie mula Roxas hanggang Panluan, Hagan. Palakaibigan si Archie kaya’t madami ang kanyang suki. Nagsimulang pumasok ang gulo sa kanilang pamilya ng sampahan siya ng kasong ‘estafa’ ni Danny nung Pebrero 2010. Hindi pagbayad ng kanyang mga ininom ang tinuturong dahilan. Isang gabi buwan ng Pebrero 2009, inaya si Danny ng pinsang si Rolando Siscar at kaibigan nitong si Nathaniel Fernandez na pumunta sa Tower Disco. Hindi naman iba ang lugar sa magpinsan dahil ang lupang nirerentahan ng bar ay pamamay-ari ni Felino Dizon, tiyuhin ni Grace. Umorder sila ng mga alak. Umabot sa Php3,000 ang kanilang bayarin. Dumating si Danny para singilin ito. Nang huhugutin na lang niya ang pitaka sa likuran ng kanyang pantalon nawawala na ito. Sinabi niya kay Danny na si Rolando na ang sasagot subalit hindi pumayag ang negosyante at sinabi umanong, “Bakit siya ang magbabayad, eh ikaw ang umorder?”. Nagkasagutan ang dalawa. Nagkahamunan at nagsuntukan. Pati umano floor manager ng bar nakipagbabagan. Humingi ng saklolo si Rolando kay Nathaniel na nakatira sa katabing bahay.&amp;nbsp; Sumaklolo ito, inuwi niya sa bahay si Archie. Kinabukasan nagharap sila sa Barangay. Hindi nagkaayos ang dalawang panig. Nagmatigas sila pareho. Nagpadala ng demand letter si Danny kay Archie para bayaran nito ang Php3,000. Hindi naman nagbayad si Archie kaya’t nung Pebrero kinasuhan na siya nito. “Nawalan na ko ng wallet sa bar niya. Sisingilin pa niya ko? Mas malaki ang laman ng pitaka ko kesa sa bill namin,” depensa umano ni Archie. Simula nun hindi na umano dumaan si Archie sa Bar. Nag-iwasan na sila nitong negosyante. Ika-3 ng Hunyo 2010, bandang 11:00 ng umaga, pumunta sa bahay nila Grace ang dalawang pulis na nakilala niyang si PO1 Gatarin at PO3 Ronelio Untalan Ondoy, mga pulis Roxas. Hinahanap nila si Archie. Wala nun si Archie, naglalako umano ito ng isda. Nagtaka ang mga pulis at sinabing, “Imposible namang maglako pa ng isda ang asawa mo misis! Asan ba siya?”. Sabay hingi ng litrato ni Archie. Naghanap si Grace ng picture ng asawa pumasok siya sa kwarto. Paglabas niya ng sala nagulat siya ng makitang&amp;nbsp;nasa loob na nila ang isang pulis. Hinaltak umano nito ang album na hawak ni Grace. “Asan ang asawa mo dito? Ito ba? Kuhanan ko na ah!” sabay picture umano nito sa larawan ni Archie. Makalipas ang isang oras isang tropa na naman ng mga pulis ang dumating. Nakilala umano niya ang isang pulis sa pangalang PO2 Isidro Panganiban na siyang humanap sa kanyang asawa. Habang ang ibang pulis naman umano ay nanatili sa loob ng ‘mobile’. “Pagbalik ng asawa mo. Padiretsuhin mo sa amin. May tatanungin lang kami,” umano’y sabi ng pulis. Ala una pasado na ng dumating ang mister. Kinumpronta niya agad ito, “Archie, anu bang nangyari at hinahanap ka ng mga pulis?”. Sa takot ni Archie pumunta umano siya agad sa sa presinto. Pilit umano siyang pinapaamin ng pulis, “Sabihin mo na ang totoo! Pinatay mo si Danny?”. “Hindi po, wala akong alam dyan. Naglalako lang ako ng isda”, depensa ni Archie. Nakiusap siya sa mga pulis na umuwi muna siya ng bahay at kumuha ng abugado subalit hindi na siya pinalabas pa ng presinto. Naging mabigat ang pahayag ng bayaw sa pagturo kay Archie na siyang pumatay dito sa negosyante. Direkta nitong tinuro si Archie na siyang bumaril kay Danny gamit ang isang maliit na baril sa harap ng Dangay Elementary School. Sa ngayon anim na buwan na din siyang nakakulong. Nagpasa ng Motion for Reinvestigation sina Grace. Inaprubahan naman ito ng Judge kaya’t naibalik ang kaso sa preliminary investigation. Nasa Korte na ang kaso ni Archie. Dahil pending parin ang imbestigasyon, nananatili pa rin sa kulungan si Archie. Gustong malaman ni Grace ang legal na hakbang na maari niyang gawin kaya’t nagsadya na siya sa amin. &amp;nbsp;Itinampok namin ang istorya&amp;nbsp;ni Grace sa aming programa, Hustisya Para Sa Lahat sa DWIZ 882 Khz (tuwing 3:00 ng hapon). SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, lagi naming binabanggit ang nakasaad sa maraming ‘jurisprudence’ na sa pagitan ng ‘alibi’ at ‘direct testimony’ na positibong nagtuturo sa akusado na siya ang may kagagawan ng krimen, ang huli ang mananaig. Kailangan mapatunayan ni Archie na imposible na siyang nakarating sa pinang&amp;shy;yarihan ng krimen at ginawa niya ang krimen dahil nandun siya sa palengke kasama ang maraming tao. Kailangan din niya ang mga testimonya mula sa kapani-paniwalang tao na kapag tiningnan ng hu&amp;shy;kuman ay bibigyang bigat ang kanilang pagpapatotoo na si Archie nga ay kanilang kasama ng mga sandaling yun. Maraming maaring kuning testigo si Archie na makakatulong sa kanya sa kasong kanyang kinakaharap. Bandang huli ang kagalang galang na Hukom ay iim&amp;shy;bestigahan ang kaso base sa ebidensy/katibayan na ipipresinta niya sa hukuman. Para makakuha ng ‘guilty verdict’ kailangang beyond reasonable doubt o walang kaduda-duda na si Archie nga ang may gawa ng krimen. Yan ang dapat mong paghandaang depensa para lumabas ang katotohanan na ikaw nga ay walang kasalanan. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming numero 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=645330&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga ulahi</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>January</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa ka higayon niana ang inahan sa mga gagmay’ng ulod ang nagkanayon: “Kinahanglang dili mo mosayo og mata ha mga anak?” Ang mga gagmay’ng ulod nangutana: “Ngano man ma? Ang inahan mitubag: “Aron dili mo makit-an sa mga langgam nga mosayo pud og mata!” Pamalandong Ang giisip nga bisyo sa uban ang mahimong birtud sa uban.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=645483&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Veto ni Tomas</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>January</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Di mapatuman ang bisan unsang nasabotan nilang Cebu City Mayor Michael Rama ug Gobernador Gwen Garcia sa ilang panagtagbo sa panihapon sa bisperas sa Bag-ong Tuig kun way pag-uyon sa mga konsehal sa Dakbayan sa Sugbo. Ug ang mga konsehal nipahibawo nang Rama sa ilang pamahaw liwas sa Bag-ong Tuig sa ilang pagsupak sa mga kundisyon nga gipahamtang sa Kapitolyo sa paghusay sa kontrobersiya sa Provincial Ordinance 93-1. Nga, ug makugang lang ka ini kun wa pang kahibawo nga Danao ang sunod sa Compostela, mao say baruganan ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a. Sa ato pa, inay nagpaduding silang Rama ug Garcia, mas maayong si Garcia ug Osme&amp;ntilde;a na lay nanihapon. * * * Nakawang ang tanang hiku-hiko ni Rama pag-detalye sa ilang panagsulti. Kay si Garcia wa maglubay-lubay sa iyang baruganan sukad pa sa una: Kinahanglan nga libkason una sa City Hall ang pagdili sa development sa Ciudad, ang natanggong nga proyekto sa Kapitolyo sa Banilad, sa di pa mapahigayon ang bisan unsang sabutsabot mahitungod sa 93-1. Maong wa sab maglangay ang mga konsehal pagpasabot ni Rama nga di maliso ang ilang baruganan: Nga di angay’ng ilumpong ang Ciudad, ug bisan ang panag-ilog sa City Hall ug Kapitolyo sa gahom pagtudlo sa mga sakop sa MCWD board, sa orihinal nga kontrobersiya sa kapakyas sa mga molupyo pag-impas sa mga luna sa Kapitolyo nga nia mahimutang sa dakbayan. * * * Hinaot nga di butdan sa tiyan si Rama. Kay human nanihapon ubang Garcia ug human namahaw uban sa mga konsehal, napugos siya pag-agwanta sa dessert nga humble pie. Napugos siya pagdawat sa sugyot sa mga konsehal nga iyang gisalikway sa wa pa makigtagbo ni Garcia—pagkonsulta sa technical working group nga maoy moplantsa sa mga detalye sa bisan unsang mas undanon nga sabutsabot sa 93-1. Bisan nadugangan sa iyang mga sinaligan ang grupo, naklaro na asa ra kutob si Rama sa iyang pagsuway paghusay sa 93-1. Pinaagi sa makabungog nga mayoriya sa City Council, may veto power si Osme&amp;ntilde;a sa bisan unsang nahunahunaan nilang Rama ug Garcia. * * * Isip mayor, napamatud-an nang Rama nga daghan siyang nahimo nga wa magkinahanglan sa bendisyon, ug bisan gani sa kusganong pagsupak, ni Osme&amp;ntilde;a ug sa mga konsehal. Sama sa pagsalikway sa mga transaksiyon ni Osme&amp;ntilde;a nga kuwang sa mga dokumento ug pagbasa sa P3 milyones nga balor sa mga pabuto nga gipanag-iya sa higala ni Osme&amp;ntilde;a. Apan ang paglibkas sa ban sa Ciudad nagkinahanglan sa pagdason sa mga konsehal. Nga di mahitabo kun way bendisyon ni Osme&amp;ntilde;a. May lain hinuong mahimo si Rama nga di kinahanglan nga mananghid ni Osme&amp;ntilde;a ug sa mga konsehal: Mahimo niyang pasayawon si Garcia sa pagbukas sa Sinulog sa buntag ug pagtak-op ini sa gabii. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=645528&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bakit kailangang magplano ng pamilya?</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>January</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SA aming medical mission, may pamilya kaming binisita sa tabi ng riles ng tren sa Sta. Mesa. May pito silang anak, lahat may tuberculosis. Ang tatay at nanay, may TB din. Tinulungan namin sila at binalikan pagkaraan ng 5 buwan. Hayan, naospital ang nanay dahil nabuntis na naman at dinugo ng malakas. Papaano pa kaya sila aahon sa buhay? Ayon sa pagsusuri, heto ang mga paraan ng family planning na ginagamit ng Pinoy: Pag-inom ng pills (32%); Ligation sa babae (19%); Withdrawal (14%); Rhythm method (14%); Condom (4%) at Vasectomy (0.2%). Ang 2 permanenteng paraan ng family planning ay ang vasectomy at ligation. 1. Vasectomy sa kalalakihan Ayon kay Dr. Eduardo Gatchalian, dating presidente ng Philippine College of Surgeons, ligtas at epektibo ang vasectomy. Ang vasectomy ay isang simpleng operasyon kung saan pinuputol ang tubo ng semilya ng lalaki (tinatawag na vas deferens). Magagawa ito sa loob ng 30 minutos at ginagamitan lang ng local anesthesia. Masama ba ang epekto ng vasectomy sa sex life? Hindi, walang itong epekto sa pagtatalik. May semen pa rin na lalabas sa lalaki, ngunit wala nga lang itong semil&amp;shy;ya (sperms) na nakabubuntis. Si Dr. Jondie Flavier ay nagpo-promote din ng vasectomy. Ayon kay Doc Jondie, ito’y para hindi rin mahirapan ang mga babae. Alam naman natin kawawa ang babae sa laging pagbubuntis. Maghihirap sila ng 9 na buwan. Duduguin pa kapag nanganak. Mabuti sana kung sapat ang pera ng pamilya para magpalaki nang maraming supling. 2. Ligation sa kababaihan Ang ligation ay isang operation kung saan tinatali ang fallopian tubes ng babae. Ang fallopian tubes ay pinagdadaanan ng itlog ng babae mula sa obaryo papunta sa bahay bata (uterus). Kapag tinali ito, hindi na magbubuntis ang babae. Madalas ay sinasabay ang ligation sa panga-nganak ng babae. Lalo na kung Caesarian Section o CS ang ginawa, napaka&amp;shy;dali lang magpa-ligate. Ligtas ang ligation at bihira lang magkakomplikasyon. Ginagawa ito sa mga ospital ng gobyerno. Kung ikukumpara natin ang vasectomy sa ligation, mas madaling gawin ang vasectomy sa lalaki. Puwede itong pag-usapan ng mag-asawa kung ano ang pipiliin nila. Bilang isang doktor, marami na akong nakitang pasyente na matutulungan ng family planning. Tulad ng mga babaing may rheumatic heart disease at mahina ang puso. Kadalasan ay hindi kakayanin ng puso ang stress ng pagbubuntis. Ayon kay Dr. Flavier, kailangan nating ibahagi ang tamang impormasyon tungkol sa family planning. Karapatan ito ng bawat isa. Ngayon, depende sa kanilang paniniwala at pa&amp;shy;nanaw sa buhay, ma-ka&amp;shy;gagawa sila ng tamang desisyon para sa kanilang sarili. Good luck po.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=645588&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sabay-sabay tumaas</title>
<author></author>
<date>
<month>January</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MALI yata ang survey ng Social Weather Stations (SWS) at Pulse Asia na ginawa noong nakaraang December 2010. Ayon sa survey, mataas ang pag-asa ng mga Pilipino na gaganda ang kanilang buhay ngayong 2011. Ayon sa Pulse Asia, 85 percent ng mga Pinoy ay umaasang gaganda ang kanilang buhay at makakamit ang matagal na nilang hinahangad. Pero kung mataas ang pag-asa sa survey ng Pulse Asia, mas mataas ang survey ng SWS sapagkat 93 percent ng mga Pinoy ang naniniwalang uunlad ang kanilang buhay. Imagine, siyam sa 10 Pinoy ang punumpuno ng pag-asa ngayong 2011. Pero nagkamali nga yata ang survey dahil pagpasok pa lang ng 2011 ay pawang pagtaas na ng mga bayarin ang sumalubong sa sambayanan. Pagkaraang magdiwang noong Bagong Taon at magpaputok nang magpaputok ay eto na ang bumulaga: mataas na ang bayad sa toll ng North Luzon Expressway at South Luzon Expressway, nakaamba ang pagtaas ng pasahe sa mga bus, jeepney, taxi at maging sa LRT at MRT, nakaamba na rin ang pagtaas ng presyo ng tinapay dahil sa pagtaas naman ng presyo ng arina. Nakaamba naman ang pagtataas muli ng presyo ng gasolina. Noong Disyembre ay nagtaas ng limang beses ang mga kompanya ng langis sa kanilang mga produkto. Inaasahan na magtataas daw ngayong linggong ito dahil sa pagtaas ng krudo sa world market. Sobrang nangarap ang mga Pilipino at umasa nang todo-todo sa mga mangyayari ngayong 2011. Sabagay, hindi naman masisisi ang karamihan ng Pilipino kung mangarap nang todo sapagkat matagal na silang umaasa na magbabago ang buhay. Ngayong bago ang presidente, lalo nang naging mataas ang kanilang pag-asam. Pero masakit mabigo kapag sobra-sobra ang pag-asam. Masakit lalo na kapag ibinuhos ang pagtitiwala sa bagong liderato at pagkatapos ay ganito pala ang kahaharapin sa 2011. Nararapat na gumawa ng hakbang si President Aquino kung paano hindi masasaktan ang balikat ng mamamayan sa bagsak ng mga pasanin ngayong taon na ito. Ipakita niya na karapat-dapat ngang maging mataas ang ekspektasyon ng mamamayan sa kanyang pamumuno.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=645855&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bagito, beterano, pareho lang silang lahat!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>January</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>BALITANG-BALITA ang mga krimeng sangkot ang mga pulis —pulis na nanggahasa, namaril, nagyabang ng baril, nagtangkang mangidnap, nagtangkang pumatay ng testigo, at marami pa! Paliwanag ni PNP Chief Gen. Raul Bacalzo, karamihan daw mga bagitong pulis na katatapos lang sa Philippine National Police Academy ang mga nasasangkot sa krimen. Pero ang paniniwala noon ay mas mabuti nga ang mga bagitong pulis dahil hindi pa tinutubuan ng sungay, ika nga. Kaya maaasahan na gagawin talaga ang mga trabaho at tungkulin nila dahil hindi pa kinakain ng masamang sistema sa kapulisan. Kaya nga maliliit pa ang tiyan ng mga iyan di ba? Ang ibig sabihin din ba ay mga beteranong pulis ay mas magaling magtago ng krimen, mas hindi nahuhuli? Mga bagito na raw ang mismong nasa likod ng ilang mga krimen. Kidnapping, rape, pagpatay. Ano pala ang pinapakita nitong nangyayari ngayon? Ano pala ang sinasabi nito ukol sa pagtanggap ng PNPA kung sino ang magiging pulis? Dapat may maayos at masiyasat na proseso sa pagpili kung sino ang nararapat na maging pulis. Mahirap talaga kung sinu-sino na lang ang tatanggapin. Psychological exam na matindi ang kailangan para masala ang mga potensyal na kriminal. Mahirap sabihin kung sino ang magiging tapat na pulis at sino ang magiging masama, pero may mga obvious naman na sa simula pa lang ay masama na! Lumalabas na nga ngayon, ang pinagkaiba ng pulis sa kriminal ay uniporme na lang! Aminado rin si Bacalzo na nagkukulang na ang disi&amp;shy;p&amp;shy;&amp;shy;lina sa PNP. Wow! Kung inaamin niya na malaki na ang pagkukulang sa disiplina, may mga solusyon ba para matuwid ito, o pababayaan na lang? Nasaan ang pamumuno ng DILG, ng PNP pati na ng Palasyo sa pag&amp;shy;tuwid ng mga nagaganap sa kapulisan? Nasaan na yung nagsasabing hawak niya ang pulis? Hawak ba niya talaga, o binebentahan lang ng baril? Anarkiya na ba ang susunod kapag wala na ang mga nagpapairal ng katahimikan at kapayapaan? Nag-uumpisa na ba ang pagguho ng sibil na lipunan, dahil sa paglaho ng mga nagbabantay sa taumbayan? Huwag naman sana.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=645861&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ayaw'g kompiyansa sa Sinulog</title>
<author></author>
<date>
<month>January</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa mga kalihokan nga tambongan sa linibo ka mga tawo sama sa umaabot nga Sinulog 2011 salikwaot kaayo alang sa mga organizer&amp;nbsp;nga mopasalig nga wala gyuy dautang mahitabo&amp;nbsp;sa mga manambong niini. Kini tungod kay&amp;nbsp;dili superman&amp;nbsp;ang mga lider&amp;nbsp;ning dakbayan nga matag tawo ilang mabantayan, kay&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;gani sa ilang kaugalingon dili sila kasiguro kun&amp;nbsp;dili ba sila maangin sa mga tinonto&amp;nbsp;sa mga dautang tawo. Pipila sa dautang mga tawo mao ang mga mangunguot, snatcher, hold-upper, tulisan, terorista ug uban pang kriminal&amp;nbsp;nga lisud ilhon kun mosagol&amp;nbsp;sila sa daghang tawo. Tinuod daghan ang mga grupo batok criminal nga giandam&amp;nbsp;sa kagamhanan nga mobantay sa kahapsay ug kalinaw sa Sinulog&amp;nbsp;apan makatino ka ba nga&amp;nbsp;sa kadaghang tawo ikaw ray sunod-sunoron&amp;nbsp;ug bantayan sa&amp;nbsp;tinugyanan sa balaod. Bisan gipasalig sa kadagkoan sa kagamhanan nga kompleto&amp;nbsp;sa mga magbalantay ang maong kalihokan kay adunay mga sundawo, mga polis, mga barangay tanod, ug nagkalainlaing grupo nga gitahasan aron mabantayan ang katibuk-ang kalinaw ug kahusay&amp;nbsp;niini, apan unsaon nato pagsiguro nga&amp;nbsp;ang mga&amp;nbsp;mangunguot, snatcher, hold-upper, mangingilad, tulisan , terorista ug uban pang criminal&amp;nbsp;mopahilayo&amp;nbsp;sa maong kalihokan. Di&amp;nbsp;ba ang bantayan sa mga dautan mao ra usab ang mga otoridad&amp;nbsp;sa balaod nga sa higayong makahuygo&amp;nbsp;sila kay libre kaayo ang usa ka biktimahunon&amp;nbsp;gikan sa mga magbalantay, himoon gyud nila ang mga paagi aron sila makapamiktima? Sumala sa panultihon&amp;nbsp;ni Mayor Mike Rama nga unsa may labnihon&amp;nbsp;sa mga snatcher gikan kanimo kun wala kay mahalong ariyos nga isul-ob, wa ka magpunay og kit-kit sa imong cell phone, di ka magpabagal pag-ayo sa imong pitaka sa imong bulsa sa likod, di ka magpasabot nga daghan ka og kuwarta ug uban pang sinyales nga makapadani sa mga&amp;nbsp;dautan. Sa laktod kun&amp;nbsp;ang matag usa maglikay nga makapadani ang iyang kaugalingon&amp;nbsp;gikan sa mga mangunguot, mangingilad, tulisan, snatcher ug uban pang kriminal panahon sa Sinulog,&amp;nbsp;aw di gyud ka mabiktima sa mga dautang tawo. Apan matud pa ni Mayor Rama nga kun imong tuyoon nga magpa-display&amp;nbsp;sa imong mahalon kaayong mga alahas, aw di gyud ka lung-an sa mga hold-upper&amp;nbsp;hangtod nga di nila masakmit ang imong mga butang sa lawas kay imo naman silang giagda nga pabiktima ka. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=645915&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sabut-sabot</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>January</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Taliwa sa pahibawo ni Mayor Michael Rama nga usa ka Technical Working Group ang iyang giumol aron makigsabot sa Kapitolyo unsaon pagsulbad ang problema sa mga molupyo nga nagpuyo sa mga luna ubos sa 93-1, si Gobernador Gwen Garcia miingon nga sila maoy magbuot sa mga lagda sa sabut-sabot. Inay nga makig-estorya sa panel nga giumol ni Rama gusto sa Kapitolyo nga duha lang ang magsabot. Sila mao si Capitol Consultant Rory Jon Sepulveda ug si City Administrator Jose Mari Poblete. Si Garcia miingon nga kini maoy katapusang higayon nga iyang ihatag sa dakbayan aron sa pagpakigsabot sa Kapitolyo. Tataw nga way salig si Garcia sa ubang mga membro sa panel nga giumol ni Rama tungod sa dayag sab nga hinungdan. Sagad nila mga tawo ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a. Sa sabut-sabot importante ang pagsalig sa imong gikasabot mao nga mas makatabang alang sa hapsay nga dagan sa negosasyon ang pagsanong sa gusto sa Kapitolyo kinsay buot nilang ikasabot. Wa man say kapuslanan ang pag-insister nga panel gyud maoy makigsabot tungod kay gawas nga makahaling lang ni og dugang tensiyon mas gubot pud og daghan ang mopapel. Ang maayong buhaton sa dakbayan nga pangayoan nalang sa ilang inputs ang ubang gitudlo nga sakop sa panel ug ihatag kang Poblete aron siya na maoy modala niini atol sa ilang panagtagbo sa representante sa Kapitolyo. Ug aron mas dako ang purohan nga molampus ang negosasyon, mas makatabang kun likayan sa Kapitolyo ang pag-insister nga sila maoy magbuot sa mga kondisyon atol unya sa negosasyon. Kini tungod kay ang paghimo sa ingon usa ka pagpakita sa pagkaarogante ug makahaling ni og kasuko sa pikas grupo. Unsa pa may kapuslanan sa sabut-sabot kun ang Kapitolyo lang diay gihapon maoy magbuot sa tanan? Mao bitaw nga dunay negosasyon aron sabutan ang mga punto nga acceptable sa duha ka habig. Busa dili sab husto ang giingon ni Garcia nga sila maoy magbuot sa tanang kondisyon tungod kay sila maoy anaa sa posisyon ug naghupot sa tanang alas. Aron molampos ang usa ka negosasyon kinahanglang ang duha ka habig mohimo og sakripisyo. Bisan tinuod ang gisulti sa gobernador nga sila unta ang naa sa pwesto nga mosita sa kondisyon sanglit sila may tag-iya sa luna, apan kay nisulod man ta sa sabut-sabot angayang dunay mga sakripisyo nga atong himuon. Alang ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a mas maayong mohimo sab siya sa iyang kaugalingong sakripisyo pinaagi sa pagpakahilom sa maong isyu ug dili lang manghilabot sa negosasyon. Mas makatabang siya sa maong paagi sa mga pamilya nga nahulga nga mapalagpot sa ilang gipuy-an kun bawi-on gyud sa Kapitolyo ang ilang mga luna sa higayon nga mapakyas ang sabut-sabot. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=645916&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kaloy-i ko Padre</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>January</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa ka tawo nga sa pari nibalik kay lagi siya molukat og NBI clearance. Ang pari nga nagduda kay lagi daw sa mibalik naman kining tawhana kay sa una rason niya nagbulag siya sa iyang asawa, nagkalibang siya’g dugo, nanganak iyang asawa etc. blabla. Ang pari sa hugtanong tingog ang nagkanayon: “Dili nako motabang nimo tungod sa imong tinonto!” Ang marukoy nga tawo igo pud mitubag: “Sa tibuok nakong kinabuhi karon pa ako nakakita’g tawo nga sama kanimo pari ka man unta! Pamalandong Asa kutob ang pagtabang? Maayo man nga motabang apan mas dili maayo kun pasumban lang nimo ang kahangal aron ilaron sa mga tawong migamit sa kakabos aron pagpangilad sa uban?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=645917&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tinuod g'yud</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>January</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Wala g’yud ko masayop sa akong giingon nga daghan kaayo ang madakpan nga mga drayber nga wala motuman sa balaud kun pakalitan og himo’g operation ang usa ka dapit. Kaniadtong miaging Huwebes sa gabii, ang operations sa LTO-Task Force Alpha didto gihimo sa dalan C. Padilla luyo sa simbahan sa San Nicolas ug daghan g’yud nga drayber ang nadakpan. Sagad sa mga nadakpan nga drayber gisakmitan sa ilang lisensya kay nagpasakay og subra sa gilatid nga pasahero sa ilang mga sakyanan, nagpakumbayot ba og mga pasahero. Pero ang akong gipangdakop mao ang mga sakyanan nga walay mga suga – headlight ug tail lights. Dugay na kaayo ko nga nagbalik-balik sa pagpahibalo pinaagi sa radyo ug dinhi sa Banat News ingon man sa The Freeman nga paspasan na sa LTO ang pagpanakop sa mga drayber sa mga sakyanan nga walay suga. Kuyaw man gud kini kaayo kay hayan nga kining maong mga sakyanan madam-agan ug laing sakyanan, o kaha makadam-ag og tawo kay dili man makit-an. Kaniadtong Enero 1 sa gabii nag-uwan apan daghan gihapong mga sakyanan nga ang mga drayber nga wala makasabot nganong gibutangan og suga ang sakyanan nagpadagan gihapon nga walay suga. Resulta diriyot ko madasmagi kay nagsunod man siya sa sakyanan nga dunay suga ug abi nako’g wala nay sakyanan, pastilan kay mikalit man lang og guho. Tiaw mo, nakahatag unta kadto og dakung dimalas sa akong kinabuhi kun nakasugat pa ako og aksidente atul sa Bag-ong Tuig. Buyno, kadtong mga drayber nga gahi’g ulo, paabuta nga kamo madakpan. Si LTO-7 regional direktor Raul Aguilos ra ba mihatag g’yud og kamandoan nga tinud-on ang pagpanakop bisan og mga polis nga masakpan nga wala motuman sa balaud, ipadakop g’yud. Gidayeg nako si direktor Aguilos niining iyang baruganan. Isip polis kuno sila maoy sumbanan sa katarong, dili kay sumbanan sila paghimo’g sayop. Angay’ng masayran sa mga drayber nga matag adlaw na ang among operation . Unya, lahi kaniadto nga magbalik-balik ra sa pipila ka dapit kay karon bisan asa na ang dapit nga among himoan og checkpoint. Gituyo namo sa LTO-Task Force Alpha nga bisan asa na ang checkpoint kay nasuta nako nga daghan kaayong mga sakyanan nga walay suga sa gabii. Hala, kamong mga PUJ nga nagbiyahean sa Urgello ug Mabolo, wala g’yud kamo maapil sa operation sa miaging tuig apan karon wala nay hangyo, apilon na kamo. Ang maayo ninyo nga buhaton mga drayber, ayaw na lang g’yud pag-drive sa inyong sakyanan kun walay suga panahon sa gabii kay sigurado g’yud nga madakpan mo. Pipila ka adlaw gikan karon duna nay&amp;nbsp;Motorcycle Squad ang LTO nga mosuhid sa lainlaing dapit panahon sa gabii aron hingpit nga ipatuman ang balaud nga magsuga g’yud ang mga sakyanan. Kadtong dili magsuga, bisan pa’g mosiga pa ang inyong suga apan gituyo nga wala pasigaha, dakpon g’yud namo. Ang publiko akong giawhag nga suporta lang mo sa kampanya sa LTO-Task Force Alpha kay para ra usab kini sa inyong kaayohan. Nabantayan nako nga daghan kaayo nga mga drayber sa mga hilit nga dapit wala nay tahud sa balaud. Masuwayan unya ninyo nga madakpan na kamo. Ayaw g’yud pagmaneho og sakyanan nga dunay motor kun wala kamo’y lisensya kay aron dili kamo madakpan ug makamulta. Misulod ko sa Task Force Alpha aron mapitol kining mga badlongong drayber. Ang among grupo masaligan g’yud nga tinuoray’ng moserbisyo nga dili mangilkil.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=646102&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Seguro ka Dro nga kun di pa ta daghan mga dato' unta tang tanan ron?&amp;quot;</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>January</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Maghisgot tag kawad-on, ang pirme nilang pasanginlan, mao gyud ang overpopulation. Nga kun mga 10 milyones ra ang population sa atong nasud karon, mga dato’ unta silang tanan, kay gamay ra man sila, ug ikaw ug ako, ug ang laing 75 milyones ka Pinoy, dili unta makadugang sa problema kay gipang-abort man ta nila. Alang nila, aron dili magsangkiig sa tumang kawad-on ang mosunod nga generation, kinahanglan kontrolahon ang population, kinahanglan mangitag paagi aron dili mangamabdos ang atong kababayen-an. Alang nila, dili kinahanglan kontrolahon ang pakighilawas kay supak kini sa freedom of choice ug supak sa ilang Konstitusyon. Kinahanglan patuyangan ang sex, basta dili lang momabdos. Gihatagan of free will sa Ginoo ang tawo, kinahanglan respitahan kini. Kinahanglan dili pugngan kun unsa ang gusto sa tawo, kun maoy diktar sa iyang konsiyensiya. Kun ang konsiyensiya tingog sa Dios, nan, atong tumanon ang maong tingog. Mao kini ang ilang baruganan, ug nasuko sila sa Simbahan kay nagpunay og pahinumdom nga ang ilang negosyo nga condom ug U.S inspired nga mga contraceptives, supak sa kabubut-on sa Labaw’ng Magbubuhat. Alang nila, maoy gusto sa Ginoo ang paggamit og condom ug ubang mga contraceptives, ug sayop ang Simbahan. Gani, matud nila, maoy gusto sa Ginoo ang pagpatunhay og dekalidad nga mga banay. Ug kini, gisultian kono sila sa Ginoo nga ang RH bill ray makahimo niini, ug dili ang Simbahan. Niay gikan ni Fr. Cecilio Magsino sa Loyola Heights, Quezon City: “Having fewer people does not necessarily mean you can get more of the pie. Having fewer people really means less economic activity. A poor family in the countryside selling lumpia would want as many people to come and buy the lumpia it produces. If you decimate the population, fewer people would buy his lumpia. Will the family be richer? Sa ato pa, kun mamaligya kag ginamos, maoy imong gusto nga daghan ang mamalit sa imong ginamos. Apan, kun diyutay ra ang imong silingan, pila lang ka bubong, natural, gamay ra sad ang mamalit sa imong ginamos. Ang ka-gamay sa population, dili makapahaw-as kanimo sa kawad-on, aron adto na ka mamaligya sa Ayala&amp;nbsp;o sa SM, ug ang imong baligya dili na ginamos, kondili, house &amp;amp; and lot na. Midugang si Fr. Magsino: “The causes of poverty lie elsewhere and not in the size of a country’s population. Look at the richest countries in the world:&amp;nbsp;the United States and China. They have big populations.”&amp;nbsp;&amp;nbsp; Bitaw no, ngano matuod nga mga rich man ni sila? Buot ipasabot ni Fr. Magsino nga dili ang gidaghanon sa population ang magbuot sa kahimtang sa tawo. Tingalig tinuod ang giingon ni Noynoy nga kun walang corrupt walang mahirap. Ato kono una ning suwayan, sa dili pa kita modangop sa mga condom ?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=646104&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Open skies policy</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>January</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NANINIWALA ang administrasyon ni P-Noy na dapat luwagan ang restriksiyon sa mga dayuhang airline company sa ilang international airport sa labas ng Metro Manila. Pabor ako riyan dahil malaking&amp;nbsp;tulong sa pagpapasigla ng turismo. Sa ganito’y gaganda ang kompetisyon sa industriya ng civil aviation. Plantsado na ang isang Executive Order kaugnay nito. Ayon kay Executive Secretary Paquito N. Ochoa, ang bagong EO ay magbibigay ng pangil sa EO 219 ni dating Pangulong Fidel V. Ramos na naglatag ng balangkas sa pagkakaroon ng sektor ng civil aviation. Una nang inihayag ito ni Pangulong P-Noy sa kanyang speech sa isang infrastructure conference noong Nobyembre ng nakaraang taon. Ayon sa Executive secretary, ang tinatawag na secondary gateways ay iyong international airports sa labas ng Metro Manila na mayroong Customs Immigration Quarantine Security (CIQS) facilities, tulad ng sa Cebu, Davao, Zamboanga, at Laoag (Ilocos Norte). Sa talaan ng Civil Aviation Authority of the Philippines, aabot sa 10 ang airports na mayroong CIQS facilities, ito ay ang mga sumusunod: NAIA sa Pasay City, Laoag International Airport (Ilocos Norte), Diosdado Macapagal International Airport (Clark Field, Pampanga), Puerto Princesa International Airport (Palawan), Subic Bay International Airport, Kalibo International Airport (Aklan), Mactan International Airport (Cebu), pati na rin ang mga pandaigdigang paliparan sa Davao, General Santos, at Zamboanga sa Mindanao. Sa ilalim ng bagong set-up, sinabi ni Ochoa na ang foreign airlines ay makapagdadagdag na ng flights kahit wala nang government-to-government negotiations at ang Civil Aeronautics Board na lamang ang kailangang kausapin para sa karagdagang flights. Ang pocket open skies policy ay bahagi ng estratehiya ng administrasyon ni P-Noy para madagdagan ang mga turista sa bansa, mula sa tatlong milyon sa kasalukuyan ay magiging anim na milyon sa pagtatapos ng termino ni P-Noy sa 2016.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=646199&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Isailalim sa training ang mga bus driver</title>
<author></author>
<date>
<month>January</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMI nang nangyaring malagim na aksidente sa kalsada at ang sangkot ay pampasaherong bus. Noong 2010 ang sinasabing pinakamaraming aksidente at batay sa imbestigasyon, kagagawan iyon ng bus driver. Nang magkaroon ng banggaan sa Southern Tagalog Arterial Road (STAR) Tollway sa Batangas noong Linggo na ikinamatay ng 7-katao, maraming panukala ang lumutang para hindi na maulit ang nangyari. Lagi na lamang na kapag nangyari na ang malagim na aksidente ay saka nakakaisip ng mga paraan. May nagpayo na dapat isaayos ng STAR Tollway ang pamamahala sa nasabing kalsada. Dapat daw magkaroon nang malalaking road signs na mag-ingat sa pagpapatakbo, mag-ingat sa pag-overtake at maging katamtaman lamang sa pagpapatakbo. Pati ang mga mambabatas ay agarang nagbigay ng panukala na ang mga drayber na makakapatay dahil sa sagasa ay patawan nang pagkabilanggong 12 hanggang 20-taon. Nakasaad sa Senate Bill 2096 na ang pagkamatay sa lansangan dahil sa pagkasagasa ang ikaapat na dahilan ng kamatayan ng mga Pilipino. Ayon sa mga mambabatas, dapat nang amyendahan ang batas na nagpapataw nang mabigat sa mga kaskaserong drayber. Hindi na raw isinasaalang-alang ng mga drayber ang buhay ng kanilang mga pasahero. Panahon na raw para maparusahan nang mabigat ang drayber na walang takot magpa-kaskas ng kanilang minamanehong sasakyan at ang kawawa naman ay mga pasahero. Magaganda naman ang mga nagsusulputang panukala at payo pagkaraang maganap ang malagim na aksidente sa STAR Tollway. Pero sana isulong ito at mahigpit na ipatupad kapag naisabatas. Balewala ang pagsisikap kung hindi maipatutupad. Mas makabubuti kung ang LTO ang magsimu-&amp;nbsp;&amp;nbsp; la sa pamamagitan ng paghihigpit sa pag-iisyu ng lisensiya sa bus driver. Pero para sa amin, dapat idaan sa matindi at matagal na training ang mga mag-aaplay na bus driver. Hindi dapat pahawakin sa manibela ang mga drayber na nagmimistulang “disipulo” ni Kamatayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=646426&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga lintik na illegal loggers!</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>January</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Tuwing bumubuhos ang may kalakasang ulan sa Katimugan, tiyak na ang pagragasa ng baha sa ilang bahagi ng Caraga region, lalo na sa Agusan provinces maging ang kalapit na mga probinsya ng Surigao del Sur at Surigao del Norte ay apektado rin sa walang humpay na pagbaha. May mangilan-ngilan&amp;nbsp;din ang namatay bunsod ng panibagong landslide at pagbaha sa Caraga region nitong nagdaang mga araw. At sitwasyon na ito ay paulit-ulit na lang na nangyayari. Taun-taon ay hindi na&amp;nbsp;bago ang balitang ‘massive flooding’ sa Caraga region. Maraming taon na ring nakalubog sa tubig baha ang ilang bayan sa Agusan del Sur na kung saan hindi na humuhupa ang tubig kahit umaraw pa at tag-init na. Nilagay na ‘under the state of calamity’ ang Caraga region bunsod sa malawakang pinsala na natamo nito sa agrikutura at maging sa infrastructure sa nasabing lugar dahil sa baha. At habang nagdurusa ang libo-libong kababayan natin sa patuloy na pagbaha sa Caraga region, patuloy din na tinatamasa ng mga illegal loggers ang kanilang pinagkitaan sa walang humpay na pagputol ng kahoy sa mga bundok ng Caraga region. Lintik kayong mga walang-pusong illegal loggers na ang kakapal pa naman ng mga mukha ninyong magpahalal sa public office! Kung hindi man sila mismo o di kaya’y mga miyembro ng pamilya nila ang tumatakbo tuwing eleksyon, naglalagay naman sila ng mga taong kanilang sinusuportahan upang ilagak sa puwesto at ng sa gayon ay patuloy na maprotektahan ang kanilang mga interest. Kaya tuwing rumaragasa ang tubig baha sa Caraga region, tiyak hindi apektado ang mga lintik na illegal loggers dahil sila ay nasa ibang lugar o di kaya’y matataas ang kinatitirikan ng kanilang mga mansion. Hindi ko lubos maisip paano na sila makatulog sa gabi tuwing maiisip nila ang mga kababayan nila sa Caraga region na nagdurusa at naghahanap ng masisilungan tuwing bumabaha. Sadya ngang bato at manhid ang mga puso ng mga illegal loggers na ito. Ngunit mas tigang at matigas ang loob ng pamahalaang Aquino kung wala itong gagawin laban sa mga illegal loggers na pumipinsala sa ating kapaligiran. &amp;nbsp;Pangulong Noy, ilabas mo naman ang kamay na bakal laban sa mga illegal loggers!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=646432&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pulis marungis</title>
<author></author>
<date>
<month>January</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>“TO Serve and to Protect”. Iyan ang motto ng Philippine National Police. Pero sa mga sunud-sunod na nangyari noong nakaraang linggo (at sa mga nakalipas pa) na sangkot ang mga miyembro ng PNP, walang makitang katotohanan sa kanilang motto. Walang makitang magsisilbi sila at magpoprotekta sa mamamayan. Hindi naman lahat ng pulis ay masasama sapagkat marami pa ring tapat sa kanilang tungkulin pero hindi maiaalis sa mamamayan na ang tingin na rin sa kanila ay marungis. Mahirap nang maalis sa isipan ng mamamayan ang dungis na ikinulapol ng mga miyembro. Katunayan, makita lamang ang asul na uniporme ng pulis ay iba na ang ibig sabihin --- mamamatay-tao, kidnapper, hulidaper, protector ng drug syndicate at rapist. Noong nakaraang linggo, natagpuan ang dalawang bangkay ng Indian nationals na hinihinalang kinidnap at pinatay ng limang pulis mula Quezon City Police Department (QCPD). Ang isang bangkay ay natagpuan sa Bataan at ang isa ay Pangasinan. Sinibak na ang mga pulis na sangkot. Noong nakaraang linggo rin kinilala ang isang pulis mula sa Manila Police Department (MPD) na nanggahasa sa isang babaing vendor sa loob mismo ng opisina. Ayon sa vendor sa ibabaw ng mesa siya ginahasa ng pulis. Noong Disyembre 31, 2010, isang pulis-Pasig ang lantarang binitbit ang kanyang Armalite makaraang sitahin ng mga security guard sa isang mall sa Ortigas dahil sa maling parking. Nagkaroon ng pagtatalo. Nakunan ng CCTV si Senior Insp. Oscar Magsibang habang sakbat ang baby Armalite at palakad-lakad na para bang handang makipagbarilan. Nagpasaklolo pa siya sa mga SWAT. Agad namang umaksiyon ang National Capital Regional Police Office (NCRPO) at sinibak si Magsibang sa puwesto. Dalawang buwan na ang nakararaan, dalawang pulis ang tinangkang i-salvage ang isang babae sa La&amp;shy;guna. Sinaksak at binaril ang babae at inihulog sa bangin pero nabuhay ang babae at isinumbong ang karumal-dumal na ginawa ng dalawang pulis. To Serve and to Protect. Magsisilbi at Mangangalaga. Hindi ganyan ang nakikita ngayon sa ilang mi-yembro ng PNP. Isang dapat gawin ng PNP ay maging maingat sa pagkuha sa mga aplikanteng magpupulis. Idaan sila sa matinding pagsusuri sa katauhan at baka ang makuha ay mga “halimaw”.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=646705&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>&amp;quot;Pasan krus&amp;quot;</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>January</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>(Unang bahagi) KAHAPON ang Pista ng Poon ng Nazareno ng Quiapo. Milyon mga deboto ang dumalo at mas marami ang nanood sa telebisyon. Ang ama ko, ang aking mga tiyuhin lalo na si Manuel Calvento ay taong taon sumasama sa prusisyon ng Nazareno. Patuloy tayong manalig sa kanya at tayo’y kanyang babasbasan at hindi pababayaan. Mahal ka namin Poon Nazareno. Ngayong araw tampok namin ang istorya ng kapatid nating Muslim na naglalarawan ng pag-asa. Isang ginang na nagbahagi sa amin kung paano siya dalawang beses nadapa at ngayo’y patuloy na bumabangon. “KULANG pa yata ang isang buong libro kapag isinulat ang pinagdaan ko sa buhay… Lagi na lang akong talo… kaya’t sa pagkakataong ito lalaban na ko!” pahayag nitong ginang na nagpunta sa amin. Nagtrabaho na bilang Domestic Helper (DH) sa Riyadh, Saudi Arabia sa edad na trese anyos. Nakapag-asawa ng isa rin Muslim sa Jeddah. Hindi nagtagal inabandona umano ng mister. Nakipagsapalaran siya sa Doha, Qatar para buhayin ang noo’y&amp;nbsp;isang taong gulang na anak. Nakulong siya dun ng sampung buwan. Pagbalik sa Pilipinas, nagbalak siyang mangibang bansa muli. Sa pagkakataong ito byaheng Jordan naman. Bago siya umalis nakilala niya ang isang lalake inakala niyang makakatulong sa kanya. Siya si Baby Jamil, 33 taong gulang ng Calumpit, Bulacan. Nirereklamo niya sa amin ang umano’y pambubugbog ng kinakasamang si Bonifacio Tenorio mas kilala sa tawag na “Andy”. Galing sa ‘broken family’ si Baby. Bata pa lang siya hiwalay na ang kanyang mga magulang na parehong taga Cebu. Lumuwas sila ng ama sa Taguig kung saan na siya lumaki kasama ang kanyang ‘step mother’. Labing tatlong taong gulang siya ng hikayatin ng hipag ng ina-inahan na pumunta ng Riyadh. Dahil menor de edad, pineke ni Baby ang pinasang ‘birth certificate’ sa Bermax Agency sa Mabini Manila. Nakalusot ang kanyang mga papeles. Dalawang taon ang naging kontrata niya sa Riyadh. Taong 1994 ng makabalik siya sa Pilipinas. Namasukan siyang waitress sa isang karinderya sa Islamic Restaurant sa Quaipo. Taong 1995 ng makilala niya ang isang Muslim na nagrecruit sa kanya papuntang Jeddah. Mula 1995 hanggang taong 2005 nagpabalik-balik sa Jeddah si Baby. Dito niya nakilala ang dating asawang Muslim. Si Kidar Hamid, isang inhinyerong Pinoy na nagtatrabaho sa Makkah (lugar ng mga Muslim sa Jeddah). Mula sa pagiging mag-‘text mate’ naging mas malapit ang dalawa ng&amp;nbsp;magsumbong sa embahada ng Jeddah si Baby dahil sa umano’y pang-iipit ng kanyang sweldo ng among Arabong si Bandar Abdula. Naging hingahan ng problema ni Baby si Kindar. Sa loob ng halos dalawang&amp;nbsp;buwan niyang pamamalagi sa embahada. “Panay ang bisita niya sa’kin. May dala siyang pagkain, mga damit, sabon at shampoo. Siya lang ang tumulong sa akin sa Jeddah,” kwento ni Baby. Hulyo 2005 ng makalabas ng embahada si Baby. Namasukan siyang kasambahay habang hinihintay ang resulta ng kanyang reklamo. Ika-9 ng Agosto naalala pa niya kung&amp;nbsp;paano siya unang yayain ni Kindar na mag-‘date’. “Pumunta kami sa bahay ng kaibigan niyang si Sonny. Ibang klase ang naging first date namin. Masyado siyang agresibo… sa kwarto agad ang tuloy namin. Halos mapunit ang aking damit. Mainit ang kanyang mga halik at mabilis na gumapang ang kanyang mga kamay sa aking katawan hanggang sa nagtalik kami,” kwento ni Baby. Lumipas ang dalawang araw, tinawagan ng embahada si Baby. Naibigay na ng kanyang amo ang sweldo niya. Halagang 4,000 Rial na pinambili niya ng ticket pauwi. Nagkalayo man sila ni Kindar tuloy pa rin ang kanilang relasyon. Buwan ng Setyembre, napansin niyang lumalaki ang kanyang puson. Buntis na pala siya. Binalita niya ito kay Kindar. Mabilis na umuwi si Kindar. Ika-17 ng Nobyembre ng isagawa ang ‘Kawin’ (Muslim wedding ceremony) sa Taguig. Pang-apat si Baby sa pinakasalan ni Kindar. Matapos ang kasal umuwi ng Zambonga si Kindar upang bisitahin ang iba pang asawa. Pitong buwan na siyang buntis ng ito’y bumalik. Isinilang niya ang isang anak na babae. Taong 2008, nang bumalik sa Qatar ang mister. Nagdesisyon naman si Baby na bumalik sa Riyadh. Ayaw pumayag ni Kindar. Alam niya kasing maiiwan lang sa kaibigan ni Baby ang kanilang anak kaya’t pinigilan niya ito. Nagpumilit si Baby at umalis siya ng bansa. Iniwan niya ang anak sa kaibigang Muslim.&amp;nbsp;Simula noon naging madalas ang pagtatalo ng asawa. “Lagi niya kong inaaway. Bakit daw iniwan ko ang anak namin. Sagot ko naman sa kanya, ‘mas mabuting ipaalaga ko muna ang anak ko kaysa magkasama nga kami wala naman akong mapakain sa kanya’,” sabi ni Baby. Hindi lang ito ang naging problema ni Baby. Dalawang buwan pa lang siyang nasa Riyadh hinuli naman siya ng mga ‘mutawa’ (religious police sa Saudi). Nasangkot siya sa mga kaibigang Pinay na nanghuhula sa Saudi. “Nenegosyo kasi ng kasamahan ko ang panghuhula sa baraha. Pati tuloy ako nadamay. Mangkukulam daw ako!” kwento ni Baby. Inabot na ng Ramadan (buwan ng pag-aayuno ng mga Muslim) si Baby sa kulungan. Sampung buwan ang hinintay niya bago makalaya. Taong 2009 na ng makabalik siya sa Pilipinas. Hiniwalayan siya umano agad ni Kindar. Dinespatsa na umano silang mag-ina. Nagtrabaho siyang ahente o ‘recruiter’ sa iba’t ibang ‘recruitment agency’ na nagpapapunta ng mga DH sa Middle East.&amp;nbsp; Ngayong taong ito naisipan niyang muling magtrabaho sa ibang bansa. Sa Jordan naman ang punta niya.&amp;nbsp;Nag-apply siya sa Dream Fame Agency, M.H. del Pilar. Agosto pa lang pinakiusapan na niya ang kaibigang si Bonita Siguerra na kung pwedeng habang nasa Jordan siya muna ang bahala sa bata “Sagot ko ang lahat. Pinangako kong hindi sila magugutom ng anak ko, Magpapadala ko ng malaki basta’t alagaan niya lang ang bata,” sabi ni Baby. Naghanap ng bahay na malilipatan si Baby. Tumulong sa paghahanap ang isang lalaki na ang pangalan ay Andy. Nagkaroon ng selebrasyon nung unang gabi sa apartment. Nag-inuman sila Baby kasama si&amp;nbsp;Bonita at asawa nitong si Marlon, mga kaibigan nitong sina Ariel “Ayeng” Romero, Roman at ang kanyang girl friend, isang ‘foreman’&amp;nbsp;at si Andy. Panay ang palipad hangin itong&amp;nbsp;foreman kay Baby&amp;nbsp;na para umanong gusto siyang ikama. Maging si Ayeng inaaya umano siyang mag-check in sa ‘motel’. ABANGAN ang karugtong ng mainit at nagliliyab na seryeng ito sa MIYERKULES. EKSKLUSIBO dito lang sa CALVENTO FILES sa PSNGAYON. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) SA gustong dumulog ang aming numero, 09213263166 o 09198972854. Ang landline 6387285 at ang PLDT 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=646711&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maayong pag-abot sa Sugbo</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>January</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang kagahob ug kasadya mipatigbabaw na dinhi sa dakbayan sa Sugbo timailhan sa nagkaduol nga kapistahan ni Senyor Sto. Ni&amp;ntilde;o. Mga langyaw midagsa alang sa tinuig nga kalihukan sa Sinulog. Ang uban gikan pa sa laing nasud, mituyo pagdayo dinhi sa dakbayan aron pagsud-ong unsa ka sadya ang Sinulog. Duna say uban nga mianhi sa Sugbo dili tungod sa kasadya kun dili tungod sa panaad alang sa Santo Ni&amp;ntilde;o. Ang maong mga matang sa bisita nato sa dakbayan maoy angayang hangpon ug atong abi-abihon sa tumang kadasig ug kalipay. Maayong pag-abot dinhi sa dakbayan ug hinaut nga magmabungahon ang inyong pagpuyo dinhi. Kun dunay mga bisita nga angayang i-welcome duna say mga langyaw nga dili welcome dinhi sa ato. Sila mao ang mga langyaw’ng mga tulisan, mangungu-ot, mangingilad ug uban pang matang sa mga kriminal gikan sa laing dapit sa nasud nga mituyo pagdayo dinhi sa Sugbo aron pagpahimulos sa higayon. `Ang kapolisan mipasidaan sa pagpangabot sa mga kawatan gikan sa Mindanao ug ubang bahin sa Visayas. Busa angayan nga kita magmabinantayon kanila. Usa sa mga paagi aron malikayan nga mabiktima sa maong mga kawatan mao ang pag-amping. Likayan ang pagpataka og butang sa mga importante nga butang ug mas labing maayo nga ibilin ang mga mahalong butang sama sa alahas kun mosuroy. Dili sab maayo nga magdala og daghang kwarta kun gikinahanglan man gyud gani siguroa nga maayo ni nga pagkatago. Kun kamo dayo dinhi sa dakbayan mas makatabang kun inyong kuhaon ang numero sa police station nga duol sa dapit nga inyong gipuy-an. Kun duna moy nahibaw-an nga kadudahan og lihok sa dapit nga inyong gipuy-an ipahibawo dayon sa mga tinugyanan. Tungod sa kadaghan sa tawo ug sa ka busy sa atong kapolisan sa preparasyon sa siguridad sa Sinulog dili intawon nila maakos ang tanang gimbuhaton busa mas maayo nga ato silang tabangan pinaagi sa atong pagpakabana ug pagmabinantayon. Alang sa atong mga igsuon nga taxi drivers, palihog likayi ang pagpahimulos sa higayon pinaagi sa pagpanglubag sa atong mga bisita. Atong ipakita ang mga maayong hiyas sa mga Sugboanon, ang pagkamahigalaon ug maabiabihon ug labaw sa tanan ang pagkamatinud-anon. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=646737&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hinarang ang paghahabol ni P-Noy</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>January</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PINIGILAN ang pagkilos ni President Noynoy Aquino ng diumano ay sa ngalan ng ligalidad kaya hindi kaagad naipatupad ang kanyang ipinangakong itutuwid ang mga kamaliang naganap ng nakaraang administrasyon. Hindi naman lingid sa mamamayan ang pag-aabusong ginawa ng Arroyo administration. Nais sanang padaaning lahat ni P-Noy sa itinayong Truth Commission ang pagbubungkal sa mga kasamaan at kasalanan na diumanong naganap sa panahon ng pamamalakad ni GMA. Subalit, hinarang ito ng mga kalaban sa pulitika ni P-Noy dahil hindi raw tama na magbuo ng ga-&amp;shy; nitong komisyon upang isentro lamang sa pag-iimbestiga kung nagkasala nga o hindi ang administrasyon ni GMA. Ipinahiwatig ng mga tagapagsalita ni P-Noy na kataru&amp;shy;ngan din ang habol nila kung kaya binuo ang Truth Commission at hindi upang paghigantihan si GMA. Niliwanag nila na hindi lamang ang administrasyon ni GMA ang hahabulin ng nasabing TC kundi pati na ng mga iba pang nakaraang gobyerno. Inuuna lamang daw nila ang katatapos na administrasyon at isusunod daw nila ang iba pa. Hanggang ngayon, nakabinbin pa ang labanan ng dalawang panig kaya maraming buwan na ang lumipas ay wala pang pagkilos na nangyayari upang isagawa ang plano ni P-Noy na isailalim ang mga nagkasala ng mga nakaraang pamahalaan. Marami pa umano ang mga hahabulin ng administrasyong Aquino sa mga kalabisan ng mga nakaraang pamamahala ni GMA. Naging masyadong kaawa-awa ang naging kalagayan ng bayan dahil sa diumano’y pakikinabang ng dating presidente at kanyang mga tauhan habang nalulugi naman ang bayan. Kahit matagal nang wala sa pagkakaupo si GMA ay naglalabasan pa rin ang mga iba’t ibang kaso ng kalabisan ng mga tauhan ng nakaraang pamahalaan.&amp;nbsp;Dapat ma&amp;shy;ipatupad na ni P-Noy ang paghahabol sa mga nagkasala upang maging maituwid na ang mga pagkakamali at maging malinis na ang imahen ng bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=647065&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>DOTC at Stradcom</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>January</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MUKHANG mabagal ang investigation na gagawin ng DOTC sa kontrata ng Stradcom Corp.,&amp;nbsp; ang IT provider ng LTO, para mabusisi kung intact pa rin ang contract nila sa Land Transportation Office. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, dapat noon pang 2009 finish contract na daw ang Stradcom at LTO kung ang paguusapan ay ang kontrata ng una sa huli. Naku ha! Totoo kaya ito? Ang DOTC, ang bubusisi tungkol sa ulat na ito kung ano ang totoo. Sabi nga, abangan! Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mukhang dehins na gusto ng DOTC ang service ng Stradcom sa LTO. Bakit? Sagot - panay daw kasi ang bogged down ng mga computer dahil dito naaasar ang mga binibigyan ng serbisyo. Sabi nga, publiko! Kaya pagdating sa sisihan blues ang LTO ang nasisisi dahil lamang ito sa palpak na computerization system ng Stradcom. Naku ha! Totoo kaya ito? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi daw makayanan ng Stradcom ang sistema nito kung ang paguusapan ay ang inter-connection sa MMDA, LTFRB, PETCS, ITs echetera. Nagbabayad pa ang mga nasabing ahensiya? Hindi ba exclusive IT ng LTO ang Stradcom? Kailangan mabusisi talaga ni DOTC Secretary Ping de Jesus, kung may problema ba sa contract at singilan blues. Sa ngayon dalawang grupo ang Stradcom nag-away kasi ang mga magkakabakas sa nasabing company kaya kung hindi sila magkakasundo malamang ang gobierno na ang magpatakbo nito. Sabi nga, dapat lang! Teka, mukhang kasama rin sa bidding ng drivers license ang Stradcom sa middle of January dapat tingnan ito ng mabuti. Abangan. De Lima vs. Acosta GUSTO ni Public Attorney’s Office Chief Persida Rueda-Acosta na mag-apply este mali umapela pala kay DOJ Secretary Leila De Lima na itama ang maling legal opinion na ipinalabas ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;Department of Justice. Kasi pinagbibitiw sina Acosta&amp;nbsp;&amp;nbsp;at mga deputy nito dahil sa kawalan ng civil service eligibility. Naku ha! Ano ba ito? Inaakusahan ni Acosta si de Lima na tiwali este mali taliwas daw sa law ng Philippines my Philippines ang gusto ng huli na mag-resign sila sa PAO kaya dahil sa maintrigang kautusan sangkatutak na legal opinion ang ipinanganlandakan ni Acosta. Ika nga, mali sila! huhuhu... Sabi ni Acosta, bitay este batay pala sa 9-pages&amp;nbsp; Letter of Revocation, kailangan balibagin este mali baligtarin pala ni&amp;nbsp; De Lima ang January 3, 2011 Legal Opinion ni &amp;nbsp;DOJ Chief State Counsel Ricardo Paras dahil ito ay malinaw na taliwas sa batas particular ang RA &amp;nbsp;Republic Act 9406 o &amp;nbsp;PAO Law. Sabi nga, ibasura ang nasabing legal opinion. Ayon kay Acosta, bilang PAO chief, mga deputy at regional Public Attorney ay permanente ang kanilang posisyon kaya maliwanag pa sa sikat ng ‘tide’ este araw pala na sila ay may security of tenure. Kontra aniya ito sa sinasabi ni Chief State Counsel Ricardo Paras. Pinagmatigasan ni Acosta, dahil bitay este batay pala sa Section 6 ng&amp;nbsp;RA 9406, ang incumbent officials at personnel ng PAO ay dehins na kailangan pa ng mga bagong boyfriend este mali appointment pala. Pinasisibak ni de Lima sina Acosta et al kay P. Noy dahil ang mga ito aniya ay alaws mga CESO kaya hindi sila dapat manatili sa kanilang posisyon kahit na may security of tenure ang mga ito. ‘Tatakbo ba sina de Lima at Acosta sa 2013?’ Tanong ng kuwagong urot. ‘Siguro may mga balita kasing kumakalat?’ Sagot ng kuwagong SP0-10 sa Crame. ‘Ano sa palagay mo manalo naman kaya sila?’ Kamote, ito ang abangan natin kung tatakbo sila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=647068&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Water Boy</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>January</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>WATER BOY lang ako,” ito ang pabirong sinabi ni Mar Roxas tungkol sa napipinto niyang appointment sa gabinete ni P-Noy bilang&amp;nbsp;“chief trouble-shooter.” Ano ba iyan, gagamit siya ng water gun sa pag-shoot sa mga trouble-maker?&amp;nbsp;O baka naman itatalaga siyang administrator ng MWSS. Joke lang. Mahirap ang masyadong seryoso sa buhay. Dumarami ang kulubot. “I’m just a water boy, following orders,” ani Roxas sa mga mamamahayag noong nakaraang linggo nang kanyang samahan si P-Noy sa Terminal 3 ng Ninoy Aquino International Airport para sa awarding ng 50th million passenger ng Cebu Pacific. Kinumpirma ni P-Noy na ilalagay niya sa kanyang Gabinete ang dating senador bilang “chief troubleshooter” ng administrasyon makalipas ang isang taong ban para sa mga natalong kandidato noong May 2010 elections. “He might be one of the chief troubleshooters. If something needs more intense attention I might task him to do that if he’s willing” ang paglilinaw ni P-Noy. Isang reliable source ang nagsabi na malamang gawing “chief of staff” ng Pangulo si Mar salungat sa mga espekulasyong papalitan niya si Jojo Ochoa bilang Executive Secretary. Buti naman at medyo malinaw-linaw na ang ibig sabihin ni P-Noy sa Chief troubleshooter para mapawi na ang confusion sa Palasyo. Sinabi umano ni P-Noy kamakailan na mananatili si Ochoa bilang kanyang Executive Secretary. “I am not contemplating on replacing Ochoa. I am happy with the ES,”&amp;nbsp;ani P-Noy sa kanyang umano’y text sa isang broadsheet. Well, wait and see pa rin tayo. Malalaman natin sa mga susunod na buwan kung talaga nga na “assistant” lang ni P-Noy si Roxas at hindi ang kumakalat na intriga na siya ang tumatayong defacto President.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=647274&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Multiplier farm sa NDA</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>January</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Una nakong tambong sa usa ka forum sa mga mag-uuma kagahapon. Salamat sa National Dairy Authority (NDA) sa ilang pag-imbitar nako sa Forum on Multiplier Farm sa Applied Nutrition Center sa Gov. Cuenco Ave., Banilad, ning dakbayan. Duna koy nakat-onan kabahin sa pamuhi og baka nga gatasan atol sa maong forum. Ang atong gobyerno man gud, pinaagi sa NDA ug ang DA mismo, padayong nag-promote sa dairy industry aron sa ingon mahimo na kitang self-reliant sa mga gatas nga gi-produce sa atong mga baka ug kanding dinhi. Bisan tuod og goat raiser ko, tungod sa rekomendasyon ni Mr. Jimmy Esca&amp;ntilde;o, giapilan nako ang maong forum diin didto nako mahibaw-i nga hasta diay ang kanhi city administrator sa dakbayan nga si Bimbo Fernandez interesado o ba kaha nalambigit sa pagpamuhi og mga baka tungod kay didto usab kini sa maong forum. Si Sulpicio Bayawa Jr. mipasabot ngadto sa mga mag-uuma nga dili lalim ang pagpamuhi og mga baka nga gatasan kon dairy cow tungod sa kamahal niini kun paliton gikan sa gawas sa nasud, kasagaran gikan sa New Zealand. Mao tingale kini ang hinungdan nganong diyutay lamang ang nagbuhi og baka nga para himuong gatasan tungod kay dili ma-afford sa usa ka yano nga mag-uuma ang presyo niini nga P130,000 matag usa. Sa sistema nga gisagop sa NDA – pinaagi niining “multiplier farm” – ang usa ka mag-uuma hatagan sa gobyerno og mga buhi nga baka nga gipalit sa gawas sa nasud, apan sulod sa tulo ka tuig kinahanglang makabayad siya og usa ka buhi nga baka ngadto sa NDA o ang presyo niini mahimong ibayad pinaagi sa kuwarta. Daghan ang interesado sa maong pamaagi. Nakita kini sa kadaghan sa mitambong sa maong forum. Gani, dihay mga taga Negros nga mituyo og anhi sa Sugbo aron lang pagtambong sa maong kalihukan. Kini hinuong ako mga panghinaot lang. Hinaot nga dili sama sa dispersal sa mga imported nga kanding ang pagpili unya sa mga aplikante sa maong multiplier farm. Ang akong gipasabot nga angayang ipaagi sa makuti nga pagtuon ang kuwalipikasyon sa usa ka aplikante sa maong sistema aron walay pabor-pabor nga magdepende ang pag-release kinsay duol sa luwag. Sa mga imported nga kanding nga covered niadtong PL-480 nga importasyon, wala na gani masunod ang gikasabotan kaniadto nga mobayad ang nanagpakadawat og kanding pinaagi sa paghatag og buhi nga laki (buck) ngadto sa asosasyon. Aduna lamang pipila sa benepisyaryo sa maong goat dispersal program sa Department of Agriculture (DA) nga mitumong sa gikasabotan. Adunay pipila wala na gani manunga og meeting sa asosasyon ug wala na mahibaw-i nagginhawa pa ba ang ilang mga binuhi. Niining multiplier farm program sa NDA, saludo ko niini uban ang dako nakong panghinaot nga makatabang kini sa mga mag-uuma nga nagdamgo nga mopalambo sa kalidad sa ilang panguma pinaagi sa pagbuhi og mga nindot nga breed (sama sa Holstein-Sahiwal, Holstein x Jersey, Brown-Swiss ug Jersey). Ug ang labi nakong pangandoy nga molambo ang dairy industry sa Sugbo, dili lang sa baka kun dili hasta na sa kanding aron makatabang kini sa ekonomiya dinhi. * * * Ang Pilipinas hinuon lahi kaayo kay sa ubang nasud. Sa ubang nasud man gud, grabe kaayo sila sa ilang suporta ngadto sa mga mag-uuma –- gikan sa access sa capital ngadto na sa accessibility sa market. Dinhi sa atong nasud, ang mga mag-uuma mapugos og biya sa umahan kay wala man gani ikapalit og bugas aron ipakaon sa ilang pamilya, unsa na kaha ang binhi nga isabod. Sa sige nakong balikbalik sa bukid aron mangunay og tarok og tambal sa akong mga binuhing kanding, nakat-onan nako ang kapait sa mga mag-uuma nga maoy nakaaghat kanila sa paglugsong aron dinhi sa patag mangita og kapanginabuhian – nga kasagaran nilang madangpan mao ang pagpanarbaho isip panday ug mason sa mga construction site. Apan kun aduna lang untay gobyerno nga naggalam kanila, ang produksiyon sa mga utanon ug mga buhi maghinobra ug dili na unta kita mo-import pa og mga kan-onon sama sa bugas humay ug mga karne. Kun ang gobyerno bukas pa lang alang sa mga yanong mag-uuma, maglisod ang mga rebeldeng komunista sa pag-agni kanila pag-uban sa ilang kawsa. Ang kalisod nga ilang nahiagoman samtang anaa sa bukid nananom nga walay suporta sa gobyerno maoy makapabukas sa ilang kalaay ug kaligotgot hangtod maganoy ngadto sa kalihukang walhon. Kanus-a pa kaha mausab ang atong gobyerno ug magtarong og tabang sa atong mga mag-uuma? * * * Malipayong gipahibalo sa mga opisyales ug miyembro sa Talisay Tennis Club ang bag-o nilang set of officers nga nanumpa atubangan ni Konsehal Samsam Gullas, apo ni Kongresista Eduardo Gullas. Ang induction of officers sa club gihimo atol sa Christmas party sa grupo niadtong Disyembre 26 sa beach nga gipanag-iya sa mga Aznar. Si Ricky Aznar napili sa ikalimang higayon sa napulo ka tuig isip presidente sa club, si Jimmy Bas isip vice-president for internal affairs, Joe Camaya isip vice-president for external affairs, Brix Nemenzo isip tresurero, June Luminarias isip secretary ug Don Seguerra isip auditor. Ang maong mga opisyal napili sa mga board of directors nga gipangamahanan ni Atty. Raul Bacaltos. Ang mga directors sa board mao sila si Ricky Aznar, Jojo Bacaltos, Raul Bacaltos, Jimmy Bas, Joe Camaya, Gerry Campo, Jimmy Colango, Nilo Empaces, Noel Ipong, Jun Luminarias, Brix Nemenzo, Johnny Sabellano ug Don Seguerra. Atol sa party, gipasidunggan sa outgoing president nga si Lee Tiro uban ni Aznar, si Engr. Nilo Empaces tungod sa iyang paninguha nga mahuman ang pagpanindot sa usa ka space sa Talisay City Sports Complex aron himuong extension clubhouse nga gitawag karon og “Nilo’s Hall.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=647317&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gubat sa Pasil</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>January</month>
<day>13</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa 44 ka tuig nga kang-a gikan sa pagkamatay ni Ferdinand Magellan ug sa paglayas sa nahibilin niyang kaubanan gikan sa Sugbo sa 1521 ug sa pagdunggo ni Heneral Miguel Lopez de Legazpi sa Sugbo sa 1565, daghan nang kausaban nga nahitabo sa Sugbo ug sa Espanya. Ang tinubdan sa atong kasayuran sa mga panghitabo gikan sa pamunoan ni Humabon hangtod sa pagpuli ni Hari Tupas sa Sugbo mao ang lakbit ug putul-putol nga asoy sa atong katiguwangan. Apan wa magnihit ang atong kasayuran sa pagsulbong sa gahom ug kahimanan sa gubat sa Espanya. Maong di lisod tuohan nga ang tulo ka barko nga kasundalohan ni Legazpi mas andam nga makiggubat sa mga Sugbuanon kay sa mga kauban ni Magellan. * * * Kay wa na may Antonio Pigafetta nga nisuwat sa mga panghitabo sa duha ka tumoy sa kalibotan, abunda ang luna sa mga pangagpas. Sama pananglit sa pagtuo nga tungod sa pait nilang kasinatian sa Sugbo, ang nabuhi nga mga Katsila nipasidaan sa ilang mga kadugo nga di mahigalaon ang atong katiguwangan. Sa bahin sa mga Sugbuanon, wa nay makatino unsay nahitabo nilang Humabon ug Lapulapu. Nagpadayon bang ilang panagsungi? O nagkahiusa tungod sa kamatayon ni Magellan ug pagbahag sa ikog sa mga langyaw? Managsama bang ranggo nilang Humabon ug Tupas? O mas lapad nang gingharian sa nauwahi? * * * Ang libro ni Don Vicente Rama, amahan sa charter sa Dakbayan sa Sugbo, makapalili nato sa kahigayonan nga mas hawod si Tupas kay nilang Humabon ug Lapulapu ug nga mas nagkahiusa nang mga Sugbuanon. Ang gibanabana nga 2,000 ka mga sundawo ni Tupas gihulagway nga naggikan sa Sugbo, Mandaue, Liloan, Talisay ug Minglanilla. Wa hisguti ang Mactan. Giasoy ni Rama nga wa magdungan og dunggo sa pantalan sa Pasil ang tulo ka barko ni Legazpi sa Sugbo: Ang Capitana ug San Lucas nag-una sa Abril 27, 1565; ug nisunod ang Almiranta nga gisakyan ni Legazpi sa Abril 28. Niulbo ang gubat pagka gabii dihang napakyas ang sabutsabot nga giduma ni Padre Andres de Urdaneta. * * * Managlahi ang hubad sa taktika ni Tupas sa gubat: Dihang niulbo ang mga kanyon sa barko, gipasibog ni Tupas ang iyang kasundalohan aron di maabot sa bala. May nikuwestiyon sa iyang paghatag og higayon sa mga Katsila paghupot og mas lig-ong posisyon sa yuta. Nagkasungi sang kasayuran kinsay nagsunog sa kabalayan sa Sugbo. May nangagpas nga si Tupas ang nagsugo aron di magamit ni katagoan sa mga langyaw. Ubang mga magsusuwat nipasangil ni Legazpi aron pag-abog nilang Tupas sa kabukiran. Ang lapad nga sunog napakyas pag-ugdaw sa imahen ni Sr. Sto. Ni&amp;ntilde;o apan nakapuo sa mga tinubdan sa pagkaon. Nga nakapugos ni Legazpi pagbalhin sa mas abunda og pagkaon nga Iloilo. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=647522&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang desisyon sa Korte Suprema</title>
<author></author>
<date>
<month>January</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Pagkahanap diay sa desisyon sa Korte Suprema bahin sa kapalaran sa 16 ka mga lungsod nga gihimong syudad sa milabay’ng tuig apan nahibalik sa iyang pagkalungsod. Kini base sa pamahayag ni Kongresista Eduardo Gullas kinsa mihulagway sa desisyon sa labaw’ng hukmanan nga sama sa relo nga nagkabuang sa iyang andar. May higayong moatras, may panahon usab nga moabante ug dili kapiyalan ug kasaligan nga mohatag og hustong takna. Gipakasama ni Eddiegul sa gubaong relo kansang kamot usahay motuyok&amp;nbsp;paingon sa tuo, usahay motuyok usab paingon sa wala nga dili magkadimao. Si Kongresista Eddiegul usa ka beteranong magbabalaod&amp;nbsp;ug kun nakabsan siya og pagsalig, sa hustong pinsada sa mga huwes sa labawng hukmanan, unsa pa kaha kitang ordinaryong mga molupyo. Busa kun ang Korte Suprema usahay may higayong di magkadimao sa iyang desisyon&amp;nbsp;unsa pa kaha ang gagmay nga mga hukmanan. Apan kinsa bang tawo ang makakoreher sa desisyon sa&amp;nbsp;mga huwes sa labaw’ng hukmanan. Kun ang mga ngilngig ug banggiitang abogado ug mga huwes maglisod sa pagkuwestiyon sa hukom sa labaw’ng hukmanan, daw unsa pa kaha ang mga ordinaryong molupyo sa nasud. Dinhi gipakita lang nga sa pagpakanaog og desisyon, bisan pa ang mga tawo kinsa gituohang maoy labing korek nga mohatag og hukom dili gyud kasaligan. Sa 16 ka dakbayan nga gibalik&amp;nbsp;ngadto sa pagka-lungsod, tulo niini ania sa lalawigan sa Sugbo nga mao ang Naga, Carcar ug Bogo. Kun sama sa relo nga guba ang Korte Suprema diha sa maong aspeto, ang pangutana, pananglit ma-repair ang maong relo o mahibalik sa normal ang hunahuna sa mga maghuhukom sa Korte Suprema, asa man ipunting&amp;nbsp;ang kamot&amp;nbsp;o ang hukom niini, paingon kaha ngadto sa&amp;nbsp;pagpabalik pagka-syudad sa 16 ka lungsod, o kaha ipermanente nalang gyud sila sa pagka- lungsod. Sa maong kahimtang karon, dili kaha mauwaw ang gipakasama nga labing perpektong mga maghuhukom sa labaw’ng hukmanan kun&amp;nbsp;balistahon nila ug ibalik na usab pagka-dakbayan ang mga lugar nga gibalik nila sa pagka-lungsod. Ambot ba oi, pagka-way klaro niini. Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=647809&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Ospital na humihingi ng bayad sa nurses</title>
<author></author>
<date>
<month>January</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAY mga kompanya na nagbibigay ng allo&amp;shy;wance sa mga mag-o-on the job training (OJT) sa kanila. Dapat lang naman na bigyan ng allowance ang nagli-lingkod sa kanila dahil gumagastos din ito sa panahon ng training. Kahit pamasahe lang ng trainees ay mala-king bagay nang maituturing lalo na kung malayo ang inuuwian ng nag-o-OJT. Kawawa naman kung wala man lang ibibigay na pampalubag-loob sa kanila. Pero kakaiba naman ang kaso ng mga nurses sa kasalukuyan na kailangan palang magbayad sa ospital na kanilang pinaglilingkuran para makakuha ng experience. Sa halip na sila ang bayaran sa ibibigay nilang serbisyo sa ospital ay sila pa ang magbabayad. Noon pa napabalita ang gawaing ito ng mga hospital. At hindi lamang daw mga ospital sa Metro Manila ang gumagawa nito kundi pati na rin ang mga nasa probinsiya. Kailangang magbayad bago makapagtrabaho sa kanila. Hindi naman sinabi kung magkano ang ibi&amp;shy;nabayad ng nurses na nais makakuha ng experience. Karamihan sa nurses na nais makakuha ng experience ay yung gustong magtrabaho sa abroad. Isa sa mga requirements para matanggap ay ang experience sa mga ospital. Malaking bentahe umano kung mayroong experience sapagkat madaling matanggap at bukod doon ay malaki rin ang suweldo. Kaya sa pagnanais ng nurses na makapagtrabaho sa abroad, pikit-mata nilang tinatanggap ang regulasyon ng ospital na dapat ay magbayad para makakuha ng experience. Grabe naman ang ginagawang ganito ng ilang ospital. Libre na nga ang paglilingkod ng nurses, ay pagbabayarin pa nila para lamang makakuha ng karanasan. Sobra-sobra na ang hirap at pagtitiis ng nurses ay nagagawa pang huthutan ng mga ospital. Kawawa naman ang nurses na kailangang “sumuka” ng pera para magkaroon ng karanasan at saka lamang makapagtatrabaho sa abroad. Nararapat kumilos ang Department of Health (DOH) sa nangyayaring ito. Imbestigahan ang mga ospital. Hindi tama ang ginagawa ng mga ospital. Katakawan at pagkagahaman na ang kanilang ginagawa. Kapag napatunayan ng DOH na tama ang mga sumbong sa ospital, patawan ito nang mabigat na parusa. Hindi sila dapat magpatuloy sa kanilang aktibidad na kailangang magbayad para lamang maka-eksperyensiya ang nurses.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=647890&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mataas na boses? Mag-ingat kayo!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>January</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KUNG medyo natural na mataas ang mga boses ninyo, lalo kung babae ka pa, iwasan na lang ninyo si Congressman Eulogio Magsaysay ng party-list Alliance of Volunteer Educators at baka ipahiya lang kayo sa publiko, sa wikang Ingles pa! Ito ang depensa ng nasabing mambabatas. Akala raw niya ay tinaasan siya ng boses ng isang empleyado ng PAL nang mag-check-in siya at ang kanyang anak patungong Los Angeles, California, USA. Hiniling na magkatabi sila ng kanyang anak pero hindi na ito magawa ng empleyado dahil puno na ang flight. Banggitin ko na rin na nasa Business Class sila. Ayon sa kongresista, hindi naman siya nagpakilalang kongresista, at ang kanyang asawa na lang daw ang nagpakilala. O sige. Bakit kailangang magpakilalang kongresista? Ito ang mahirap sa maraming pulitiko. Kapag panahon ng kampan-&amp;nbsp;&amp;nbsp; ya, lahat titiisin, lahat gagawin, kahit nakakahiya na, para lang maboto. Lahat nangangako na magiging kinatawan ng publiko. Magbibigay serbisyo sa taumbayan. Sabihin na magiging alipin ng mamamayan, alang-alang sa ser-bisyo. Pero kapag nahalal na, baliktad na ang nangyayari. Sila na dapat ang sinisilbihan, sila na ang VIP, sila na ang dapat nasusunod, sila na ang dapat nererespeto, sila na lahat. Pakialam nila sa ordinaryong mamamayan. Kapag nakaupo na at may kapangyarihan, sila na ang diyos na dapat sinasamba at binibigyang pugay! Kung ang presidente ng Pilipinas ay nagsabing ang mamamayan ang kanyang boss, mahiya na lang ang mga mambabatas na masyadong mataas ang tingin sa kanilang sarili! Natanggal nga ang sirena ng mga sasakyan nila, pero nandiyan pa rin ang masamang kaugalian! Sigurado ako na kung ordinaryong mamamayan, na hindi rin mayaman, ang hindi napagbigyan ni Customer Service Agent 3 Sara Bonnin Ocampo, wala na tayong narinig sa isyung ito. Pero dahil napansin na nanggagalaiti si Magsaysay at pinagdidilatan pa, nilapitan ni Ocampo at tinanong kung may problema. Doon na siya nagbulalas ng kanyang insulto, na partikular pa sa kababaihan! Kung lalaki kaya ito na mataas ang boses – huwag na muna kayong matawa – ganito rin kaya ang kinatapusan? Nagbitaw rin kaya siya ng insulto, o hinamon niya ng suntukan? Kaya isang kongresista, isang mambabatas, ang muling nagdala ng kahihiyan sa institusyon na dapat nangingibabaw pagdating sa dangal, dignidad, paggalang at integridad, dahil sila nga ang mga mambabatas. Alliance of Volunteer Educators? Dapat siguro siya muna ang mag-aral. Mag-aral ng respeto sa kababaihan, sa mamamayan na dapat niyang sinisilbihan!&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=647894&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang asno nga sinapotan ingon nga liyon</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>January</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa ka asno ang nanghadlok ginamit ang sapot sa usa ka liyon. Butang nga gikahadlok pag-ayo sa mga tawo ug mga hayop nga kaniya nagpalibot. Apan sa dihang mihuros ang hangin nakita ang buhing tinuod sa iyang pagka-asno. Ang tanan nga nakakita kaniya ang sa walay igong pagpugong ang milatos kaniya sa hilabihan. Pamalandong Walay si bisan kinsa nga tawo nga makaangkon sa mga butang nga dili iyaha. Sa laktod, likayi ang pagpakaaron-ingnon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=648187&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL- Babala sa mga abusadong pulis</title>
<author></author>
<date>
<month>January</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING pulis na umaabuso sa kapangyarihan. At dahil sa kanilang pagmamalabis kaya nadungisan nang husto ang imahe ng Philippine National Police (PNP). Hindi na makabangon sa kahihiyan ang PNP. Noong nakaraang taon ang itinuturing na pinakamaraming pag-abuso sa tungkulin ng mga miyembro ng PNP. Bagamat marami pa rin naman ang mga mabubuting pulis, mas natatakpan ito ng ginagawa ng mga abusado nilang kabaro. Isa sa mga nakaka-shock na pangyayari noong nakaraang taon na kinasangkutan ng pulis ay ang pag-torture sa isang suspect habang nasa loob ng presinto. Ang pulis ay nakilalang si Senior Insp. Joselito Binayog, hepe ng Asuncion, Tondo precinct. Nakunan ang ginagawang pag-torture ni Binayog sa isang lalaking hubu’t hubad na nakahiga sa semento. Si Binayog na nakasuot sibilyan ay nakunan habang hinihila ang isang tali na ang dulo ay nakatali sa “ari” ng suspect. Sa tuwing hihilahin ni Binayog ang tali ay umaaringking at nagkakakawag sa sakit ang suspect. Bukod kay Binayog, nanonood din ang iba pang pulis sa nasabing presinto. Maririnig din ang tawanan habang kinukunan ang pag-torture.Ma&amp;shy;karaang mabulgar ang pag-torture ay itinanggi naman ni Binayog na siya ang nasa video. Kamakalawa, sinabi ng PNP na sinibak na si Binayog sa puwesto. Walang makukuhang benepisyo si Binayog. Haharapin pa ni Binayog ang ibang criminal charges sapagkat kinasuhan din siya ng Commission on Human Rights sa paglabag sa karapatang pantao. Mabilis ang hustisya para sa inabusong suspect. Wala namang sinabi ang PNP sa iba pang pulis na nanonood sa pagtorture sa suspect. Maaari silang kasuhan na kasabwat ni Binayog sa pagpapahirap sa suspect. Isa pang pulis, si PO3 Antonio Bautista Jr. ng Manila Police District ang maaari ring sumunod sa yapak ni Binayog. Inakusahan si Bautista ng panggagahasa sa isang vendor sa loob mismo ng opisina ng MPD. Inaresto umano ni Bautista ang vendor sa Carriedo at saka dinala sa MPD headquarters at doon ginahasa at ninakawan pa. Kahapon ay sumuko na si Bautista sa Department of Justice. Sana mabilis din ang paggawad ng katarungan sa inabusong vendor. Katulad ni Binayog, hindi dapat sa PNP ang katulad ni Bautista. Magsilbi naman sanang babala sa mga abusadong pulis ang nangyari. Huwag sana nilang tularan sina Binayog at Bautista.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=648230&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>De facto President?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>January</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAY mga nangangamba na sa pagpasok ni Mar Roxas sa administrasyon ni P-Noy ay magdadala siya ng sariling legal team. Legal team na “magpapaikot” kay Pangulong P-Noy. Huwag naman dahil lilitaw si Roxas na de facto president. Hindi naman marahil gagawing “puppet” ni P-Noy ang sarili. May kategorikal nang pahayag ang Pangulo na hindi niya bibitawan si Executive Secretary Jojo Ochoa kaya ang teorya ng iba, baka ang papel ni Roxas ay chief of staff. Sana’y hindi lalung magdulot ng kumplikasyon ang pagpasok ni Mar sa eksena. Baka maging kaso ito ng dalawang kusinero at ang kalalabasan ng pagkaing iniluto ay nakakasuka. Inaasahan na talaga ang pagpasok ni Roxas sa gabinete. Pero walang nakaaalam kung ano ang eksaktong papel niya hangga’t hindi napipirmahan ng Presidente ang kanyang appointment papers. May mga nababahala na makalikha ng literal na bakbakan sa corridor of power kapag nangyari ito. Kaya ngayon pa lang, balita ko’y naghahasa na ng&amp;nbsp;punyal ang iba’t ibang paksyon sa Palasyo. Dapat pigilan ito ng Pangulo. Sino ba ang tinutumbok ni Presidente Noynoy nang tuligsain niya ang aniya’y “noisy minority” sa pagsisimula ng taon? Oposisyon ba? Kung titingnang, hindi naman nakahahadlang sa reform agenda ni P-Noy ang oposisyon. Hindi rin ito maingay. Wala tayong ingay na naririnig mula kay dating Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo na kasalukuyang Pampanga Congresswoman. Tingin ko, ang tunay na nakaiirita sa Pangulo ay ang mga naghahasik ng intriga sa loob mismo ng kanyang kawan. Siyempre, kasama na rin ang pagbara ng hudikatura sa reform agenda ng Pangulo. Pero sabi ng iba hindi ito kundi ang paksyonalismo at intrigahan na nangyayari sa loob ng kanyang bakuran ang dahilan ng iritasyon ng Pangulo. Umaasa ang milyon-mil&amp;shy;yong Pilipino na nagbigay ng mandato kay P-Noy na hindi patatangay sa agos at daluyong ng intriga ang ating Pangulo na may sari-ling bait.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=648232&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hamon ng NPC kay Atty. Calleja</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>January</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MULING nagpalabas ng kalatas ang National Press Club of the Philippines para iparating kay Atty. Calleja ang mga katanungan na gustong maliwanagan ng nasabing association. Ang kalatas ng NPC ay en toto na ilalabas ng Chief Kuwago para mabasa at makarating sa kaalaman ng madlang people upang ang mga ito ang humugas este mali humusga ng mga isyung bumabalot sa mga katanungan ng press club. The National Press Club of the Philippines (NPC) yesterday asked Atty. Howard Calleja to convince his client, Autonomous Region in Muslim Mindanao (ARMM) Gov. Zaldy Ampatuan, to prove his innocence by testifying against family members who are also named principal suspects&amp;nbsp; in the gruesome Maguindanao Massacre. NPC President Jerry Yap said Calleja, a well-reputed lawyer whose other clients include the election watchdog, Parish Pastoral Council for Responsible Voting (PPCRV), said that while the ARMM governor is still considered among the prime suspects, he could still qualify as a witness if he would “spill the beans” on everything he knows about the killings. “Atty. Calleja is a respected lawyer. It came as a shock to us that while his image in the legal community is akin to righteousness, he agreed to defend Zaldy Ampatuan. We believe, however, that maybe through him and if he truly believes that his client is innocent, he should convince him to denounce such evil and help in the prosecution of the other Ampatuans involved,” Yap said. The NPC president was referring to former Maguindanao Gov. Andal Ampatuan Sr. and Andal Jr., co-accused in the massacre case which is still being heard by a Quezon City court. The call was made by the NPC leadership after NPC Director and Press Freedom Committee chairman, Joel Sy Egco, reported following a meeting with Calleja that the lawyer was confident of his client’s innocence and that among the prime suspects, the ARMM governor is the “least responsible.” “He was not there when it happened. He was not part of it because he was meeting the president (Gloria Macapagal-Arroyo) when it happened. I took the case because I believe that anyone should not be considered guilty unless proven. That is everyone’s right. The right to due process and that’s how our justice system works,” Egco quoted Calleja as saying. Calleja was criticized for accepting the ARMM governor as his client, especially since he has been known to be offering pro bono services to indigents and various advocacy groups such as the PPCRV. “If Atty. Calleja is morally convinced that Zaldy Ampatuan is innocent, he should work to turn him into a witness. Otherwise, he should just drop the case and turn around rather than face the wrath of an angry people,” Yap further said. On November 23, 2009, a convoy of vehicles carrying 58 people, mostly journalists, was waylaid by the group of Andal Jr. The victims were then shot to death and buried in deep graves at a hilly portion of Ampatuan town along with their vehicles. The group was en route to the provincial capitol to file the certificate of candidacy of Esmael “Toto” Mangudadatu for governor. Mangudadatu’s wife, sister and cousins were among those killed. Last November, the NPC petitioned the Supreme Court to assign a “special court” to handle the massacre case and to hold marathon hearings to fasttrack the conviction of all the suspects. Mayor Lim, pro-poor! PINAGTAWANAN lamang ni Manila Mayor Alfredo “Dirty Harry’ Lim, ang mga tsismis na siya ay anti-poor regarding ito sa isyu ng pagbabawal ng mga abusadong ‘kuliglig’ sa Manila. Lumabas ang isyung ito ng makipagkita si Fred kay Commission on Human Rights&amp;nbsp; chairperson, Loretta Ann Rosales matapos niyang tiyakin na kailanman &amp;nbsp;ay kapakanan ng mahihirap ang kanyang priority kaya lang ang problema&amp;nbsp; kailangan sumunod ang lahat sa batas at regulasyon na ipinaiiral ng city government. Sabi ni Lim sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang pagbabawal sa kuliglig ay alinsunod sa batas dahil hindi ito nakarehistro sa&amp;nbsp; Land Transportation Office at ang sasakyan ay mapanganib. Sabi ni Lim, kung wala silang problema sa kanilang mga sasakyan tiyak hindi niya ito pagbabawalan para kumita sila at kahit paano ay mapakain ang kanilang pamilya. Ayon kay Lim, wala siyang magagawa dahil may batas na ipinatutupad ang Manila. Sabi nga, ang batas ay batas kaya dapat ipatupad ang batas!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=648235&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hanap ay hustisya</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>January</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kami’y humahanga sa babaing huwes pagka’t ang masaker kanyang nililitis; Kaya lang napansin ng mga nagmamasid – bakit hanggang ngayon pawang investigate! Marami nang suspect ang nasa kustodya nitong mga pulis na humuli sa kanila; Pero ang totoong mga nagkasala kahit nakakulong parang malaya pa! Tanong nang marami’y bakit ba ganito takbo ng hustisya ay nakalilito? Kay tagal-tagal nang nililitis ito bakit di tuluyan ang maysala rito? Hirap na hirap na magulang kapatid silang mga buhay ay hindi maidlip; Ang mga sibilyang dito ay nabulid hanap na hustisya’y di nila masilip! Ang kamag-anakan ng mga mediamen iniluluha pa ang nasabing krimen; Mas marami sila na pawang nalibing – daing nitong writers walang magawa rin! Nasa peryodiko, sa radio at TV kaso’y dinadalit wala ring mangyari; Lakas ng panulat sikil din at api dahil nakapiring at hustisya’y bingi? Sa sistemang ito’y paano uunlad itong bansa nating laging kapuspalad? Ang mga kriminal higit na mapalad kaysa mga taong hustisya ang hanap! Marahil ang dapat sa babaing huwes – wisdom ni Solomon kanyang ginagamit; Mabilis na hatol sa maraming culprit – pagka’t hawak niya kailangang justice! Sa buong daigdig ngayon lang nangyari ang krimeng ganitong maraming nasawi; Ang mga biktima ay walang masabi kundi “Itay, Inay iganti n’yo kami”!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=648470&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Charter change napapanahon</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>January</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KINATI ang mga allergic sa katagang “Charter change” nang mabanggit ito muli kamakailan. Dala na kasi sila. Sinangkalan ng mga politiko ang pagbabago ng Saligang Batas para kunwari’y pabutihin ang buhay ng mamamayan, pero ‘yun pala’y para lang subukang palawigin ang sarili sa poder. Pero tama sina admin Rep. Ben Evardone at Catholic Archbishop Angel Lagdameo. Anila napapanahong pag-usapan ang Charter change sa simula ng termino ng Presidente. Kasi walang maghihinala sa motibo. Hindi lang napapanahon, dagdag ni dating Chief Justice Reynato Puno, kundi agaran. Matagal na siya nagbababala na bumubulusok tayo mula frail (sakitin) tungo sa failed (patay) na demokrasya. “Iligtas natin ito mula sa kawalan-saysay ... ng mga ideyang mala-dinosaur,” aniya, “Huwag natin hintayin na ma-ICU ang ating demokrasya bago tayo tumawag ng doktor.” Nilista ng Foreign Policy magazine nu’ng Hunyo ang Pilipinas na ika-51 sa 60 failed at failing na bansa. Isang dosenang signos ang tinukoy ng FP: paglubog ng mamamayan, halimbawa sa dami ng nahahawa sa sakit o namamatay na sanggol; brain drain; refugees; ilehitimong lider; paglubog ng serbisyo publiko, lalo na sa edukasyon at kalusugan; di pagkakapantay-pantay; pang-aapi o pagpapabaya sa mga sektor ng mamamayan; paglabag sa karapatang pantao; pag-atras ng ekonomiya; paksiyon-paksiyon ng mga naghahari; pamamayani ng warlords; at pakikialam ng dayuhan. Malinaw na hindi lang lehislasyon o kilos-ehekutibo ang lulutas sa mga ito, kundi repormang pang-Konstitusyon. Kaya nagpapayo si Puno ng panalbang Charter change. Una ang ganap at pan&amp;shy;salaping kalayaan ng hudikatura mula sa pulitika. Idagdag pa: Kinatawan ng mga maliliit sa Kongreso; pagtrato sa edukasyon at kalusugan ka-lebel ng karapatang sibil; pag-iwas sa gridlock ng tatlong sangay ng gobyerno; at karapatan ng taumbayan manibak ng opisyales.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=648725&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Masaker sa Sugbo</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>January</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang tinuig nga pagbanhaw sa pagdunggo ni Ferdinand Magellan sa Sugbo 445 ka tuig nang nilabay pinaagi sa fluvial procession uban sa imahen ni Sr. Sto. Ni&amp;ntilde;o kutob ra sa pagbunyag nilang Rajah Humabon ug ubang mga Sugbuanon. Wa na maghisgot sa nisunod nga duguong mga panghitabo. Nga nagbutyag di lang sa ngitngit nga bahin sa dagway sa mga langyaw kun dili sa kamubo sa lahutay sa unang binhi sa Kristiyanismo nga gipugas sa atong nataran. Ang pagkamatay ni Magellan sa mga kamot ni Lapulapu ug kaubanang manggugubat nipasundayag nga bisan niadto nabuak-buak nang mga Sugbuanon. Ang sunod nga nahitabo nakapahimutang sa pagduda sa mga pangangkon sa kalunsay sa pagbunyag sa atong katiguwangan. * * * Di luog ang mga Sugbuanon nga naabtan nilang Magellan ug kaubanan sa ilang pagdunggo sa pantalan sa Sugbo niadtong Abril 7, 1521. Malambuon nang patigayon sa Sugbo uban sa China, Brunei ug ubang kanasuran. Gani, upat ka adlaw sa wa pa sila moabot maoy pagbiya sa Hari sa Siam. Nakumbinser ni Magellan ang mga Sugbuanon nga magpabunyag sa Kristiyanismo pinaagi sa paghaylo nga hatagan sa ilang bawon nga modernong kahimanan sa gubat. Sa bunyag sa Abril 14, si Humabon nahimong Carlos ug iyang unang asawa nga si Amihan nahimong Juana. Nisunod pagpabunyag ang ubang mga Sugbuanon hangtod sa nisunod nga mga adlaw. * * * Bisan sa pangangkon ni Antonio Pigafetta nga wa pugsa ang mga Sugbuanon sa paggakos sa Kristiyanismo, nahimangod si Magellan sa pagsalikway ni Lapulapu, pangu sa Mactan, sa bunyag. Si Lapulapu nga gikatahong bag-o lang nakapabunyag sa Islam nipatay ni Magellan sa gubat sa kabaybayonan sa Mactan sa sayong buntag sa Abril 27. Pagka gabii, giawhag ni Humabon si Lapulapu pagtugyan sa natagud-tagod nga patay’ng lawas ni Magellan ngadto sa mga Katsila. Bisan sa gitanyag sa mga langyaw nga bugti nga kabtangan, nagdumili si Lapulapu. Apan may mas dakong suliran si Humabon. * * * Sa dul-an sa buwan nga pagpabilin sa mga langyaw, gipanglugos ang kababayen-an sa Sugbo sa pipila sa mga sundawong Katsila. Nga gipakuyog sa biyahe ni Magellan di tungod sa kaligdong kun dili tungod kay wa nay laing napili. Mayo 1, upat ka adlaw human namatay si Magellan, gidapit ni Humabon ang mga Katsila og dakong piging. Wa makakuyog si Pigafetta kay nagpaalim pa sa iyang samad sa gubat sa Mactan. Mao na lay iyang nadunggan gikan sa barko ang tiyabaw sa ilang kaubanan nga gipamatay sa mga sakop ni Humabon sa baybayon. Dako ang kahigayonan nga paglayas sa mga langyaw gisalikway sang Humabon ang bag-ong relihiyon. Labihan gyud tingali nilang sukoa sa mga langyaw nga ang iyang pag-umangkon, Sri Tupas, nga maoy nipuli sa iyang katiguwangon, maisugong nakigsangka ni Heneral Miguel Lopez de Legazpi nga nidunggo sa Sugbo human sa 44 ka tuig. * * * E-mail at: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=648783&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Jinggoy mosusi sa oil price sa Cebu</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>January</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Makapaabot og tingog ngadto sa Senado ang mga Sugboanon sa pagpakiglalis niini sa kamahal sa mga produktong petrolyo nga gibaligya dinhi sa Sugbo ikomparar didto sa kauluhan ug sa Mindanao. Si Senador Jinggoy Estrada misaad sa mga tigbalita nga iyang gikahinabi niadtong miaging gabii nga iyang susihon ang maong reklamo sa mga Sugboanon. Dugay ra kitang mi-angal nga mas mahal og P5 ngadto sa P7 ang atong gasoline ug krudo ikomparar didto sa Manila ug sa Mindanao, apan ambot nganong hangtod karon padayong nag-bungol-bungol ang atong gobyerno. Utro usab ning atong gobernadora, Gwen Garcia, maayo lang sa sinugdanan, apan karon wala na kita masayod asa siya makapusta –- sa mga higanteng kompaniya sa lana o sa mga konsumedor sama nako ug sama niya. Kun nahinumdom kamo, si Gwen maoy nagpursige sa pagpa-imbestigar niining anomalosong pagpamaligya og mas mahal nga mga produktong petrolyo dinhi sa Sugbo, apan gipasa niya ang maong reklamo kaniadtong wala pa ang eleksiyon. Karon nga wala nay eleksiyon, mura og gilimot-limotan na ni Gwen ang maong isyu. Dili lang usab ako mosakay sa pagtuo sa akong amigo nga aduna nay nanagpakadawat og kickback o suborno gikan sa mga higanteng kompaniya sa lana aron pahilumon sa sige og saba-saba niining kamahal sa atong gasoline ug krudo. Apan maayo unta og sayop ang akong amigo sa iyang pagtuo. Si Jinggoy nagkanayon nga iyang susihon ang reklamo sa mga Sugboanon ug misaad sa mga tigbalita nga mahimo siyang i-follow-up unsay linugdangan unya sa iyang pakisusi. Higayon na nga matan-aw kining problemaha tungod sa kadugay nang panahon nga nagpas-an sa kalisod ang mga Sugboanon aron makapaburot og taman sa ilang ginansiya ang Shell, Petron ug Caltex. Aduna untay mga gagmay’ng mga oil companies, pero mi-apas-apas naman usab ang ilang presyo sa Big 3. Kun makahatag og kausaban sa presyo sa gasoline ug krudo si Jinggoy, maisip siyang bayani sa mga Sugboanon ug daghang sektor ang mo-saludo kaniya, sama sa mga drayber sa PUJ ug taxi. * * * Dili naman gyud kapugngan kining pagpatuman sa usbaw sa flagdown rate sa mga taxi ug sa patak matag 300 metros, unya hilabihan naman niining kamahal, maayo tingaleng sugdan na sa gobyerno ang pag-regulate sa taxi operation sa nasud. Nasayod ko nga nahibalo ang mga hingtungdang ahensiya sa gobyerno (DOTC, LTFRB ug LTO) nga naghinobra na ang abuso niining ubang taxi operators, busa angayan na nila kining i-regulate. Kun ang rason nganong gipa-usbawan ang pletehan sa taxi mao ang pagmahal sa mga pisa sa sakyanan, usa kini ka dakong ilad tungod kay wala may “substantial change” sa presyo sa mga pisa sa sakyanan nga gi-certify sa atong National Economic Development Authority (NEDA) nga angayang kuhaan og base. Timailhan lang gyud kini nga ang atong gobyerno, mas pabor sa mga taxi operators. Ngano man? Mabulahan ba gud ang mga drayber? Dili oi! Ang mga drayber nagsugod na og yawyaw kay kining usbaw sa flagdown rate nga P40 gikan sa P30, ug P3.50 gikan sa&amp;nbsp;P2.50 kada patak matag 300 metros, magpasabot kini og alkanse kanila tungod kay ang mga pasahero mahalan naman sa plete sa taxi ug wala nay manakay kanila. Samtang ang mga operator, wala pa gani mapatuman ang usbaw, naglumpayat na sa pagpa-usbaw sa boundary. Mao kini ang giingon nga bisan unsay mahitabo, kanunay’ng bulahan ang operator tungod kay permanente ang abang nga ilang mapaningil gikan sa mga drayber, samtang ang mga drayber walay kaseguroan nga makapa-uli sa ila nga adunay ginansiya iyawat makapalit og bugas ug sud-an alang sa ilang pamilya. Aduna pa gyuy binuang sa mga taxi operators nga nangunay og tubil og gasolina o LPG sa ilang mga taxi units. Nakadawat ko og report nga adunay mga operator nga mo-usab o mo-tamper sa metrohan sa ilang gas pump aron makaginansiya og dako. Nganong dili man kini ipa-ubos sa “regular inspection” sa Department of Energy o sa Department of Trade and Industry kining maong mga gas pump sa mga taxi garage? Lain nakong pagutana, nag-isyu ba kaha sila og resibo ngadto sa ilang mga drayber kanang mga taxi operators nga nagtiner og gas pump sa ilang taxi garage? Nagbayad ba kaha sila og hustong buhis? Higayon na tingaleng susihon sa gobyerno kining mga taxi operators. Kay kun magsige sila og yangongo sa gobyerno nga tuboan ang flagdown rate, dili lamang ang mga pasahero ang magyawyaw sa kamahal sa plete, kun dili hasta na ang ilang mga drayber sa kagamay sa ilang gasolina o LPG nga matubil bisan sakto ilang gibayad. * * * Motuo mo nga pinalit ni Pres. Benigno Simeon Aquino III ang Porsche niyang kotse? Daghan man ang dili motuo nga pinalit niya ang maong kotse. Kun dili pinalit, unsa man daw to? Hinatag? Nganong tagaan man si PNoy? Kinsa man usab ang naghatag? Mao lamang kini ang mga pinordoy nga mga pangutana kalabot sa mga pagsaway ngadto sa atong presidente nganong sa kalisod karon sa panahon, naka-ako pa gyud siya sa pag-drive-drive og Porsche. Hasta ko wala makasabot nganong Porsche ang ganahan ni Pnoy nga aduna man untay mga nindot apan dili ingon kamahal nga mga kotse. Ang iyang administrasyon nagduso og “austerity measures” sa mga ahensiya sa gobyerno aron lagi makadaginot kay matud pa sa report nga nahurot-hurot ang pundo sa dihang nanaog sa Malaca&amp;ntilde;ang si kanhi Pres. Gloria Arroyo. Apan taliwala sa maong panawagan nga magdaginot kita, si Pnoy, ang popular kaayo natong presidente, nag-drive-drive og Porsche. Luoya!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=648784&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>PSG nagdala'g samok</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>January</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Gawas sa uwan ug sa mga sakop sa Presidential Security Group ni Presidente Benigno Aquino III wa nay laing kakulian ang pagsaulog sa Sinulog karong tuiga. Apan labaw kay sa uwan, ang presensiya sa PSG sulod sa Cebu City Sports Center maoy nitugaw sa kamabulokon ug ka malampuson sa kasaulogan. Nakasabot ko sa ilang trabaho pag-secure sa presidente, apan angayang ibutang nila sa lugar ang ilang mga lihok. Unang-una igo lang silang gidapit pagtambong sa kalihukan busa angayang tanan nilang lihok mag-agad sa mga organizers sa kalihukan. Apan ang nahitabo ang PSG maoy nagbuot nga bisan ang mga tigpasiugda gikuhaan na sa katungod. Daghan ang nangreklamo sa gihimo sa PSG kagahapon tungod kay sila maoy nakatugaw sa tawhay ug kahapsay unta nga pagtan-aw sa katawhan sa Sinulog sulod sa Grand Stand. Bisan ang mga opisyal sa dakbayan nagbagulbol tungod kay gibut-an sa PSG ang ilang mga lihok nga nakabalda sa ilang pag-atiman sa mga bisita. Tiaw mo nga ang mga kutsara ug tinidor gipang-imbargo didto sa ganghaan. Wala sab tugoti nga maka set-up ang caterer sa pagkaon alang sa mga bisita didto sa VIP area sa Grand Stand hinungdan nga nangapasmo intawon ang uban. Maayo nalang gani kay ubay-ubay ang siopao nga giandam alang sa snacks sa mga bisita. Duna pay ubang opisyal sa dakbayan nga gipagawas&amp;nbsp;sa overacting nga mga sakop sa PSG.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Si kanhi konsehal Jocelyn Pesquera nagbagulbol pud kay dili unta siya pasudlon didto sa stage atol sa misa. Ang mga sakop sa media wala sab makalingkawas sa kaabusado ug kabalasubas sa mga PSG ni Aquino. Usa sa mga haligi sa industriya sa media dinhi sa Sugbo, ang akong higala nga si Super Bobby Nalzaro, nagkaengkwentro pud og ang mga sakop sa PSG tungod kay gusto niining ipatangtang ang ilang equipment nga nisiwil atubangan sa Grand Stand kay maka-ali kuno sa pagtan-aw ni Aquino sa Sinulog. Wala gyud hinuon mapatangtang sa PSG ang equipment. Didto sulod sa media center usa ko sa mireklamo sa ka way batasan sa mga sakop sa PSG. Tiaw mo bay mura og nakaminus sa mga sakop sa media dinhi sa Sugbo tungod kay gi-cordon mi og pisi. Gitakda man gud unta siya nga manubag sa mga pangutana sa media human sa iyang pagtan-aw sa pipila ka presentation didto sa stage, apan wana siya molahos og pakighinabi sa media. Nakasabot tingali nga naglungot-lungot ang media sa gihimo sa iyang mga PSG ug ang pagsamok-samok niya sa Sinulog. Gitangtang ra hinuon sab ang pisi human nako prangkahi ang usa sa mga opisyal sa PIA-7 nga si Mam Minerva Newman. Salamat ni Madam Newman nga maoy misulti sa mga taga Manila nga wala na kinahanglan ang ilang koralon og pisi ang mga sakop sa media dinhi sa Sugbo tungod kay mas edukado ang media sa Sugbo kun itandi sa mga PSG ni Aquino. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=648785&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang ilang giampo</title>
<author>Ni ALC</author>
<date>
<month>January</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Daghang Sugbuanon, taga siyudad o taga lalawigan, ang nag-ampo nga ang tuig 2011 moda’g suwerte alang sa Sugbo. * * * Usa sa mga suwerte nga ilang buot makita mao ang reconciliation kon paghiuli sa maayong kabubut-on tali ni Representative Tomas Osme&amp;ntilde;a ug Governor Gwen Garcia. * * * Apan murag pakyason kon balibaran sila sa tuig sa koneho. Sa labing ulahing pamahayag ni Rep. Osme&amp;ntilde;a, gisalikway niya ang giampo sa kadaghanan -- nga dunay mahitabong unity tali kaniya ug sa gobernadora. * * * Gitawag ni Osme&amp;ntilde;a ang disunity tali nilang Gwen nga usa ka demokrasya. Ug si Gwen sab sa iyang presscon adtong Martes mibiay-biay ni Osme&amp;ntilde;a. * * * Magpadayon ang panagbungkag sa kooperasyon sa probinsiya ug sa siyudad. Gawas kun si Mayor Mike Rama mopakita og tagsaong &amp;quot;kaisog&amp;quot; (pulong gigamit sa daghang tigpaniid) sa pagsupak sa baruganan ni Osme&amp;ntilde;a. * * * Matud pa ni Tom O, si Mayor Mike Rama nag-atubang ron og &amp;quot;big trouble&amp;quot; tungod sa iyang pagpa-destroy sa pyrotechnic products sa iyang amigo nga si businessman Brian Lim. So makapaabot ta og laing fireworks human sa fireworks nga nanimaho’g pulbora. * * * TRIVIA -- Belated New Year greetings sa atong mga higala diha sa barangay Busay. Thank you for your support.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=648786&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Charter change para sa lahat</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>January</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KAPAG nababanggit ang Charter change, tatlong rebis&amp;shy;yon ng Saligang Batas ang agad pumapasok sa isip. Ito ang parliamentary mula presidential form, federal mula unitarian structure, at pagbubukas ng ekonomiya. Lehitimong mga kosa ito, maaring sabihing pinaka-akma sa bagong panahon. Pero miski mga maka-presidential ay nais mag-am-yenda para mapatatag ang anyo na gusto nila, Tatlong bagong probisyon ang maaari: (1) Otomatikong ibilang para sa kanyang Bise ang boto para Presidente; (2) Itatag ang two-party system na akma sa presidential, sa halip na multi-party na pang-parliamentary; at (3) Otomatikong runoff election ng dalawang pinaka-maraming boto na Presidente, para magka-majority vote, kung sakaling plurality lang ang nakamit nila. Marami rin pagkakasunduang amyenda ang “presidentialists” at “parliamentarists”. Ehemplo, linawin kung ano ang political dynasties, upang maipagbawal na sa wakas. O kaya, tanggalan ng pangil ang mga kudeta sa pagbura ng probisyong “tagapagtanggol ng mamamayan” ang militar. Isa pa, alisin ang limitasyon sa pag-aari ng dayuhan sa utilities, eskuwelahan, minahan, at advertising. Maraming suliraning nagmumula sa bulok na sistemang halalan. Sinuri ito ni dating Chief Justice at Come&amp;shy;lec chair Hilario Davide. May mga repormang kaya ilatag ng Comelec o lehislasyon, aniya. Pero meron ding dapat daanin sa Charter change. Ilan dito: gawing apat na taon ang termino ng congressman at local officials; paghiwalayin ang pambansa at lokal na halalan; ibawal ang pag-appoint sa halal na lokal na opisyal, kongresista o senador sa ibang posisyon sa loob ng termino; bukod sa pag&amp;shy;linaw at pagbawal sa political dynasties, magpataw ng matinding parusa; ibawal ang paglipat ng partido ng halal na opisyal sa loob ng termino; patatagin ang two-party system at sustentuhan sila ng pondo; at ibawal ang pagtanggap ng kontribusyong politikal mula sa dayuhan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=649066&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dalawa lang ang marunong?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>January</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>AMINADO ang PNP na walo sa 10 pulis na nag-iimbestiga ng mga krimen ay wala talagang pormal na pagsasanay sa tamang pag-iimbistiga sa mga krimen, lalo sa mga crime scene. Kaya kadalasan ay natatalo ang kaso dahil sa maling proseso, maling pamamaraan o kawalan ng simpleng sentido komon! Bakit pala tayo magtataka kung maraming kriminal ang nakakatakas, kasama na si&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; General Garcia, kung 80 percent ng mga imbestigador ay hindi marunong mag-imbestiga? Na walo sa 10 im-bestigador ay wala naman talagang pormal na training! Minsan, nakikita ko nga sa TV iyan. Mga pulis na naglalakad lang basta-basta sa isang crime scene. Mga umuupo kahit saan, nakatayo kahit saan. Mga walang guwantes kapag nasa loob ng crime scene. Hindi na kailangang aminin ng PNP dahil nakikita naman! Nagkaroon ng interes sa mga crime scene at pagkuha ng ebidensiya dahil sa palabas na CSI: Crime Scene Investigation. Namangha ang lahat sa ganda ng kagamitan na nakita sa TV sa pagsamsam ng ebidensiya, na ayon sa palabas ay hindi nagsisinungaling. Pero kahit anong laboratoryo sa Amerika ay hindi ka-sing-kumpleto ng mga nakikita natin sa TV. Ganunpaman, maraming tamang proseso sa pagsamsam ng ebidensiya mula sa crime scene, na hindi alam ng karamihan ng pulis. Ultimong tamang paglagay ng posas, marami ang hindi rin alam gawin! Maganda naman at mismo ang hepe ng PNP ang umamin nito, kaysa ang media o ang publiko pa ang makapansin. At maganda rin na isinasailalim na ng PNP sa mga pormal na training ang mga imbestigador. Dapat ay babad sa training at hasa sa trabaho ang lahat ng klaseng pulis – maging imbestigador ng mga crime scene, pag-rescue ng hostage, pangontra sa mga terorista, pati sa patakbo ng maayos sa trapik – dapat propesyonal ang PNP sa lahat ng aspeto. Ang mahirap ay kung papayagan na lang kung sinu-sino ang magi-ging pulis na hindi naman dapat, at kung palalampasin na lang na walang mga pormal na training. Malaki ang responsibilidad ng pulis. Kaya hindi puwede ang “puwede na” sa pulis. Sa PNP, maraming ganun. Naging pulis kahit hindi naman karapat-dapat. Kaya nagiging kriminal na rin kinalaunan. Sana ay seryosohin ng kasalukuyang PNP chief ang mga pagbabagong ito para maibalik ang respeto sa mga pulis.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=649069&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sige lang, DOH</title>
<author></author>
<date>
<month>January</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MASIGASIG ang Department of Health (DOH) na mailigtas sa kamatayan ang maraming Pilipino dahil sa bisyong paninigarilyo. Kung anu-anong kampanya na ang ginawa ng DOH para mapigil sa paninigarilyo ang mga Pinoy. At isa sa mga ipinaglalaban ng DOH ay mai-print o mailagay ang graphic warnings sa kaha o pakete ng sigarilyo. Kung mailalagay ang mga larawan ng mga sakit na nakuha sa paninigarilyo, malaking tulong para lubusang matakot at tumigil na sa paninigarilyo ang mga lulong sa bisyo. Kabilang sa mga larawan na ilalagay sa kaha ng sigarilyo ay ang nabubulok na lungs dahil sa panini-garilyo, lalamunan na kinain ng cancer at ganundin ang cancer sa suso na pawang nakuha dahil sa bis&amp;shy;yong paninigarilyo. Bukod sa graphic warnings, ibig din ng DOH na alisin sa mga kaha ng sigarilyo ang mga salitang “mild,” “light,” “ultra-light,” at “low tar”. Ang mga salitang ito ay misleading sapagkat wala naman talagang ganito sa mga produktong sigarilyo. Lahat ng sigarilyo ay iisa lang ang tapang at tama at sakit ang dulot sa sugapa. Nangamba naman ang mga dating Health secretaries sa ginawang kautusan ng dalawang lower courts ang nag-utos na itigil ng DOH ang pag-require sa mga tobacco companies na ilagay ang photographs ng mga sakit sa mga pakete ng sigarilyo. Hiniling nina Esperanza Cabral, Francisco Duque III, Alberto Romualdez, Jaime Galvez-Tan at Alfedo Bengzon sa Supreme Court na ibasura ang kautusan ng korte. Sinuportahan ng lima ang petis&amp;shy;yon ng kasalukuyang DOH Sec. Enrique Ona katigan ng SC ang legalidad ng Administrative Order 2010-0013 ukol sa paglalagay ng graphic warnings. Dapat suportahan ang DOH sa kanilang kam-panya. Ngayong parami nang parami ang nagkakasakit sa baga, lalamunan, puso at kung anu-ano pa dahil sa paninigarilyo, panahon na para magtulung-tulong at mabigyan ng babala ang mamamayan. Taun-taon, 35,000 Pilipino ang namamatay dahil sa sakit na nakukuha sa paninigarilyo. Ang second hand smoke ay lubhang delikado sapagkat kapag nalanghap ng hindi smoker ay maaari rin silang magkasakit. Kawawa rin ang mga bata na nakalalanghap ng usok ng sigarilyo. Kawawa ang mga buntis sa nakasusulasok na usok ng sigarilyo. Sige pa, DOH. Ituloy ang pakikibaka para mai-ligtas sa kamatayan ang mga Pilipino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=649394&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sugyot sa Sinulog</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>January</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Matag human sa Piyesta Senyor ug Sinulog Grand Parade, dasigon namong mga nangapil sa daghan ug dagkong kalihokan pagpakigsawo sa labing mahinungdanon nilang kasinatian, sa mga leksiyon nga ilang nakat-onan ug sa ilang mga sugyot ngadto sa mga tigpasiugda alang sa mas hapsay ug mas mabulukon nga kapistahan sa sunod nga katuigan. Sama sa among gihimo sa nangaging katuigan, among gilista ang tanan nilang mga tampo nga gipaagi sa telepono, text ug chat aron ikapadangat ngadto sa kaparian sa Basilica del Sto. Ni&amp;ntilde;o ug sa kadagkoan sa Sinulog Foundation Inc., Cebu City Hall ug ubang mga tigpasiugda. * * * Niang pipila sa ilang kasinatian ug mga sugyot sa prosesyon: 1. Mubo ra kaayong karosa sa imahen ni Sr. Sto. Ni&amp;ntilde;o sa solemn procession maong maglisod og kakita ang mga deboto, kun mahimo patas-an ang karosa og duha ngadto sa tulo ka tiil aron nga di na maghuot pagduol ang mga mangapil sa prosesyon; 2. Di na gamiton ang gamitoy kaayong J. Alcantara St. kay maghuot ug kuyaw nga magubot ang mga mangapil sa prosesyon, moliko sa wala gikan sa Leon Kilat paingon sa Natalio Bacalso ug moliko sa tuo paingon sa V. Rama; 3. Habwaan sa mga sagbot ang mga kanal sa ruta sa prosesyon aron nga di lawom ang baha ug di mangalisbo sa kabaho kun maatlan na sab nga magbunok ang kusog nga uwan; ug 4. Badlungon ang mga deboto sa pagpalupad og balloons kay peligrong modasmag sa mga kandila, mobuto ug makapatibuwaag sa prosesyon. * * * &amp;nbsp;Mao sab ni ang mga kasinatian ug sugyot mahitungod sa parada: 1. Hawanan ang sidewalks gikan sa vendors aron may kaagian ang mga manan-away ug di mapugos pagsagol sa mga mananayaw; 2. Naalkanse ang vendors nga gipahamtangan sa Sinulog Foundation og dagkong abangan tungod sa pagtugot sa mas daghang ambulant vendors; ug 3. Nakapaluag sa Fuente Osme&amp;ntilde;a ang pagpalibot sa dancing contingents apan angay’ng pasimangon pang mga mananayaw sa pikas nga lane sa kinasang-an sa Gen. Maxilom ug Osme&amp;ntilde;a Blvds. aron nga di malaktawan ang baga nga mamistahay nga mag-atang sa sidewalk sa Robinson’s. * * * Ug sa kataposan, ang akong naandan nga sugyot sa pag-usab sa mga lagda sa media coverage sud sa Cebu City Sports Center.&amp;nbsp;Nga matag tuig na nakong gipadangat ngadto sa mga tigpasiugda apan padayon nilang gibungul-bungolan.&amp;nbsp;Di makiangayon alang sa tanang hingtungdan—sa dancing contingents ug sa mas daghang katawhan nga nagtan-aw sa kabalayan ug ubang kanasuran—kun padayong ipalayo ang mga kamera sa TV networks gikan sa grand stage. Kun ang tuyo sa foundation mao ang pagtino nga di matabonan ang mga sayaw, nganong gipasikit mang mas daghang photographers, kansang mga hulagway mahimong sila ray makakita, tungod lang kay nakabayad og P750 matag usa? * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=649568&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Malaking hamon sa PNP</title>
<author></author>
<date>
<month>January</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>GUSTO ba ng Philippine National Police (PNP) na makabangon sa pagkakalugmok dahil sa ginagawang kabuktutan ng kanilang mga miyembro? Simple lang, trabahuhin nang mabilis at resolbahin ang mga sunud-sunod na pagpatay sa mga car dealer. Kapag mabilis na naaresto ng PNP ang mga killer, magsisimula nang magbago ang paningin ng mamamayan sa kanilang organisasyon. Maaari na silang pagtiwalaan hanggang sa tuluyan nang bumal&amp;shy;ik ang dati nilang kinang. Masama ang pambungad sa 2011 sapagkat pawang pagpatay ang bumandera. Kamakalawa ay nakilala na ang sunog na bangkay na natagpuan sa Bgy. Buliran, Cabanatuan City, Nueva Ecija noong Enero 14. Ang bangkay ay kay Venson Evangelista, 30, ng Cubao, Quezon City, isang car dealer. Kinilala siya ng kanyang ama dahil sa suot nitong sinturon. Nawala noong Enero 12 si Venson nang i-test drive ang Toyota Prado na balak umanong bilhin ng isang bakla na may kasamang mekaniko. Mula noon ay hindi na bumalik si Venson. Bago ang pagkakatagpo sa bangkay ni Venson, una nang natagpuan ang bangkay ng anak ni Atty. Oliver Lozano na si Emerson at ng drayber nito. Natagpuan ang sunog na bangkay ni Emerson sa Porac, Pampanga samantalang ang drayber nito ay sa La Paz, Tarlac. Nawala si Emerson at kanyang drayber noong nakaraang Miyerkules makaraang makipagkita sa buyer ng sasakyan sa isang gasolinahan sa Commonwealth Ave. QC. Car dealer din si Emerson. Natagpuan ang kanilang bangkay noong Linggo. Malaking hamon sa PNP ang karumal-dumal na pangyayaring ito. Hinahamon sila ng mga kriminal. Hindi basta-basta kriminal ang gumawa ng karumal-dumal na ito sapagkat bukod sa binaril na sa ulo ay sinunog pa. Ibig lamang sabihin, wala nang kinatatakutan ang mga taong ito. Palubha nang palubha ang sitwasyon na para bang ipinakikita sa PNP na hindi sila kaya. Nangako si PNP chief Dir. General Raul Bacalzo na gagawin ang lahat para mahuli ang mga killer. Hihintayin ng taumbayan ang pangakong ito. Dapat mahuli sa lalong madaling panahon ang mga kampon ni Satanas!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=649653&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Abuso sa taxi</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>January</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dili na bag-o sa atong pandungog ang reklamo batok sa mga abusadong taxi driver. Lain-lain ang matang sa pag-abusar nila, dunay barumbado mopadagan, dunay mamili og pasahero ug labaw sa tanan dunay kawatan. Ang kawatan nga mga taxi drivers duha pud ka matang, kadtong dili mouli sa mga butang nga mahabilin sa ilang taxi ug kadtong manglubag gyud sa ilang mga pasahero. Buot ipasabot nga kun dili man pakusgan ang metro dili mosugot kun dili nimo pakyawon. Sagad nga biktima sa mga mapahimuslanon nga mga taxi drivers ang mga langyaw ug ang atong mga igsuon nga gikan nangompra nga magkinagang intawon sa ilang kargamento. Mosuol pud ang kalampingasan niining mga taxi drivers panahon sa tinguwan nga daghan ang mapugos og sakay og taxi. Ako mismo biktima sa makadaghang higayon sa mga taxi driver nga tulisan. Dili mohatud kun dili ka dugang sa patak sa metro kay kuno tungason ang among dapit ug wa siyay pasahero inigbalik. Daghan ang rason sa pagbalibad, dili kuno kasaka ang iyang sakyanan, paingon na kuno siya nga mogarahi, apan kun imong ingnun nga modugang kalang kun pilay patak sa metro abtik kaayo kining mosita sa kantidad pilay gusto niyang idugang. Sa makadaghang higayon akong gipadangat ang reklamo sa buhatan sa Land Transportation Office pinaagi sa text ngadto sa numero nga gihatag ni regional director Raul Aguilos-09286054670. Apan wa gyuy bawos nga akong nadawat labaw pang wa gyuy resulta ang reklamo nga akong gipadangat. Nahibawo ko nga wala malilong sa mga opisyal sa LTO ang tinunto sa mga taxi drivers tungod kay milusad man sila sa kampanya nga gitawag og “Oplan Isnabero.” Pero pila man ka buok nadakpan nila nga mga taxi driver nga isnabero? Nadasig ko paghisgot sa abuso sa mga taxi drivers human nako mabasa ang editorial sa The Freeman kagahapon maylabot sa reklamo sa usa ka balikbayan batok sa mga taxi drivers dinhi sa Sugbo. Akoy nauwaw alang sa atong mga opisyal sa ahensiya sa gobyerno nga napakyas pagsanta niining dugay na nga kalihukan sa mga abusadong taxi drivers. Tiaw moy atong kanunay nga gipasibantog ang “hospitality” sa mga Sugboanon. Apan luyo sa kunohay kamaabi-abihon natong mga Sugboanon nagpahipi ang daghang reklamo sa mga tulisan nga mga taxi driver dinhi sa Sugbo. Ang Sugbo usa sa mga dapit sa nasud nga labihan ka buhi ang industriya sa turismo. Apan unsa may nawong nga atong iatubang sa mga turista nga moduaw sa Sugbo kun sila dili nato kapanalipdan gikan sa mga abusado nga driver sa taxi. Unya naghisgot naman gyud ko og taxi, nakadawat ko og mensahe pinaagi sa text nangayo og panabang kay nahabilin kuno ang iyang mahalon nga cellphone sa taxi nga iyang gisakyan niadtong Miyerkulis sa gabii. Nakalimot siya sa pangalan sa taxi apan tungod kay subdivision man ang iyang gipuy-an nalista sa guard house ang taxi nga misulod sa ilang subdivision atol sa oras nga siya miabot didto sa Das Palmas Verdes Subdivision sa Tabok, Mandaue. Atol sa maong oras duha lang ka taxi ang misulod sa ilang subdivision ang Hardey taxi nga dunay plate number GXE 415 ug body number nga 2493 nga gimaneho ni Joseph Mahilom ug ang Milami Taxi nga dunay plate number GUV 819 ug body number nga 0937 gimaniho ni Arnold Tejero. Kun hain ninyong duha ang nakakuha sa Samsung Galaxy 3 nga cellphone palihog i-uli sa tag-iya sa dili ka pa maproblema. Mamahimo kang motawag sa numero sa tag-iya 4229826 kay dunay ganti nga nagpaabot nimo. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=649908&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Angay ba kaha?</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>January</month>
<day>22</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dunay kahugpongan sa mga indigenous people dinhi sa dakbayan sa Sugbo nga gustong kahatagan sila’g pwesto sa konseho diha sa barangay Capitol Site. Gitumbok nila ang Republic Act 8371 nga kuno naghatag kanila og katungod nga makabutang og representante diha sa mga decision-making body sama sa konseho sama sa barangay. Kun ang awhag sa maong grupo matuman, kini pa maoy unang higayon nga dunay representante ang mga indigenous people diha sa mga local legislative councils. Dili ko supak kun kini mahitabo, apan ang ako lang nabalak-an nga basin og dunay mga tawo nga mosamot kamapahitas-on. Sa operation sa Land Transportation Office (LTO) pipila ka semana ang milabay didto sa dalan F. Llamas eskena Natalio Bacalso Avenue, ang mga LTO enforcers nakasakop og tulo ka tawo nga nagsakay og motorsiklo.&amp;nbsp; Ang tawo nga nag-drive nagsul-ob og crash helmet nga maoy gilatid sa balaud, apan ang duha nga sakay niini, babaye ug lalaki, walay helmet. Walay suga ang motorsiklo sa luyo nga bahin ug walay side mirror. Nahimong gubot ang maong operation sa LTO kay ang usa niadtong tulo ka tawo nga nagpaila nga “son of a hero” kon anak sa usa ka bayani, dili gusto nga imbargohon ang lisensya sa drayber. Dili kuno sila motuman sa balaud kay duna sila’y balaud nga gisunod. Gisukna pa gani niya ang LTO enforcer kun kinsa ba diay ang masunod, ang balaud nga maoy gihimong bibliya sa LTO o ang ilang balaud. Gilitok usab sa maong tawo nga isog kaayo og sinultihan nga kun pamultahon sila si Presidente Aquino ra gihapon ang mobayad. Ang usa ka LTO agent nagtuo nga sila mga Muslim, apan kadtong isog manulti miingon nga dili sila Muslim. Mga kaliwat kuno sila ni Lapulapu. Sa laktud, apil kadtong mga tawo nga midugok didto kay nagkaguliyang na man, wala makapugong sa pagkatawa.&amp;nbsp; Sa laktud, wala magpalupig ang mga LTO agents ug gisakmit g’yud ang lisensya sa drayber. Wala na ko masayud unsay sunod nga nahitabo. Kini maoy akong gikabalak-an nga kun hatagan sila og katungod nga malakip isip sakop na sa mga legislative councils, dili ba kaha mosamot sila&amp;nbsp;kamapahitas-on? Espoko mo nga kadtong tawo nga isog kaayo manulti nagpaila sa iyang kaugalingon nga siya kuno ang regional director sa Indigenous People (IP) Land Transportation Office? Akong balikon, dili ko supak nga kahatagan sila og representasyon diha sa mga konseho kun mao man g’yoy gilatid sa balaud, apan nabalaka lang ko nga sila mosamot pag-abuso. * * * Kamo lagi nga mga drayber, siguroa ninyo nga mosiga ang mga suga sa inyong gimaneho nga sakyanan aron dili kamo madakpan ug makabayad og multa. Sayonan ka nga human sa operation sa Land Transportation Office didto sa C. Padilla kaniadtong Huwebes sa gabii, nasundan sa upat ka LTO agents nga paingon na nga mopauli sa ilang balay ang daghan kaayong mga PUJ paingon sa Lahug nga walay suga. Wala sila makapugong sa pagdakop sa mga drayber aron tudloan sila’g leksyon. Tiaw mo, ang usa niadtong mga nadakpan wala g’yuy bombelya ang mga suga niya sa luyo. Tarung ba god kana sa usa ka drayber nga mopadagan ra sa iyang sakyanan nga walay suga? Angay ba gud sila nga kaluy-on? Kun madasmagan sila kay ang gikasugat o magsunod dili dayon makakita ilabi na og mag-uwan, dili kaha sila moreklamo? Sama adtong bag-ong tuig nga nagdagan ko diha sa Gorordo Avenue tungod g’yud sa University of the Philippines nga diriyot ko madam-agi sa PUJ nga walay suga. Mi-overtake pa sa laing sakyanan unya mikawat sa akong agianan. Diha ko makaingon nga kun masakpan gani kamo nga walay suga dili gayud angay’ng pasayloon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=650180&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Sinulog 1980</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>January</month>
<day>22</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Alegre na gud kaayo ang Sinulog. Nagkanindot ug nagkadaghan ang na-attracted&amp;nbsp;na niini. Gani, usa na kini ka international event. Ang matag tuig nga pagsaulog nagmalampuson, bisan pa usahay sa hulga sa dautang panahon. Apan, taliwa niining atong pagsaya, maayo sad tingali nga molingi kita makadiyot sa sinugdanan niining tanan. Kahinumdom ko nga sa usa sa mga tigum sa ARENA7 (Association of Regional Executives of National Agencies in Region 7), gi-introduce ni kanhi Customs Collector Boy Odilao, kinsa niadtong tungura siya ang director sa MYSD kon Ministry of Youth and Sports Development, ang ideya nga gawas sa iyang pagka-religious event, ang Fiesta Se&amp;ntilde;or hatagan og socio-cultural color – pinaagi sa pagdala sa pagsinulog sa mga tindera sa kandela gawas sa Basilica, ngadto sa kadalanan. Una kadto nakong pagkadungog sa pulong Sinulog sa ato karong nasinati. Ug tungod kay daghan mang mag-sinulog sa nagkalainlaing dapit sa nasud, nagdebosyon sa Sato. Ni&amp;ntilde;o, gitataw ni Odilao nga ang ngalan: Sinulog sa Sugbo - halad kang Sto. Ni&amp;ntilde;o de Cebu. Unang gihimo mao nga ang mga organizer nagpatudlo sa mga tindera sa kandela pagsayaw sa sinulog.&amp;nbsp; Sa unang Sinulog souvenir program, 1980, gipatik ang mga nagpaluyo sa Sinulog sa Sugbo: Under the auspices of the Ministry of Youth &amp;amp; Sports Development, The Agustinian Community, Cofradia del Santo Ni&amp;ntilde;o de Cebu, in cooperation with the City Government of Cebu, Arena 7, Rotary Club of Talisay. Gawas kang Odilao, mihatag sa mga mensahe sila si Gobernador Eddie Gullas; Mayor Florentino Solon; Fr. Medardo Durmiendo, Rector sa Basilica; ug Mrs. Josefina R. Gullas, presidente sa Cofradia del Sto. Ni&amp;ntilde;o. Mga estudyante ning mosunod nga mga tunghaan ang misalmot: CCC, CIT, CSAT, CSJ-R, SWU, USC, USP, ug UV. Samtang ang mga barangay: Kalubihan, Habagatan, Pagatpatan, Dunggoan, Kasapaan, Kamagayan, Parian, ug Pili-Kanipaan. Ang Executive Committee, gilangkoban nila ni Mayor Solon isip Honorary Chairman, Boy Odilao, Chairman ug mga sakop sila si Fr. Durmiendo, Mrs. Josefina Gullas, Labor Director Francisco Arnado ug Atty. Leonardo Manlosa. Ang mga tawo nga na-involved sa produksiyon, kaabag ni Odilao, sila si:Loreto M. Palapos, Freddie Mendoza, Myhc Gonzales, Jess Labrador, Domingo Estabaya, Resil Mojares, Virgilio de la Victoria, Diana Panal, Herminia de Leon, Carmen Angbetic, Salustia Dadula, Dolores Suzara, Mary Aracan, ug Andrea Tecson. Sa nagkalainlaing komite: Director Gene Labella, Orlando de Fiesta (ang nag-design sa cover, winner sa Sinulog sa Sugbo poster-making contest, sa NMPC), Atty. Manuel Oyson, Jr., Eleodoro Mongaya, Juanito Jabat, Col. Rodrigo de Guzman, Col. Guillermo Corazo, Capt. Fritz Qui&amp;ntilde;anola, Lt. Rodrigo Inoferio, Mrs. Estela Manuel, Dalmacio Bermillo, Jocelyn Fuentes, Norma Olmos, Juliet Arceo, Melanie Bongbong, ug Alex Lopez. Ug mga presidente sa nagkalainlaing misalmot nga mga tunghaan, sila si Augusto Go, Don Rodolfo Lizares, Sr., Mr. Atanacio Elma, Rev. Fr. Hernando Coja, Engr. Matias Aznar III, Rev. Fr. Gregorio Pizarro, Engr. Oscar Jereza, ug Mrs. Josefina Gullas.&amp;nbsp;Kun unsa karon ang Sinulog, kini tungod sa mga tawo nga nagpasiugda niini, ug sa mga tawo nga misunod kanila nga mipadayon pag-ugmad ug pagpalambo niini.&amp;nbsp; Kanatong tanan, Pit Senior!&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=650182&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Carjacking</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>January</month>
<day>22</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>“MAY mga pulis sa labas, gumapang na kayo sa likuran.” Ito ang huling tawag na natanggap ni Chief Insp. Joel Hukutan, ng Cavite Highway Patrol Group mula sa cell phone&amp;nbsp;ni Ronald Santiago, lider ng Onad Carjacking Group ng kanyang sagutin. Marahil nasa paligid lamang ang tumatawag kaya naputol ito bigla at nabitin sa inpormasyon ang mga kapulisan nang salakayin ng magkasa-&amp;nbsp;&amp;nbsp; nib na puwersa ng Bataan Police, Pasay City Police, Region 4 at Cavite Special Weapons and Tactics ang bahay ni Santiago sa Block 82, Lot 19, Phase 2, Bgy. Paliparan, Dasmarinas, Cavite kahapon ng madaling-araw. Nasorpresa ang lider ng grupo na si Ronald Santiago nang pasukin ng mga pulis ang kanyang bahay kaya agad siyang naaresto. Kasamang naaresto sina Joseph Hilario at Ramir Santiago. Mabilis ang paggalugad ng mga pulis sa lugar kaya nasakote ang lima pang&amp;nbsp;myembro nito na sina Allan Reaga, Arnold dela Cruz, Philip Santos, Lito Sarabia at Caloy Cabrera na natutulog sa isang safehouse hindi kalayuan sa bahay ni Santiago. Mukhang katatapos lamang mag-shabu session ng lima dahil nakalatag pa sa sahig ang mga ginamit nilang aluminum foils. Nakuha ang dalawang calibre 38, 1 shotgun, mga patalim,&amp;nbsp;uniporme ng sundalo at martilyo na nakalagay sa isang back pack. Samantala sa bahay naman ni Santiago ay nakuha ang karton-kartong vacuum gadgets, maleta ng mga bagong damit, chocolates at iba’t ibang gamit na sa palagay ng mga pulis ay galing sa mga inagaw nilang sasakyan. Ayon kay Supt. Allan Macapagal, hepe ng Inteligence group ng Bataan Police, naging aktibo umano ang&amp;nbsp;Onad Carjacking Group sa Batangas, Bataan, Pasay City, Makati City na ang modus ay mang-carjack ng mga sasakyan upang gamitin sa panghoholdap, Akyat bahay at hijacking. Pawang may mga warrant of arrest na umano ang ilan sa grupo kaya madali nilang matunton ang mga ito. At ang huling plano ng grupo ay ang pagsalakay sa isang malaking kompanya umano sa Maynila ngunit tumanggi si Macapagal na ibulgar kung anong kompanya. Sa bilis ng pangyayari ay nabigla ang mga residente ng naturang barangay at halos walang alam sa lakad ng grupo, bastat ang alam lamang nila na laging may mga dala-dalang gamit ang mga ito sa tuwing uuwi sa kanilang pinagtataguan. Mukhang seryoso na ang Philippine National Police na sugpuin ang carnappers at carjacking syndicate matapos na dukutin at patayin sina Emerson Lozano, drayber nito na si Ernani Sensil at Benson Evangelista. Sina Lozano at Evangelista ay car dealers. Dapat lamang na huwag titigil sa pagsalakay sa mga lungga ng mga ito upang sa kalaunan ay matumbok ang mga responsable sa pagpatay sa car dealers. Dapat palawakin ni PNP chief Dir. Gen. Raul Bacalzo ang paghabol sa carnappers/carjackers group at isama na niya sa paghalungkat sa lihim na bumabalot sa kanyang mga tauhan at maging sa mga kawani ng Land Transportation Office. Dahil ayon sa aking mga kausap malakihang deal umano ng mga karnap na sasakyan ang nagagawan ng paraan ng taga-LTO sa tulong ng mga opisyal ng pulis. May katwiran ang aking mga kausap di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=650268&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Umuugong ang taynga'</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>January</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Magandang araw po, Dr. Elica&amp;ntilde;o. Ibig ko lang pong isangguni ang nararanasan ng aking anak na anim na taong gulang. Lalaki po siya. Lagi pong nakakaranas ng pananakit at pangangati ng taynga ang aking anak. May umuugong daw po sa loob. Palagi rin pong may sipon ang aking anak. Pagpayuhan po ng mga gagawin, Doktor. Salamat po. &amp;nbsp;—MELBA SANTOS ng Camarin, Caloocan City Maaaring may otitis media ang iyong anak, Melba. Mas makabubuti kung patingnan mo na siya sa isang EENT specialist para makatiyak. Huwag mo nang ipagpaliban pa ito. Ang otitis media kasi ay kadalasang sa mga bata tu&amp;shy;matama. Makadarama ng pangangati, pananakit at pag-ugong ng taynga. Magkakaroon ng luga. Kung hindi magagamot maaaring mauwi sa pagkabingi. Karaniwang dahilan ng pagkakaroon ng otitis media ay ang pagkakaroon ng sipon o sinusitis. Kumakalat ang impeksiyon sa nasal passages at tumutuloy sa eustachian tubes na nakakonekta naman sa gitnang bahagi ng taynga. Itinuturong dahilan din ng otitis media ang maling pagbubuhos kapag naliligo kung saan ay puwersahang pumapasok sa taynga ang tubig. Nagkakaroon ng impeksiyon. Nararapat na malinis na mabuti ng dokor ang bahaging may impeksiyon sapagkat maaaring maging paulit-ulit ito at magkaluga. Binibigyan ng antibiotic at external heat ang pas-yente upang mawala ang pananakit ng taynga. May mga kaso na ang antibiotics ay hindi nagiging mabisa kaya kinakailangan na ang anincision sa eardrum upang maalis ang nana. Makapagbibigay-ginhawa ito sa pasyente sapagkat nababawasan ang sakit.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=650528&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Death penalty ug ang judiciary</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>January</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Human sa sunod-sunod nga kaso sa pagpatay sa mga car dealers didto sa kaulohan diin usa sa mga biktima mao ang anak sa inilang abogado nga si Oliver Lozano, nabanhaw ang panawagan pagpatuman og balik sa death penalty dinhi sa nasud. Apan sukad kaniadto hangtud karon nagpabiling init ang maong hisgutan. Daghan gihapon ang supak labi pa ang mga human rights advocates tungod sa bugtong rason nga dili ingon niana ka perpekto ang judicial system sa atong nasud. Usa sa mga hugtanong supak sa panawagan nga ipatuman og balik ang death penalty mao mismo ang pangulo sa Commission on Human Rights nga si Loreta Ann Rosales. Sumala pa ni Rosales nga angayang unahon una pagtagad ang pagtarong sa atong judicial system sa dili pa ta maghisgot og death penalty. Samtang moangkon ko nga uyon ko sa pagpatuman sa death penalty dinhi sa nasud, apan akong suportahan ang baruganan sa CHR.Mas maayo tinuod nga sa dili pa ta maghuna-huna og reimposition sa death penalty ato una nga siguraduhon nga limpiyo na ang atong judicial system gikan sa mga korakot nga huwis ug justices. Ato sab nga palig-onon ang katakos sa atong mga polis pag-imbistigar sa mga krimin ug abilidad sa atong mga prosecutors aron masiguro nga kadtong mapahamtangan sa silot nga kamatayon tinud-anay gyud nga mga malapason. Tungod man gud sa haguka nato nga sistema sa hustisya sa nasud sa pagkakaron diin ang pobre nga way ikabayad og maayong abogado mao ray masilotan, daku ang posibilidad nga daghang kabus nga bisan wa gyuy sala nga nahimo apan napasanginlan ug kay dili makabayad og maayong laki nga abogado makonbikto hinuon. Gani ang record sukad niadtong 1995 diin gibalik pagpatuman ang death penalty hangtud sa 1999 sa wala pa ideklarar sa gobyerno ang moratorium sa pagpatuman niini duha sa matag tulo ka kaso nga gidisisyonan sa Regional Trial Court nasuta sa Korte Suprema nga sayop ang disisyon. Gani ang record sa Free Legal Assistance Group nagpakita nga sa mga kaso nga gi-review sa Korte Suprema 69 porsiento niini gi-modify ang silot gikan sa death penalty ngadto sa life imprisonment, ang uban gibalik sa RTC alang sa re-trial samtang ang uban giabswelto gyud. Usa lang ang buot ipasabot niini, dili pa kasaligan ang atong judicial system busa dili makiangayon ang pagpatuman sa death penalty hangtud nga makasiguro na ta nga ang tanang masilotan sa hukmanan duna gyuy salaud nga nahimo. Gawas pa wa sab gyud nato mamatud-i nga ang pagpatuman sa death penalty nakapugong sa pagdagsang sa krimin. Gani ang records nagpakita sab nga sukad mapatuman pagbalik ang death penalty niadtong 1995 diin si Leo Echegaray maoy unang nasilutan niadtong 1999 nagpadayon man hinuon pagsaka ang kremin. Ang Pilipinas maoy unang nasud sa Asya nga mi-abolish sa death penalty niadtong 1987. Apan tungod sa pagpangusog sa military napatuman og balik ang death penalty atol sa pamunoan ni kanhi Presidente Fidel Ramos. Hinuon way usa ka death convict nga gi-execute atol sa iyang pamunoan, si kanhi Presidente Joseph Estrada maoy nipatuman niini. Apan atol sa pamunuan ni kanhi presidente Gloria Macapagal Arroyo iyang gisuspenso ang pagpatuman sa maong balaod. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=650832&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ngipin, pangil pa nga ang kailangan ng batas!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>January</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>AYON sa PNP, lutas na ang pagpatay kina Venson Evangelista at Emerson Lozano sa paghuli kina Alfred Mendiola alyas “Bakla” at Ferdinand “Batibot” Parulan, pati na yung ebidensiyang nakuha sa isang umanong safehouse kasama na yung bahagyang nasunog na lisensiya ni Venson Evangelista. Ang mga tinuturong utak sa likod ng mga krimen ay ang Dominguez brothers na sina Raymond at Roger Dominguez. Pero medyo malayo pa bago tuluyang makuha ng mga kapamilya ng mga biktima ang hustisya, dahil na rin sa sistema natin sa Pilipinas. Ilang beses na palang kinasuhan ang magkapatid na Domi-nguez dahil sa carnapping, pero dahil pwedeng makapag piyansa, palagi silang nakakalabas ng kulungan. Ang nakakapagtaka, at nakakatawa na rin, ay kung bakit laging nakakalabas kahit pauli-ulit naman ang sinasampang kaso na carnapping laban sa kanila? Kung identified na nga na may Dominguez carnapping na sindikato, bakit pa sila nakakalaya? Kung alam na ng PNP na ilang beses na silang nasasangkot sa carnapping, pati ng mga ebidensiyang nakukuha laban sa kanila, bakit pa sila nakakapagpiyansa? Dito na may mali ang sistema. Dapat kapag paulit-ulit nang nahuhuli para sa parehong krimen, hindi na dapat pinalalaya pa. Nagkakaroon lang ng pagkakataon ang kriminal na gawin muli ang tila sakit na sa kanyang katawan, krimen. Dahil sa nangyari kina Lozano at Evangelista, dapat nang pag-aralan ang pagiging non-bailable na ang krimen ng carnapping. Kung hindi naman maibabalik ang death penalty, dapat may ngipin, pangil pa nga ang batas hinggil sa carnapping para hindi naman labas-pasok ang mga kriminal na walang katuturan! Tila napakadaling makapag-piyansa ang mga sindikato lalo na kung lumalangoy naman sila sa pera. Ang batas ay dapat panabla sa lahat na iyan, kaya nga dapat walang kinikilingan ang batas. Nilagay sa mga huling hantungan sina Venson at Emerson. Dahil na rin sa nangyari sa kanila, nagkaroon ng awareness ang lahat ukol sa carnapping, at kung paano maiiwasan ito. Nagkaroon ng pag-iingat sa industriya. At nagkaroon ng pagkilos mula sa PNP, bagama’t hihintayin pa natin kung may mangyayaring hustisya. Dapat makuha pa rin ang hustisya, para naman hindi sa wala ang kanilang napakabigat na sakripisyo.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=650851&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsay sunod nga buhaton sa taytayan?</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>January</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Wa’ ang-anga, 43 ka oras gyud nga nagpuyo sa ibabaw nga bahin sa tulay o bridge tower si Jecy Mollena niadtong miaging semana.&amp;nbsp;Daghan ang nadisturbo sa iyang pagkatkat sa taas tungod kay binsa kun gi-unsa sa pagkombensir, wa’ gyud ni monaog.&amp;nbsp;Luyo sa kusog nga uwan ug init sa adlaw, wa’ matarog ang 20 anyos nga batan-on.&amp;nbsp;Duda ang mga pulis nga nangawat ang batan-on tungod sa giingon pagpamutol niini sa mga kable ug tungod sa kahadlok nga madakpan sa mga pulis, nisaka ni sa labing taas nga bahin sa Marcelo Fernan Bridge.&amp;nbsp;Apan human sa halos duha ka adlaw, wa’ manaog si Mollena. Salamat sa naglagiting nga adlaw ug naluya ang batan-on niadtong adlaw nga Biyernes.&amp;nbsp;Tungod sa grabeng kainit, ninaog siya agi sa init kaayo nga beam sa bridge.&amp;nbsp;Ni-aksyon pa og kuot sa iyang gitak-in nga sundang si Mollena apan dali kaayo nga nakabira niya ang mga pulis nga wa’y puas nga nag-atang ug nag-monitor sa tanang lihok sa batan-on.&amp;nbsp;Nakaginhawa ang mga sakop sa kapulisan ug mismo ang media nga wa’y pahuway nga nagsusi sa kahimtang sa batan-on.&amp;nbsp;Bisan ang mga tawo nga nagsunod sa maong balita, mura ‘sab og naibtan og tunok dihang nakit-an sa video ang hinay-hinay nga pagnaog sa batan-on. Apan human sa insidente, unsay sunod nga mahitabo? Ato nalang kalimtan ang kakuyaw nga hatud sa mga sama ni Mollena nga nikatkat sa tulay?&amp;nbsp;Igo nalang ba ‘ta mokatawa tungod sa ilang gihimo nga layo ra sa normal nga tawo?&amp;nbsp;O kinahanglan na nga adunay himuon diha sa taytayan aron masiguro ang seguridad sa tanang mga tawo nga mogamit sa maong taytayan.&amp;nbsp;Mahinungdanon ang Marcelo Fernan Bridge ug ang unang taytayan sa Mactan ug Mandaue tungod kay mao ni naghatag og kasayon sa transportasyon sa mga tawo ug sa mga produkto.&amp;nbsp;Apan ang wa’ mahatagi og dakong pagtagad mao ang seguridad sa duha ka taytayan. Duha ka guwardya ang giingong magbahis-bahis sa ikaduhang taytayan matag adlawan lang.&amp;nbsp;Sa gabii, giingong magsalig nalang ang otoridad sa close circuit television kon CCTV nga gimontar sa duha ka taytayan.&amp;nbsp;Angayan nga tan-awon nga di’ igo ang maong pasilidad aron kapugngan ang krimen.&amp;nbsp;Siguro, dako og matabang ang maong teknolohiya aron sa pagmonitor sa unsa ang nahitabo o mga kalihukan sa tulay.&amp;nbsp;Apan di’ ni makapugong aron mahitabo ang usa ka krimen.&amp;nbsp;Ang gihimo karon sa grupo nga maoy gitahasan sa seguridad sa taytayan mao lang ang pagtan-aw unsa na ang nahitabo ug dili ang pagsumpo nga mahitabo ang dautang kalihukan. Kung tuyo gyud sa board nga luwas ang duha ka taytayan, gikinahanglan nga butangan ni og security personnel nga maoy mosiguro nga wa’ nay dautang mahitabo sama sa pagpatay, pagpanulis o pag-ambak sa taytayan.&amp;nbsp;Pila na ba ka kaso sa pagpakamatay ang natala sa maong lugar?&amp;nbsp;Pila na ba ka krimen ang nahitabo sa maong tulay?&amp;nbsp;Kining tanan, nahatagan sa kahigayonan nga mahitabo tungod sa kalugak sa seguridad sa taytayan.&amp;nbsp;Di’&amp;nbsp;siguro maayo nga magpaabot pa ‘ta og lain na ‘sab nga kaso o mas grabe pang insidente aron nga mo-aksyon ‘ta sa usa ka problema nga dugay nang nag-ung-ong diha sa taytayan. Kung aduna may maayong mensahe nga hatud kanato si Mollena kana mao ang paghatag og mas higpit nga seguridad sa duha ka taytayan.&amp;nbsp;Basin kutob lang ‘ta sa pagkatawa tungod sa iyang gibuhat sa bridge tower, apan ang mensahe nga hatud sa iyang gihimo nagpasabot lang nga moaksyon na ang otoridad aron kabutangan og mas daghang security personnel ang maong dapit sa matag adlaw.&amp;nbsp;Angayan nga tan-awon, daghang tawo ang naggamit sa maong taytayan matag adlaw ug gamay nga bulilyaso nga himuon sa may dautang motibo, dakong kadaot na ang hatud niini sa mga biktima ug sa dungog sa Sugbo nga gi-ampingan pag maayo. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=651047&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wa pay nasilotan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>January</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kun tinuod ang anomaliya nga gibutyag ni kanhi direktor Benjamin Go sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board (LTFRB) sa Central Visayas nga kapin sa 2,000 ka taxi units sa Sugbo peke og mga prangkisa, tugotan ba sila sa bag-ong liderato sa LTFRB 7 pagkolekta sa inusbawang plitehan sugod karong adlawa? Ang findings ni Go, nga giyak-an sa labaw’ng mga opisyal sud sa pila ka buwan, sa kataposan gidasonan sa audit team nga gipada sa ulohang buhatan sa LTFRB niadto pang Nobiyembre sa niaging tuig.&amp;nbsp;Wa pay katin-awan ang LTFRB nganong hangtod karon wa pay prangkisa sa taxi nga nakanselar.&amp;nbsp;Ni mga opisyal sa LTFRB 7, nga gilambigit ni Go sa anomaliya, nga nasuspenso. * * * Ang recalibration ug resealing sa taxi units sa Sugbo sugdan karong adlawa.&amp;nbsp;Nga mao say gitakdang pagsugod pagpatuman sa inusbawang plitehan sa taxi.&amp;nbsp;Ang ma-recalibrate ug ma-reseal mao ra ang mga taxi kansang metro makaluwat na og resibo sa mga pasahero.&amp;nbsp;Bisan ang mga taxi kansang bag-ong metro na-calibrate nang daan sa ilang suppliers sa kaulohan kinahanglan pang selyohan sa taga LTFRB. Tungod sa kanihit sa mga kawani sa LTFRB, sa way paghisgot sa kahadlok sa pipila ka taxi drivers nga maibanan ang ilang mga pasahero, ambot pila ra ka taxi sa Sugbo ang makakolekta sa inusbawang plitehan karong semanaha.&amp;nbsp;Mosamot ang kalangay kon susihon pa tinuod o peke ba ang mga prangkisa. * * * Nga angay’ng himuon sa bag-ong liderato sa LTFRB.&amp;nbsp;Di makatabang sa paningkamot pagbanhaw sa pagsalig sa katawhan sa LTFRB kon magpa-goryo-goryo ang bag-ong mga tagduma sa nasakpan nga kapin sa 2,000 ka units nga gihatagan og prangkisa sa mga opisyal sa LTFRB 7 bisan sa ban sa bag-ong mga prangkisa nga gipahamtang sa Department of Transportation and Communications (DOTC) niadtong 2003. Ug hinaot nga di na maglingiw-lingiw ang taga LTFRB sa taxi units nga kun mabuwasot og dakong libaot kuyaw’ng mabungkag.&amp;nbsp;Dakong gubot kon tugotang makakolekta sa inusbawang plitehan ang mga taxi units nga peke og prangkisa o kagang-kagang na. * * * Managlahi ang banabana sa LTFRB ug transport groups sa gidaghanon sa taxis sa Sugbo ug Pilipinas.&amp;nbsp;Ang LTFRB niinsistir nga 4,000 ray taxi sa Sugbo, 26,000 sa Metro Manila ug 32,000 sa tibuok nasud.&amp;nbsp;Apan si Go mismo maoy nakasakop nga kapin sa 6,000 ang taxi sa Sugbo ug transport groups niingon nga dul-an sa 40,000 ang taxi sa tibuok nasud. Tungod sa kabaga sa taxi units, ang may mga plakang nagtapos sa 1 ug 6 ray ma-recalibrate karong buwana, 2 ug 7 sa Pebrero, 3 ug 8 sa Marso, 4 ug 9 sa Abril ug 5 ug 10 sa Mayo.&amp;nbsp; * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=651049&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Taga-usig o depensa ba sila ni Gen. Garcia?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>January</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>LIMANG araw nu’ng naunang linggo, nag-media blitz ang Ombudsman special prosecutors. Ineksplika nila kung bakit sila nakipag-plea bargain kay dating AFP comptroller Carlos Garcia. Punto por punto winasak nila ang sarili nilang ebidensiya ng pangungulimbat niya nang P303 milyon. Ito’y para palabasin nilang walang masama sa kanyang biglaang pag-bail nang tig-P30,000 sa dalawang lesser offenses, pagwawalang-sala sa asawa at tatlong anak, at pangangakong isosoli ang kalahati (P135 milyon) ng ninakaw. Napailing si ex-Ombudsman Simeon Marcelo sa mga dati niyang tauhan. “Zero-sum ang kahihinatnan nito,” aniya sa inasal nila. “Isinubo ng prosecutors mismo sa defendant ang lahat ng argumento. At sa mahinang tsansa na bawiin ng korte ang plea bargain at bail, magagamit pa rin ni Garcia ang mga argumento para ma-acquit. Ano’t-ano man, talo ang taumbayan.” Samantala iisa ang pasya ng taumbayan: Ang mga taga-usig mismo ni Garcia ang tumayong taga-depensa niya. Hindi na kinailangan lumitaw ni Garcia para ipaliwanag ang misteryo sa mga kaganapan. Sa tindi ng media blitz ng prosecutors, hindi pa rin tumugma ang sabi-sabi sa datos. Kesyo raw mahina ang ebidensiya nila para mapa-sentensiyahan si Garcia. Kesyo hindi katanggap-tanggap sa korte ang sinumpaang salaysay ng asawang Clarita, na nagdetalye sa officials ng kanilang pagpa-plunder. Kesyo wala silang itinatago. Pinabubulaanan lahat ito ng dokumentos. Itinaguyod ng Sandigan 2nd division sa botong 2-1, at ng special division sa 3-2, na malakas ang ebidensiya ng prosecutors, kaya dapat ipagpatuloy ang paglilitis. Pinasya din nila na ma&amp;shy;aring ebidensiya ang dalawang statements ni Clarita, dahil mga malayang pagkukuwento niya ‘yon ng mga kaganapan kung saan siya mismo ay kasali. Ito’y nung Enero 2010. Pero nu’ng Marso 2010, lihim nang nag-plea-bargaining.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=651144&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Malalimang pagsusuri sa kaso ni Garcia</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>January</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>IGINIIT ng aking anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada ang malalimang pagsusuri sa kaso ni retired Major General Carlos Garcia, dating comptroller ng Armed Forces of the Philippines (AFP) na siyang nangangasiwa sa pagbili ng mga kagamitan ng militar. Si Garcia ay nakasuhan ng plunder dahil sa pagkulimbat umano niya nang mahigit P300 milyong pondo sa AFP. Lalong uminit ang usapin matapos pinayagan ng Office of the Ombudsman ang “plea bargain agreement” sa dating heneral kung saan ay umamin na lang siya sa mas mababang kaso bilang kondisyon upang mabasura ang mabigat na kasong plunder laban sa kaniya. Naging sentro ng pagkuwestiyon ang yaman ni Garcia mula nang nahuli ang kanyang mga anak sa airport sa Amerika noong 2003 dahil sa dala nilang perang US$100,000. Kasunod nito ay nabunyag ang nakalululang pera niya sa banko partikular ang kanyang peso account na umaabot sa P92.81 milyon at dollar account na umaabot sa $1.9 milyon. Natukoy din ang tatlong pag-aari ng pamilya Garcia sa Amerika, na kinabibilangan ng isang condominium sa 502 Park Avenue, New York na nagkakahalaga ng US$765,000; apartment sa 222 East 34th St sa New York din na may halagang US$750,000; at isang bahay pa sa Westerville, Ohio. Nabisto rin na nakapaglipat siya at ang kanyang pamilya ng US$785,630 (P44 milyon) patungo sa Amerika. May mga lupain din umano si Garcia sa Guimaras, Batangas, Iloilo at Baguio City; mga mamahaling sasakyan; at shares of stock na nakapangalan sa kanyang asawa at mga anak. Masyadong kataka-taka ang naipundar na mga kayamanan ni Garcia gayung ang kanyang sweldo sa AFP ay humigit-kumulang na P37,000 lang kada buwan. Malakas ang hinala ng taumbayan na nagawa ni Garcia ang pagkakamal ng ganito katinding kayamanan sa pamamagitan ng proteksyon at pakikipagsabwatan sa kanya ng ilang malalaking personalidad sa loob at labas ng AFP.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=651145&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>E.coli sa lokal nga karne?</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>January</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Gikuyawan ko sa migawas nga banner story sa The Freeman niadtong miaging adlaw, tiaw moy mga karne sa baboy nga giihaw sa ihawan dinhi nakit-an sa usa ka laboratory test nga dunay mas daghang mga E. coli nga klase sa bacteria. Unsa man kining E. coli (Escherichia coli)? Usa kini ka klase sa kagaw nga momugna og daghang sakit kun makaon ug mosulod sa sistema sa lawas sa tawo. Ang mga sakit nga makuha niini mao ang gastroenteritis, neonatal, meningitis, septicaemia, diarrhea, ug uban pa, nga kun dili dayon matambalan mahimong ikamatay sa tawo. Kasagaran sa tinubdan niining E.coli mao ang hugaw sa tawo. Kuyawa diay og makakaon kita og karneng baboy nga dunay E.coli, apan nganong ang mga opisyal sa mga lokal nga kagamhanan, ilabi na ang siyudad sa Sugbo wala man malisang niining maong balita. Usa sa nahibudngan nako si Dr. Alice Utlang, ang city veterinarian sa siyudad kay wala gyud siya malisang sa balita, inay iya hinuong gi-una-una og kuwestiyon ang resulta sa lab test. Kun akoy Utlang, isip responsable nga veterinarian sa siyudad, iyang ipaubos sa double check ang migawas nga resulta sa laboratoryo sa mga karneng baboy nga nakuha gikan sa ihawan dinhi sa siyudad, pinaagi sa paghimo o pagpahimo og linain nga laboratory check. Para nako, angay pahimoan og confirmatory test ni Utlang pinaagi sa mga third party laboratory ang maong resulta, ug dili niya una-unahon og kuwestiyon pinaagi sa pag-ingon nga adunay “hidden agenda” ang pagpa-lab-test sa maong mga karne gikan sa siyudad. Kana kay adunay lab-test result, angayan kining susihon tungod kay dili bastabasta ang subject niini, mga karneng baboy nga giihaw sa atong ihawan nga daan na natong nasayran nga hilabihang hugawa. Iresponsable ang panawagan ni Utlang nga ibalewala ang resulta sa lab-test. Kay kun may moreklamo unya nga nasakit tungod sa mga kagawon nga karneng baboy sa kamerkadohan sa siyudad, igo ra gyud kini silang manghinaw. Ang nakadaot man gud niining atong siyudad, wala na maghikutar unsa kaluwas (safe) ang mga kan-onon nga gipamaligya sa kamerkadohan, basta makabayad lang ngadto sa Cebu City Hall sa buhis ang mga namaligya niini, okay lang para sa siyudad. Kining City Veterinary Office gitahasan kini sa pagsuperbisar sa panghayopan sa siyudad, apil na niini ang mga hayopan nga ihawonon aron kan-on isip kunsomo sa mga Sugboanon. Apan sa akong obserbasyon, nahanaw ang “regulatory aspect” sa City Vet tungod kay giuna niini ang pangolekta og mga buhis aron ipaburot sa pundo sa kagamhanan sa siyudad. Tingale, nasayod si Utlang nga ang mga karne gikan sa mga hayopan nga giihaw sa ihawan sa siyudad dili makapasar sa lab-test tungod sa kahugaw sa ihawan ug sa proseso niini. Ang mga tawo sa siyudad wala masayod (apan karon maayong masayod) nga ang ihawan sa siyudad wala diay ma-accredit sa National Meat Inspection Service (NMIS) dugay-dugay na. Sa ato pa, nagsige na diay kita og kaon og mga karne sa baboy ug baka nga giihaw’ng wala magsunod sa standard subay sa National Meat Inspection Code (NMIC). Kun dili pa lang tingale ingon ka-kahadlokan si kanhi Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a, dugay ra gigukod sa kagamhanang nasyonal pinaagi sa NMIS ang ihawan sa siyudad sa Sugbo. Apan taym pa, dili ba ang karne nga gikan sa ihawan nga wala ma-accredit sa NMIS mga “hot meat” man kini? Unya nganong ingon niini man ka-estrikto ang City Vet sa pagpanakop og mga karne nga giihaw sa laing siyudad nga utro man usab diay ang ihawan sa siyudad wala man ma-accredit sa NMIS? Sa akong nasayran, ang ihawan lamang sa Talisay ug sa Sunpride sa Mandaue ang na-accredit sa NMIS. Gawas sa hugaw nga ihawan, hugaw usab kaayo ang kamerkadohan tungod sa kakulang sa interbensiyon sa kagamhanan sa siyudad. Mao unta kini ang unahon ni Utlang, ang paglimpyo sa ihawan aron duna siya’y ‘moral ascendancy’ sa pagsaway sa resulta sa lab-test. Kay bisan kada adlaw niya kuwestiyonon ang resulta, unya wala siya’y aksiyon aron malimpyo ang mga ihawan, nag-usik lamang siya sa panahon. Usa sa proseso nga naka-ingon sa pagdaghan sa kagaw sa mga karneng baboy nga giihaw sa lokal nato nga ihawan mao ang wala pagsunod sa mga local meat dealers sa gitawag og “cold chain process.” Ang cold chain process mao kini ang gisunod sa mga meat importers sa ilang pagpangompra og karne gikan sa gawas sa nasud. Ang mga karne ubos niining maong proseso gibutang sa chiller wala pay oras human sa pag-ihaw unya isulod sa freezer sa pagsugod sa biyahe niini hangtod maabot kini sa ilang mga NMIS-accredit cold storage. Kay kun dili bugnaw ang butangan sa mga karne, dali ra nga modaghan ang kagaw sama sa E.coli. Ang Administrative Order No. 22 nagmando nga ang mga frozen meat ug meat products isulod gyud og freezer kun ibaligya sa kamerkadohan. Nganong dili man i-apil og sulod sa freezer ang mga karne nga gikan sa lokal nga ihawan aron luwas gikan sa kagaw sama sa E.coli? Kun estriktohon ang mga meat importers nga nagsunod sa cold chain process, nganong dili man estriktohon ang mga karne gikan sa lokal nga ihawan nga pareho ra man silang mahimong atakehon sa kagaw sama sa E.coli? Kanang mga frozen chicken gikan sa mga dagkong kompaniya nganong gi-display man kana sa mga lamesa sa kamerkadohan nga wala isulod og freezer? Dili diay kana frozen meat product? Maayo tingaleng sugdan sa nasyonal nga kagamhanan ug sa mga lokal nga kagamhanan ang double standard pagpatuman sa palisiya kun tuyo nila nga luwas ang mga tawo gikan sa kagaw nga momugna og food poisoning.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=651412&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pusta sa pikas</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>January</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Mao diay.&amp;nbsp;Nga bisan sa pagdeklarar sa gobyerno sa Overseas Filipino Workers (OFWs) nga bag-ong mga bayani, way nahimo ang nagkalainlaing mga buhatan pagpanalipod nila.&amp;nbsp;Ni sa pagpangita og hustisya sa panamastamas nga ilang nahiagoman sa mga kamot sa langyaw nila nga mga agawon. Mao diay.&amp;nbsp;Nga bisan sa abundang pagarpar pagpasidungog sa OFWs ug sa nabiyaan nilang mga pamilya, way nahimo ang gobyerno paghaw-as nila gikan sa nagsubli-subli na lang nga panaugdaog kay wa tumana ang mga kontrata nga ilang gipirmahan, wa matinuod ang mga trabaho nga gisaad ug gihikaw ang dagkong suholan ug mga benepisyo nga gipasalig ngadto nila. * * * Kay ang buhatan sa gobyerno nga gitahasan pagpanalipod sa katungod sa OFWs, ang Philippine Overseas Employment Administration (POEA), mao ra say gipasanginlan nga nibiktima nila.&amp;nbsp;Makapaalarma ang pasangil sa nagpakabana nga kawani sa POEA nga ang ila ra sang kaubanan ang nakigkonsabo sa gidudahang illegal recruiters. Nag-ung-ong na ang kasong human trafficking batok sa mga kawani sa POEA atubangan sa Departamento sa Hustisya.&amp;nbsp;Gipasanginlan sila nga nitugot sa tulo ka recruitment agencies, kansang mga lisensiya hagbay ra nga nakanselar, nga makapadayon pagpanguha og mga trabahante, pagpapirma nila og peke nga mga kontrata, nga nisaad og suholan ug mga benepisyo nga di tinuod ug pagpada nila sa nagkalainlaing kanasuran alang sa mga trabaho nga wa diha. * * * Inay ipahamtang ang silot batok sa mga ahensiya, gitugotan hinuon sila sa mga kawani nga makapadayon sa ilang raket.&amp;nbsp;Ang ilang pakigkonsabo sa kuwestiyonableng recruitment agencies maoy gituohan nga nakapatumpawak sa biktimang OFWs sa pangabuso sa langyaw nilang employers, apil nang pagpayuhot nila ug pagpugos nila pagtrabaho. Unsa may mas bug-at pa nga atraso?&amp;nbsp;Unsa may mas bangis pa nga krimen? Kun ang gitahasan pagpatigbabaw sa balaod mao na hinuoy moyatak ini? Kun ikay OFW nga giunay sa mga kawani sa gobyerno nga imong gituohan maoy mobarug alang sa ilang mga interes, unsa man intawoy imong dag-anan?&amp;nbsp;Kinsa na man lang ang imong kadangpan? * * * Mao diay.&amp;nbsp;Nga ang tanang mga programa dinhi sa sud ug sa gawas sa nasud pagtabang sa OFWs nakawang lang.&amp;nbsp;Kay ang POEA, nga maoy gitugyanan pagpatuman nila, may mga kawani man diay nga tua kapusta sa pikas. Usa lang ka pananglitan:&amp;nbsp;Ang Estados Unidos, Canada, Australia ug ubang kanasuran pulos dunay balaod nga nagdili sa pagpahamtang og bisan unsang placement fee ngadto sa mga aplikante; gimando sa ilang mga lagda nga ang tanang gasto sa mga aplikante, apil nang ilang plite sa ayroplano, ngadto sa employers. Salamat sa pagpabaya o pakigkonsabo gyud sa POEA, padayong gikilkilan sa recruitment agencies ang mga aplikante og makalilisang mga bayranan, nga mora gyud, usahay molabaw pa gani, apan wa na lang nganli og placement fee. * * * E-mail: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=651413&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang nikompisal nga kaslonon</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>January</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa ka pari ang giduol ug gikompisalan sa usa ka kaslonon. Ang nakapakurat kay ang mga nikompisal ang nideklarar nga dili sila maantigo bisan kun edad nila biyente otso na. Ang pari nga napikal ang sa babaye nangutana: “Maantigo ka’g Amahan Namo?” Ang babaye mitubag: “Oo Padre!” Ang pari miingon: “Kun mao hala, pag-ampo ug kwarenta ka Amahan Namo!” Butang nga naghatag og dagkong singot sa babayeng minyoonon. Pamalandong Usa sa akong mga naobserbahan karon mao nga daghan na gyud ang mga tawo ang maglisud na gani bisan sa mga naandang pangadyeon nga gitudlo sa atong mga katekista. Mao nga usa kini ka dakong tahas alang kanatong tanan aron mahibalik ang kasibot sa mga kabataan aron magkat-on sa mga sukaranan sa atong tinuohan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=651629&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hulga sa baha</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>January</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kun makadungog gani ka og opisyal sa gobyerno nga mosuway paglusot nga wa silay mahimo batok sa lapad nga baha tungod sa kakusog ug kakalit sa uwan, nga sa sukod sa Pagasa Mactan niabot og 35 millimeters sud lang sa usa ug tunga ka oras, timan-i ang iyang ngan ug nawong.&amp;nbsp;Ug ayaw na siya tuohi ni saligi. Kay dugay ug daghan na kaayong mga pasidaan sa mga baha nga ingon niadto kakalit ug kalapad.&amp;nbsp;Puyra pangayo, di to sama kabangis sa baha nga dala ni Ondoy sa Metro Manila ug sa dakong bahin sa Luzon niadtong 2009.&amp;nbsp;Apan wa nay bisan gamay nga sukaranan ang padayon nga pagpangiyugpos ug pagpabaya. * * * Human nahimong higanteng swimming pool ang Colon ug ang dakong bahin sa downtown area sa Dakbayan sa Sugbo, nga namugsay na gani ang pipila ka molupyo sa Bonifacio St., human natanggong ang mga molupyo sa Mantuyong ug kasilinganang mga barangay sa Mandaue tungod sa kalawom sa baha sa gawas sa ilang mga pinuy-anan ug human naanod sa baha ang mga bata sa Tipolo sa Mandaue ug Polpogan, Consolacion, hinaot nga mapugwat na gyud ang mga buhatan ug mga opisyal sa gobyerno. Wa pa ba ta kapoyi nga mosubay sa kinatibuk-ang kadaot sa kabtangan ug kinabuhi?&amp;nbsp;Kanus-a pa man ta makaamgo nga mahimo natong kapugngan ang dugang kadaot? * * * Ang labing dinalian nga panginahanglan mao ang pagpadako sa atong mga kanal.&amp;nbsp;Kinahanglang itaod dayon ang mas dagkong mga imburnal bahala na kun di kabutangan sa ngan ug nawong sa mga namunoan.&amp;nbsp;Hinaot nga may lutsanan ang tanang mga kanal kay segurong moawas lang gihapon kun nabuni o mas ibabaw ang gawsanan. Ug hinaot nga di na mag-iyahay ang local government units sa Metro Cebu.&amp;nbsp;Kay ang baha di moila sa utlanan sa mga dakbayan ug kalungsoran.&amp;nbsp;Sama sa trapiko, basura, krimen ug kalamboan.&amp;nbsp;Kanus-a pa man nila ipadaplin ang burot nga politikanhong mga garbo ug tukuron ang Metro Cebu Development Authority? * * * Laing mga lakang nga dugay nang gisugyot sa nagpakabana nga mga pundok apan padayong naghilak sa pagtagad ug pagpatuman: 1. Pagbalhin sa kaliboan ka mga molupyo sa mga sapa, daplin sa dagat ngadto sa mas luwas nga mga dapit; 2. Hingpit nga pagdili sa pagtam-ok og basura sa mga sapa, di lang sa mga molupyo kun dili ug labi na sa dagkong mga kompaniya; 3. Pagbadlong ug pagsilot sa gagmay ug higanteng mga industriya nga nakababag sa mga sapa, kanal ug ubang agianan sa tubig; 4. Pagsipong daan sa baha sa bukid sa di pa makadailos sa patag pinaagi sa pagtukod og gabion dams; ug 5. Pagsukip sa gahin alang sa mga kanal matag higayon nga dunay dan nga tukuron o palapdan.&amp;nbsp; * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=651631&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dok, magkano ba ang operasyon?</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>January</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ANG isa sa kinakatakutan ng lahat ay ang pagdating ng operasyon, lalo na ang gagastusin para rito. Saan may&amp;nbsp;murang operasyon? Paano makapagtitipid? Sa artikulong ito, ililista ko ang mga pangkaraniwang operasyon, at humigit-kumulang ang magiging gastos ninyo sa pribadong ospital kumpara sa pampublikong ospital. Nagpapasalamat ako sa mga payo ni Dr. Anthony Ang, isang napakabait at napaka-charitable na surgeon sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Manila Doctors Hospital. 1. Gallbladder surgery o pagtanggal ng apdo: Charity hospital: P 10,000 hanggang 20,000 Private hospital: P 60,000 hanggang 80,000 2. Myoma surgery o pagtanggal ng myoma sa bahay bata: Charity hospital: P 10,000 hanggang 20,000 Private hospital: P 60,000 hanggang 70,000 3. Thyroid surgery o pagtanggal ng goiter sa leeg: Charity hospital: P 10,000 hanggang 25,000 Private hospital: P 60,000 hanggang 80,000 4. Hernia surgery o pag-ayos ng luslos sa singit: Charity hospital: P 10,000 hanggang 20,000 Private hospital: P 60,000 hanggang 70,000 5. Angiogram o pagsilip ng mga ugat sa puso: Charity hospital tulad ng PGH o Heart Center: P5,000 hanggang 10,000 Private hospital: P 40,000 hanggang 60,000 6. Heart bypass surgery o pag-opera sa puso: Charity hospital: P 150,000 hanggang 200,000 Private hospital: P 500,000 hanggang 750,000 7. Cataract surgery o pagpalit ng lente sa mata: Charity hospital: P 5,000 o minsan libre Private hospital: P 25,000 hanggang 40,000 Ganito po ngayon ang kalakaran sa operasyon sa Pilipinas. Wala nang mas mura pa. Magtiwala at ku&amp;shy;munsulta sa ating mga charity hospitals tulad ng PGH, East Avenue Medical Center, National Orthopedics Center, Philippine Children’s Medical Center, at marami pang iba. O papaano na iyan? Na&amp;shy;hilo ba kayo sa dami ng “000”? May balak pa ba kayong manigarilyo, at kumain nang matatabang pagkain? Gusto pa ba na-ting abusuhin ang ating katawan sa pag-inom ng alak at iba pang bisyo? Kung wala kayong ganitong pera para magpaopera, ay maigi nang mamuhay ng malinis at kumain nang tama. Huwag matakot magpatingin sa doktor. Alamin natin ang ating sakit nang maaga para malunasan ito. Huwag nang hintayin pa na umabot sa operas&amp;shy;yon. Grabe ang mahal!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=651695&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paghamon sa gobyerno</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>January</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ISANG improvised explosive device o IED ang tingin ng mga otoridad na sumabog sa isang passenger bus noong Martes ng hapon sa may EDSA/Buendia. Habang sinusulat ito, lima na ang namatay at 13 ang sugatan sa tinawag ni President Noynoy Aquino na gawain ng mga terorista. Hindi pa alam kung sino ang talagang nasa likod ng kaduwagan na ito. Pero katulad na lang ng mga ibang gawain ng mga terorista, ang mga inosenteng mamamayan ang laging nasasaktan at namamatay. At bakit hindi? Sila lang naman ang kayang saktan ng mga duwag! Kung ang administrasyon ni dating President Cora-&amp;nbsp;zon Aquino ay namutiktik sa kudeta, tila ang admi-nistrasyon naman ni P-Noy ay puno ng krimen. Ito’y maliwanag na hamon sa kanyang pamumuno. Ilang high-profile na krimen ang naganap na, wala pang isang taon sa kanyang administrasyon. Ang hostage-taking sa Quirino grandstand, mga carnapping at pagpatay, mga pinapatay na mamamahayag. At ngayon, isa namang bus at may patay muli. Alam natin na maraming kalaban ang administras&amp;shy;yong ito. Mga gustong makitang pumapalpak si P-Noy, dahil nililinis na niya ang dumi na iniwan ng mga nakaraang administrasyon. Mga nakalabas ang mga palad na tila nagmamalimos, pero milyun-milyon ang nakakabig. Kaya mahirap isipin pa sa ngayon kung sino ang tunay na nasa likod nito. Destabilisasyon kaya ang pambobomba ng bus? Mga pagsubok sa pamumuno ni P-Noy na hanggang ngayon ay mataas pa rin ang suporta ng mamamayan na hindi nakuha ng mga nakaraang presidente. Kaya lalong dapat maging matyag ang mamama-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; yan. Naka-alerto na ang buong bansa. Kasama na rin dapat ang mamamayan. At sa panig naman ng gobyerno, dapat malaman nila ang mga nasa likod ng krimen na ito. Dahil kung natatakot ang mga mamamayan sa mga pangyayari, lalo naman ang mga dayuhang nagtayo ng mga negosyo at industriya dito. Ipakita na kontrolado ng gobyerno ang sitwasyon, at hindi na mauulit. Dapat hindi na maulit. Kilalanin ang mga kalaban ng gobyerno at ng bansa, at tutukan na.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=651698&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sura Inday</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>January</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Grabe ang baha ug lunop nga nahitabo dinhi sa Cebu ug Mandaue cities niadtong Martes sa buntag. Sumala sa PAG-ASA nga ang kusog nga uwan maoy naka-ingon sa baha. Tinuod kana apan ang wala nato taga-i og gibug-aton mao ang basura nga maoy nakabara sa mga imbornal. Mao na kini ang resulta sa pagpataka sa ubang mga tawo sa paglabay sa ilang mga basura. Samtang angayan nga padak-an ug limpiyohan sa gobiyerno ang mga imbornal gikinahanglang mo-abag usab ang katawhan pinaagi sa paglabay sa ilang basura sa hustong dapit. Kanunay nako’ng gisugyot nga kinahanglang hatagan og igong pagtagad kining atong drainage system. Kun nagtukod kita og traffic council sa Metro Cebu angayan lang nga ato kining himoon alang sa atong drainage system. * * * Sa lungsod nako’ng natawhan, Alcoy, Cebu, ang sura nagpasabut nga palagut. Mahimong masayop ako apan mao kini ang akong pangagpas sa gihimo ni Gob. Gwen ngadto kang Kong. Tom. Bisan gani ang sinultihan sa gobernador kun mokomentaryo siya sa mga pamahayag ni Kong. Tom morag magdala og kantalita. Apan ang mga tawo’ng wala maanad niining sinultihan sa gobernador tingali makasaway kaniya. Ako hinoon nasayud na niini. Mao ni giingon nga pildi ang maglagut. Dili gyud hinoon makalupig si Kong. Tom sa sura ni inday. Hinoon, sumala sa akong kumpare, Super Bobby Nalzaro- nga kining ilang away ug palagutay mora’g batasan sa pupil sa grade 2 section 10. Ayaw mo paglagut nako ha? * * * Kining mga komentaryo ni Mayor Mike batok kang Kong. Tom mora’g lubay-lubay pa. Buot siyang mosukol kang Kong. Tom pero mosud-guwa pa man siya kun mo-atras-abante sama sa Sinulog dance. * * * Kun magkabangga gyud karon ang grupo ni Kong. Tom ug ni Mayor Mike maora og maapiki pa ang mayor. Sa mga konsehal mora og usa o duha ra ang iya. Sa mga barangay captains ang mga oposisyon nga ma-ihap lang sa tudlo sa usa ka kamot mao ra usab ang modapig kaniya. Si Kong. Tom nakat-on na sa mga Osme&amp;ntilde;a kun unsaon sa pagdani sa mga tawo sa ilang pamolitika. Apan ang mga Rama nga dugay na unta sa politika sa Sugbo nag-agad lang gihapon sa mga Osme&amp;ntilde;a. Wala usab kuno&amp;nbsp;sila’y igong pundo aron makigbatok kang Kong. Tom sa politika. “Gorilla dust” ang termino niining gihimo sa mayor. Kana bang paglabay sa gorilla og bas o abog sa hangin aron paghadlok sa iyang mga kontra apan nahadlok usab diay siya kanila. * * * Mga pahasubo gikan nako ug sa tanang mga sakop sa Infrastructure Development Committee ug sa Central Visayas Regional Development Council (RDC 7) sa pagtaliwan ni Negros Oriental Gov. Agustin Perdices. Dili kasagaran kining nahitabo sa politika sa Negros Oriental. Ang napiling bise gobernador, human sa 19 ka tuig nga nagsilbi isip mayor sa Dumaguete city, nga si Perdices nipuli sa napili pag-usab nga gobernador nga si Emilio Macias 11 kinsa namatay niadtong Hunyo 13 tungod sa cancer sa atay. Niadtong Oktubre sa niaging tuig, na-diagnose usab si Perdices nga dunay sakit nga cancer. Namatay siya niadtong Enero 5 sa edad nga 77,&amp;nbsp;human sa ika-unom sa gikatakda niyang 12 ka chemo. Bag-o lang siyang gitudlo ni P.Noy isip RDC 7 chairman. Akong pangagpas nga si Kong. Tom ang paminawon ni Pres.Aquino kalabut niini, mao nga ako nagtoo nga wala’y kahigayonan ang mga kaaway niya (Osme&amp;ntilde;a) nga matudlo isip sunod RDC 7 chair. * * * Sumala sa akong “duwende” wala gihapon mahunong ang binuang diha sa Cebu customs? Nanghambog pa gani kuno kining mga dagkung opisyal sa Cebu customs nga dili gayud sila mataktak kon mabalhin og destino bisan sa ilang kalapasan sa Attrition Law. Tinood ba kini Commissioner Alvarez?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * Nagpasalamat ko kang Mr. Jorge Ledesma sa iyang pagpasabot kanako sa natural product alang sa memory sa atong immune system. Tungod kaniya, na-alibyo ang gibati sa nasakit og colon cancer nga taga-Guadalupe, Cebu city. Mao usab ang nasakit og leukemia nga siete anyos nga babaye nga taga-Lapu-Lapu city. Nalipay usab ang usa ka pamilya tungod sa umento sa panglawas sa bana nga nasakit og Parkinsons ug sa asawa nga hanap na ang panan-aw ug dunay katul-katul sa lawas ug sa&amp;nbsp;taga-Inayawan, Cebu city, nga adunay arthritis, ug uban pa. Alang kanako mora’g milagro ang nahitabo kanila. Email: mannyrabacal@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=651926&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Makahilo nga chorizo</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>January</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Tungod sa kabarato sa chorizo, nga mapalit sa kamerkadohan og tag P25 ngadto sa P35 ang dosena, labihang daghana nga mamalit. Bisan sa mga pasidaan nga hugaw ni, kay sama nga di luwas ang mga paagi sa pag-andam di sab limpiyo ang paghukas ini ngadto sa mga langaw samtang nagpaabot sa mga mamalitay, daghan gihapon ang mangita ug modugok. Ambot tungod ba sa giisip nga talagsaong kalami, bisan kun may mga higayon nga mas aslom kay sa naandan, o tungod lang sa presyo nga labihang ubosa kun itandi sa ubang mas lab-as nga mga produkto sa karne, ang chorizo nahimong di na mawa nga tipik sa mga talad kan-anan ug mga barbekyuhan. * * * Kun nagkaon ka karon sa imong kinaham nga chorizo, palihog hutdang daan sa di pa ni nimo tiwason pagbasa. Kay ambot makatiwas pa ba, ug kuyaw nga akoy mabasol sa pagkawagtang sa imong gana pagkaon, kun mahibawo ka sa resulta sa laboratory examination sa mga chorizo sa labing dagkong kamerkadohan sa Metro Cebu. Nakaplagan sa Regional Standards and Testing Laboratory sa Department of Science and Technology (DOST) pulos di luwas nga kan-on sa Sugbuanong mga konsumidor ang mga chorizo sa pito ka mamaligyaay sa Carbon ug Talamban sa Dakbayan sa Sugbo ug sa mga merkado publiko sa Talisay ug Mandaue. * * * Si DOST 7 Regional Director Rene Burt Llanto nipahibawo ni Kongresista Angelo Palmones sa Agham Partylist nga ang tanang chorizo samples positibo sa S. aureus (Staphylococcus aureus) ug ang mga chorizo gikan sa Talisay ug Mandaue positibo sa E. coli (Escherichia coli). Negatibo hinuon silang tanan sa salmonella. &amp;nbsp;Matud ni Llanto ang mga chorizo napalit nila gikan sa pito ka mamaligyaay (duha sa Carbon, usa sa Talamban, duha sa Talisay ug duha sa Mandaue) gikan sa Enero 4, 10 ug 11 karong tuiga. Gipagawas sa laboratoryo&amp;nbsp;ang resulta sa Enero 21. Gipahibawo ni Palmones ang resulta ngadto sa mga kongresista sa Sugbo niadtong Martes. * * * Ang E. coli maoy kagaw nga gikan sa hugaw sa tawo ug mga hayop. Ang resulta sa laboratory test nipalig-on sa pagduda nga gipatakaan lang ang paghimo sa chorizo, nga mahimong pan-os nang gigamit nga karne, wa matarong paghugas ang tinai ug nasagol na lang sa hugaw ug lapok sa merkado. Sa pikas nga bahin, ang S. aureus kagaw gikan sa tawo nga may sakit sa panit nga mahimong mosangpot sa food poisoning. Ang findings sa DOST wa magpasabot nga makahilo ang tanang chorizo sa tanang mamaligyaay sa kamerkadohan sa Sugbo. Apan hinaot nga mahimo ning sukaranan sa dugang pakisusi sa kalidad ug kaluwas sa mga pagkaon nga gipamaligya sa kamerkadohan. Ug sa mas higpit nga pagpatuman sa mga lagda sa gobyerno. * * * &amp;nbsp;Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=651927&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga biktima</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>January</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NGAYON lang naglalabasan ang pangalan ng mga na&amp;shy;bikti-ma ng pagsabog sa bus sa EDSA. Naglalabasan na rin ang mga kuwento ng buhay nila, para makilalang bahagya ang mga pinakabagong biktima ng terorismo, o ang lagi ko ngang sinasabi, kaduwagan. Mga masisipag na tao na inaasahan ng kanilang mga pamilya para makaahon sa buhay. Sa pagsabog, naglaho na lahat ito. Mga pinaaaral para makakuha ng mas magandang trabaho sa ibang bansa, papa-interview para maging waitress, call center agent, driver ng FX. Dahil sila ang piniling patayin ng mga duwag, wala na lahat iyan. Para sa mga nasaktan naman, ang pangamba sa kung sino talaga ang sasagot ng kanilang gastusin ang buma&amp;shy;bagabag sa kanila. Nangako naman ang gobyerno na sila ang sasagot ng gastusin, pero hindi pa rin matanggal sa kanila ang matakot. At bakit hindi? Nirereklamo ng mga nasaktan&amp;nbsp;sa pagbobomba na matagal bago rumesponde ang mga otoridad sa nangyari sa kanila. Nauna pa ang mga ordinaryong mamamayan na tumulong. Magtataka pa ba tayo? Iyan din ang isang isyu palagi kapag may mga nangyayaring trahedya yung bagal ng pagresponde ng mga kinauukulang otoridad o ahensiya. Wala naman talaga tayong mga rescue teams na laging handa 24-oras. Palagi na lang may ginagawang ibang bagay kaya pag kinailangan na, ayun nahuhuli. Kung mga bumbero nga sa Tuguegarao City, katabi na lang ng pension house na nasunog, hindi pa nga mapuntahan kaagad! Ito pa sana ang dapat tingnan ni President Aquino. Ang pagkakaroon ng mga propesyonal na rescue at response teams hinggil sa mga ganyang sitwasyon. Hindi lang ang pulis, kundi lahat. Bumbero, ambulansiya, sundalo, pulis.&amp;nbsp; Hindi pa matiyak kung sino ang nasa likod ng krimeng ito, bagama’t may suspect na ang mga otoridad. Mukhang gawa na naman ng mga militanteng Muslim, dahil na rin sa klase ng bomba na ginamit. Ayoko sanang sabihin pero sino pa nga ba? Dapat talaga matagal nang tinapos ang mga iyan. Hanggan kailan tayo magtitiis na kasama ang mga iyan sa bansa? Kapag 100 bus na ang pinasabog? Kapag marami na ang nagiging biktima?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652005&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Hastang chorizo kagawon sab?</title>
<author></author>
<date>
<month>January</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Makapakulba man kaayo kining revelasyon sa&amp;nbsp;taga DOST nga&amp;nbsp;ang giiksamen nilang mga chorizo sa merkado sa mga dakbayan sa Talisay, Cebu ug Mandaue pulos kagawon. Kini labi pang nagpamatuod nga kun kagawon ang mga chorizo nga pinutos na, daw unsa pa kaha ang mga karne nga way putos ug maoy ampay sa mga langaw, abog ug uban pang hinungaw sa baho sulod sa kamerkadohang publiko. Pagkamakaluluoy&amp;nbsp;natong tanan nga sa panahong magnihit ang kuwarta wa intawoy madali si nanay para sud-ang ipabawon sa nag-eskuyla nga anak kundi chorizo. Apan di lang baya&amp;nbsp;mga kabus maoy mokaon og chorizo, kundi may mga adunahan usab nga mosuwa niini&amp;nbsp;tungod sa kadaghan og lamas niini nga makapasamot sa iyang kahumot kun mainitan na sa kayo diha sa kaha. Kaniadto ra ta makadungog nga&amp;nbsp;kumo kay mga reject nga karne ang&amp;nbsp;himoong chorizo, palamian kini sa daghang mga lamas aron malipat ang tawo unya di na maghunahuna unsang matanga sa karne ang chorizo kundi ang kalami niini maoy masinati. Maikog baya ta mobutyag niini&amp;nbsp;kay nagtuo ta nga mobahar ang halin sa atong mga negosyante og karne&amp;nbsp;ilabi na ang mga negosyante og chorizo, apan di usab mahimo nga di nato ibutyag sa katawhan ang mga nadiskobre sa mga eksperto&amp;nbsp;nga miiksamen sa mga sample sa karne ug chorizo gikan sa merkado publiko sa Talisay, Cebu ug Mandaue. Kining ilang nadiskobrehan&amp;nbsp;di usa ka panurambaw ngadto sa atong mga negosyante, kundi&amp;nbsp;usa ka pasidaan ngadto sa publiko&amp;nbsp;nga ang pagpatuyang sa pagkaon og karne ug chorizo di makaayo sa atong lawas. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652274&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ilaga naapil sa chorizo</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>January</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kining mga tawo, apil na ang mga tag-iya og commercial establishments, nga nakapagamay sa kasapaan daku kaayo og nahimong sala sa katawhan ug sa atong balaud. Maayong susihon sa kadagkoan sa Department of Public Works and Highways (DPWH) kun ngano nga ang dakung balay-patigayon diha sa Banilad nakapalapad man sa ilang lugar ngadto sa Mahiga Creek. Si Mayor Michael Rama mismo maoy nakabantay nga ang maong balay patigayon mipalapad sa ilang lugar ngadto sa sapa. Makita nimo kini sa karaang riprap sa sapa nga tul-id ngadto sa pikas, apan nahimo na nga hiwi kay gipalapad man sa usa ka balay-patigayon ang iyang lugar. Unya, sa atbang usab dunay mga balay ug usa ka bentahoso kaayo mitukod usab og daw babag nga semento, pwerte ra ba g’yud nga lig-ona paingon sa sapa. Sa laktud, kapin na lang g’yud sa dupa ang nahabilin sa lapad unta kaayo nga sapa. Kining gitawag og Mahiga Creek mao kini ang sapa nga nagagikan sa Banilad nga molagbas sa sitio Panagdait, barangay Kasambagan, ngadto sa Subangdaku, Mandaue ug ngadto na sa dapit nga sakop sa Mabolo. Tinuod dunay pipila ka balay nga gitukod gayud ibabaw sa sapa diha sa utlanan sa Mandaue ug Mabolo, apan mas bentaha pa kadto kay wala man nila gihimong gamay ang sapa. Kuyaw g’yud hinoon alang kanila kun may baha apan wala nila pagamyi ang sapa. Ang grabe ug angayang silotan mao kadtong mga mihimo og riprap sa sapa aron matukod ang ilang balay. Awhagon nako si Mandaue Mayor Jonas Cortes nga aksyonan niya kining binuang sa ubay-ubay niya nga mga lumulopyo nga sakop sa iyang dakbayan. Husto si Rama nga kun ang dakbayan sa Sugbo ra ang mohimo’g lakang batok sa mga illegal construction diha sa daplin ug sa ibabaw sa sapa mismo, wala sila’y mahimo. Ang tinuod malooy kita nga maghuna-huna kun panggub-on ang kabalayan niining mga tawhana kay kun duna pa sila’y yuta nga katukoran sa ilang balay dinhi sa dakbayan dili kini sila morisgo sa ilang kinabuhi diha. Apan kay ang ilang gihimo makapaapiki man sa uban, wala kita’y mahimo gawas sa pagpiyong sa atong mga mata aron hingpit nga ipatuman ang balaud. Kun duna nay hukom kabahin niini, lauman nako nga kining mga politiko nga ang gilantaw mao ra ang ilang kaugalingong interes, mohiklin unta sa ilang kahakog ug maoy tan-awon ang kaayohan sa kadaghanan. Tan-awa og unsay nahitabo niadtong Lunes nga miawas ang Mahiga Creek dili ba pwerteng daghana nga nasakripisyo? * * * Motoo ko nga ang ubang gibaligya nga chorizo diha sa atong mga merkado publiko, mga hugaw. Gawas nga kini mga ransyo na nga karne ang gipanghimo, dunay mga trabahante nga nanghimo og chorizo nga wala magtarung ug wala nila huna-hunaa ang kalimpyo sa ilang gitrabaho. Dihang didto pa ko nagpuyo sa Lorega, nakakaon g’yud ko og chorizo nga may karne sa ilaga. Human nako mautlob ang katunga, nakita nako ang nipis kaayo nga panit, may balhibo nga pino kaayo. Dugay ko nga naghuna-huna. Dili man g’yud sa baboy ang maong panit ug balhibo? Sus, sa ilaga diay. Bana-bana nako wala kadto tuyoa apan tingali may ilaga nga nangaon og subra nga karne sa galingan. Gidakdakan lang tingali dayon sa mga karne nga galingonon, natabonan ang ilaga. Pagtuyok, aw unsa pa, naapil og galing ang ilaga ipon sa karne nga para himoong chorizo. Gikan niadto dili na ko mopalit og chorizo. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652276&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hadlok sa cloudburst</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>January</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dul-an sa 36 millimiters, o usa ug tunga ka pulgada, ang nasukod sa Pagasa nga uwan niadtong Martes. Nga gamay ra ug di modason sa ilang pangagpas nga cloudburst ang hinungdan sa lapad nga pagbaha sa duha ka labing dagkong dakbayan sa Metro Cebu. Kay kasagarang cloudburst sa nagkalainlaing bahin sa kalibotan nagda og 100 ka millimeters, upat ka pulgada, o mas daghan pang uwan. Yano ang katin-awan sa Pagasa: Ang ilang kahimanan pagsukod sa uwan naa mahimutang sa ilang buhatan sa Mactan; diin ang uwan mas hinay kay sa nibunok sa mga dakbayan sa Sugbo ug Mandaue. Maong banabana na lay ilang mahimo. Nga di momenos sa 100 millimeters nga uwan ang nakamugna sa makalilisang nga baha. * * * Way kahulogan ang mga numero kun di nimo itandi sa kasarangan nga uwan sa Sugbo. Ang 100 millimeters mao ang kasagarang gidaghanon sa uwan sa Sugbo sa tibuok buwan. Sa ato pa, ang tibuok buwan nga uwan gibubo sud lang sa usa ug tunga ka oras niadtong Martes sa buntag. Tibuok Kabisay-an ang giuwan gahapon. 40 millimeters ang nasukod sa Pagasa nga uwan sa Mactan. Mas kusog na sa ilang uwan niadtong Martes. Apan mas hinay gihapon kay sa uwan nga nibundak sa Talisay, Carcar ug ubang mga dapit sa habagatang Sugbo nga mao na say gibahaan. * * * Ang nakapait mao nga wa tay dag-anan batok sa cloudburst. Di tang kahibawo kanus-a ni mahitabo pagbalik. Samtang makasubay na ang mga eksperto sa kahimtang sa panahon sa sinugdanan ug agianan sa mga bagyo, wa pay teknolohiya nga makapasidaan asa ug kanus-a ang sunod nga cloudburst. Bugtong natong mahimo mao ang paghangad-hangad sa mga panganod nga itom kaayo, nga morag puno kaayo sa uwan ug natungod lang sa pipila ka luna ug di gyod sa kinatibuk-an. Bisan pa niana, igo rang makapangandam og pandong ug mangaliya nga kasarangan lang nga bunok sa uwan ang mahiagoman. * * * Ang cloudburst mamugna sa mga panganod nga gitawag og “cumulonimbus.” Nga kinuha sa Latin nga cumulus (natigom, natingob) ug nimbus (uwan). Mahitabo ang cloudburst kun mag-ipon ang paspas nga dagkong mga lusok sa uwan, nga mosamot kadagko ug mosamot kakusog sa pagkatagak ug makamugna og mas dako pa gyong kadaot. Ang labing kuyaw nga mga dapit atol sa cloudburst mao ang mga sapa, dagkong kanal ug ubang agianan sa tubig. Nga tungod sa kakusog ug kakalit sa uwan dali kaayong moawas ug makabanlas sa mga tawo ug kabtangan sa duol nga maagian sa makalilisang niyang sulog. Ug makamugna og lapad ug lawom nga baha nga makapalumos sa katawhan ug kahayopan, makagusbat sa kabalayan, makabara sa mga sakyanan ug makapainutil bisan sa labing dagkong mga dakbayan. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652281&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Diversionary tactic nga ba?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>January</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>TERORISMO. Iyan ang malakas na sapantaha ng pamahalaan sa naganap na pambobomba sa isang bus sa Makati kamakailan na ikinasawi ng ilang pasahero. Sabi ni Executive Secretary Paquito Ochoa, Jr. kumikilos ang gobyerno para tiyakin ang kaligtasan ng taumbayan. Pero tama si Ochoa. Dapat maging vigilant o mapagmasid ang mamamayan at makipagtulungan sa gobyerno para mapigil ang salot na ito. &amp;nbsp;Si&amp;nbsp;Ochoa ang namumuno sa Anti-Terrorism Council (ATC) na nagsasaayos sa mga polisiya na’ng matugunan ang mga banta ng terorismo sa bansa. Ang ATC ay sa pamamahala&amp;nbsp;ng isang program management center na naglalayong bumuo ng mahusay na intelligence network. Isa ako sa mga kolumnistang kinapanayam ng bete-ranang newsperson na si Luchie Cruz Valdez sa kanyang programang Journo sa TV-5. Taped interview ito na mapapanood sa&amp;nbsp;TV-5 sa Martes ng hatinggabi. Tinanong ako ni Luchie kung naniniwala ako sa teoryang diversionary tactic ang nangyaring pambobomba. Kumbaga’y taktika para ilihis ang isyu hinggil sa posibleng pagkakasangkot ng ilang opisyal ng gobyerno sa serye ng mga ma&amp;shy;dudugong carjacking incidents. Naisulat ko na ang paksang ito kaugnay ng posibleng pagkakasangkot ng ilang opisyal ng pulisya at LTO sa pagrerehistro ng mga nakaw na sasakyan upang malayang maibenta sa merkado.&amp;nbsp;Kaya nga nang pumutok ang balita tungkol sa bombing, sa isang iglap ay sumulpot sa utak ko na ito’y posibleng diversionary tactic. Posible ring tunay na akto ng terorismo ito gaya ng sinasabi ng gobyerno. Pero hindi mo kailangang maging isang mamamahayag o matalino para magkaroon ng ganyang haka-haka.&amp;nbsp;Kahit ordinaryong tao ay ganyan ang naging sapantaha. Subalit ano man ang rason ng ganyang karahasan —&amp;nbsp;kesyo terrorist act o diversionary tactic – pareho ang epekto nito sa atin bansa at mga mamamayan.&amp;nbsp;Maski papaano, mapaparalisa ang takbo ng kabuhayan dahil&amp;nbsp;ang mga mamamayan ay may kaba sa dibdib at ingat na ingat ang galaw kapag lumalabas ng tahanan. Gaano man kahusay ang pamahalaan, kailangan ang pakikipagtulungan ng mamamayan. Ang mga na-oob-serbahang kahinahinalang galaw ng mga tao sa ating paligid ay huwag balewalain bagkus isumbong sa mga kinauukulang ahensya ng gobyerno.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652347&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hamon kay Purisima</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>January</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NARARAPAT lang na masibak sa tungkulin si Sr. Supt. Fernando Villanueva, provincial police director ng Bulacan dahil hindi lang siya pabaya sa krimen kundi maging sa pasugalan. Si Villanueva kasi mga suki ay sinibak sa puwesto ni PNP chief Dir. Gen. Raul Bacalzo dahil sa talamak na murder, carnapping at iba pa sa Bulacan. Paano hahabulin ni Villanueva ang mga kriminal at carnappers kung abala siya sa pagprotekta ng mga pasugalan sa kanyang lugar kasama na ang peryahan. Kung sabagay, hindi lang si Villanueva ang dapat sisihin sa naglilipanang peryahan sa Bulacan kundi maging si Central Luzon police director Chief Supt. Allan Purisima. Kasi nga, ang pangalan ni Purisima ang ginagasgas ng isang Jun Bernardino para ikolekta ang opisina niya ng lingguhang intelihensiya hindi lang sa peryahan, kundi maging sa iba’t ibang klase ng pasugalan. Kaya’t hindi lang dapat si Villanueva ang sinibak ni Bacalzo kundi maging si Purisima, di ba mga suki? Hindi naman lalaganap ang krimen, carnapping at pasugalan kung walang basbas ni Purisima. Paano magiging PNP chief si Purisima kung ngayon pa lang hindi niya makayanang walisin ang pasugalan sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Central Luzon? Ibig bang sabihin nito, kapag si Purisima na ang PNP chief eh maglilipana ang pasugalan sa bansa? Pero hindi pa huli ang lahat. Bibigyan ko ng trabaho si Purisima at tingnan ko kung talagang karapat-dapat siyang maging PNP chief. Ang unang hamon ko kay Purisima ay sibakin niya si Bernardino na gumigisa ng pangalan niya sa mga pasugalan. At ipasara na rin niya ang mga pasugalan at peryahan para wala nang hihingan si Bernardino. Ang gawin na sampol ni Purisima ay ang peryahan ni Anita sa San Ildefonso; Emily sa Sta. Maria; Lourdes sa Pulilan; Ricky Quiros sa Bustos; Jessica sa Libtong at Sto. Nino sa Meycauayan; Rosa sa Bayugo, Meycauayan; Andy sa Guiguinto at Vernie sa Lolomboy. O hayan, h’wag sabihin ni Purisima na hindi niya alam ang peryahan sa Bulacan dahil nakikinabang siya diyan kung si Bernardino ang gagawing basehan. Si Villanueva ay naging provincial police chief ng Bulacan noong Marso na kasagsagan ng election period. Siya ay pinalitan ni Sr. Supt. Wendy Rosario, ang deputy for operations ni Purisima sa Central Luzon. Kapag hindi naipasara ni Rosario ang pasugalan at peryahan sa Bulacan, tiyak susundan niya ang mga yapak ni Villanueva. Sana ‘wag gawing dahilan ni Rosario na abala siya sa paghahabol sa Dominguez gang na itinuturo sa kasong pagpatay kina Venson Evangelista, Emerson Lozano at driver na Ernani Sensil&amp;nbsp;kaya hindi niya mapapansin ang pasugalan sa Bulacan. Pag nagkataon, baka magulantang na lang na wala na siya sa puwesto…Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652351&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORIAL - Muddling the issue</title>
<author></author>
<date>
<month>January</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>The Senate started looking last Thursday into the questionable plea-bargaining deal that former general and Armed Forces comptroller Carlos Garcia struck with the Ombudsman in connection with the plunder case he is facing. There is no argument that the deal smells to high heavens and should be looked into. What is not clear is whether the Senate is the proper venue to pick the deal into pieces for everyone to see for themselves whether it is legal or not. Besides, it is not even clear if the senators who took part in the investigation are even capable of being objective, the main requirement if the whole proceedings is ever to arrive at a truth the public can believe in. A look at the composition of the inquisitors already gives one the sinking feeling that while Garcia probably deserves to get everything thrown at him, including the kitchen sink, he is likely to get it without benefit of the main requirement. Some members of the Senate panel either committed their hand already by way of overt acts of defiance against vested authority, military or otherwise, or have political interests opposed to those to which Garcia and other former military officials have been identified with. Others simply do not have the moral ascendancy to even start talking about corruption and plunder. In other words, the whole exercise is an exercise in futility. It serves no other purpose other than to project yet again our honorable senators before a nationwide tv audience. The case of Garcia is already before the courts. And if, at this stage, it looks as if there is bound to be a miscarriage of justice in favor of Garcia at the expense of the public, then let the public do what it must when the proper time comes. But let us not have parallel investigations because they can only muddle the issue and bolster the chances of Garcia claiming persecution when what he richly deserves is a conviction that is clear, fair and unassailable.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652452&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dakung gasto</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>January</month>
<day>30</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Unsa kaha ang ipasabot nga ang Central Visayas, apil na ang dakbayan sa Sugbo, ikatulo man nga rehiyon sa nasud nga labing daghan og mga tawo nga napriso? Maisip ba nga brokento o palaaway kitang mga Bisaya? Tiaw mo ang rekords sa Bureau of Jail Management and Penology (BJMP) nagkanayon nga 7,263 ka binilanggo ang anaa sa lainlaing prisohan sa rehiyon. Ang 6,044 niini mga hamtung na og pangedaron ug 186 ang menor-de-edad. Mao kini ang statistics sa BJMP kaniadtong buwan sa Septiyembre. Wala pa mahibaw-i kun misaka o mius-os ba ang gidaghanon sa mga priso. Nadani ang akong pagtagad kay tiaw mo ikatulo kita sa Central Visayas nga labing daghan og priso. Sa tibuok nasud, ang labing daghan og mga priso mao ang National Capital Region nga naglakip sa Manila kay ang ilang binilanggo miabot og 18,245, unya gisundan sa Region 4-A nga dunay 7,907. Ang rekord nagpakita nga daghan sa mga nabilanggo nakahimo og kalapasan sa Comprehensive Dangerous Drugs Act of 2004, mahimong sila mga drug pushers ug tiggamitan og drugas. Kun imong hinuktokan pag-ayo, ang pagdaghan sa mga priso usa sa makapaut-ot sa atong kwarta sa kagamhanan. Mangutana mo og ngano? Ang BJMP migahin og subra sa P30 nga pagkaon sa mga priso matag adlaw. Kay ang tanang priso sa tibuok nasud miabot man og 62,556 nagpasabot nga ang gobyerno mogasto og kapin sa P3.1 milyones nga para sa ilang pagkaon matag adlaw. Kun ibutang nimo nga ingon lang niini kanunay ang gidaghanon sa mga priso mata’g adlaw, nagpasabut nga ang kagamhanan mogasto og P1.1 bilyones alang ra sa pagkaon sa mga priso sa tibuok tuig. Sayonan ka ana nga kantidad? Mahimo na kana nga ipatukod og daghang mga proyekto. Wala pa gani labut sa sweldo sa daghang mga gwardya sa prisohan ug sa ubang gastohanan. Kun magbinuotan ra g’yud kitang katawhan, likayan nato ang pagpakasala.Mata’g usa kanato motabang aron ang atong nasud molambo. * * * Atul sa among operation sa Land Transportation Office (LTO) didto sa Mabolo kaniadtong Biyernes sa gabii, dunay batan-on nga nag-drive og motorsiklo nga walay suga, mitanyag nga iya ra ko nga bayran aron dili siya dakpon. Sa laktud nakaminus tingali ba. Nagtuo siguro nga kaming mga deputized agents sa LTO mabayran. Gipangutana nako kun nagtrabaho ba siya kay gusto nako nga sutaon kun pila ang iyang sweldo. Wala man gani magtrabaho. Mipuyo ra siya sa iyang maguwang ug paghatagan ra’g kwarta. Gipakita nako sa akong ID pagka sakop sa PRESS ug gitug-anan nga wala ko magkinahanglan sa iyang ihatag. Resulta, wala g’yud hinoon ko malooy nga misakmit sa iyang lisensya ug midakop kaniya sa kalapasan sa lagda sa pagmaneho’g sakyanan. Tambag nako ninyong mga drayber, ayaw g’yud mo pagkasipyat kay kun ako ang inyong pakauwawan nga tanyagan og bayad aron dili mo dakpon, mosamot ang inyong problema. Unya, kamong mga driver sa mga taxi nga na-calibrate na ug mikolekta nag mahal nga pletehan, ayaw g’yud kasipyat nga mo-drive nga dili mag-uniporme, unya mag-tsinilas kay sigurado na g’yud mo nga makamulta. Kay mahal na man ang plete sa inyong sakyanan, ayaw ninyo sakripisyoha ang inyong pasahero nga lago kaayo nang inyong gisul-ob ug kuyaw sa aksidente kay wala kamo magsapatos. Kun magtinarong kamo nga mga drayber, wala g’yuy problema ug dili kamo mahadlok sa mga LTO checkpoint operations.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652591&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ikaupat nga Domingo sulod sa Tuig</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>January</month>
<day>30</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dili nato matukib kun unsaon tuod paglahutay sa mga tawong nagkalisud-lisud karong mga panahona. Ug labaw na nga lisud palandongon sa unsang paagi sila mamahimong bulahan ning hagip-ot nga panahon karon. Apan mao kini ang gisaysay sa atong ebanghelyo karong Domingoha. “Bulahan ang mga kabos kay ila ang gingharian sa langit!“ Pagpalawom Dunay duha ka matang sa pagkakabos. Ang aktwal nga pagkakabos ug ang Espirituhanong pagkakabos. Ang aktwal nga pagkakabos mao ang nasinati sa kadaghanan kanato karon. Tungod sa ekonomikanhong kalisud daghan ang walay nahimong kapilian. Daghan ang napugos sa pagkaon nga dili unta pagkaon og tawo. Daghan ang nisulod sa mga trabaho nga dili haom ni bulohaton og tawo. Apan tungod kay walay kadaganan mao nga napugos na lang. Pagbuot ba ni sa Ginoo? Ambot lang. Tingali, pagbuot sa tawo. Hangtod ang tawo dili maningkamot ug padayon gihapon ang mga hiwing sistema nga naghikaw sa kaangayan ug kahigayonan aron mabuhi ingon nga tawo ang si bisan kinsa, nan, padayon gihapong masinati ang aktwal nga kakabos. Sa laing bahin, anaa ang Espirituhanong pagkakabos niadtong mga tawo nga anaa na unta ang tanang kaluho apan pabilin gihapong nagmagul-anon ug walay kalipay ni kahulogan ang kinabuhi. Kini tungod kay kulang ang kinabuhi sa tinud-anay nga bahandi. Kini walay lain kondili ang Dios. Implikasyon niini sa atong inadlaw ug Kristohanong pagkinabuhi Kitang tanan, kabos atubangan sa Dios tungod kay kitang tanan nagkinahanglan man kaniya ug sa usa’g-usa kanato. Apan bisan pa niini angay kitang mag-ampo nga: “Walay kabos nga walay ikahatag ug walay dato nga wala magkinahanglan.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652592&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bayan, di pa ba ninyo nahahalata?</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>January</month>
<day>30</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAY senate investigation ngayon tungkol sa pangungurakot diumano ni dating AFP Chief of Staff Angie Reyes. Pero ayon sa umaming magnanakaw na si retired Colonel George Rabusa, matagal na raw at “tradition” na ang pangungurakot ng mga AFP Chiefs of Staff. Credible o kapani-paniwala ang dating ng walanghiyang colonel na ito. Kaya siya pumiyok ay gusto niyang maging state witness para makalibre sa parusa at ma-enjoy ang kanyang mga ninakaw. Dahil “tradition” na itong nabanggit na klaseng pa&amp;shy;ngu&amp;shy;ngurakot, dapat lang na maimbestigahan ng Senado ang lahat na mga naging Chiefs of Staff tulad ni Fidel Ramos at Renato de Villa. Pero bayan, may mangyayari ba riyan sa Senate investigation na iyan? Ano na ang nangyari sa imbestigasyon hingil sa mga pangungurakot ng mga opisyal ng mga GOCC na ginawa ni Big Man kuno o big mouth ng Senado na si Frank Drilon? Ano na ang nangyari sa pinangalandakang imbestigasyon ni Juan Ponce Enrile laban kay Manny Villar at marami pang ibang mga imbestigasyon tungkol sa jueteng, corruption ni Mike at Gloria Arroyo, etc. etc.? Bayan, ayon sa Saligang Batas, sovereignty kuno resides in us. Sovereign kuno tayo dahil tayo ang nagtatalaga sa puwesto ng ating mga opisyal sa pamamagitan ng election. Sarap pakinggan pero, dapat nahahalata na natin na inu-unggoy lang tayo ng mga namumuno sa atin at kasama riyan ang Senado, ang ating protector of the people kuno na AFP, at higit sa lahat si GMA na hanggang ngayon ay libreng-libre at kongresista pa. But in fairness to GMA, halos lahat ngayon ng mga opisyal natin ay mga “GMA” din naman as in GANID, MANDARAMBONG at ABUSADO. Bayan hanggang kailan natin titiisin ang panggagago sa atin? Sa ganang akin, nilabanan ko si GMA noong taong 2005 when I resigned as Chairman of the NLRC because “I wanted no part of her overly corrupt and illegitimate regime.” Nauna pa nga ako ng 10 araw na mag-resign sa grupo ni Dinky Soliman or the Hyatt 10. Inuulit ko, kahit wala na si GMA, marami pa ring GMA. Kung mahal natin ang Inang bayan dapat mandiri tayo sa mga GANID, MANDARAYA at ABUSADA at ituring natin ang ating mga sarili na mga Mandiri-GMA laban sa kanila. Magkaisa at ituloy natin ang digmaan laban sa mga GMA!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652636&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mapalad ang mga ABA!</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>January</month>
<day>30</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAIS ko munang batiin ang naganap na pagdiriwang sa ika 400 taong kapistahan ng Unibersidad ng Santo Tomas (UST). Kaugnay nito ang 76th UST ALPA homecoming 28-29 Enero 2011 naming mga pari na nagtapos sa UST Central Seminary sa temang: “Signs of God’s Unending Grace”. Ganun din ang ika-83 taon ng Varsitarian ang pinaka-pahayagan ng katotohanan ng mga mag-aaral na itinatag noong ika-16 ng Enero 1928. Salamat din sa Panginoon at ako’y naging bahagi ng Varsitarian bilang Pilipino Editor. &amp;nbsp;Sa unang pagbasa ay ipinababatid sa atin ni Pro-peta Sofonias na ang mapagpakumbaba ay pinipili ng Panginoon upang ipagkaloob ang Kanyang pangako at pagsaklolo. “Mga aba ay mapalad, Diyos ang hari nilang lahat”.&amp;nbsp;Paalaala rin ni Pablo na huwag tayong magmalaki sa harapan ng Diyos sapagka”t ito ang kahangalan ng sanlibutan. Ang Diyos na nagpapawalang sala sa atin ang dapat nating ipagmalaki. Ang ating kapakumbabaan ang nagbibigay sa atin ng magandang kinabukasan, kapalaran at kabanalan. Ang pagiging mapalad ang tagumpay ng mga pagsubok sa ating buhay. Tinuruan tayo ni Hesus na mapalad ang mga aba, nahahapis, magpagpakumbaba, nagmimithing matupad ang Diyos, mahabagin, malinis na puso, gumagawa ng pagkakasundo at mga pinag-uusig sapagka”t malaki ang ating gantimpala sa langit. Kaya tayo ay magdiwang at magalak. Ang kapa-kumbabaan ay wagas na kapalaran. &amp;nbsp;Huwag tayong magtampo sa mga pagsubok sa atin ng Panginoon, manapa’y magpasalamat tayo sa Kanya sapagkat lubusan Niya tayong pinagkakatiwalaan. Mapalad tayo at magalak sapagka’t mahal na mahal tayo ng Panginoon. Sa ika-2 ng Pebrero ay kapistahan ng pagdadala kay Panginoong Hesus sa templo. Ito ang tinatawag nating Candelaria:&amp;nbsp;“Liwanag itong tatanglaw sa mga Hentil at magbibigay karangalan sa iyong ba-yang Israel.” Sa ika-3 naman ng Pebrero ay kapistahan ni San Blas, ang araw ng pagbabasbas ng lalamunan upang gumaling ang mga may kapansanan at mai-pahayag sa pamamagitan ng ating lalamunan ang katotohanan. Sofonias 2:3, 3:12-13; Salmo 145; 1Cor 1:26-31 at Mt 5:1-12a</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652638&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kultura ng siksikan</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>January</month>
<day>30</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HUGASAN na ng kamay hingggil sa aksidenteng naganap sa ETON Residences Greenbelt kung saan 10 trabahador ang namatay matapos mapatid ang mga kable ng sinasakyan nilang gondola. Nagtuturuan ngayon ang may-ari at mga gumagawa ng gusali, kung kaninong responsibilidad ang pagbabantay at pag-ooperate ng gondola. Ayon sa mga ibang opisyal, pandalawa o tatlong tao lang daw ang gondola, pero 11 ang nakasakay dito nang maganap ang aksidente. Kung ganun, hindi na nga nakapagtataka kung bakit napatid ang mga tali na nakakabit sa gondola. Pero sino nga naman ang pumayag na sumakay silang lahat? Siguradong may operator ito na alam ang kapasidad ng gondola. Binalewala na lang ba ito? Hindi na rin ito bago sa ating kultura. Alam na natin ang lahat ng mga aksidente at trahedyang naganap sa dagat, kung saan laging overloaded ang barkong nasasangkot sa aksidente. Kaya siguradong laging mataas ang bilang ng mga nasasawi, dahil napakarami ng laman ng barko! Nasa kultura na ba natin ang magpumilit na sumakay sa anumang sakayan? Ganun din sa MRT/LRT. Kahit mistulang mga sardinas na ang tao sa dami at tindi ng siksikan, siguradong may magpipilit pang makasakay! Wala namang nagbabantay para sabihin na hindi na puwede. Ganun din sa mga gusali o establisimento. Natatandaan ninyo ang nasunog na Ozone Disco? Ilang daang tao ang nakasiksik sa napakaliit na lugar. Kailangan nang tanggalin ang kultura ng siksikan at overloading sa ating lahat. Kailangan sumunod sa mga babala ukol dito, at anumang mga payo ukol sa kaligtasan. May dahilan kung bakit may mga babala at payo. Ang mahirap, hindi kadalasang pinapansin ang mga ito. Katulad na rin ng paghawak sa handrail ng mga escalator. Ito hindi talaga sinusundan kaya ng biglang huminto ang escalator sa may MRT sa Makati, ilang tao ang nasaktan! “Safety first” ang madalas nating makita kapag may ginagawang mga gusali o anuman. Hindi ito pang-display lang. Paalala ito na nasa peligrosong lugar, kaya dapat mag-ingat. Malungkot at tila hindi ito sinunod ng mga sumakay sa gondola. Kaya iniimbestigahan na kung sino ang dapat managot sa aksidente. Lumalabas na wala palang permit para gumamit ng gondola ang gusali, walang kuwalipikadong operator ng gondola at iba pang paglalabag. Kung walang operator na kuwalipikado, wala ngang magsasabi na pandalawa o tatlong tao lang yung gondola. Ngayon alam na ng lahat. Tiyak na wala muna sigurong sasakay ng gondola ngayon at maghahagdan na lang. Pero gaano katagal bago may hindi na naman makikinig sa mga babala at payo ukol sa kaligtasan? Kapag nakalimutan na ang trahedya sa ETON?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652639&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Magkano ang maging Defense Attache ng Pilipinas sa ibang bansa?</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>January</month>
<day>30</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NASA gitna na naman ng kontrobersiya ang Armed Forces of the Philippines ngayon dahil nga sa milyun-milyon umanong pabaon at maging bilang welcome present para sa mga outgoing at incoming chief of staff nito. Matagal nang usap-usapan ang pabaon system ngunit ngayon lang talaga lantaran nang may isang dating budget officer na umamin tungkol sa naging tradisyon na ginagawa ng mga nakakataas na opisyales nito. Nakalulula ang mga halagang tinatamasa ng mga AFP chief of staff habang kahabag-habag naman ang naging sitwasyon ng ating mga sundalong nasa frontline ng giyera lalo na yong mga nasa Mindanao. Kung tutuusin buti na lang hindi nagawang mag-alsa ng mga sundalong ito na ang mga boots ay butas-butas at mga uniporme minsan ay gutay-gutay at hindi sapat ang kanilang supply na pagkain habang nasa assignment nila. Ang mga sundalo pa nga natin ang minsan bumili sa sarili nila ng kinakailangan nilang gamot tuwing sila ay nagkakasakit. Lumulusob sa giyera na gutom ang mga magigiting nating sundalo&amp;nbsp;&amp;nbsp;habang busog naman sa pabaon ang mga naging chief-of-staff ng ating AFP. Ngunit heto pa nga ang tanong--- magkano nga ba ang kailangan upang maging isang Defense Attache na kakatawan sa ating mahal na Pilipinas sa ibang bansa? Ayon sa aking source maging ang pagpili ng kung sino ang maging Defense Attache at kung saan ang assignment ay may nakalaan ding iba’t-ibang rate na hinihingi ang nakakataas, partikular na raw bilang regalo sa kung sino ang chief-of-staff. Ang paging Defense Attache ay talagang&amp;nbsp;&amp;nbsp;minimithi lalo na nang mga nasa intelligence unit ng AFP.&amp;nbsp;Ito yong assignment na makakabawi na rin sa mga kani-kanilang pamilya ang ating mga opisyal kasi nga pinapayagan naman silang dalhin ang mga asawa’t mga anak sa kung saang bansa sila madedestino. Ngunit bukod pa sa pahirapan at sa kompetisyon na umiiral sa nga opisyales natin upang makamit lang ang prestihiyosong title na Defense Attache’, kailangan nga raw munang maglabas ng malaking halaga ang isang interesadong opisyal bago mapirmahan ang kanyang appointment. Paiyakan nga raw at minsan nga gasgas na ang tuhod at siko ng ilan sa kanila dahil sa kagagapang kung kailangan nilang agawin sa iba ang puwesto. Anong Al-Khobar? Puwede ba, dahan-dahan ka naman Police Director Nicanor Bartolome, hepe ng National Capital Region police regional office, sa iyong statement na Al-Khobar ang may kagagawan ng huling pagsabog ng bus Sa EDSA-Makati dahil nga lang may nakikitang signature ng naturang grupo sa nagdaang pagsabog. Ang Al-Khobar ay isang extortion group na&amp;nbsp;&amp;nbsp;nakabase sa Southern at Central Mindanao.&amp;nbsp;&amp;nbsp;Ang naging style nila ay sumusulat sila ng extortion letters sa mga bus companies na dumadaan sa Davao-Cotabato highway o di kaya’y yong galing Bukidnon at Cagayan de Oro at patungong Tacurong o Sultan Kudrat. Hindi nawawala ang extortion letters sa anumang nagdaang pagsabog na sinasabing kagagawan nga ng Al-Khobar. Parating naging reklamo ng mga bus companies na hinihingian nga sila ng Al-Khobar. Wala namang sinabing extortion letter na natanggap ang Newman Goldliner&amp;nbsp;&amp;nbsp;bago naganap ang pagsabog. At ang Al-Khobar kasi notado na rin na gumagalaw lang sa mga area na malapit sa teritoryo nila sa Central Mindanao. Hindi sila lumalayo sa kuta nila. Ang layo ng Makati sa Liguasan Marsh na kung saan nagtatago ang Al-Khobar. Kaya sana dahan-dahan si Director Bartolome at iba pang opisyal natin sa pag-akusa na ang pagsabog sa Metro Manila ay kagagawan ng mga taga-Mindanao.&amp;nbsp;&amp;nbsp;Dahil nga lang 81mm mortar ang improvised explosive device ang gamit sa pagsabog ng bus noong Martes sa Makati eh, kaagad sabihin ni Bartolome na taga-Mindanao na agad? Kahit sino, maging ang military at pulis ay puwedeng gumawa ng IED na gawa sa 81 mm mortar. Kahit mga taga Metro Manila ay makakagawa rin ng ganun. Bakit hindi muna isipin ni Director Bartolome ang timing ng pagsabog? Sino ba ang magbebenipisyo pag may pagsabog na magaganap? Sa kalagitnaan iyon ng imbestasyon ng carjacking cases against sa notorious Dominguez brothers at umaabot na ang usapan sa kung sino ba ang mga protector ng grupo nila sa gob&amp;shy;yerno at sila ay malayang nakakagawa pa rin ng kanilang krimen? Possible din naman na ang mga sangkot sa carjacking ang may gawa ng pagsabog dahil nga gusto nilang ma-divert yong attention sa ibang bagay at makalimutan na ang nagaganap na pagsisiyasat sa kung sino nga ba ang padrino ng grupo nila sa loob ng LTO at maging sa Philippine National Police. Sana huwag naman husgahan agad na pag may sumabog sa Metro Manila ay taga-Mindanao agad. Ano kaya kung may mangyayari sa Mindanao ay sasabihin din ng mga taga-rito na kagagawan ng mga taga-Metro Manila?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=652642&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>