<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>'Darating na si Papa'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAKAABANG siya sa may pintuan. Maya-maya’y lumabas para maglaro. Pagkatapos ay bumalik ulit siya sa may pinto. Umupo. Tumingin sa malayo sabay sa&amp;shy;bing, “Pa, nami-miss na kita…Umuwi ka na para meron na akong Papa dito sa bahay. ” Ito ang hiling ng isang siyam na taong gulang na batang lalaki. “Walang kaalam-alam ang anak&amp;nbsp;ko na nakakulong ang ama niya sa ibang bansa. Hindi ko sinasabi dahil ayokong mag-alala siya,” sabi ng ginang na nagsadya sa aming tanggapan. Mula pa sa malayong lugar ng Nabua, Camarines Sur itong si Milady R. Pascual o Dang, 44 taong gulang. Inihingi niya ng tulong sa amin ang kalagayan ng kanyang asawang si Nicolas Pascual o Nick na nasa Riyadh, Saudi Arabia. Ikinuwento sa amin ni Dang na noong taong 2010 nakita niya ang isang 'advertisement' sa dyaryo ng LC Manpower Expertise Corp. Agad niyang inalok ang asawa na dito nalang mag-'apply.' “Kailangan daw&amp;nbsp;ng 'driver.' Mahusay si Nick magmaneho. Ilang beses na siya nakapagtrabaho sa ibang bansa pero unang beses sa Saudi,” sabi ni Dang. Ayon kay Dang maganda naman ang naging paguusap sa pagitan ni Nick at ng nasabing ahensiya. Agad inasikaso ni Nick ang mga 'requirements.' Isang kontrata ang pinirmahan niya sa Dulb Trading &amp;amp; Contracting Company, Ltd. Ika- 26 ng Hulyo 2010 ng makaalis siya patungong Riyadh. Pagdating doon driver ng 'trailer truck' ang naging trabaho ni Nick. Isang nagngangalang Ali Abdulrahman Al Saleh ang 'employer' niya. Matapos ang isang linggo nagtaka siya kung bakit wala silang maayos na matutuluyan. Wala din sila umanong 'food allowance.' Maging ang dalawandaang riyal (200 SR) na nakasaad sa kontrata&amp;nbsp;bilang allowance ay hindi umano naibigay. “Kung kelan lang may kukuning kargamento saka lamang magkakaroon ng trabaho ang asawa ko doon. Wala naman palang&amp;nbsp;sariling kompanya iyong Mr. Ali,” ayon kay Dang. Naging matanong 'di umano itong si Nick sa mga bagay na hindi natupad ayon sa pinirmahang kontrata. Ang ginawa ni Mr. Ali ay inilayo siya at inilipat sa disyerto. May pinapirmahan din daw sa kanya si Mr. Ali. Hindi niya maunawaan dahil nakasulat sa salitang arabo. Hindi siya pumirma. Nagalit si Mr. Ali at kinuha ang&amp;nbsp;wallet niya. Doon na napagdesisyunan ni Nick at dalawang pang kasamahan na tumakas mula sa salbaheng employer. Nilakad umano ni Nick ang pitong kilometrong disyerto para lamang makalayo kay Mr. Ali. Sa pagtakas niyang ito nakilala niya si ‘Mat’ isang kababayan. Tinulungan siya nitong maipasok sa isang 'printing press.' Dito ay nakapagtrabaho siya ng patago. Isang balita ang nakarating kay Nick mula sa malayong kamag-anak. May mga pinapauwi daw na mga Pilipino sa Jeddah sa&amp;nbsp;tulong ng bise-presidente Jejomar Binay. Agad namang pumunta si Nick&amp;nbsp;ng Jeddah upang magpalista. Naka-'schedule' silang umuwi noong Ika-28 ng Mayo ngayong taon. Ngunit hindi nakauwi si Nick. Pinabalik siya sa Riyadh kung saan siya nanggaling at doon ay naaresto nga siya. Nakulong siya sa Solfi Jail. Minsan ay dinalaw siya ni Mr. Ali at doon ay nagkausap sila. Nais niya na maibalik ang nagastos niya para sa ‘placement fee.’ Nagkakahalaga ito ng Anim na libo limang daang riyal (6,500 SR) o&amp;nbsp;mahigit Pitumpu’t Limang libong piso (75, 449Php).&amp;nbsp; Matindi na ang pagaalala ni Dang sa asawa dahil hindi daw ito nakakakain ng maayos at maysakit na. Nahihirapan daw&amp;nbsp;siya makahinga doon. Sobrang siksikan sila sa loob ng selda. “Panay ang tawag at ‘text’ niya sa akin. Umiiyak na siya habang kausap ko sa telepono. Doon ko na napagdesisyunang humingi ng tulong sa inyong tanggapan,” sabi ni Dang. Itinampok namin dito sa CALVENTO FILES sa radyo ang “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882KHZ (tuwing 3:00-4:00 ng hapon) ang istorya ni Dang. Bilang tulong inirefer namin siya kay Undersecretary Rafael Seguis ng Department of Foreign Affairs. Agad inasikaso ni USEC Seguis ang kaso ni Nick. Nakipag-ugnayan din kami sa LC Manpower Expertise Corp. kay Sharon Ceniza ang Operations Manager doon. Ayon sa kanya nasa proseso na daw sila ng 'repatriation' o ang pagpapauwi&amp;nbsp;kay Nick. Nasa 'deportation area' ng Solfi Jail na daw siya.&amp;nbsp;Hinihintay na lamang ang paglabas ng kanyang 'exit visa' at makakauwi na siya ng Pilipinas. Nakatanggap din kami ng mensahe ng pasasalamat mula kay Dang dahil sa Ika-8 ng Hulyo ay balik pinas na itong si Nick. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES,&amp;nbsp;hindi naitatama ang isang mali sa pamamagitan ng paggawa ng isa pang mali. Yung sabihin mong hindi iyon ang uri ng trabaho na ipinunta mo doon may proseso para maisaayos mo kung anuman ang hindi natupad sa kontrata. Sa kaso naman ng mga hindi sapat na pagkain at walang maayos na tirahan hindi ko naman sinasabi na hindi totoo yan. Nangyayari talaga ang mga ganyang pagkakataon ngunit tila nagi&amp;shy;ging sirang plaka na lahat ay ganito na ang ginagawa. Maraming salamat sa Department of Foreign Affairs, kay Undersecretary Rafael Seguis dahil halos lahat ng inilapit namin ay kanilang inaksyunan at naging positibo ang resulta. Para naman kay Nick nakikiisa kami sa pamilya ninyo sa pagpapasalamat na ikaw ay makakauwi at makakasama na ang iyong pamilya. Magpasalamat tayo sa Panginoon na walang masamang nangyari sa’yo at ikaw ay patuloy Niyang pinoprotektahan. (Kinalap ni Thea Vito) Sa gustong dumulog ang aming numero ay 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Centre bldg. Shaw Boulevard., Pasig Citymula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=701527&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Working Moms'</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAPAG-USAPAN namin ng aking panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada ang ulat ng Department of Labor and Employment Regional Office V-Bicol hinggil sa naobserbahang pagdami ng “working moms,” na nagtatrabaho roon. Ito ay kaugnay ng “study on employment trending” sa nasabing rehiyon na iniulat nina DOLE-RO V Director Atty. Alvin Villamor at Labor Information Officer III Raymond Escalante. Anila, ang pagdami ng female workers sa kanilang rehiyon ay unang naging kapansin-pansin noong hu&amp;shy;ling bahagi ng 2009 kasabay ng Global Financial Crisis, kung saan ay maraming kababaihan ang nagdesisyong humanap ng trabaho kabilang ang mga nanay na nais makadagdag sa kita ng kanilang asawa. Sa 2009 job fair na inilunsad ng DOLE sa Bicol ay may naitalang 11,591 female applicants, habang 11,093 naman noong 2010, at sa unang bugso pa lang ng job fair ng ahensiya ngayong 2011 ay mayroon na agad 5,489 na female applicants. Lumalabas umano na 28,173 ang female applicants sa loob ng dalawa’t kalahating taon, na halos malapit na sa bilang na 36,373 male applicants sa naturang period. Halos kalahati umano ng mga female applicant ay natanggap sa trabaho. Anila, dumarami ang mga negosyong nagbubukas ng magagandang job opportunity para sa kababaihan laluna yung mga nasa services category tulad ng restaurants, malls, department stores, at mga opisina. Mayroon umanong lumulutang na ilang konsiderasyon at agam-agam hinggil sa posibleng maging epek&amp;shy;to nito sa mga pamilya laluna sa mga anak dahil nababawasan ang oras ng mga nanay para sa kanila, pero ang mga ito ay puwedeng matugunan sa pamamagitan ng iba’t ibang hakbangin para sa ibayong pagpapatatag ng pamilya. Ayon kay Jinggoy, ang malaking positibong nakikita sa trend na ito ay ang katibayan ng patuloy na tumataas na pagkilala at pagpapahalaga sa mga kababaihan bilang mga produktibo at epektibong bahagi ng ating lipunan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=701754&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Golden rule</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAY&amp;nbsp;tinatawag na “Golden Rule”, na kung sinuman ang may hawak ng ginto ang siyang gagawa ng mga patakaran. Pinatigil ng Kaharian ng Saudi Arabia ang pagbigay ng work permits sa mga gustong magtrabaho sa kanilang bansa mula sa Pilipinas at Indonesia. Ang dahilan, hindi nila nagustuhan ang ilang mga patakaran na dapat sang-ayunan ng mga tatanggap ng domestic workers natin at ng Indonesia, bago sila mamasukan sa trabaho. Ang mga patakaran naman na iyan ay proteksyon lamang para sa mga OFWs ng dalawang bansa, na kadalasan ay inaabuso ng kanilang mga amo! Maraming masasamang kuwento ang mga OFW kapag nagtrabaho sa Saudi at iba pang mga bansang Arabo. Masama ang kanilang tinutulugan, ang masamang trato sa kanila, ang pang-aabuso, ang hindi pagbigay ng tamang sahod, ang pananakit, ang panggagahasa pati na ang pagpatay pa sa ilan sa kanila! Pero dahil wala ngang makuhang trabaho sa Pilipinas, at sa Indonesia na rin, napipilitang magtrabaho sa Saudi, kahit alam na kung ano ang naghihintay sa kanila roon. Isang milyon tatlongdaang libong Pilipino ang kasalukuyang nagtatrabaho sa Saudi. Lahat sila nalalagay sa panganib dahil sa kaugalian ng mga amo nila, na tila walang pakialam ang gobyero ng Saudi. Kaya gumawa ng mga kundisyon ang mga gobyerno ng Pilipinas at Indonesia para mabigyan naman ng tamang pagtrato at proteksyon ang mga OFW. Hindi nagustuhan ng gobyerno ng Saudi, kaya pinatigil ang pagbigay ng work permit. Sila ang mayaman na bansa, kaya sila ang masusunod. The Golden Rule. Diyan makikita ang pagka-arogante na nadadala ng pagiging ubod ng yaman ng isang tao, sa kasong ito, ng isang bansa. Tila kung ayaw natin, di wag. Marami pa riyan ang gustong mamasukan sa Saudi. Marami pang mga Arabong amo na naghihintay ng maaabuso nila. Kaya ang hamon sa gobyerno ng Pilipinas ay mahanapan ng papasukan ang mga hindi na makakapagtrabaho sa Saudi. Magaling ang mga OFW natin. Ang pag-intindi ng kahit na konting Ingles ay pabor sa kanila. Pero dahil hindi mapigilan ng gobyerno ng Saudi Arabia ang pang-aabuso ng kanilang mga mamamayan sa mga OFW natin, tayo na lang ang parang sinisisi kung bakit tinigil ang pagbigay ng work permit. Baka likas na malulupit talaga ang mga Saudi, lalo na sa mga mahihirap. Katulad ng sinabi ko nung umpisa, arogante ng ubod ng yaman na bansa!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=701757&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Laing hinungdan pagnihit sa bugas!</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang atong kagamhanan nakaayon lang gyud sa kanunay natong pagpamalit og bugas gikan sa gawas, bisan niini karong administrasyon ni Noynoy nga maoy atong gilauman nga makapahaw-as kanato gikan sa kalisud ug kagutom. Pakyas ang Department of Agriculture, ug ang National Food Authority, mao ray abilidad ang pagpunay’g palit og bugas gikan sa ubang kanasuran. Laing hinungdan sa kakulang sa bugas, mao kining atong pagkausikan. Atong makita sa kaugalingon natong mga panimalay nga daghan kaayong mumho ang mahibilin sa mga plato ug magkatag sa lamisa. Ingonman sa mga kan-anan, bisan pa sa mga mahalon nga restaurant, atong makita ang pag-usik-usik sa pagkaon. Gikwenta nga tons upon tons of rice ang mausik matag tuig, kini taliwa sa kanihit sa pagkaon.&amp;nbsp;Sa ato pa, kun nagnihit ang atong pagkaon, dili kini tungod sa population, nga maoy buot sulbahon sa RH Bill, kundili, gumikan sa atong pagkausikan. Unya, mangutana dayon ta kun nganong gutom ang mga Pinoy. Laing hinungdan sa rice shortage, mao kining ilang giingon nga land use conversion. Hectares upon hectares of rice fields ang karon gihimong eco-tourism hubs, residential areas, mga subdivisions, ug industrial zones. Sa 6 milyones ka ektaryang uma, karon 4 milyones na lang ang nahibilin. Sa ato pa, 2 million hectares of rice lands ang nahanaw. Si Edna Velarde, researcher ug paralegal staff sa Sentro para sa Repormang Agraryo sa Quezon City, nagkanayon: Palay is more than a grain of food. Every part of the crop is a source of life. The straw can be used for thatching and mat-making, the fodder for animal feeds and the husk for fuel.” Apan, unsay atong gihimo sa tabunok natong mga rice fields? Aduna bay programa ang Noynoy administration pagtubag niining maong suliran sa rice shortage, gawas sa rice importation? * * * Adunay pangutana kun nganong makapatuyang ang mga oil companies pagpataas sa presyo sa oil products. Tubag ni Senador Serge Osme&amp;ntilde;a: “There is no law that limits the margin of profits of oil companies in the country and allows the government to punish overpricing.” Sa ato pa, walay balaud nga nagbuot kun pilay iganansiya sa mga oil companies,&amp;nbsp;ug walay balaud magsilot kun ila kining i-overprice. Sa laktud nga pagkasulti, wa gyud tay dag-anan sa mga oil companies. Ug kun ato kono silang piuton ug regulahon ang pagpadagan sa ilang negosyo, walay makapugong kanila, pagbaligya sa lana ngadto sa ubang kanasuran, sama sa gamhanang China. Ang ato ra gyung mahimo mao ang pagpahugot some more sa atong hugot na kaayo nga bakus. Di ba, Dro?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=701833&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lunop sa downtown</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Gibalik-balik na nako pag-ingon nga ang pagpalawom sa Estero Parian, kanang sapa nga milagpas ilawom sa mga commercial establishments diha sa downtown area, mao ang makasulbad sa problema sa lunop diha sa maong dapit. Pirmi nako kini nga gireport, gisuwat sa lindog sa pamantalaan, ug gireport sa radyo, apan subo lang nga daghan pa ang wala kaayo makasabot sa isyu. Dili nako sila mabasol kay wala man sila masuheto sa maong dapit. Tingali, kinahanglan pa sila nga pasabton pag-ayo o kaha dad-on sa maong lugar aron ipasabut g’yud pag-ayo ang sitwasyon. Kagahapon, duna ko’y tawo nga gidala nako didto sa maong dapit ug gipasabut pag-ayo ang maong isyu. Gikataw-an ko sa kauban kong reporter nga si Allan Mahait sa GMA-DYSS kay mora kuno ko’g taga city engineer nga personal g’yud nga miadto ug misusi sa sapa. Alang gud nako, kanunay ko nga mohimo og ocular inspection sa mga dapit nga malambigit og isyu aron nga kridible ko nga mohimo’g opinyon. Kini maoy rason nga managsama kami og argumento sa mga city engineers. Ang among opisina sa THE FREEMAN ug BANAT NEWS anaa ra duol sa maong sapa mao nga suheto kaayo ko. Naobserbahan nako nga mata’g higayon nga dunay baha, ang tubig nga gikan sa sapa mosugwak ngadto sa drainage systems sa karsada. Balit-ad kini kay ang husto mao nga ang tubig gikan sa karsada suyopon sa drainage system ug adto moagas sa sapa. Nabali ang sitwasyon kay ang Estero Parian mabaw na kaayo. Dugay ra kaayo ko nga nagyawyaw nga angay’ng paladman ang atong mga sapa, apan lahi og baruganan kaniadto ang atong mga opisyal. Sa Estero Parian, kanang sapa nga milagbas sa ilawom sa Colonade Mall, Dimsum Break, Gaisano Main, duha na lang ka dangaw ang nahabilin ug mosugwak na ang tubig. Sa kilid nianang duha na lang ka dangaw nga nahabilin sa sapa, anaa ang “exit hole” sa drainage system nga anha unta moagos ang tubig. Kun puno na ang sapa sa tubig-baha, ang tubig moagi dinhi ug mobugwak ngadto sa karsada. Kini maoy rason ngano nga kun may baha dali ra kaayo nga maglunop ang Manalili Street, D. Jakosalem Street ug ubang karsada sa downtown area. Timan-i, ang tubig nga gikan sa barangay Kamagayan nga anha moagi sa Junquera, anha usab moipon sa Estero Parian. Ang maong sapa paingon na ngadto sa dagat nga nahimutang tungod sa barangay Tinago, puno na kaayo sa mga lapok. Kinahanglan g’yud nga dalion sa City Hall ang pagpalawom sa maong sapa. Nasabtan na ba ninyo? * * * Atensyon sa mga otoridad, apil ang mga opisyal sa barangay Lahug. Nganong wala man kamo’y gihimo nianang daghan kaayong mga “drug addicts” nga wala nay kukahadlok nga anha na mag-injection og drugas duol sa skywalk atubangan sa Lahug Elementary School? Ayaw ko’g ingna nga wala kamo masayud niini unya ako nga dili taga Lahug nasayud? Kun ingon man gani niini ang sitwasyon, makapanglingo-lingo ko kay masabot nga kuwang diay mo’g intelligence network. Aw na hala, karon nga nasayud na kamo, panid-i ang maong lugar duol sa skywalk ilabi na panahon sa hapon ug himoi og diha-diha nga operation. Kining mga tawhana angay nga tudloan og leksyon. Nagduda ko nga ang atong mga tanod nasayud niini apan wala lang magtagad kay nahadlok sa mga adik.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=701835&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Suntok ni Inday Sara!</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>July</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KALAT na sa buong Pilipinas at maging sa buong mundo&amp;nbsp;ang video na kung saan ang nanggagalaiti sa galit na si Davao City Mayor “Inday Sara” Duterte ay sinapak ang court sheriff na si Abe Andres sa gitna ng riot na nangyari sa demolition ng mga squatters sa Barangay Solaiman, Agdao District, Davao City noong Biyernes ng umaga. At agad-agad nahati ang mga opinion---nalaman agad&amp;nbsp;kung sino ang mga taga-Davao at hindi Dabawenyo. Talagang mariing kinondena ng mga hindi taga-Davao ang ginawa ni Inday Sara dahil ito nga raw ay nagpapakita ng karahasan at kawalang modo ng isang opisyal na walang breeding nga raw. Conduct unbecoming of an official naman ang sinabi ng iba sa inasal ni Inday Sara. Ngunit bumuhos naman ang suporta at paghanga at maging pagmamahal kay Inday Sara ng mga Dabawenyo sa nangyaring suntukan. Para sa mga Dabawenyo naipakita ni Inday Sara na may political will siya at talagang she has “balls” na kailangan sa isang lider. Alam ng mga Dabawenyo na talagang hindi lubos&amp;nbsp;mawari ng mga taga-labas kung bakit kahit alam nilang mali ang manapak ng tao, eh, tanggap&amp;nbsp;pa rin ng buong-buo si Inday Sara. Maging taga-Davao muna sila bago nila husgahan si Inday Sara at saka lang nila maintindihan kung bakit ganun na lang katindi ang relasyon ng mga Duterte sa kanilang mga constituent. Kung tutuusin, si Inday Sara ay napakahinhin at napakamahinahon at malumanay magsalita. Hindi siya maarte at hindi siya pihikan at lalong hindi siya iyong tipong kailangan silbihan. Kaya nabigla ang lahat nang sinuntok niya ang sheriff dahil nga hindi siya pinagbigyan sa kanyang hiling na ipagpaliban lang ng kahit dalawang oras ang demolition at nang personal niyang mapangasiwaan ito upang maiwasan ang anumang gulo. Naintindihan ng mga Dabawenyo na ilang gabi nang walang tulog si Inday Sara sa pag-asikaso sa mga panga&amp;shy;ngailangan ng may higit 20,000 na pamilyang nabahaan lalo na sa mga namatayan. Kaya hiniling ni Inday Sara na kung pupuwede ay bigyan lang siya ng dalawang oras na palugit dahil nga asikasuhin muna niya ang mga nabahaan. Sinuway ng sheriff ang hiling ni Duterte kahit na may pinag-usapan nang arrangement kasama ang City Housing Office at City Planning Office at maging ang lawyer ng may-ari ng nasabing property para sa relocation ng mga squatters. At naglipana ang mga Indian pana at mga bato nang naghudyat ang sheriff na simulan na ang demolition. Naging ganap na riot and sumunod na eksena at may nasugatang pulis at marami pang iba kaya napasugod si Inday Sara sa Barangay Solaiman nang ora-orada at talagang galit dahil hindi na man lang siya napagbigyan ng sheriff upang masiayos lang ang demolition. Ang ayaw ni Inday Sara ay maging bayolente ang pangyayari at dadanak na naman ang dugo sa nasabing demolition. At dalawang oras lang ang hiningi niya. Mahirap ba yung intindihin? Eh, ngayon ay nagawa nang i-defer ni Regional Trial Court Branch 16 Judge Emmanuel Carpio ng 10 araw ang demolition, bakit hindi napagbigyan ang dalawang oras? At ang hindi alam ng marami dahil nga hindi napakita sa TV footage nang pinagalitan ni Sara ang mga squatter ng nasabing lugar. Nakatikim din sila sa kanya. Kaya nga siya hindi umalis sa area hanggang alas singko ng hapon dahil alam niya na pag-aalis siya siguradong gulo na naman. Kung hindi pa rin naintindihan ng marami kung bakit nangyari iyon kay Duterte, hindi na&amp;nbsp;yon problema ng mga taga-rito sa Davao City dahil sa puso ng mga Dabawenyo nanduon nakaukit ang kanilang “Inday Sara”.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=702044&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga obserbasyon sa TV</title>
<author>Ni ALC</author>
<date>
<month>July</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dili pa lang dugay nakadawat kita og listahan sa mga obserbasyon sa usa ka magbabasa nga wa magpaila. Ang maong listahan pinirmahan lang og “Imong Reader.” * * * Ang mga obserbasyon sa maong “Reader” gibasi sa iyang nakita ug nadungog sa TV ug ang pipila niini tugoti nga atong ipaambit kaninyo. * * * Obserbasyon 1 -- “Daghan sa mga pobreng tawo nga interbiyohon sa mga reporter sa TV mga pangag ... Ang uban wala gyuy ngipon. Ngil-ad tan-awon ... Ug kun ako pay natungnan ako gyong ikiha ang tv station.” * * * Obserbasyon 2 -- “Kadaghanan sa mga Bisaya dinhi sa Bisayas ug didto sa Mindanao magtinagalog gyud kun interbiyohon sa TV. Kini bisan wa nganhi, wa ngadto ang ilang Tinagalog. Nganong dili man lang Binisaya-on ang tubag aron dili maglisud-lisud ug mahimo na nuon nga kataw-anan? Bahala na ang reporter mag-translate.” * * * Obserbasyon 3 -- “Naay usa ka artistang babaye nga Bisaya kaayo sa tanan apan dili gyud mosulti’g Binisaya sa TV. Dili siya parehas ni Inday Pilita nga proud kaayo sa iyang pagkabisaya.” * * * Obserbasyon&amp;nbsp;4 -- “Sa mga drama sa tv ug radyo basta naay sakop sa cast nga nagdala sa papel nga muchacha kun sulugoon, Binisaya dayon ang ipasulti niini ngano dili man Ilocano o Bicolano?” * * * TRIVIA -- Pahalipay ngadto sa mga opisyales ug katawhan sa Lapu-Lapu City atol sa inagurasyon sa ilang Hoops Dome.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=702152&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kalokohan ng hipnotismo</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMI sa mga biktima ng panloloko, kung kailan masyadong malaki na ang damage saka lamang lalapit at magsusumbong sa otoridad. Ang masakit pa nito, hindi dahil gusto nilang matuldukan ang ginagawa ng mga suwetek na kanilang katran-saksiyon, kundi para mabawi ang perang nailabas na nila dahil lang sa panloloko ng iba. Nakakaawa na nakakainis ang pakiramdam kapag narinig mo ng magsalita ang ibang biktima na sinasabing na-“hipnotismo” daw sila kung kaya’t nakapaglabas sila ng malaking halaga na hinihingi ng mga suspek. Sa BITAG, diretsahan naming sinasabi sa sinumang lumalapit sa amin na kalokohan ang hipnotismo. Baluktot ang katuwirang ito. Katulad ng mga sinasabi ng mga otoridad, napapayag ang biktima na gawin ang ipinagagawa ng mga suspek dahil pabor sa kanila ang alok ng kanilang ka-transaksiyon. Ang katotohanan kasi, makikinabang, kikita, may mapapala o may benepisyong inaasahan ang isang biktima kapag kumagat siya sa patibong ng mga manloloko. Hindi na bago sa BITAG ang ganitong mga kuwento ng modus at panloloko. Kadalasan sa aming imbestigasyon, lumalabas na willing victim pa ang mga nagsusumbong. Alam na kasi nilang mali ang pamamaraan na inaalok ng mga suspek kung paano sila kikita, dodoble o makukuha ang pera, pumapatol pa sila sa alok na ito. Babala ng BITAG, ‘wag magpapaniwala sa mga alok at matatamis na pangako na biglaang kita ng pera. Huwag na huwag maki-pag&amp;shy; transaksiyon sa mga estranghero at hindi niyo kaki&amp;shy;lala kahit na pakilala pa ito ng inyong mga kaibigan o kamag-anak. Kapag alam mo na ang mga estilo na ikaw ay niloloko, subalit tuloy pa rin ang pakiki-pagtransaksiyon mo sa manggagantso, katangahan ng matatawag ito. Kaya mag-ingat, mag-ingat, mag-ingat!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=702428&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Go, girl!</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>July</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Mao ni ang sagad nga reaksyon sa mga Pinoy nga nakakita sa aksyon nga video sa pagsumbag ni Davao City Mayor Sara Duterte sa sheriff nga si Abe Andres.&amp;nbsp;Nagbaha ang suporta nga nadawat sa mayora sa Davao gikan sa social networking sites human ang kontrobersyal nga pag-atubangay sa mayor ug kawani sa korte nga nagbitbit sa mando sa korte nga ipaguba ang mga balay.&amp;nbsp;Ang suporta sa tawo ngadto sa mayor sukwahi sa tubag sa Commission on Human Rights nga nag-ingon nga dakong sayop ang pagsumbag sa mayor sa usa ka kawani sa korte.&amp;nbsp;Gibarugan sa CHR nga di’ makatawhanon ang pagpasakit sa ubang tawo labi pa sa usa ka gipili nga opisyal sa gobyerno. Apan di’ lang dinhi sa nasud gisaw-an ang kontrobersyal nga video tungod kay nahimo ning sumsoman sa mga Pinoy sa kalibutan.&amp;nbsp;Ang pagsuporta sa mga tawo sa gihimo sa mayor usa ka salabtunon nga simpatiya sa usa ka nasud nga dugay nang nisinggit og hustisya.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Di’ mahimong mabasol ang nagbaha nga pagdayeg kang Inday Sara tungod kay su’d nga higayon, nakakita ang mga tawo og usa ka opisyal sa gobyerno nga nibukbok sa usa ka tawo nga nagpatuman sa demolisyon nga maoy mopapas sa pinuy-an sa mga kabus ug mobutang nila sa wa’y kasigurohan nga pagpuyo.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang nahitabo sa Davao nga pagpangguba sa mga balay, nahitabo usab sa Sugbo ug ubang bahin sa nasud.&amp;nbsp;ang naka-lahi sa Davao adunay mayor nga nitumaw nga mas isog pa sa pwersa nga nipatuman sa demolisyon. Apan unsa bay makatarunganon ug dili ning maong isyu?&amp;nbsp;Makatarunganon nga papahawaon ang mga tawo sa usa ka yuta nga gitukoran sa ilang mga balay bisan kun dili ila ang yuta.&amp;nbsp;Apan di’ makatarunganon ang pagpapahawa sa mga tawo sa panahon nga kusog ang bunok sa uwan ug naghulga ang di’ maayong panahon sa Davao.&amp;nbsp;Makatarunganon ang pagpatuman sa mando sa korte nga gub-on ang mga balay sa mga luna nga dili ilaha.&amp;nbsp;Apan ang di’ makatarunganon mao ang wa’ pagpaminaw sa court sheriff sa hangyo sa mayor nga duha ka oras nga lugway aron istoryahon niya ang mga tawo nga mokalma ug sundon ang mando sa korte. Makatarunganon ang kalagot sa usa ka opisyal sa gobyerno nga nagkapuliki sa pag-atiman sa gatusan ka mga tawo nga nabiktima sa pagbaha ug gihatagan og laing problema sa pag-demolish sa mga balay sa laing barangay.&amp;nbsp;Ang dili makatarunganon mao ang pagsuntok niya sa sheriff ug pagmando sa iyang mga tawo nga hawiran ang kawani sa korte aron iyang labhan og kasaba.&amp;nbsp;Makatarunganon nga molaban ang mga tawo ni Inday Sara ug mo-kwestyon ang CHR ug DILG sa gibuhat sa mayor.&amp;nbsp;Ang dili makatarunganon kung kitang tanan di’ makapadayag sa atong mga opinyon kabahin sa usa ka kontrobersyal nga senaryo nga atong nakita sa telebisyon. Makatarunganon ang pag-leave og lima ka adlaw ni Mayor Duterte aron dili mabahiran og politika ang himuon nga imbestigasyon sa mga taga city hall sa maong kontrobersya.&amp;nbsp;Ang dili makatarunganon kung duphan sa amahan nga si Bise Mayor Rodrigo Duterte ang iyang anak niining isyu nga una nang gibarugan sa mayor nga tukma nga lakang.&amp;nbsp;Makatarunganon nga imbestigahan ang maong kaso aron matugkad ang tinuod nga insidente ug masilotan ang si kinsa man ang angayan nga manubag.&amp;nbsp;Ang di’ makatarunganon kung kalimtan lang ang kontrobersyal nga insidente ug ibutang nalang sa limot ang tanan uban sa pagbalhin sa sheriff sa laing lugar tungod sa iyang grabeng kahadlok sa mga Duterte.&amp;nbsp; Daghan ‘ta og nakat-onan sa usa ka insidente sa Davao.&amp;nbsp;Apan ang tataw nga leksyon mao nga sa matag desisyon sa korte, angayan lang mopatigbabaw ang tawhanon pagsabot labi pa sa mga kaso nga mahimo rang mahangyo nga di’ lang una ipatuman dayon tungod sa daghang konsiderasyon sama sa posibleng kagubot.&amp;nbsp;Ang nahitabo sa Davao usa ka insidente nga buot himuon sa uban sa ilang mayor, apan nagpasalamat nalang ‘ta nga di’ sama ka pisikal ang atong mga opisyal.&amp;nbsp;Apan sa nga’n sa tawhanong katungod ug konsiderasyon alang sa mga kabus, usa ko sa moingon og---go, girl! Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=702799&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Smokin' Sara!</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SA aking Facebook account, hati ang opinion ng mga tao sa kaso ng panununtok ni Davao City Mayor Sara Duterte sa isang sheriff na nagpapatupad ng demolition order ng korte. May mga kumakampi sa Mayora, may mga kumokondena. Sa legal na aspeto, mali ang ginawa ni Mayora at dapat alam niya ito dahil isa siyang abogada.&amp;nbsp;Nag-bakasyon ng ilang araw si Mayora at acting Mayor muna ang amang si vice Mayor Rodrigo Duterte na todo-suporta sa kanyang anak sa insidenteng pinag-uusapan. Kung siya nga raw ang Mayor, hindi lang suntok kundi may kasama pang tadyak ang gagawin niya. Kaso, sabihin mang mali at pang-aabuso ang nagawa ni Mayora, sa mata ng kanyang mga nasasakupan (lalu na yung biktima ng demolisyon) isa siyang bayani. At kapag ang taumbayan na ang&amp;nbsp;pumanig kanino mang pulitiko kahit nakagawa ng mali, mahirap itong salungatin. Pero naiintindihan ko si Mayora. Marami sa kanyang kababayan ang namatay at nawalan ng tahanan dahil sa biglaang pagbaha sa siyudad. Hands-on siya sa panga-ngasiwa ng relief distribution. Tapos, heto ang sheriff na may dala-dalang&amp;nbsp;order ng korte para idimolis ang isang komunidad ng mga squatters. Nakiusap lang si Mayora na bigyan siya ng isang oras para kausapin ang mga apektadong pamilya pero hindi nakinig ang sheriff. Nag-init ang ulo ng alkalde kaya magkakasunod na sapok ang ibinigay niya sa sheriff. Mali. Sa ano mang kadahilanan, walang karapatan ang sino man para manakit maliban na lang kung self-defense. Pero pinagdimlan ng isip si Mayora at nawala ang rason.&amp;nbsp;Ang pagdidilim ng isip ay hindi rason para makalusot siya sa parusa sa kanyang ginawa.&amp;nbsp;Tingin ko naman ay nagsisisi siya ngayon. Nasa huli talaga ang pagsisisi. Sa ating lipunan ay ganyan ang kultura. Kapag nakikita natin na ipinagtatanggol tayo ng ating leader kahit pa sa lisyang paraan, lagi tayong nasa kanyang panig. Ano man ang sabihin, kahit nagkamali si Mayora, bida pa rin siya sa mata ng kanyang mga nasasakupan. Iyan ang kulturang Pilipino. Kulturang “Robinhood”.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=703063&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Binyagan sa libingan'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAGHIHINTAY na ang pari sa simbahan. Nagmamadali ang dalawang ina karay-karay ang dalawang sanggol. Isang maaliwalas na umaga. Bakit naman hindi? Ang kanilang mga anak ay handa ng maging isang ganap na Kristiyano. Binabaybay ng mag-iina ang kahabaan ng Zarraga National H-way Iloilo&amp;nbsp;kasama ang anim pang mga sakay ng tricycle. Nakasalubong nila ang dalawang nag-unahang jeep. Humarurot ang nasa likurang jeep…nag-over take. Nagsigawan ang mga sakay ng tricycle ng makita ang jeep na pabangga sa kanila. Pumreno ang drayber ng jeep subalit hindi na nito na-‘control’ ang sasakayan sa sobrang paspas ng andar nito. Sumalpok ang jeep sa&amp;nbsp;kanang bahagi ng tricycle sa unahan. Tumalsik ang mga lulan ng tricycle. Tumilapon ang trycicle mula highway papunta sa entrance ng sementeryo ng Zarraga. Sumaklolo ang mga nakikita. Natagpuan ang mga sanggol sa isang bakanteng lote sa sementeryo. Duguan…patay agad. Ang isa sa mga sakay ng tricycle ay ang mag-asawang Razel at Julito Biaco. Magulang ng isang buwang sanggol na dapat bibinyagan ng araw na yun. Dalawang taon na ang nakakaraan mula ng mangyari ang insidente subalit hanggang ngayon ang drayber ng jeep na si Reynaldo Bretana hindi pa rin nanagot. Nakalaya pa. Ito ang dahilan kung bakit nagpunta sa aming tanggapan ang bayaw ni Razel na si Roberto Namoro ng Pasig City. Wala man masyadong alam itong si Roberto ikinwento niya sa amin ang nangyari ng araw na iyon base sa salaysay ng hipag na si Razel. Hunyo pa lang ng maisipan ni Razel na isabay ang binyag ng anak sa anak ng pinsang si Alona. Dahil parehong kapos, mairaos lang ang pagbibinyag,&amp;nbsp;pinagsabay na ang selebrasyon. Ika-2 ng Mayo 2009, alas siyete ng umaga, araw ng binyag anak nila&amp;nbsp;Razel na si Jasmin Rose ng salpukin sila ng jeep na may plakang FVH655. Biyaheng Barotac, Nuevo na minamaneho ni Reynaldo Caybay. Sa lakas ng pagkakasalpok tatlo sa walong sakay ang agad namatay. Kabilang na dito ang kanilang anak at isa pang bibinyagang sanggol na si Cheska Karil. Anak ng kanyang pinsan na noo’y&amp;nbsp;Dalawangput Dalawang araw na gulang pa lang. Maging ang mag-ninong na si Raffy Caybay patay din. Napuruhan ang kaliwang binti ni Razel kinailangan itong lagyan ng bakal pamalit sa nadurog na buto nito. Maraming sugat rin ang tinamo ng ina ni Cheska na si Alona Caybay. Maging iba pang pasahero na sina Ronalyn Artobal, Faith Agustin at drayber na si Gerry Carisma. Agad na nagsampa ng kasong Reckless imprudence resulting in Multiple Homicide and Multiple Serious Physical Injuries and Damage to Property ang pamilya Biaco, pamily Caybay laban kay Reynaldo sa Provincial Prosecutor’s Office Iloilo City. Nakulong itong si Reynaldo subalit nakapagpiyansa rin umano. Dalawang buwan makalipas nailabas ang resolusyon ng kaso. Nakitaan ni Assistant Provincial Prosecutor Gualberto D. Balla ng ‘probable cause’ ang kaso para maikayat ito sa Korte.&amp;nbsp; Ika-11 ng Nobyembre 2009, naglabas ang Regional Trial Court (RTC) Branch 31 Iloilo City ng desisyon na sinisentensayahan si Reynaldo (Amended Sentence). Ito ay desisyon na isinulat ni Judge Globert Justalero. Ayon dito, kinakailangang magbayad ni Reynaldo ng halagang Php450,000 para sa ‘Actual Damages’. Isandaang Libong Piso (Php100,000) naman bayad sa ‘Moral Damages’. Kailangan niya ring bayaran ng halagang Php50,000 bawat isa ang mga namatay na sina Baby Cheska, Baby Jasmin at Raffy Caybay para sa ‘indemnity death’. Maliban pa rito siya ay nahatulang mabilanggo ng dalawang taon, apat na buwan, isang araw hangang anim na taon. Si Reynaldo ay sumuko at nagpahayag sa Korte ng ‘Plea of Guilt’ kaya naibaba ang kanyang sentensiya ng apat na buwan, isang araw hangang dalawang taon apat na buwang pagkakabilanggo. Hindi sentensiyado sa ibang kaso si Reynaldo kaya’t nakapag-apply ito for ‘probation’. Sa ngayon malaya na itong si Reynaldo. Ayon kay Roberto hindi daw siya nagbayad ng mga multa. Hindi matanggap ng pamilya Biaco at Caybay ang na&amp;shy;ging desisyon ni Judge Justalero kaya nagsadya siya sa aming tanggapan upang malaman ang legal na hakbang na maari pa nilang gawin. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo. Ang “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882KHZ (tuwing 3:00-4:00 ng hapon) ang istorya ni Razel. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, kahit nag-apply siya ng probation dapat pinagbayad siya ng ‘damages’ bago sana siya pinayagan. Baka naman hindi alam ni Judge na siya’y pinakawalan na hindi pa nakakasunod sa mga utos na nakapaloob sa desisyon ni Judge. Kung sakali namang si Judge na pirmahan ang ‘release order’ kahit hindi pa nakakabayad itong si Reynaldo maari nilang iapela ito sa pamamagitan ng isang ‘Motion for Reconsideration’. Kung gusto nilang habulin yung halaga na dapat bayaran nitong si Reynaldo alamin nila kung ano ang mga ari-arian nito sa pamamagitan ng pagsulat sa Land Registration Authority (LRA) at sa Land Transportation Office (LTO). Ganun din sa iba’t ibang bangko sa Pilipinas upang alamin kung meron siyang bank account. Kapag may nakita rito maari nilang ipaalam sa Korte para kunin ang katapat na halaga para ikabit ang kanyang mga ari-arian o pera na katumbas ng halagang dapat niyang bayaran. Bilang agarang aksyon nirefer namin si Robert sa Department of Justice Action Center (DOJAC) para gawin ang kaukulang papeles na nabanggit na namin para makamit naman nila ang mailap na hustisya sa trahedya na sinapit nila. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming numero ay 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Centre bldg. Shaw Boulevard., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=703067&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walang Pajero pero.</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PAJERO man o “padyak” hindi dapat mamudmod ang gobyerno sa mga Obispong Katoliko. Kung puwede yan, bigyan na rin ang lahat ng sekta ng relihiyon sa bansa! Ang nakalipas na administrasyon ni dating Presiden&amp;shy;te (Ngayo’y Pampanga Rep.) Gloria Arroyo&amp;nbsp;ay nama&amp;shy; hagi ng mga sasakyan para sa ilang Obispong Katoliko sa pamamagitan ng Philippine Charity Sweepstakes Office. Pero nilinaw ni PCSO Chair Margie Juico na&amp;nbsp;hindi naman pala mamahaling Pajero na nagkakaha-laga ng halos P3 milyon. Mga utility vehicles lamang. Humarap sa Senate Blue Ribbon Committee si Margie kaugnay ng imbestigasyon sa kontrobersya. Kung sino man ang nagpapakalat ng maling balita, tiyak may personal na agenda: Ang pagsabungin ang Simbahang Katoliko at si P-Noy. Batay sa rekord ng PCSO na binasa ni Juico, kabuuang P6.940 milyon ang inilaan ng nakaraang lide-rato ng PCSO sa donasyon na ibinigay sa Archdiocese ng Zamboanga, Butuan, Cotabato, Nueva Segovia at Isabela, Basilan. Dumaan daw sa proseso ng PCSO ang kahilingan para sa Toyota Grandia na napunta sa Archdiocese of Zam&amp;shy;boanga; Isuzu sa Nueva Segovia, Ilocos Sur; Isuzu passenger van sa Bontoc-Lagawe para sa proyekto nitong “Alay-Kapwa,” Mitsubishi Montero sa Archdiocese ng Butuan; at, isang Mitsubishi Estrada sa Archdiocese of Basilan. Tama si Margie. Kuwestyunable ang mga naturang do&amp;shy;&amp;shy;nasyon dahil malinaw nalabag ito sa prinsipyo ng ‘sepa-ration of Church and State’ na nakasaad sa Saligang Batas. Isa pa, tanging mga ambulansya lang ang ma-a&amp;shy;aring ipinamamahagi ng PCSO, batay na rin sa ‘charter’ nito. Dapat ay mapansin ng pa&amp;shy;munuan ng PCSO na po&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;sibleng nagagamit ang ahen&amp;shy;&amp;shy; siya para lang magalit ang mga Obispo kay P-Noy dahil pinalaki ang isyung ito kahit wala naman palang matibay na ebi&amp;shy;densiya. &amp;nbsp;Namumuo tu&amp;shy;loy sa isip ng ilang mapagsuri na baka may kinalaman sa pagtutol ng Simbahan sa RH Bill ang inaakalang panggigipit sa mga Pari.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=703410&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panduduro at pang-aasar ng China</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ITO ang mahirap. Dinuduro na talaga tayo ng China. Isang eroplano ang nang-harass na naman sa mga grupo ng mangi&amp;shy;ngisda sa lugar ng isa sa mga isla ng Spratlys na tayo ang umaangkin. Lugar na malinaw na teritoryo natin. Lumipad nang mababa ang eroplano – malamang eroplanong pandig&amp;shy;ma – at dinaanan ang bangka na sakay ng mga mangingisda. At katulad ng dati, wala naman tayong magawa bilang sagot sa kanilang pang-aasar. May ulat pa na bumabastos na rin ang isang opisyal ng embahada ng China kapag mga Spratlys na ang pinag-uusapan, pati ng mga insidente ng pang-haharass sa mga Pilipino sa lugar ng mga isla. Dapat na bang ideklara nang persona non grata para mapalayas na mula sa bansa? Kung hindi na kayang maging diplomasya sa pananalita, hindi na niya nagagampanan ang kanyang tungkulin dito bilang opisyal ng China sa Pilipinas! Paano pa matutuloy ang pinaplanong opisyal na pagdalaw ni President Aquino sa China, para nga talakayin ang mainit na isyu? Dapat na talagang iangat sa mataas na usapin ang isyu ng Spratlys, bago magkagulo pa. Malinaw na hindi tatanggapin ng China ang anumang paliwanag o pangangatwiran ng ibang bansa kung bakit may karapatan din sila sa nasabing mga isla. Kung sasabihin ng China na sa unang panahon pa lang ay sa kanila na ang Spratlys, eh di pwedeng sabihin ng UK na sa kanila naman ang Amerika. Puwedeng sabihin ulit ng Pakistan na sa kanila ang Bangladesh. Puwedeng sabihin ng Iraq na sa kanila naman ang Kuwait. Hindi, di ba? Ang problema, lahat ng halimbawang iyan ay nauwi rin sa digmaan bago naayos. Sa sitwasyong ito ng Spratlys, hindi dapat mauwi roon. Ang mga kilos ng China ay walang pinagkaiba sa mga kilos ng Iraq noong panahon ni Saddam Hussein. Dinuro-duro na muna nang husto, dahil alam na mas malakas ang kanilang militar kaysa sa Kuwait, bago nilusob at inangkin. Kilos ng isang sanggano, isang berdugo. Nakikita ng mundo ang ginagawa ng China sa kanyang mga mas maliliit na katunggali sa Spratlys. Pero kung titingnan ang kasaysayan ng China, wala silang pakialam kung ano ang tingin ng mundo sa kanila. Maging masama man o mabuti, hindi sila natitinag sa mga opinyon ukol sa pananakbo ng kanilang bansa. Kaya nga patuloy ang panduduro ng kanilang eroplano sa ating mga mangingisda. Panahon na ba para tumawag ng kaibigan na hindi raw tayo pababayaan</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=703413&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pawang katotohanan, katatawanan sa korte</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>July</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MGA totoong sinabi ito sa korte, ni-record ng stenogra&amp;shy;phers, inulat ng mga mamamahayag, at isina-libro kamakailan: Attorney: Itong myasthenia, nakaka-apekto ba sa iyong memorya? Witness: Opo. Attorney: Papano ito nakaka-apekto ang iyong memorya? Witness: Nakakalimot po ako. Attorney: Magbigay ka nga ng ehemplo ng mga nalimutan mo? * * * A: Doctor, hindi ba’t kapag namatay ang isang nilalang habang natutulog, hindi niya ito mababatid hanggang kinaumagahan? W: Pumasa po ba talaga kayo sa bar exam? * * * A: Naroon ka ba nang kinunan ang litrato mo’ng ito? W: Niloloko niyo po ba ako? * * * A: Tatlo ang anak niya, tama ba? W: Opo. A: Ilan ang lalaki? W: Wala po. A: Meron ba’ng mga babae? W: Your Honor, maari po ba ako magpalit ng attorney? * * * A: Papano na-terminate ang una ninyong kasal? W: Sa pagkamatay po. A: At sa kaninong pagkamatay kaya ito na-terminate? W: Hulaan niyo. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=703780&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tabako ug shabu</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>July</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dili nako masabut kining tumong sa mga environmentalists pagpasira nila sa dalan nga gitawag nila og road revolution. Sumala nila nga ang tumong kuno niini mao nga mahatagan og lugar ang mga tawo aron dili makahanggap og aso nga ibuga sa mga sakyanan. Tinuod nga mawala ang polusyon sa dapit nga dili na nila paagian og mga sakyanan apan mobalhin ug mograbe man usab ang polusyon sa mga dapit diin adto ibalhin ang agianan sa ubang mga sakyanan. Sa laktud nga pagkasulti, dili sulbad sa polusyon ang ilang himoon kun dili ila lang kining ibalhin ngadto sa laing dapit. Pagka-walay pulos. * * * Unsa may mas makadaut sa katawhan ang shabu o tabako? Samtang ang shabu usa ka iligal nga drugas ang tabako ligal. Apan kining duha pulos maka-adik ug makadaut sa lawas. Ang shabu makabuang sa mogamit niini samtang ang tabako maka-cancer sa moyupyop niini. Samtang ang shabu maghatag og kadaut sa mogamit niini ang tabako makahatag og sakit bisan niadtong makahanggap lang sa aso nga ibulhot sa manabako. Sa ato pa, mas daghang tawo ang maangin sa pagpanabako o' pagpanigarilyo. Samtang gigukod sa gobiyerno ang paggamit ug paghupot og shabu apan ang pagpatuman sa Tobacco Control Act (RA 9211) ug ubang mga ordinansa nga nagdili sa pagpanabako sa nagkalainlaing mga dapit sa nasud wala gayud matagad gawas sa hugot nga pagpatuman niini sa Metro Manila Development Authority (MMDA). Ang nakaparat pa gayud kay ang atong presidente adik man sa sigarilyo. Ambut og nihunong naba'g panigarilyo si Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a? Kinahanglan nga ang atong mga opisyal sa gobiyerno maoy unang motuman sa maong mga balaud aron sila maoy magsilbi'ng ehemplo sa katawhan. Mao kini ang gihimo ni US Pres. Obama nga niundang sa pagpanigarilyo sa dihang napili siyang presidente. Mao kini ang gitawag og will-power nga maoy barahan sa usa ka strong-willed leader. Kun dili sila makabuntog sa ilang bisyo mas labaw pa'ng dili nila ma-balibaran ang tentasyon sa dakung salapi nga i-suborno sa mga druglords, gambling lords, smugglers, contractors, ug ubang mga tawo nga mangayo'g proteksiyon alang sa ilang iligal nga kalihukan. * * * Misimpatiya ako niining mga contractual workers nga wala ma-renew ang ilang kontrata sa pagtrabaho sa city hall. Sayud kita nga ang ilang kontrata kinahanglang i-renew basi sa evaluation sa labaw sa ilang departamento. Samtang malooy ako sa wala ma-renew nga mga contractual employees apan nasayud ako nga nagpaabot na sila sa ilang dangatan niining bag-ong administrasyon nga buot mopatuman og bag-ong mga sistema sa balay-lungsod. * * * Wala gayud maapil sa shortlist sa mga aplikante sa pwesto sa Ombudsman si Deputy Ombudsman for the Visayas Pelagio Apostol. Wa magsilbi ang iyang pag-atake kang kanhi Ombudsman Merceditas Gutierrez aron unta tingali pagpakita kang Pres. Aquino nga wala siya nisuporta sa kanhi niyang amo. Iya pa gani nga gi-apil og away si Asst. Ombudsman Virginia Palanca Santiago. Panahon na nga ibalhin sa laing destino si Apostol kay wala na siya’y suporta sa mga Sugbuanon gawas sa pipila ka mga tawo nga nakautang kaniya og kabubut-on. Email: mannyrabacal@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=703825&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sinipsip ang 'gatas'</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING mahihirap na maysakit ang pumi-pila sa Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO) para makahingi ng tulong sa kanilang pagpapagamot. Nagbabakasakaling makaamot sila ng pera at maidagdag sa kanilang pangangailangan. Mayroon namang nabibigyan depende sa kanilang pangangailangan sa pagpapagamot at dapat ay kumpleto sa mga dokumento. Pero ilang araw din ang gugugulin sa pagpila para makatanggap ng tulong. Kailangang paghirapan bago makaamot ng kaunting tulong sa PCSO. Pandagdag na rin sa perang ibabayad sa ospital o kaya ay pambili ng gamot. Siyempre hindi naman lahat ibubuhos ng PCSO ang kanilang tulong na pera. Pero kung gaano naman pala kabagal magbigay ng tulong para sa mga nangangailangan, wala naman palang kasingbilis kung gumawa ng memorandum ang mga dating opisyal at board member ng PCSO sa ilalim ng Arroyo administration. Puwede palang dumerekta ang dating vice chairman ng PCSO kay dating President Gloria Macapagal-Arroyo. At agad na pipirmahan ni Arroyo ang memo. Ganyan ang sinabi ni dating PCSO vice chairman and general manager Rosario Uriarte nang sumailalim sa imbestigasyon ng Senado noong Huwebes. Gumastos ang PCSO ng P138-million noong 2010 para umano sa intelligence fund&amp;nbsp;o spy fund. Pinirmahan umano ito ni Arroyo. Ang lahat daw ng intelligence fund ay kailangang may lagda ni Arroyo. Nagtataka naman ang mga senador sapagkat mas malaki pa ang intel fund ng PCSO kaysa Philippine National Police (PNP). Ayon kay Uriarte ang P138-million ay ginamit para walisin ang illegal number games at nang mabigyang-daan ang small-town lottery (STL). Bukod doon, ginamit din ang intel fund para pambayad sa blood money ng mga OFWs na may kaso sa Saudi Arabia. Doon din daw kinuha ang para sa relief operations kapag may bagyo. Nagdududa naman ang mga senador sa pahayag ng dating opisyal ng PCSO. Maaaring hindi lahat doon napunta ang pondo kundi ginamit sa iba pang ghost project. Maaari raw ginamit sa election. Nabulgar din naman ang iba pang kontrobersiya na kinasasangkutan ng dating PCSO advertising and promotion manager na nagkamal ng bilyong pisong kikbak. “Ginatasan” ang PCSO. Sinipsip nang todo ang gatas. Nararapat malaman ng taumbayan ang kato-tohanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=704203&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Iba't ibang panawagan</title>
<author>PANAGINIP LANG Ni Nixon T. Kua</author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NANANAWAGAN sa Meralco ang ilang residente sa kalye Bohol sa Sampaloc, Manila tungkol sa mga mahihilig gumamit ng jumper. Natatakot sila dahil baka pagmulan ito ng sunog. Tingnan sana ng Department of Interior and Local Government ang bayan ng Sto. Tomas, Isabela.&amp;nbsp;Bukod sa laging delay ang kanilang sahod, hindi rin daw nagre-remit sa GSIS ang naturang bayan kaya hindi sila makautang. Sa mga traffic enforcer naman sa kahabaan ng Aurora blvd., pakitutukan naman ang mga jeep diyan na akala niyo ay race car ang mga sasakyan. Ganundin sa harap ng Robinson’s Galleria kung saan ginagawang parking ng mga jeep ang Ortigas Ave.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Obvious na may kumikita rito at hindi naman sana traffic enforcers. Kay MMDA Chair Francis Tolentino, maganda ang smoking ban sa mga public na sasakyan, puwede rin kayang isunod n’yo ang pagpapahina ng mga stereo na umaabot ang tunog hanggang sa kabilang kalye.&amp;nbsp;Bukod sa nakakabingi, nagiging dahilan pa ito ng mga drayber na huwag magsakay ng mga matatanda. Sumosobra na ang dami ng vendor sa Lacson underpass sa Quiapo.&amp;nbsp;Wala nang madaanan at kapag nasagi pa ang paninda nila ay kawawa ang pobreng pedestrian.&amp;nbsp;Nabili na ba ng mga vendor ang underpass at ano ang ginagawa ng mga pulis at ilan pang opisyal ng siyudad? Dumarami ang reklamong natatanggap ko mula sa mga guwardyang delayed ang suweldo.&amp;nbsp;Natatakot silang magreklamo dahil sa takot na tuluyan silang masisante at mahirap nga naman maghanap ng trabaho.&amp;nbsp;Problema lang, bukod sa laging huli ang suweldo ay hindi pa nire-remit ang kanilang SSS at PagIBIG.&amp;nbsp;Sana silipin ito ng pamahalaan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=704520&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Naghasik ang magsasaka</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Fr. Edd B. Lleva</author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NGAYONG ika-15 linggo sa karaniwang panahon ay inihalintulad ng Panginoon sa Kanyang Salita ang pag patak ng ulan at pagdaloy ng niyebe sa lupa na nagi-ging pandilig na nagpapalaganap sa atin. Tutubo ang Salita ng Diyos at mamumunga ng masagana sa ating puso at isipan. “Nagbunga nang masagana binhi sa mabuting lupa”. Ang Salita ng Diyos ay katulad sa mga binhing inihasik ng isang magsasaka. May binhing nalaglag sa tabi ng daan at tinuka ng ibon. May nalaglag sa batuhan sumibol kaagad sa manipis na lupa at natuyo sa init ng araw. Meron ding nalaglag sa dawagan at sinakal ang tumutubong uhay. At may binhing nalaglag sa mabuting lupa, nag-uhay at&amp;nbsp;nagbunga nang maraming butil. Ang talinghaga sa binhi ay nagbibigay sa atin ng maraming kahulugan sa ating buhay. Ang Diyos ay naghahasik sa atin ng binhi ng pag-asa, pagkakataon at ligaya. Ito ang mga biyaya ng Diyos na di natin akalain na magaganap sa ating buhay. Para bang sinasabi natin: “Ang swerte ko naman”. Hindi po ito swerte. Ito ang plano ng Diyos sa atin, kaya huwag natin itong pababayaan. Ikalawa, ito’y binhi ng Salita ng Diyos na nagpapaalaala sa atin ng Kanyang liwanag. Basahin natin tuwina ang Kanyang Salita na magbibigay sa atin ng pawang turo at aral sa ating buhay. Ito ang nagbibigay sa atin ng liwanag ng Espiritu Santo. Ang ika-tatlong binhi ay nakatanim sa ating isipan upang palagi tayong makipag-ugnayan sa Panginoon. Kausapin natin Siya tuwina upang Siya ay ating purihin, pasalamatan at humingi ng kapatawaran. Sa pamamagitan nito ay mapapakinggan natin ang Kanyang Salita na magtuturo sa atin ng lahat ng Kanyang plano sa ating buhay. Ang panalangin ay isang paraan upang makipag-niig tayo sa Kanya sa bawa’t sandali ng ating buhay. Every moment, every minute and everywhere is&amp;nbsp;the time of our conversation with God. Isaac 55:10-11; Salmo 64; Rom 8:18-23 at Mt 3:1-23</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=704522&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Eye Sore sa Kalsada!</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>TAONG 2007 pa lamang sinimulan na ng BITAG ang krusada laban sa malalaswang billboard na nakasampay sa kahabaan ng EDSA. Hindi maikakaila na gayundin ang eksena sa mga pa-ngunahing kalsada sa Metro Manila at kalapit probinsiya tulad ng NLEX at SLEX. Matagal-tagal na namin itong pinupuna, matagal na itong pinapalagan ng BITAG at maging ng ilang magulang, sibilyan at grupong hindi sang-ayon sa mga billboard na ito. Sinasabi ng ilan, kami lamang daw sa BITAG, ang aming programa ang naglalakas-loob na pumuna sa mga tanawing ito, wala kaming pakialam. Taun-taon patuloy kaming magpapasilip, pupuna at hindi sasang-ayon sa di kaaya-ayang tanawin na ito. Kinikilala ng BITAG ang katapangan ni Mandalu-yong Mayor Benhur Abalos sa pagpapatanggal ng billboard ng isang grupo ng athlete na pawang mga nakakarsunsilyo lamang. Ang akala kasi ng mga nasa likod ng mga kumpan&amp;shy;yang hindi maawat sa paglalagay ng kanilang mala-higanteng billboard, fashion pa itong matatawag sa mata ng publiko. Ang hindi maintindihan ng kanilang mga nakaba-luktot na kukote, hindi lamang mga matatanda ang tao sa Pilipinas. Nakalimutan nilang may mga bata ding nagdadaan sa mga kalsadang ito kasama ng kanilang mga magulang. Talaga namang eye sore na sa paningin ng karamihan ang mga billboard na ito. Lumalala kasi ang malaswang posisyon at kasuotan ng mga nagmomodelo, lumuluwa na ang maseselang bahagi ng katawan. Katwiran pa ng ADBOARD noon na aming nakapanayam, wala naman daw pormal na nagre-reklamo laban sa mga nag&amp;shy;lalaswaang billboard na&amp;nbsp;&amp;nbsp; ito. Kalimitan daw kasing may pakana ng mga reklamo, mga competitor o ‘yung kumpanyang kakumpetensiya ng mga produktong ito. Tsk tsk tsk, kapag lahat ng otoridad ganito ang pag-iisip, hindi na magtataka ang BITAG kung madami pang kumpanya ng mga produkto ang maggagayahan. Sana naman, lahat ng punong-bayan ng mga siyudad sa Metro Manila, tularan si Mayor Abalos na may bombolyas para ayawan ang malalaswang billboard na ito. Hindi yung puro kita na lamang ng kanilang tanggapan ang iniisip kahit hindi na ito kapaki-pakinabang sa mamamayan. Kudos sa mga maninindigan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=704852&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Binalikan ni kamatayan.'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAKAKUBLI siya ng dumaan si kamatayan. Hindi siya napansin. Makaraan ang ilang hakbang lumingon at tinitigan siya ng masama. Nilapitan at tinapos ang&amp;nbsp;tila nalimutang gawain. HAPPY BIRTHDAY TO YOU… Hipan mo na ang candle, baby.” Makaraan ang mga sandali ng kasiyahan sa isang birthday party sunod-sunod na putok ang umalingawngaw. Hiyawan at iyakan ang sumunod. “Si ninong… binaril si ninong!” Nagpunta sa selebrasyon ng kaarawan ng kanyang inaanak ng isang ‘company driver’ na si Alejandro Discion o “Ali”, 45 taong gulang, tubong Ilocos Sur at nagtatrabaho sa Cavite. Mahigit sampung taon ng ‘driver’ si Ali sa Benison Corporation. Nagdedeliver siya ng mga ‘plastic films’ at mga ‘packaging machineries’ sa iba’t- ibang parte ng Pilipinas. Panganay si Ali sa apat na magkakapatid. May asawa at isang anak. Kahit sino ang tanungin sa kanilang lugar sasabihin daw na itong si Ali ay mabait at ni minsan ay hindi nasangkot sa anumang matinding gulo. Kinilala ng mga kamag- anak ni Ali si Norberto Dimaano Lampaya o “Bong” na siyang namaril kay Ali. Pitong tama ng bala ang pinalipad nito mula sa kanyang caliber .45 na baril at tumama sa iba’t ibang parte ng katawan ni Ali na tumapos sa kanya at sa kasiyahan sa party na kanyang dinaluhan Ika- 12 ng Nobyembre, 2010, matapos magdeliver ni Ali sa Batangas nangyari ang insidente sa Cavite. “Kahit pagod sa trabaho dumeretso pa rin siya ng birthday ng inaanak niya. Pero hindi rin siya masyadong nagtagal dun. Matapos makakain at makipagkwentuhan sandali sa mga kaibigan umalis na rin siya”, sabi ng pinsan niyang si Ethel. Mga tatlong barangay ang layo ng bahay ni Ali, may terenta minutos din ang byahe. Sakay siya sa kanyang motor. Pagdating niya ng bahay hindi pa lubusan nakakapagpahinga, pinakiusapan siya ng kumpare niyang si Rudy na sunduin yung mga anak niya sa pinanggalingang birthday party. Pagbalik ni Ali sa party kasabay pa niyang dumating si Bong kasama ang dalawa pa nitong kasama. &amp;nbsp;Base sa salaysay ng dalawang testigo na nandun at nasaksihan ang mga pangyayari na sina Nora Paringit at Lilian Ignacio ganito tumakbo ang mga pangyayari. Inilarawan&amp;nbsp;ni Lilian ang kaganapan sa birthday ng bata. Nagkakasiyahan ang mga natirang tao. Sa labas ng bahay ay may mga pinag- dugtung- dugtong mga mesa sila Bong at Alejandro. Nakabukod sa mga nag-iinuman. Ayon kay Nora na laman ng kanyang salaysay na malayang ibinigay sa Prosecutor’s Office ng Imus, Cavite, binanggit niya na may nakita siyang dalawang lalaki na kasama ni Bong. “Nakita ko lang po na nakatayo na si Bong at pinaputukan niya si Alejandro ng ilang ulit. Pagkatapos ay mabilis silang umalis kasama sina Billy Asistores at Charlie Pascua,” ayon kay Nora.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Isa pang testigo ang nagpatibay sa mga sinabi ng mga testigo at idinagdag nito na nadinig niya ang sigaw ni Ali ng “Tama na nga ‘yan!” kay Bong at sa kanyang iba pang kaibigan na nagkakantahan. “Para yun lang? Napakababaw naman ng dahilan niya para patayin ang anak ko! Kung nagalit siya sa pagsaway sa kanya ni Ali, bakit hindi na lang niya kinausap nang mahinahon ang anak ko!”, pagsusumamo ni Dionisio. “May mga nakapagsabi pa nga sa amin na pagkatapos mabaril noon ni Bong si Ali ay umalis lang sila ng dalawa pa niyang kasama na parang walang nangyari,” galit na kwento ni ng kanyang kapatid na si Franklyn. Tumama ang mga bala sa leeg, kamay, dibdib at likod ni Ali. Agad siyang binawian ng buhay. Nagsusumigaw ng kataru&amp;shy;ngan ang pamilya Discion sa pagkapaslang ni Ali. Lumapit na sila sa Imus PNP, Cavite. Kasong Murder ang isinampa laban kina Bong, Charlie at Billy. Nagkaroon ng pagdinig ang kaso. Ayon sa mga nakausap nila sa Prosecutor’s Office ng Imus, Cavite naglabas na ng ‘warrant of arrest’ laban sa mga suspects ngunit hindi daw sila binigyan ng kopya nito. Pinapunta sina Franklyn sa Regional Trial Court (RTC) at kalaunan ay sa Trece Martires para sa warrant subalit ang sabi sa kanila na sa pulis at mga alagad ng batas lamang ibibigay ito. “Kung kani- kanino na kami pinapapunta. Ang dami ng oras ang nasasayang. Hanggang ngayon malaya pa rin ang mga taong kumitil ng buhay ng aking kapatid”, kwento ni Dionisio. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang reklamong ito ng pamilya Discion. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Hiling din ng pamilya na makakuha ng kopya ng “autopsy report” na isinagawa kay Ali kaya naman kami ay nakipag-ugnayan kay Dr. Antonio Vertido, hepe ng Medico-Legal Division, Region 4A ng National Bureau of Investigation. Sa amin dito sa CALVENTO FILES nanawagan kami sa sinuman may impormasyon sa kinaroroonan ng mga suspeks para sa agarang pagdakip sa kanila. Kina Norberto Dimaano Lampaya, Billy Asistores at Charlie Pascua isang kaduwagan ang tambangan ninyo ang isang tao na walang kalaban-laban, walang armas at hindi maipagtatanggol ang kanyang sarili. Hindi na rin ninyo isina-alang-alang ang buhay ng mga paslit na nandun sa party na maaring nasaktan sa tama ng ligaw na bala. Ilang beses na tayong nakadinig ng patayan dahil sa kantahan sa ‘videoke’. Walang puwang para sa mga pikon at masama kung tamaan ng alcohol ang libangan na ito.&amp;nbsp;(KINALAP NI JAIMIELY P. MONEDO) Para sa mga biktima ng krimen at mga legal problems maari kayong magtext sa mga numerong 09213263166 o sa 09198972854. Ang aming landline ay 6387285 at ang aming 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor City&amp;shy;State Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. NAIS KONG pasalamatan si Senior Inspector Ben Mendoza ng TRIPLE A Guns and Weapons Store sa 2nd Avenue, Cubao Quezon City. Ito ay matatagpuan sa tapat lamang ng Camp Crame. Para sa anuman pangangailangan sa inyong mga baril (lisensyado), gusto ninyong ipaayos, pagandahin at bihisan, dahil lamang ninyo sa Triple A at sigurado kong masisisyahan kayo. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=704854&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Buyboy sa Obispo</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dihang nisibaw pag-ayo ang mga awhag sa resignasyon ni kanhi presidente Gloria Arroyo niadtong 2005, pila ka adlaw human niulbo ang Hello Garci scandal, nga nakapabisto sa lapad nga pagpanikas sa piniliay’ng presidensiyal sa 2004, kanus-a si Arroyo naapiki sa talagsaong popularidad ni anhing Fernando Poe Jr., ang Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP) ang nakaluwas niya. &amp;nbsp;Kun nidason pa ang CBCP sa awhag nilang anhing presidente Cory Aquino ug ubang mga pangu sa nagkalainlaing sektor sa katilingban nga angay’ng manaog si Arroyo sa Malakanyang tungod sa lig-ong mga ebidensiya nga kinawat ang iyang mandato, hagbay ra untang napalayas ug di na untang katiwas sa iyang termino. * * * Mao nga di mabasol si Arroyo nga motan-aw sa dako niyang utang kabubut-on sa mga obispo. Kun wa pa niya nabuak-buak ang CBCP, kansang liderato niadtong higayona way pupanaganang nisaway sa iyang mga eskandalo, di unta magpaabot ang katawhang Pilipinhon og hangtod karong tuiga una siya kasugdan pagpaningil sa iyang mga binuhatan. Mao nga di ikahibung nga hangtod sa 2009, dayong tapos sa iyang pamunoan, padayon siya nga nanghatag og luho nga mga sakyanan ug ubang gasa ngadto sa iyang kinaham nga mga obispo. Mao nga pipila nila wa sab managana pagpangayo og bisan unsa na lang pabor gikan ni Arroyo. * * * Kay ang suwat sa Bol-anong obispo sa Butuan nga si Juan de Dios Pueblos ngadtong Arroyo niadtong Pebrero 2009, usa ka buwan sa wa pa ang iyang ika-66 nga birthday, di pangayo. Kun dili demanda. “Mangayo ko og pabor gikan nimo, Mahal nga Presidente. Nagkinahanglan gyud ko og bag-o nga awto, kun mahimo kanang 4 x 4. Naglaom ko nga di gyud nimo pakyason ang paghatag og bag-ong awto isip imong gasa sa akong birthday. Duna koy 7 anyos na nga awto nga di na maayong modagan. Busa kinahanglan ning ilisan sa labing daling panahon. Wa ba sa iyang tarong kabuot si Pueblos sa iyang pagsuwat ni Arroyo? O igo lang naningil sa giisip nga dakong utang ni Arroyo nila? * * * &amp;nbsp;Nga way kalainan sa gihimo ni Obispo Arturo Bastes sa Sorsogon human niulbo ang labing uwahing eskandalo. Iyang gibuyboy si Presidente Noynoy Aquino. Matud ni Bastes di angay’ng apikihon ni Aquino ang mga obispo. Kay sila ang responsable nga nahimong presidente ang iyang inahan nga si Cory. Busa kun kamaong motan-aw og utang kabubut-on si Aquino, di angay’ng i-sentro sa mga obispo ang imbestigasyon sa mga anomaliya sa Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO). &amp;nbsp;Nga gikalawat sab dayon sa mga turutot ni Arroyo. Matud nila di angay’ng sawayon ang mga obispo nga nangayo og mga sakyanan gikan sa PCSO kay nakadawat sa samang pabor ang mga alyado ni Aquino. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=704930&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Moral ni Cardinal Vidal</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa miaging semana, nakapili na og bag-ong mga lider sa Catholic Bishops Conference of the Philippines ang kapin sa 80 ka mga obispo sa nasud.&amp;nbsp;Nitumaw nga si Cebu Archbishop Jose Palma nga pangu’ sa usa ka labing impluwensyadong pundok sugod Disyembre karong tuiga hangtud 2013.&amp;nbsp;Apan tunga-tunga sa kontrobersiya nga giatubang sa ilang mga sakop nga nakadawat og tabang gikan sa kanhi administrasyon gamit ang pundo sa Philippine Charity Sweepstakes Office kon PCSO, si Cebu Archbishop Emeritus Ricardo Cardinal Vidal ang mangu’ sa maong imbestigasyon. Gibutyag ni Cardinal Vidal nga nahuman na siya sa pakighinabi sa mga obispo nga nalambigit sa kontrobersiya.&amp;nbsp;Apan wa’ mohatag ang CBCP og panahon kanus-a mahuman ang ilang imbestigasyon ug unsa ang posibleng silot nga ihatag sa mga nalambigit sa maong isyu.&amp;nbsp;Apan duda na ang uban nga maabswelto ang maong mga obispo tungod sa nahaunang pamahayag sa kadagkuan sa CBCP nga limpyo ang ilang konsensya ug wa’y angayan nga ikapangayo og pasaylo sa publiko tungod kay alang sa katawhan ang mga sakyanan nga ilang gipamarayeg sa kanhi administrasyon. Apan luyo sa kasikas karon sa bag-ong isyung giatubang sa simbahan, nasentro ang tanan sa integridad sa tawo nga maoy mangu’ sa imbestigasyon--- si Ricardo Cardinal Vidal.&amp;nbsp;Sa iyang kapin sa traynta ka tuig sa Sugbo, wa’ moabot ang punto nga nalambigit sa korapsyon ang labing tinahod nga lider sa katolikong simbahan.&amp;nbsp;Gani ang iyang kasamtangan nga estado sa pagpuyo, nagpamatuod sa iyang kaligdong ug sa kataas sa moralidad nga iyang gihambin.&amp;nbsp;Ang di’ lang malalis mao ang posibilidad nga modapig ang kanhi arsobispo sa Sugbo sa mga tawo o obispo nga giakusahan sa maong kaso. Ang gipuy-an karon nga dakong balay ni Cardinal Vidal su’d sa Sto. Ni&amp;ntilde;o Village gihatag kaniya sa pamilyang Cusi.&amp;nbsp;Gihatag ang maong kabtangan aron mamahimong retirement house sa usa sa labing gimahal nga lider sa simbahan.&amp;nbsp;Apan inay ibutang sa iyang panga’n ang titulo sa yuta ug maong balay, gipili ni Cardinal Vidal nga ibutang sa panga’n sa Archdiocese of Cebu ang maong propredad aron nga tanang obispo sa Sugbo nga moretiro, mahimong makapuyo sa maong balay.&amp;nbsp; Gihatagan ‘sab og dakong beach resort ang Cardinal aron iyang magamit atol sa iyang pagretiro.&amp;nbsp;Apan iya ‘sab nga gitunol sa Archdiocese of Cebu ang maong donasyon aron magamit sa tanang mga pari atol sa ilang mga outing ug retreat ug mahimo pang kapahimuslan sa publiko.&amp;nbsp;Sa makadaghang higayon sa akong pakighinabi ni Cardinal Vidal, iyang gibutyag nga andam na siyang motaliwan ning kalibutana.&amp;nbsp;Gihulagway ni Vidal nga usa ka malipayon ug gaan nga pagtaliwan ang iya unyang makab-ot tungod kay ang tanang butang nga iyang naangkon ug gihatag kaniya iya nang natunol sa mga tawo ug institusyon nga haum nga makaangkon niini. Sa pagbalhin ni Cardinal Vidal sa iyang bag-ong balay, wa’ siya’y laing gikapasigarbo gawas sa katre nga maoy iyang gigamit kaniadto.&amp;nbsp;Ang mga libro, mga sutana, mga gamit sa misa ug bisan mga sapatos aduna nay gipanghatagan si Cardinal Vidal.&amp;nbsp;Di’ ikalimod ni Cardinal Vidal nga sa iyang posisyon, daghan ang mohatag og mga butang ug mga donasyon.&amp;nbsp;Apan giklaro ni Cardinal Vidal sa mga obispo nga nakadayeg sa iyang balay, wa’ siya mangayo tungod kay ang mga tawo ang labing nasayod sa mga panginahanglan sa ilang pari. Sa makadaghang higayon, nakwestyon si Cardinal Vidal tungod sa matod pa, pagdapig sa mga akusado sa mga isyu.&amp;nbsp;Giklaro kanunay sa Cardinal nga kung ang tanang tawo na ang mobato ug mo-akusar , kinsa pa may maminaw ug kapahungawan sa gibati sa usa ka tawo nga giakusar.&amp;nbsp;Sa punto sa kontrobersyal nga mga obispo, napaminaw na sila ni Cardinal.&amp;nbsp;Apan kung ang desisyon sa ilang kaso ang hisgutan, wa’y duda adunay dili makwestyon nga moralidad si Cardinal Vidal. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=705176&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Vidal ug Palma</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Duha ka prinsipe sa Simbahang Katoliko nga pulos nagbase sa Sugbo ang mamahimong sentro sa labing dagkong mga kontrobersiya nga naghamok sa Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP): l Si kanhi arsobispo Ricardo Kardinal Vidal maoy gitahasan pagpangu sa imbestigasyon sa eskandalo sa pagpangayo ug pagdawat sa pipila ka obispo sa luho nga mga sakyanan gikan ni kanhi presidente Gloria Arroyo ug sa Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO); ug &amp;nbsp;l Si Arsobispo Jose Palma maoy molingkod nga bag-ong presidente sa CBCP sugod karong Disyembre, kanus-a gipaabot nga mosulbong pag-ayo ang kontrobersiya sa Reproductive Health (RH) bills nga gilalisan sa duha ka bay balaoranan sa Kongreso. * * * &amp;nbsp;Si Kardinal Vidal nga nipili pagpuyo sa Sugbo human dawata sa Vatican ang iyang pagretiro gisabot nang daan sa CBCP nga maoy moatiman sa labing lisod nga mga gimbuhaton sa simbahan nga nagkinahanglan sa iyang taas nga kasinatian ug mas taas nga pailob.&amp;nbsp;Gipaabot nga ipagawas nang Vidal ang sangpotanan sa iyang imbestigasyon sa SUVs (sports utility vehicles) sa mga obispo gikan sa PCSO karong semanaha. &amp;nbsp;Si Vidal mismo wa motago sa iyang pagdawat og mga hinabang gikan ni Arroyo ug sa PCSO.&amp;nbsp;Nasuod sab siya pag-ayo ug nakadawat sab og daghang hinabang, gikan sa gipulihang Arroyo nga si kanhi presidente Joseph Estrada.&amp;nbsp;Apan way makatulisok ni Vidal nga maoy nangayo. * * * Nga maoy katin-awan nga gihatag ni Vidal sa ubang mga obispo nga nakaduaw ug nakadayeg sa kaluho sa iyang bag-ong pinuy-anan sa Sto. Ni&amp;ntilde;o Village sa Banilad, Dakbayan sa Sugbo.&amp;nbsp;Ang duha ka andana nga mansion nga dunay swimming pool hinatag sa Pamilyang Cusi. Matud sa kardinal nasunod niya ang taras sa mga Sugbuanon sa duha ka dekada niyang pagduma sa artsidyosesis nga maghuwat lang nga hatagan.&amp;nbsp;Ambot gamiton bang samang lagda paghubad sa suwat ni Butuan Bishop Juan de Dios Pueblos nga nidemanda nga hatagan siyang Arroyo og brand new, mas maayo kon 4x4, nga sakyanan isip birthday gift. * * * Mas dako ang gimbuhaton ni Palma pagpanimon sa CBCP atubangan sa agresibong paghagit sa Malakanyang ug sa Kongreso sa ilang baruganan batok sa RH.&amp;nbsp;Kusganong gisupak ni Palma ang RH apan wa dasoni ang binuang nga mga pasidaan sa ex-communication batok ni Presidente Noynoy Aquino ni sa paghulagway nga ngil-ad ang mga Katoliko nagpaluyo sa balaodnon. &amp;nbsp;Ang pulihan ni Palma, si Tandag Bishop Nereo Odchimar, gipasanginlan nga itoy ni Arroyo.&amp;nbsp;Kinsa gipasanginlang nipadaog ni Odchimar pinaagi sa pagpabaha og pabor sa mga obispo.&amp;nbsp;Nga posibleng maoy hinungdan nga si Odchimar wa na magpapili pag-usab.&amp;nbsp;Si Palma di itoy ni Aquino.&amp;nbsp;Unsaon niya pakiglambigit sa presidente nga, lahi sa namatay niyang inahan, wa mabantog sa iyang kasuod ug kamatinahuron sa simbahan?&amp;nbsp; * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=705177&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si P.Noy at mga kakasuhan</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAGANDA ang determination o ang dream ni P.Noy na totohanin ang promise nito last Presidential election na pagbayarin ang mga dating official ni GMA sa sinasa&amp;shy;bing mga tiwaling nagawa tulad ng P728 million fertilizer fund scam. Gusto ni P.Noy na baguhin ang justice system sa Philippines my Philippines na minsan daw naging bulag sa maling gawain ng mga taong malalakas at maimpluwensiya sa nakalipas na administration. Very important sa madlang people na&amp;nbsp; maibigay ang hustisya sa kanila na nalagay ang interes at kagalingan sa sandamukal na alegasyon ng katiwalian ng administrasyong Arroyo. Sa katunayan, mahigpit ang pagbabantay ng pamahalaan sa pagbuo ng mga kaso ng kinauukulang mga ahensiya ng pamahalaan, lalung-lalo na ang Office of the Ombudsman laban kay GMA et al. Korek as in tumpak si P.Noy, na igiit ang kahalagahan na maibalik ang huminang pagtitiwala ng publiko sa mga institusyon sa Philippines my Philippines at tiyaking hindi pa pabor ang konstitusyunal na mga tanggapan sa mga malalakas at maimpluwensiya. Hindi tayo mabibigo, siguradong isusulong ng pamahalaang Aquino ang hustisya para sa lahat sa pamamagitan ng pagsusulong ng mga kasong ibinase sa ebidensiya at hindi sa tsismis. Kaya naman sa parte ng ilang kongresista may panibagong kasong plunder at malversation of public funds ang isasampa ng grupong Bayan Muna laban kay GMA tungkol ito sa anomalya sa Philippine Charity Sweepstakes Office. Sabi nga, sa Office of the Ombudsman isasampal este mali isasampa pala ang case problem. Ito daw ay dahil sa sinasabing series ng pakikialam ni GMA at illegal na divertion of funds ng PCSO sa Intelligence funds. Naku ha! Totoo kaya ito? May sulat daw si dating PCSO General Manager Rosario Uriarte sa pagdinig ng Senado regarding sa Intel funds na P150 million pondo. Totoo kaya ito? Abangan, ang giyera patani vs. GMA? Hehehe!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=705225&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Isa pang mausok na komentaryo</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PATULOY kong sinusubaybayan ang mga development sa kampanya laban sa paninigarilyo. Nilabas kamakailan ang pinakahuling 2011 global tobacco report ng World Health Organization (WHO). Ayon sa datos, six million katao ang mamamatay sa taong ito dahil sa paggamit sa tobacco products. 10% nito, o 600,000, ay hindi gumagamit ng anumang tobacco products (sigarilyo, cigars, pipes, chewing tobacco). Mamamatay sila dahil minalas lang na masagap ang masamang usok ng tobacco – mga kasama sa bahay o sa trabaho ng mga tobacco addicts. Kasabay nito’y hinimok muli ng WHO ang mga bansang hindi pa gumagamit ng malalaking graphic health warnings na umpisahan na ito. Ayon sa WHO, subok na ang epekto ng ganitong mga panakot bilang motibas-&amp;nbsp;yon sa pagtigil ng mga addict. Malaki rin ang naitutulong nito upang matanggal ang appeal ng paninigarilyo sa mga non-smokers na nagpaplano pa lang. Karamihan sa mga ito ay bata. Labingsiyam na bansa na ang nagpapatupad ng pictorial health warnings sa tobacco products. Alam ng mga nagbabasa ng REPORT CARD na hindi pa napapabilang ang Pilipinas sa hanay ng 19 na bansang may ganitong malasakit sa kanilang mamamayan. Ang administrative order (A.O.) ng ating DOH na nagmamando sa paglagay ng pictorial health warnings ay patuloy na hinaharang ng mga tobacco companies sa hukuman. Kung may batas sana – at hindi karaniwang A.O. – ay wala nang kukuwestiyon at wala nang hahadlang. Ang kaso’y hindi naman maaasahan ang ating congressman at senador na bilisan ang pagkilos. Sayang naman ang mga “pakiusap” sa kanila ng mga tobacco companies. At ipasa man ang pinakahihintay na batas, mapapapirma mo ba diyan ang No. 1 smoker ng Pilipinas? Mas may pag-asa pa siguro na malagyan ng picture niya ang mga kaha ng sigarilyo kaysa mga picture ng naaagnas na baga. Ewan ko lang kung maging motibasyon ito upang mapatigil ang mga naninigarilyo. Ang bawat maliit na hakbang na makapagbibigay ng maagang paunawa sa lipunan tungkol sa peligro ng paninigarilyo ay ma-laking tagumpay para sa kalusugan ng lahat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=705500&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Parusa kay Duterte</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KUNG hindi mapaparusahan si Davao City Mayor Sara Duterte sa ginawang pagsuntok sa sheriff na si Abe Andres noong Hulyo 1, malamang na ulitin uli niya iyon. Katulad ng kanyang ama na si Vice Mayor Rodrigo Duterte, “magaan” din ang kamay ng mayor kaya posibleng may masaktan uli siya sa mga darating na panahon. Kaya nararapat lamang na igawad ng Department of Interior and Local Government (DILG) ang nararapat na kaparusahan sa ginawa niyang panununtok sa sheriff. Ipakita ng DILG na walang mas mataas pa sa batas at lahat nang nagkamali ay dapat maparusahan. Ipatikim sa kanya ang batas. Ang DILG lamang ang makasusuweto kay Duterte at wala nang iba pa. Hindi na rin naman kasi magsasampa ng kaso ang sheriff na si Andres.&amp;nbsp;Walang sinabing dahilan si Andres kung bakit ayaw nang magreklamo kahit pa ilang beses sinuntok ng mayor. Habang ang Sheriffs Confederation of the Philippines (SHCOPHIL) ay nagpakita ng pagsuporta kay Andres, tila hindi naman ito nakaantig sa damdamin ng sinuntok na sheriff at nanatili na lamang na manahimik. Nakialam na pati ang Commission on Human Rights pero tila sayang lamang ang kanilang pagod dahil wala nang interes si Andres&amp;shy; na magreklamo o magsampa ng kaso. Natakot na yata nang labis kay Duterte? Sinuntok ni Duterte si Andres makaraang hindi nito pagbigyan ang kahilingan na i-delayed ang demolition ng illegal settlers. Nagkaroon ng kaguluhan sapagkat lumaban ang mga squatters. May mga nasugatan. Nang dumating si Duterte ay nagkakagulo na kaya ang napagbalingan ay si Andres. Limang suntok umano ang pinadapo ni Duterte kay Andres. Sa kabila nang ipinakitang “katapangan” ni Duterte, suportado naman siya ng taga-Davao City. Nag-rally pa sila. Mahal na mahal nila ang mayor. Para sa kanila, tama ang ginawa ng mayor na panununtok. Sa ganitong sitwasyon, wala na ngang ibang makapagtuturo ng leksiyon kay Duterte kundi ang DILG. Ipatupad ng DILG ang parusa para magkaroon ng leksiyon si Duterte.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=705825&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi natuloy ang honeymoon</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ISA sa mga&amp;nbsp;basehan para mapawalang-bisa ang kasal ay kung walang kakayahang makipagtalik ang lalaki o kaya ay ang babae. Kailangan na taglay na ito ng asawang hihiwalayan sa oras ng kasal hanggang sa oras na mapawalang-bisa na ang kasal. Ayon sa Art. 85 [6] New Civil Code, kailangan na hindi ito magagamot at walang alam ang kabilang panig. Noong Hunyo 4, 1963, nagpakasal sina Mariano at Anita. Sa hapon ng araw na iyon, pinilit ni Mariano na makipagtalik sa asawa pero natatakot ang babae at nakiusap na sa gabi na lang sila magtalik. Kinagabihan, nilapitan muli ni Mariano ang asawa at napilitan na ang babae na pagbigyan siya. Habang nagtatalik, dumadaing si Anita sa sakit mula sa kanyang ari. Dahil sa nangyari, hindi naging matagumpay ang kanilang pagtatalik. Mula noon, sa tuwing pipilitin ni Mariano na makipagtalik sa kanya ay pumapalpak lang dahil nagrereklamo si Anita ng matinding sakit at hindi niya gustong mahirapan ang babae. Sa payo na rin ng kanyang doctor, sumailalim sa ope&amp;shy;rasyon si Anita. Ang kanyang obaryo at matris ay inalis dahil may natagpuang tumor doon. Dahil sa ginawang pag-opera, nawalan na rin si Anita ng kakayahan na ma&amp;shy;nganak.&amp;nbsp;Pero hindi naman nawala ang kakayahan ni Anita na makipagtalik. Sa kabila nito, gustong mapawalang-bisa ni Mariano ang kanilang kasal dahil daw nawalan na siya ng gana na makipagtalik pa sa asawa at hindi na niya magawa at hindi na niya sinubukan pa na gawin ito. Hindi pinagbigyan ng korte ang gusto ni Mariano. Una sa lahat, noong ikasal sila ay hindi pa naman baog si Anita kundi nakakaramdam lang ng sakit. Pangalawa, ang kawalan niya ng kakayahan na makipagtalik ay panandalian lang dahil nga sa sakit. Nawala naman ang sakit nang maoperahan siya. Sa pagtanggal ng kanyang obaryo at matris, kahit pa sabihin na na&amp;shy;ging baog na siya ay hindi naman nawala ang kakayahan niya na makipagtalik. Ang sinasabing kawalan ng kapasidad sa batas ay ang kakayahan na makipagtalik at hindi ang kakayahan na magkaanak (Menciano vs. San Jose, L-1967, May 28, 1951; Sarao vs. Guevara, 40 O.G. 263).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=705828&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Tutubing karayom'</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HINDI pa man naipapaliwanag ni PNP chief Dir. Gen. Raul Bacalzo ang pagbubulgar ni Sen. Panfilo Lacson hinggil sa tatlong “tutubing karayom” este Robinson choppers, eto at umusbong ang nakahihiyang procurement ng rubber boats. Nasikmura kaya ng mga nagdaang PNP official na isubo sa kanilang pa&amp;shy;milya ang “tongpats” na kinita sa mga hindi napapakinaba&amp;shy;ngang rubber boats? Ang rubber boats ay nakatambak sa bakuran ng Maritime Police Group at hindi mapakinabangan dahil hindi akma ang mga motor. Kailangang gamitan ng sagwan! Nakahihiya ang ginawa ng ilang opisyales ng PNP. Bukod sa kinulimbat na ang mil&amp;shy;yones, dispalinghado pa ang rubber boats. Tama lamang na magsagawa ng masusing imbestigasyon si DILG sec. Jessie Robredo upang mapanagot ang mga nagbulsa ng pondo. Kapag pumaltos si Robredo tiyak na tatamaan&amp;nbsp;ng galit ng taumbayan ay si Bacalzo. Kasi’y iniinda ng kapulisan sa Manila Police District headquarters ang pagputol ng serbisyo ng Maynilad dahil hindi mabayaran ang P14-milyong utang. Kung tutuusin kaka&amp;shy;piranggot lamang ito sa nilustay ng mga nagdaang PNP officials sa pagbili ng mga helicopter at rubber boat. Nana&amp;shy;nawagan sila kay President Aquino na tugunan ang kanilang karaingan sa pagkaputol ng serbisyo ng tubig dahil namamaho na sila. Nalalapit na rin ang pagputol ng Meralco roon. Ang nakahihiyang sitwasyon ay ang pagiging “squatter” ng Ermita at Sta Ana Police Station. Ang Ermita Police Station 5 ay binawi na ng NBI upang gamitin sa expansion ng kanilang gusali. Nagbubuhol-buhol ang trapiko sa UN Ave. dahil sa mga kumukuha ng NBI clearance.&amp;nbsp;Samantang ang Sta Ana Police Station naman ay binabawi na rin ng Simbahang Katoliko. Sa dami ng nagdaang PNP chief walang nakapag-isip na ilagay sa legal ang pagtitirikan ng mga presinto. At nang ibulalas ni Lacson ang anomalya sa helikopter, naglitawan ang junior officers para isiwalat ang mga ano&amp;shy;malya. Nagsusumigaw ang sambayanan kay P-Noy na busisisiin ang mga tagong yaman ng PNP officials. Ewan ko lang kung may isang salita si P-Noy! Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=705830&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang abuso sa intelligence fund</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang pundo alang sa pagpaniid gikinahanglan alang sa maayong pagpangalagad ngadto sa katawhan. Alang sa seguridad sa katawhan ug ilang kabtangan ang atong militar ug kaposilan gigahinan sa gitawag og intelligence fund aron magamit sa pagpaniid sa kalihokan sa mga badlungon sa katilingban. Tungod sa pagkamahinungdanon sa pundo wala gani itugot ang pag-audit niini. Apan ang pagkadili subject sa audit sa pundo mao usab ang nakapahimugso sa abuso sa mga abusado nga nagpadagan sa rinda sa kagamhanan. Sama sa kagamhanan ni kanhi pangulong Gloria Macapagal Arroyo nga mihimong rason sa intelligence fund sa pagpagawas sa salapi o kuwarta sa Philippine Charity Sweepstakes Office o PCSO. Sigun sa pamahayag sa kanhi general manager sa PCSO, Rosario Uriarte nga sulod sa tulo ka tuig ang iyang buhatan mipagawas og 325 milyones ka pesos aron ibutang sa intelligence fund diin ang 160 milyones ka pesos niini ang gipagawas sa miaging tuig 2010. Ang pagpagawas sa pundo ubos kini sa pagmando ug pagtugot ni kanhi pangulong Gloria Macapagal Arroyo.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang Philippine Charity Sweepstakes Office nagkabuang sa ilang pundo tungod sa giingong binilyon nga utang nga gibilin ni Rosario Uriarte ug mga kaubanan maayo gani kay makatahan pa sila sa mga nakadaug sa lotto. Ang pundo sa PCSO nga para unta sa charity nga katuyoan gigamit sa politika pinaagi sa pagpasangil sa intelligence fund. Karon ang Senado naghimo og pakisusi sa giwaldas nga pundo sa PCSO diin ang tumong ug tuyo mao unya ang paghimo og balaudnon nga makapanalipod ug makapalikay sa mao gihapong tinunto nga nasinati sa PCSO. Pero kun ang kasamtangang administrasyon dili lang moabuso sa iyang gahom wala na seguro kinahanglana pa ang balaudnon nga pagaumulon sa Senado. * * * I-uli sa mga obispo nga nalambigit sa kontrobersiya sa pundo sa PCSO ang mga mahalong sakyanan nga ilang nadawat ug gigamit alang sa kalihokan sa ilang simbahan. Gani gidala nang daan sa obispo sa Luzon ang mga sakyanan nga ilang nadawat gikan sa PCSO ug giparada na kining daan sa gawas nga bahin sa buhatan sa kongreso ug nagpaabot na lamang sa modawat niini nga representante gikan sa gobyerno. Ang ubang obispo nag-andam na usab sa pagpadala pagbalik sa mga sakyanan nga ilang nadawat. Kining tanan ilang gihimo aron maalim ang samad nga gibilin sa kontrobersiya. Ang kontrobersiya nga nalambigitan sa 7 ka mga obispo sa atong simbahang katoliko nakapakat-on kaha nila ug sa ila pang mga kaubanan?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=705955&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Beyond unreasonable doubt</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kini ang gibuhiang pulong sa usa ka Ginang kun maghisgot na kuno og paghigugma ngadto sa iyang bana. Sa ato pa, anaa gyud ang kinatibuk-ang pagsalig. Apan asa man tuod ni kutob? Nindot man ang mahigugma apan kuyog sa maong paghigugma mao ang dakong risgo nga sa madugay ug sa madali ang imong gihigugma dili na mahigugma nimo o dili ba kaha mapul-an na. Dakong kamatuoran ang giingon ni Heraclitus nga ang tanan magkausab-usab. Apil&amp;nbsp;na niini ang pagbati ug paghigugma. Wala’y hingpit nga gugma ni walay hingpit nga relasyon. Ang tanan dunay buslot ginagmay man o dinagko. Adunay komplikasyon mosugot kita o sa dili. Apan dunay uban nga dili buot og komplikasyon ug uyon na lang nga masakitan ang kaugalingon o dili ba kaha ang uban aron mas simple ang daan nang komplikadong kinabuhi. Kini ang reyalismo sa kinabuhi. Ang pagdawat nga kini dili hingpit ug dili usa ka fairytale ang tingali makahatag og hamabaw nga kaayohan sa balatiang samaran. Sa akong personal nga panahom: “Life will never be fair and it never was!”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=705957&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Matod ni Zaldy...</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sakto ang desisyon ni President Noynoy Aquino nga tun-an lang una ang tanyag ni kanhi ARMM Governor ug karon usa sa nag-unang akusado sa Maguindanao massacre Zaldy Ampatuan nga ang iyang amahan ug igsuon ang utok sa nahitabo nga labing duguon ug linuog nga masaker sa bag-ong kasaysayan.&amp;nbsp;Samtang nag-atubang og lig-ong kaso ang mga Ampatuan, kalit nga nibali ang usa sa ilang sakop sa pamilya ug nagtinguha nga mamahimong state witness.&amp;nbsp;Apan inay isalikway ang tanyag sa kanhi gamhanan nga Ampatuan tungod sa mga hait nga akusasyon batok niya ug sa iyang pamilya, nganong kinahanglan nga seryosohon ug ikonsiderar sa Malacanang ang tinguha ni Zaldy nga mobutyag sa iyang mga nahibaw-an nga kahiwian? Kini tungod kay ang mga pamahayag ni Zaldy ang posibleng maghatag og linaw sa nanglutaw kaniadto nga mga pagduda nga adunay grabeng pagpanikas nga nahitabo sa 2007 senatorial elections sa Maguindanao.&amp;nbsp;Kung paminawon ang mga nag-una niyang pamahayag, makalilisang gyud tinuod ang iyang gibutyag nga wa’y laing utok sa tikas sa piniliay niadtong 2007 kundi ang magtiayong Arroyo.&amp;nbsp;Apan ang mas makapakugang mao ang iyang gibutyag nga tataw ang direktiba sa mga Arroyo nga dili padag-on si Senador Panfilo Lacson tungod kay kritiko sa administrasyong Arroyo.&amp;nbsp;Ug nga dili ‘sab kuno palutson si Senador Allan Peter Cayetano tungod kay wa’y utang nga kabubut-on ug nga dili ‘sab hatagan og higayon nga makadaog si kanhi senador ug karon presidente Noynoy Aquino tungod kay posible ning modagan pagka-presidente. Ang mga pamahayag ni Zaldy ang tubag sa dugay nang mga pangutana giunsa pagpaburot sa mga boto sa Maguindanao nga nisangpot sa 12-0 nga boto pabor sa mga senador nga gi-endorso sa administrasyong Arroyo kaniadto.&amp;nbsp;Ang mga nahibaw-an ni Zaldy ang posibleng mohatag og kompirmasyon nga adunay mga bata o minor de edad nga gipa-botar kaniadto bisan tataw nga wa’ pa silay katungod nga mohatag sa ilang boto.&amp;nbsp;Ang mamahimong testimoniya ni Zaldy ang giisip nga katapusang lansang sa kanhi administrasyong Arroyo sa mga nanggawas nga akusasyon sa grabeng pagpanikas atol sa 2007 elections. Dili bag-o nako ang isyu nga pagpanikas sa 2007 elections didto sa Maguindanao tungod kay ang maong lugar ang akong assignment atol sa maong piniliay.&amp;nbsp;Ug ang nanggawas nga mga ebidensya kaniadto nga nakuha sa mga sama nakong sakop sa media, nabasura lang tungod sa kagamhanan sa administrasyong Arroyo kaniadto.&amp;nbsp;Apan ang klaro nga mga testimoniya unya ni Zaldy Ampatuan nga giingon adunay direktang nahibaw-an sa modus operandi sa pagpanikas, usa ka maayong kalambuan aron ang mga tawo, kansang boto nabuling-bulingan, ang mga bata kansang pagka-inosente nabahiran ug ang kaugmaon nga gikastigo sa mga gamhanan nga politiko, mahatagan na og hustisya. Ang dakong pangutana ug konsiderasyon lang nga tan-awon karon sa administrasyong Aquino mao ang pagtan-aw ug pagtudlo kinsa ang tawo o grupo nga mohupot niining mga mamahimong pamahayag ni Zaldy aron nga magamit ug dili mabulilyaso.&amp;nbsp;Ang sigurohon lang karon sa Malacanang mao ang seguridad sa usa ka kanhi impluwensyadong tawo ubos sa kanhi pamunoan nga karon maisip natong nibali na ug talikdan bisan ang iyang kaugalingong pamilya.&amp;nbsp;Ang labing mahinungdanon nga lakang mao ang pagsiguro nga dili mabutang sa basura ang iyang mga gipangangkon nga nahibaw-an.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Apan lisud ang proseso sa pagkab-ot sa kamatuoran tungod kay daghang tawo ang maligsan.&amp;nbsp;Sa mga gipagawas nga pamahayag ni Zaldy, mabutang sa dakong kwestyon karon ang posisyon ni Senador Miguel Zubiri.&amp;nbsp;Apan bisan unsa ka lisud ang proseso sa pagtugkad sa kamatuoran ug bisan si kinsa pa ang maligsan, dili mahimong itago ang kamatuoran ug ibutang sa limot ang tanan. Email: ricolucena@yahoo.com or ricolucena@yahoo.com. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=705958&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>28 ka multicab</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang pag-uli sa mga obispo sa mga sakyanan nga ilang gipangayo ug nadawat gikan sa Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO), usa ka adlaw human sila nangayo og pasaylo sa publiko tungod sa ilang pagkalambigit sa eskandalo, makaiban apan di makapapas sa kauwawan nga nahiagoman sa Simbahang Katoliko.&amp;nbsp;Mahimo silang kapasanginlan nga uwahi na.&amp;nbsp;Apan makahimo sab pagsandig sa panultihon sa mga bugoy nga, “better late than later.” Mahimong sawayon gihapon ang mga obispo, kay di na man gyod tuod mabawi ang ilang bulilyaso, apan mas maayo na lang kay sa wa sila’y gihimo.&amp;nbsp;O gitabonan ang salida sa ilang kaubanan ug magpapating ug magpa-bungul-bungol na lang sa sibaw nga mga komentaryo. * * * Ang pagsuway ni Senador Miriam Defensor Santiago pag-ilog sa salida, pinaagi sa hingpit nga pag-absuwelto sa mga obispo sa bisan unsang responsibilidad sa mga pasangil nga ilang gigamit ang kuwarta sa PCSO alang sa personal ug relihiyusong katuyoan, gibaraw sa iya ra sang giduphan. Human putla ni Senate President Juan Ponce Enrile ang naandang emosyonal nga diskurso ni Santiago, si Arsobispo Orlando Quevedo sa Cotabato nibasa sa opisyal nga pamahayag sa Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP) nga nangayo og pasaylo ug sa pamahayag sa pito ka gipasanginlang mga obispo nga nipahibawo sa ilang pag-uli sa mga sakyanan. * * * Pila ka adlaw sa wa pa moduko ang mga obispo sa sibaw nga awhag pag-uli sa mga sakyanan, si Engr. Nigel Paul Villarete, General Manager sa Mactan-Cebu International Airport (MCIA), nisukwahi nang daan ug nipasabot nga di ni makiangayon alang sa mga magbubuhis kay: l Una, ang mga sakyanan naggamit na sa mga obispo sud sa pila ka katuigan busa nitidlom na pag-ayo ang bili kun itandi sa orihinal nga presyo sa ilang pagpalit; ug l Ikaduha, kuwarta ug dili mga sakyanan ang gihatag sa PCSO ngadto sa mga obispo (sa kaso ni Obispo Juan de Dios Pueblos sa Butuan, P1.7 milyones ang iyang nadawat gikan sa PCSO) ug busa angay’ng samang kantidad sa kuwarta ang ilang iuli. * * * Human nangayo og pasaylo ug human iuli ang mga sakyanan, pipila ka obispo nagpakita og timaan nga wa pa gyod diay hingpit nga maghinulsol.&amp;nbsp;Kay padayong nitiyabaw nga nauwawan sila pag-ayo sa mga pasangil nga mga Pajero ang ilang nadawat.&amp;nbsp;Mora gyod og mawagtang ang eskandalo kay mas baratong mga sakyanan ang ilang nadawat. Apan way kalainan ang Pajero ug Montero sa panan-aw sa kinabag-an.&amp;nbsp;Tinuod nga labaw og P1 milyon ang presyo sa Pajero (P2.7M) kay sa Montero Sport.&amp;nbsp;Apan ang P1.7 milyones nga gigamit ni Pueblos pagpalit og Montero makapalit na unta og 28 ka multicab.&amp;nbsp;Nga bisan sa Caraga mas kapuslan sa mas daghang kabos.&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=706133&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Kapit Bunso!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Pilit na ibinabangon sa higaan ng isang kababayan ang lantang gulay na katawan ng isang ginang. Maraming gustong sabihin ngunit hindi makapagsalita. Tanging ang mga mata lamang niya ang nangungusap na para bang sinasabing, ”Ibalik n'yo ako sa ating bayan. Ibalik niyo ako sa aking pamilya”. Ganito ang kalagayan ng isang Overseas Filipino Worker (OFW) sa bansang Jeddah, Saudi Arabia. Siya ay si Marites Tagle, 35 taong gulang. Ito ang unang beses na nagpunta siya sa ibang bansa. Napanood namin ang ‘video’ niya sa ‘Facebook account’ ng kanyang kapatid. Doon makikita ang kanyang kundisyon at ang nanghihinang katawan. Nanghingi ng tulong sa amin si Danny Paclarin, 37 taong gulang ng Sampaloc, Manila. Siya ang kapatid ni Marites o mas kilala sa tawag na “Tess”. Si Danny ang tumulong kay Tess upang makahanap ng trabaho. Ipinakilala ni Danny si Tess sa kanyang kaibigan na si Lourdes na matagal ng OFW sa Saudi. Ipinasok ni Lourdes si Tess sa Real World Employment Agency sa Robinson, Ermita. Ito ang kanyang ‘agency’. Marami daw ang kailangang ‘domestic helper’ sa Jeddah. Ang sweldo ay (Saudi Riyal) SR900 o Php10,000 bawat buwan. Dalawang taon ang kontrata at may ‘2 months salary deduction’ para sa mga nagastos sa pagpapaalis. Kinumpleto ni Tess ang mga ‘requirements’. Saglit lang handa na ang kanyang ‘visa’. Walang pamasahe ang pamilya ni Tess kaya si Danny at ang asawa nitong si Rebecca ang naghatid sa kanya sa ‘airport’ noong Ika-26 ng Agosto 2010. Sa text at sa tawag na lang sila nagkakausap. Sa patahian ng damit nagtrabaho si Tess. Disyembre 2010, unang nagsumbong si Tess kay Danny.&amp;nbsp;“Hirap ako dito sa trabaho. Walang day-off tapos ang pagkain ko sili lang at biscuit,” sabi ni Tess. Hindi din daw makatulog si Tess dahil lagi siyang nagkakasakit. Sobrang pagod ang inaabot niya sa kamay ng kanyang ‘employer’. Doble trabaho dahil dinadala daw siya sa mga kamag-anak ng kanyang amo para maglinis. Minomolestya din daw si Tess ng kanyang amo. Inilalabas ang ari at pilit na ipinapahawak sa kanya. Ganon na nga ang ginagawang pambabastos sa kanya hindi pa daw maayos ang pagpapasweldo. Ika-2 ng Hunyo 2011, bandang alas-2:00 ng hapon habang nagtatrabaho si Danny ay tumawag si Tess. Puro hagulgol ang naririnig niya. &amp;nbsp;Tinanong niya kung anong problema. Hindi ito sumasagot. Nainis na si Danny. “Anong nangyari? Sabihin mo!”. Paputol putol na sumagot si Tess, “Sanko… ang mga bata… gamit… ang iskwela,”. Nawala ang linya. Kinabahan si Danny. Tumawag siyang muli ngunit patay na ang telepono ni Tess. Tinawagan ni Danny si Lourdes. Sinabi nito na tumaba daw si Tess, na ‘high blood’, nai-‘stroke’ nasa Intensive Care Unit ICU at malubha ang kalagayan.&amp;nbsp;Naka-‘confine’ si Tess sa Al-Zahraa Hospital sa may Alsamana District. Ika- 3 ng Hunyo, nagpunta si Danny sa Overseas Workers Welfare Administration (OWWA).&amp;nbsp;Nakausap nila si Ms. Josie Damaso, ang ‘case officer for KSA and other middle east countries’. Sinabihan sila na na mag-‘update’ na lang daw. Tinawagan naman siya ng isang nagpakilalang “Jerome”. Siya daw ay nagmamalasakit na tumutulong kay Tess. Pinatawag siya ng doktor upang alamin ang ‘history’ ng sakit ni Tess. Sinabi ni Danny na wala namang dating sakit si Tess. Kinabukasan ay tumawag ulit si Jerome. Maayos na daw si Tess at naka-‘recover’ na. Ika- 6 ng Hunyo bumalik si Danny sa OWWA. Nalaman niya na ‘unconscious’ at nasa ICU pa din si Tess. “Nagsinungaling siya sa akin! Ang sabi nila ay ayos na ang kapatid ko,” sabi ni Danny. Ika-7 ng Hunyo, tumawag si Jerome bandang alas-8:00 ng gabi. Ayos na daw ang lahat ang problema na lang ay ang gastos sa ospital. Kailangan daw magpadala nila Danny ng pera na umaabot ng halagang SR 12,000 o Php150,000 para makatulong sa bayarin.&amp;nbsp;Hindi naman makontak ang ‘employer’ ni Tess. &amp;nbsp;“Gusto kong malaman ang tunay na kalagayan ng kapatid ko at kung talagang kailangan magbayad ng ganong kalaking halaga. Kung maayos na siya bakit hindi namin siya makausap? Tulungan n'yo kami”, pakiusap ni Danny. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang istoryang ito ni Tess. Bilang aksyon nakipag-ugnayan kami kay Undersecretary Rafael Seguis ng Department of Foreign Affairs (DFA). Ibinigay namin kay Usec. Seguis ang lahat ng detalye tungkol kay Tess. Nangako si Usec. Seguis na tatawag siya sa embahada ng Jeddah. Nagpadala siya ng mga tao sa ospital upang malaman ang kundisyon ni Tess. Nakatanggap kami agad ng ‘report’ galing kay Usec. Seguis at sa ‘case officer’ na si Ms. Elsa Masa. Isang ‘taxi driver’ pala ang nagdala kay Tess sa ospital noong ika-2 ng Hunyo. Limang araw nasa ICU si Tess. Na- ‘stroke’ siya. Paralisado ang kanang bahagi ng katawan niya. Kailangang sumailalim ni Tess sa ‘physiotherapy’. Nakausap din namin sa aming programa si Jerome ang taong umano’y tumutulong kay Tess. Sinabi niya na tumakas si Tess sa kanyang employer. Tungkol sa bayarin sa ospital inaasikaso na ito ng POLO-OWWA Jeddah.&amp;nbsp;Ginagawa nila ang lahat para makontak ang employer ni Tess para makipagtulungan sa mga bayarin. Tinawagan din namin si Josie Damaso ng OWWA at nangako ito na makikipagtulungan sa aming tanggapan para sa agarang pagpapauwi kay Tess. Nitong ika- 4 ng Hulyo ibinalita sa amin ni Danny na maayos na kundisyon ni Tess. Nakakausap, nakakatayo at maayos na kalagayan. “Maraming salamat sa tulong ninyo.&amp;nbsp;Ngayon ay maayos na ang kapatid ko. Ang hinihintay na lang namin ay ang pag-uwi niya,” sabi ni Danny. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, paulit-ulit namin sinasabi na ang tunay na papuri ay unang una dapat sa Panginoon. Pangalawa sa mga opisyales ng DFA lalo na kay Usec. Seguis na nagbibigay ng agarang aksyon sa ating mga kababayan. Nais naming sabihin na hindi rin masama na tayo’y mag-ingat bago magpakawala o magpadala ng pera lao na hirap ng buhay ngayon at hindi naman maliit na halaga ito. Kami rin ay nagtatanong kung anong nangyari kay Jerome kung talagang tapat na gustong tumulong kay Tess eh bakit bigla kang nawala. Sana hindi totoo ang iniisip ng kapamilya na isa kang mapanamantala sa isang sitwasyon na kailangan tayong mga Pilipino lalo na’t nasa ibang bansa ang nagdadamayan. (KINALAP NI AICEL BONCAY) Sa gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o 09198972854. Ang landline 6387285 at ang 24/7 hotline 7104038 o magpunta sa 5th floor City&amp;shy;State Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=706202&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sunog bantayanan kaayo</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>&amp;nbsp;Ang inabtik nga&amp;nbsp;plano sa matag kapitan sa barangay nga nagsinardinas ang kabalayan gikinahanglan kaayo karong panahona. Ang matag karon ug unya nga sunog, sa nagkadaiyang dapit ning siyudad angay maghatag og&amp;nbsp;leksyon sa mga opisyal sa barangay nga wa pa masunog. Kini pinaagi sa paghimo og inantigong paagi&amp;nbsp;sa pagtudlo sa tanang mga molupyo sa numero sa telepono sa buhatan sa bombero&amp;nbsp;o kaha telepono sa barangay hall o kaha sa kapitan ug ubang opisyal sa barangay. Aron bisan unsang orasa moulbo ang sunog, maadlaw man o kaha magabii, di dayon makakatap ang kayo&amp;nbsp;kun ang bombero makalihok dayon gumikan sa sayo nga pagkadawat sa impormasyon. Usa sa makalangay sa bombero paghimo og lakang&amp;nbsp;batok sa sunog mao ang kadugay nila makadawat sa komunikasyon bahin sa dapit sa nasunogan. Kini tungod kay gitugotan sa katawhan nga makabuylo una ang kayo una moabot ang bombero. Apan labaw sa tanan, sa mga opisyal sa barangay nga nagpakabana sa pagpuyo sa ilang tagi-barangay, isipon nilang ilang pamilya ang matag balay nga kinahanglang sila unta ang angay&amp;nbsp;nga unang masayod kun may sunog nga moulbo sa ilang lugar aron dihadiha makatabang pagpahibawo sa bombero ug sa paghawan sa mga agianan sa mga trak sa bombero. Hinuon di makabasol&amp;nbsp;ang katawhan&amp;nbsp;kun way mga opisyal sa barangay ang motabang sa pag-asikaso&amp;nbsp;sa lugar nga masunogan tungod kay kasagaran sa ilang mga opisyal lakip na ang kapitan makit-an lang sa ilang opisina kun magsesyon tungod kay anaa sila sa ilang trabaho matag adlaw. Apan&amp;nbsp;ang usa ka abtik nga kapitan sa barangay, mogamit sa sakyanan sa barangay ug sa mga barangay tanod sa pag-estambay sa mga dapit nga nagsinardinas ang mga kabalayan ilabi na sa kagabhion, aron bisan unsay dautang mahitabo sa maong lugar, kawat, pinatyanay, tulis, sunog , ug uban pa anaa sila nga makahimo dayon og lakang sa pagpatuman sa balaod uban sa ilang hiantigohan&amp;nbsp;sa ilang trabaho.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=706486&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - 'Malaking isda'</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING katiwalian sa nakaraang Arroyo administrasyon ang sumisingaw at tila hindi na mapipigil pa ang pag-alingasaw. Isa na riyan ang illegal na paggamit ng pondo ng Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO). Nabulgar sa imbestigasyon ng Senado na ginamit ang P325-million intelligence fund ng PCSO para sa paglaban sa tero&amp;shy;rismo, kidnapping, bomb threats at destabilization. Una nang sinabi ni dating PCSO general manager Rosario Uriarte na ginamit ang&amp;nbsp;pondo para sa blood money ng mga OFWs sa Saudi Arabia. Tumanggi nang magsalita si Uriarte sa hearing noong Huwebes gamit ang karapatang manahimik pero handa raw siyang humarap sa korte para patunayan na siya ay inosente. Umiyak pa ang dating PCSO official. Nakikiusap siya na maawa sa kanyang pamilya sapagkat masyado nang apektado sa isyu. Hindi lamang si Uriarte at iba pang dating opisyal ng PCSO ang nahaharap sa mga kaso ng katiwalian kundi pati na rin si dating presidente at ngayo’y Pampanga representative Gloria Macapagal-Arroyo. Siya ang nag-apruba sa lahat ng kinilos ni Uriarte sa PCSO. Maski nga ang mga SUV ng Obispo ay ang dating presidente ang nag-ok. Ibinalik na ng mga Obispo ang mga sasakyan at humingi ng tawad sa mamamayan. Maraming nakinabang sa pondo ng PCSO na hindi naman karapat-dapat tumanggap. Habang maraming kapuspalad na mamamayan ang nagtitiyagang pumila para makaamot ng perang pampagamot, marami naman palang nakikinabang sa sinasabing intel fund. At gaano naman katotoo na ang pondo ay talagang ginamit sa terorismo, kidnapping at bomb threat? O ang mga ito ay “kunwari” lamang para mailabas ang malaking pondo? Siguro kung ginamit ang mga ito para sa pampa&amp;shy;ospital ng mga batang maysakit, baka maging ma&amp;shy;katotohanan pa sapagkat nakapagligtas ng buhay. Mauunawaan pa siguro sila kung sa mga naghihikahos napunta ang pera. Maraming mananagot sa mga dating PCSO offi&amp;shy;cial. Ito ang nakikita batay sa mga ebidensiya. Pero mas magiging makatotohanan kung ang “malaking isda” ang mabibingwit at mapaparusahan. Kung ang mga “dilis” lamang ang mahuhuli, balewala ang pag-iimbestiga. “Malaking isda” naman sana sa pagkakataong ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=706584&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si P.Noy at Zaldy Ampatuan</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAGTATALUNAN sa tuwa hindi lang si Maguindanao Governor Toto Magundadato kundi pati&amp;nbsp; na rin ang pamilya ng mga biktima sa Maguindanao massacre at ang madlang people sa Philippines my Philippines ng ipagbagsak at ikandado ni P.Noy ang pintuan nito tungkol sa alok ni suspended &amp;nbsp;Autonomous Region in Muslim Mindanao (ARMM) Gov. Zaldy Ampatuan na maging &amp;nbsp;state witness kaugnay sa mga nangyaring kagaguhan sa kanyang province noon panahon ni GMA. Dapat sa kailangan huwag tanggapin ang apela ni Zaldy para maging 'state witness' kung ang pag-uusapan ay tungkol sa nangyaring Maguindanao massacre pero kung ang ikakanta niya ay regarding sa dayaan blues noon mga nakaraan eleksyon pakinggan dapat ng madlang people ang kanyang sasabihin pero dapat nakakulong pa rin ito. Sabi nga, himas rehas sa kalaboso ang kailangan habang kumakanta siya ng kanyang gustong awitin. hehehe! Akala yata ng iba kamote dyan ay magogoyo nila si P. Noy para ma-sacrifice ang justice system sa Philippines my Philippines tungkol sa isasalawal este mali isisiwalat pala ni Zaldy pati erpat at utol nito ay gusto pa niyang ilaglag. Naku ha! Ano ba ito? Tungkol naman sa aawitin nitong bagong composition na kakantahin niya regarding sa sinasabing dayaan nangyari noon 2004 at 2007 elections. PAKINGGAN ang kakantayin ni Zaldy tiyak marami ang makikinig sa kanyang song lalo na ang mga na olat noon sa hangalan este mali halalan pala. The other day, nagulangtang ang mga kuwago ng ORA MISMO, ng mapanood at mapakinggan sa TV na 'panginoon' pala ni DOJ Secretary Leila de Lima si Zaldy. Hehehe! Ito ang sabi niya hindi tayo. Buti na lang at mabilis itong kumambiyo na nagkamali siya. At kung si GMA, ang laman ng kakantahin nito tiyak marami ang makikinig dahil sangkatutak ang asar sa dating lady Prez. Kung ang brutal na patayan including mga kabaro namin sa media sa korte, Zaldy, mo ito kantahin. At kung ang isyu naman ay tungkol kay GMA tiyak marami ang makikinig sa 'song' mo Zaldy dahil hindi ka pa nga bumubuka ang bibig mo may mga intriga ng hindi na babalik sa Philippines my Philippines si Gloria. Si Rep. Arroyo kasi madlang people ay nasa Spain sa isang speaking engagement doon. Sa info ng mga kuwago ng ORA MISMO, today ang balik niya sa Philippines my Philippines. Abangan. Pila balde sa NBI clearance NAGGAGALAITI sa galit ang madlang public sa pagkuha nila ng NBI clearance dahil sa haba ng pila at hindi ito biro. Sabi nga, umulan man o umaraw nakapila ang mga pobreng alindahaw. Ano ba ang nangyari? Ayaw na kasi nila sa Mega Data, ang contractor na nagbibigay ng NBI clearance echetera. Bakit? Expired na ang contract nila 'Kapos ang kolum ng Chief Kuwago sa Tuesday ikukuento natin kung ano ang nangyari tungkol sa isyung ito.' Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=706590&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Trigo at damo</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Fr. Edd B. Lleva</author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ANG lahat ng bagay ay nasa pangangalaga ng Diyos. Nagmula ito sa katarungan, nagpakita ng habag, lakas sa nag-aalinlangan, pinarurusahan ang mga nangangahas ng kasamaan, ngunit mahabagin kung humatol, mahinahon at mapag-timpi, maawain at nagbibigay pag-asa.&amp;nbsp;“Poon, ikaw ay mabuti sa lahat ng nagsisisi”.&amp;nbsp;Higit sa lahat ay tinutulungan tayo ng Espiritu Santo sa ating kahinaan at nananaliksik sa ating puso at isipan. Sa ebanghelyo ay inilahad ni Hesus na ang paghahari ng Diyos ay katulad ng isang manghahasik ng mabu-ting binhi ng trigo sa kanyang bukid. Habang natutulog ang mga tao ay dumating ang kaaway at naghasik ng masamang damo sa triguhan.&amp;nbsp;Sabay silang tumubo. Nagreklamo ang alipin sa nangyari at sinabi sa may-ari ng lupa. Ang naging disisyon ng may-ari ay hayaan munang tumubo ng sabay ang trigo at masamang damo; hayaan lumago ang bawat isa. Sa anihan ay sabihin sa mga tagapag-ani na tipunin ang mga damo, pagbigkis-bigkisin at sunugin. Ang trigo naman ay tipunin sa kamalig. Ang paghahari ng Diyos ay tulad din sa nagtamin ng isang butil ng mustasa. Ito ang&amp;nbsp;pinaka-maliit na binhi; pag naitanim na at tumubo ito ay nagiging pinaka-malaki sa lahat ng damo. Nagiging punongkahoy at pinamumungaran ng mga ibon ang sanga. Tulad din ito ng lebadura na matapos ihalo sa tatlong takal ng arina ay nagiging malaking masa. Ang Anak ng Tao ay naghahasik ng mabuting binhi sa sanlibutan. Ang taong pinaghaharian ng Diyos ay mabuting binhi, subalit ang mga taong pinaghaharian ng diyablo ay masamang damo.&amp;nbsp;Ang mga anghel ang tagapag-ani ng mga matuwid ay magliliwanag ng parang araw sa kaharian ng Ama. Ang mga masasamang damo ay ang mga makasalanan. Ihahagis sila sa maningas ng pugon (impiyerno). Ang biyaya ng buhay ay malayang ipinag-kakaloob sa atin ng Diyos. Itinuturo sa atin ang lahat ng kabutihan ng Diyos (Sampung Utos). Ipinagkakatiwala sa atin ang pamimili o desisyon sa uri at takbo ng ating buhay. Nagtuturo si Hesus sa atin ng kabutihan at kabanalan, subali’t ang pinipili pa natin ay kasamaan. Iginagalang ng Diyos ang ating malayang pagdedesisyon. Binibigyan tayo nang maraming pagkakataon upang pagbutihin ang takbo ng ating puso at isipan. Karunungan 12:13, 16-19; Salmo 85; Rom 8:26-27 at Mt 13:24-43</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=706889&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Hain na ang ganti?</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Daghang nangutana kun kinsay nakadawat niadtong gitanyag&amp;nbsp;nga P100,000&amp;nbsp;nga ganti sa makatumbok&amp;nbsp;sa suspetsadong midagit ug mipatay kang Ellah Joy Pique. Kisaw&amp;nbsp;ug baniog kaayo tong maong kantidad niadtong pagkasikop nila ni Karen Castro Esdrelon ug sa iyang uyab nga si Sven Eric Berger. Nagtuo man gani ang kadaghanan nga pag-ulbo gyud sa balita nga may ganti ang makasikop sa suspetsado&amp;nbsp;sa kaso ni Ellah Joy nag-inilogay ang taga Mactan International Airport ug ang kapolisan sa pagsikop kang Esdrelon ug&amp;nbsp;Berger&amp;nbsp;kay makapanigarilyo na sila sa P100,000 nga ganti. Sukad makabuhi sila si Esdrelon ug Berger nahanaw daw aso ang giingong ganti, aw malagmit&amp;nbsp;giatras&amp;nbsp;siguro sa nagtanyag sa maong ganti . Niadtong higayona , nabaraw man to kay&amp;nbsp;wa man ma-probahi&amp;nbsp;nga si Esdrelon ug Berger maoy mga kriminal sa batang&amp;nbsp;6 anyos. Karon hinuong sakar na kaayo ang maong ganti kay gi-wanted naman si Bella Ruby&amp;nbsp;&amp;nbsp; Santos, human&amp;nbsp;mosibat&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;wa pa ikapagawas ang orden de aresto&amp;nbsp;batok kaniya ug sa iyang uyab nga langyaw , namingaw ang maong tanyag nga ganti. Maayo man unta tong may padangog nga ganti kay bisan ang iyang mga ginikanan , mga igsoon , mga higala ug labaw sa tanan &amp;nbsp;di niya paryente ug di kaila, maningkamot nga masikop ang maong dakponon aron sila makasapi. Sa bahin sa iyang mga tagtungod, aw maayo nalang kaayo nga anha kanila mahipunta ang maong ganti kay sa adto kini sa laing mga tawo. Apan may ganti man ug sa&amp;nbsp;wa, mas maayong di ililong ngadto sa mga otoridad ang nahimutangan ni Santos aron ikatugyan siyang malinawon ngadto sa mga otoridad. Kay pananglitan di gyud ni madakpan, delikado kaayo ,nga kun tinuod mang siyay midagit ug mipatay kang Ellah Joy, sa umaabot nga mga adlaw ang inyong mga anak&amp;nbsp;basin maoy isunod pag-ihaw.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?\</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=706960&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Luok sa labor</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Nawani sa pagsaulog sa mga mamumuo sa giisip nilang pasiunang kadaogan sa pagdeklarar nga may igong sukaranan ang pagpausbaw sa suholan sa Sugbo ug Central Visayas ang pait nga kamatuoran:&amp;nbsp;Ang bisan unsang usbaw sa suholan, kun duna man, mapatuman unya na sa Septiyembre, tangkod nga usa ka tuig human sa kataposang uminto sa suholan. &amp;nbsp;Sa ato pa, dakong usik-usik sa panahon ang langay nga pagpangita sa mga sakop sa Regional Tripartite Wages and Productivity Board (RTWPB 7) og supervening condition.&amp;nbsp;Unya sa Septiyembre wa na kinahanglana ang supervening condition, kay gawasnon nang RTWPB pagsubli ug pagpausbaw sa suholan sa mga anak sa singot sa Sugbo, Bohol, Negros Oriental ug Siquijor. * * * Basaha ni ug panghuy-ab.&amp;nbsp;Ang deklarasyon sa supervening condition ipada pa sa RTWPB 7 ngadto sa National Wages and Productivity Commission (NWPC).&amp;nbsp;Kun dasonan sa NWPC, ipada na sab pagbalik sa RTWPB 7 alang sa publikasyon.&amp;nbsp;Magpaabot pa gyod ang RTWPB 7 og 15 ka adlaw una makapahigayon og laing hugna sa konsultasyon sa rehiyon. &amp;nbsp;Nga labing sayo nga masugdan sa unang semana na sa Agosto.&amp;nbsp;Ang konsultasyon maabtan og pila na sab ka semana.&amp;nbsp;Ang bisan unsang resulta sa konsultasyon lalisan pa sa mga sakop sa RTWPB 7.&amp;nbsp;Nga mahimong siyam-siyaman, kuyaw nga lapas na sa Septiyembre, una makatino pilay ihatag nga usbaw. * * * &amp;nbsp;Laing nataligam-an:&amp;nbsp;Nahukman na sa RTWPB 7 sa botong 3-2 nga dunay supervening condition niadtong Mayo 12 ning tuiga.&amp;nbsp;Apan ang abogado sa RTWPB 7 nga si Glenn Tabon niinsistir nga gikinahanglan ang upat-ka-boto nga mayoriya ug nangayo og katin-awan gikan sa NWPC. &amp;nbsp;Human sa usa ka semana, ang RTWPB 7 nisubli sa botasyon ug nagtabla, 3-3.&amp;nbsp;Maong gihimo ang konsultasyon pagsusi sa ekonomikanhong kahimtang sa mga lalawigan.&amp;nbsp;Apan karong bag-o nideklarar ang NWPC nga balido ang tulo-ka-boto nga mayoriya. &amp;nbsp;Sa ato pa, sayop si Tabon, balido ang deklarasyon sa supervening condition niadtong Mayo 12, hagbay ra untang natakda ug nadawat na unta rong uminto sa suholan. * * * Sama sa naandan, ang mga mamumuo maoy na-syut sa taro.&amp;nbsp;Nalangay na pag-ayo, imposible pa gyod nga makuha ang ilang gidemanda nga P100 ngadto sa P120 nga usbaw sa suholan. &amp;nbsp;Ang regional wage boards gitukod sa Kongreso aron nga mas paspas ug mas makiangayon nga masubli ang suholan sa mga mamumuo.&amp;nbsp;Apan salamat sa katalawan ni RTWPB 7 Chairman Exequiel Sarcauga, sa pagpalabi nilang DTI 7 Director Asteria Caberte ug Neda 7 Director Marlene Rodriguez sa ilang opinyon kay sa mga numerong nahipos sa ilang buhatan, sa kahakog sa mga representante sa mga negosyante ug sa pagkabuak-buak sa mga mamumuo, ang wage boards mao na hinuoy babag sa makiangayong pag-apud-apod sa bunga sa produksiyon.&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=706965&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga mandurukot sa Pasay, hulog sa BITAG!</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MATAGAL nang inirereklamo sa aming tanggapan ang mga hindi makilalang mandurukot sa hangganan ng MRT-Taft sa Pasay City. Ayon sa mga biktima, tuwing mapapadaan sila sa lugar na ito, asahan mong may mawawala sa kanilang mga gamit sa bag. Kung minsan naman ay nahahablutan din sila ng mga alahas. Kahit daw maaga at may araw pa, nambibiktima na ang mga kolokoy. Ang nakapagtataka, marami naman umanong MMDA at pulis na tumatambay sa lugar. Tinunton ng BITAG ang impormasyon ng reklamong ito. Walang kahirap-hirap, naidokumento ng mga BI-TAG undercover ang pagmumukha ng mga mandurukot sa Pasay. Mula sa spotter o taga-nguso ng napiling biktima, pa-punta sa striker na siyang taga-bukas ng bag o taga-dukot hanggang sa back-up na siyang sumusunod sa striker. Ang mga mandurukot na ito, ay mga mismong tindero’t tindera na nakapuwesto sa&amp;nbsp;lugar. Sa unang tingin aakalain mong mga simpleng naghahanap-buhay lamang. Subalit oras na makakita ng pagkakataong mambiktima, garapalan kung tumira ang mga ito. Bukod dito, napag-alaman ng BITAG na karamihan din sa kanila, mga bugaw. Tila pangkaraniwang eksena na lamang ang lahat sa ilang nakapuwesto pa sa lugar na ito. Hindi man lang kakikitaan ng takot o pag-aalangan ang mga dorobo habang ginagawa ang kanilang krimen sa gitna ng &amp;nbsp;maraming tao. Tanong ng BITAG, bakit hayagan ang pandurukot, pamimitas ng alahas, isama na rin natin ang bugawan sa mataong lugar na ito? Nitong nagdaang Huwebes, kitang-kita pa ng aming mga mata ang presensiya ng mga MMDA enforcers na nakakalat dito. Ito ‘yung oras na&amp;nbsp;inimbitahan ng National Capital Region Police Office- Regio-nal Police Intelligence Unit (NCRPO-RPIOU) kasama ang BITAG ang mga suspect na laman ng aming surveillance camera na aktong nandurukot. Ang kasagutan, mula sa isa mga mandurukot mismo. May nag-aalaga daw sa kanilang nasa kapangyarihan, naturingang alagad ng batas. Ang buong impormasyon, abangan sa BITAG!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=707203&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Bilanggong Baliw (?)'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAKITA niya ang kanyang anak na pagala gala. Nilapitan niya ngunit ito’y lumayo at tumakbo. Sumigaw siya. “Anak sandali lang! Saan ka pupunta?”. Hinabol niya ito. Kahit anong sigaw binabaliwala lang siya. Lumabo ang paligid… dumilim hanggang tuluyan nang nawala ang kanyang anak. Nagising siya’t huminga ng malalim… bangungot lang pala. Naiyak siya at napaisip kung anong ibig sabihin ng lahat ng ito. “Bago ako mamatay gusto ko maayos ang lagay ng anak ko,” wika ng isang ina. Siya ay si Luz Malana, 54 na taong gulang ng Antipolo Rizal. Ang kanyang panaginip ang nag-tulak sa kanya upang bisitahin ang kanyang anak na tuwing katapusan lang ng buwan niya nakikita. Mag-isang tinataguyod ni Luz ang kanyang anak na si Raf Jun Francisco, 23 taong gulang. Maaga siyang nabalo sa kanyang mister na si Rufino. Nagtinda siya sa palengke para mapag-aral ang anak. Lalong nadagdagan ang kanyang pasanin ng maoperahan siya sa sakit na ‘myoma’ (bukol sa matres). Natigil siya sa trabaho. Naibenta niya ang bahay na naipundar nilang mag asawa sa Caloocan dahil sa kakapusan sa pera.&amp;nbsp; Nakitira siya sa kanyang kapatid sa Antipolo. Makalipas ang isang taon nag- ‘apply’ siya bilang kasambahay kay Atty. Felix Marinas. Stay-in siya doon. Ipinagbilin ni Luz ang kanyang anak sa kapatiran nito sa Iglesia na si Tina Tanghal. Umupa siya ng kwarto para kay Raf Jun na nagkakahalaga ng Php500. Tuwing sweldo ay pinupuntahan niya ang anak. Binibigyan niya ito ng Php1000 ‘allowance’ para pambili ng pagkain. Kargador, umeekstra sa pagpasada ng ‘tricycle’ at pamumulot ng basura ang trabaho ni Raf Jun. “Hindi siya nakapagtapos ng high school dahil ayaw niya mag-aral. Matigas ang ulo ng anak ko at puro barkada,” sabi ni Luz. Pinuntahan niya ang kanyang anak matapos itong mapanaginipan Pagdating dun wala si Raf Jun. Ipinaalam sa kanya ng kapitbahay na nakakulong ito. Nabigla si Luz. Nagtanong at napag-alamaan niya na ilang araw na palang hindi umuuwi ang kanyang anak. Puntahan na lang daw nito sa Police Station 3. Umiiyak na nanakbo si Luz. Mas lalong napahagulgol ito ng makita niya ang kanyang kaisa-isang anak na nasa likod ng rehas. “Ma! Tulungan mo ako! Natatakot na ko dito”, pakiusap ni Raf Jun.&amp;nbsp;Bugbog sarado daw ito ayon kay Luz. Tinanong niya kung anong nangyari. “Wala akong kasalanan. Naglalakad lang ako para maghanap ng trabaho sa New Era tapos bigla akong dinampot,” sabi ni Raf Jun. Ayon sa kopya ng ‘sinumpaang salaysay’ ng biktima na si Jessielyn Domingo, 21 taong gulang. Ika- 6 ng Nobyembre 2009, bandang alas 4:00 ng madaling araw ay nasa harapan siya ng ‘boarding house’. Kumakatok siya at naghihintay na may magbukas ng ‘gate’. Bigla siyang tinutukan ng matalim na bagay sa kanyang tagiliran at sinabihan ng, “Huwag kang kikilos kung hindi mamamatay ka! Akin na yung wallet at cellphone mo,”. Mabilis niyang ibinigay ang mga hinihingi ng lalaki. Nakuha sa kanya ang isang Nokia N79 na nagkakahalaga ng Php3,500, wallet na may laman umanong Php 6,000 at iba pang importanteng dokumento. Pagkakuha ay sinikmuraan siya kaya napahiga. “Hindi pa siya nakuntento dahil iniuntug-untog niya pa ako sa simento at saka hinubad ang suot kong shorts,” ayon sa salaysay ni Jessielyn. Sa puntong iyon ay nagsisigaw si Jessileyn. Natigilan ang lalaki at mabilis na tumakas. Nang makaalis ang holdaper ay dumating ang kanyang ka-‘board mate na si Kevin. Dumiretso sila sa barangay upang i-‘report’ ang insidente. Kinabukasan, Ika-7 ng Nobyembre, mga bandang 1:00 ng tanghali habang naglalakad si Jessielyn sa kahabaan ng St. Peter sa Barangay New Era Q.C ay nakita niya ang lalaking nagtangkang humalay umano sa kanya. Agad siyang nagpatawag ng barangay para humingi ng tulong. Itinuro niya ito at ipinahuli. Diretso ito sa Presinto 3 ng Quirino Highway. Ito nga ay si Raf Jun. Tatlong taon ng kasambahay si Luz ni Atty. Marinas kaya tinulungan siya nito. Kasong’ Robbery with Attempted Rape’ ang isinampa laban kay Raf Jun. “Tulungan niyo kami dahil hindi na normal ang kinikilos ng anak ko at sana’y mailagay siya sa tamang ahensya para magamot”, wika ni Luz. Ayon sa ‘psychiatric evaluation’ na isinagawa ng Regional Psychiatric ng Bureau of Jail Management and Penology (BJMP) National Capital Region na si MD FPPA Agnes R. Aglipay si Raf Jun ay dumaranas ng sakit na Psychosis o Mood Disorder, Manic Episode. Nakitaan siya ng mga sintomas na hindi pagtulog, madalas na pakikipag-away at pagiging iritable. Nagreresulta ito ng abnormal na pagkilos at kahibangan. Ayon sa nakasulat sa ‘findings’ ni Dr. Aglipay hindi kakayanin na sumailalam si Raf Jun sa proseso ng paglilitis sa Korte. Kailangan itong mailipat sa National Center for Mental Health para sa agarang pagpapagamot. Aminado naman si Luz na nabarkada ang kanyang anak at baka naimpluwensyahan ng droga. Hirap na si Luz kakaisip kung anong nararapat gawin sa kanyang anak kaya nanghingi na siya ng tulong sa amin. Itinampok namin sa aming programa CALVENTO FILES sa radyo na “Hustisya Para sa Lahat” sa DWIZ 882 Khz (tuwing 3:00 – 4:00 ng hapon) ang problema ni Luz. Bilang tulong kami ay nakipag-ugnayan sa abogado ni Raf Jun na si Atty. Marinas upang malaman ang estado ng kasong ito. Aming napag-alaman na kailangan pa daw sumailalim sa pag-aaral ang ipinasang psychiatric evaluation sa Korte. Hiniling niya na ‘inhibit’ ang Judge dahil sa hindi nito pag-aksyon kahit ilang ulit ng hindi sumipot ang biktima. Malaki ang pagkakaiba sa kopya ng ‘blotter’ na isinumite ng panig nila Jessielyn. Ang petsa na nakasulat ay noong ika-28 ng Mayo 2009 ng madaling araw nangyari ang insidente, Ito’y taliwas sa salaysay ni Jessielyn na nangyari daw noong ika-6 ng Nobyembre 2009 at kinabukasan hinuli si Raf Jun. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, kung totoo ngang nag inhibit ang Judge na nagdidinig nito ang bagong hukom ay titignan kung dapat ipagamot si Raf Jun. Kung ito’y hindi kayang humarap sa hirap ng paglilitis dapat gamutin muna. Matapos suriin at kung kaya na ay ipagpatuloy ang ‘hearing’. Kung hindi na sumisipot ang mga nagrereklamo dapat din namang pawalan na ang umano’y akusado. Sana kung magrereklamo kayo ng isang kasong mabigat ang katapat na parusa at wala na kayong intensyong ipagpatuloy ito ipaalam niyo sa Korte para hindi na magdusa pa ang inyong inaakusahan. (KINALAP NI AICEL BONCAY) Sa mga gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o 09198972854. Ang landline 6387285 at ang 24/7 hotline 7104038 o magpunta sa 5th floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Biyernes.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=707207&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Omb-Vis hilig sa gagmay nga isda</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Aduna naman untay napilian ang Malaca&amp;ntilde;ang nga mosunod nga Ombudsman, wala man diay gihapon mahuman ang pa-bilib ug exhibition sa duha ka mga linalang diha sa Office of the Ombudsman. Silang Deputy Ombudsman for the Visayas Pelagio Apostol ug Over-all Deputy Ombudsman nga karon maoy acting Ombudsman nga si Orlando Casimiro nagpunay na lang og pa-bilib ngadtong Pres. Noynoy Aquino, iyawat pilion sa pagka-ombudsman hulip sa mi-resign nga si Merceditas Gutierez. Tingale, wala kini manghunong sa pagpa-bilib kining duha sa pangiyawat nga itudlo og laing taastaas nga puwesto. Tungod sa ilang pabilib nagpunay na lang sila og pang-file og kaso sa mga personalidad sa kanhi administrasyon. Wala maka-eskapo mismo si kanhi Pres. Gloria Arroyo. Dinhi sa Cebu, nahimo gyud intawon nga sacrificial lamb ang 18 ka mga tinudlong opisyal sa kagamhanan sa dakbayan sa Lapulapu tungod sa sobrang pabilib ni Apostol ngadto sa pamunoan ni Aquino. Apan ang duha maayong hunghongan: “Too late the heroes.”&amp;nbsp;Sa ato pa, ulahi na ang tanan tungod kay may napilian na si Noynoy nga sunod ombudsman. Dili unta mag-ingon niini silang Apostol ug Casimiro. Tiaw mo na, mga gagmay’ng isda ra gyud intawon ang madalidali nila og daog-daog. Kining isyu sa giingong overpricing sa gipamalit nga 470 ka mga computer sets sa dakbayan sa Lapulapu nga gi-file sa negosyanteng si Jun Pelaez, nagtuo ko nga nasulbad na kini. Nagtuo ko nga napasabot na kini sa mga opisyal sa dakbayan sa Lapulapu. Sumala pa sa reklamo nga mahal ra ang presyo sa matag computer set nga nagkantidad og P50 mil. Apan natubag naman kini sa mga opisyal nga matud pa dako-dako ang presyo matag usa tungod kay dili lamang ang computer maoy gibayran, apan apil na niini ang delivery, installation,&amp;nbsp;warranty ug ang bayad sa training. Ang presyo nga gibasehan sa Ombudsman Visayas sa pagtino sa kamahal niini mao ang mga computer nga mapalit sa tuig 2007, dili sa 2004. Siyempre, kun itandi, mas barato gyud ang mga computers sa 2007 kay sa 2004 kanus-a gipamalit ang mga computer sets nga gibutang sa isla sa Caubian, Olango ug Pangan-an sa Lapulapu. Apan kining presyo sa mga computer sets nga gipamalit sa dakbayan ubos sa pamunoan ni kanhi mayor, karon Kongresista Arturo Radaza, mas barato gani kini kay sa gipamalit kaniadto ni Kongresista Raul del Mar. Pero unsaon ta man, tawo ra man gud gihapon kanang mga sakop sa Ombudsman, ilabi na ang deputy ombudsman for the Visayas nga si Apostol nga adunay kaugalingong bias batok sa mga gagmay’ng isda. Kun ato kaha siyang pangumustahon sa mga kaso ni Gob. Gwendolyn Garcia kalabot sa overpricing anang Cebu International Convention Center nga karon nag-anam na og kangil-ad ang lugar? Aduna ba kahay matubag si Apostol unsa nay nahitabo niining kasoha? Ang kaso nga pagpalit sa Balili property nga halapad naglubog sa tubig-dagat hangtod karon, naglutawlutaw pa gihapon ug walay resolusyon. Nganong giyak-an man kini ni Apostol? * * * Ang panagkunsabo sa mga opisyal sa Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO) ug mga senador aron dauton ang Simbahang Katoliko sa nasud ug wala nay babag ang administrasyong Aquino sa pagduso sa imoral nga Reproductive Health Bill wala mosaler. Apan human na madaot ang mga lider sa simbahan, ang mga Obispo nga nagpatabang lamang sa gobyerno aron makatabang usab sila sa gobyerno pagserbisyo sa mga kabus ug biniyaan. Human na madaot ang mga Obispo sa mata sa publiko sa dihang gipasiatab sa mga opisyal sa PCSO nga mga Sport Utility Vehicles ang ilang nadawat nga mga sakyanan gikan sa PCSO. Apan sa dihang gipang-uli na sa mga Obispo ang mga sakyanan ngadto sa Senado, puwerte man diay’ng kalaksot sa uban, nindot pa ang sakyanan sa akong kumpareng si Fred Languido. Hinaot unta nga dili mobahar ang mga Obispo sa pagpakigbatok sa RHB. Inay, gamiton sa mga Obispo ang pagpangdaot sa administrasyong Aquino ngadto sa Simbahan isip hagit aron mas mapakusgan pa ang atong kawsa pagbuntog sa mga dautan nga giplano sa kagamhanang Aquino. Kitang mga magtutuo angay’ng dili mohunong sa pag-ampo alang sa atong mga lider nga nadamay o gidamay aron mabutang sa alanganin. Kun gamiton sa gobyerno ang kuwarta ug impluwensiya aron ipamugos kanang balaod nga maglegalisar sa abortion ug mobukas pa sa ganghaan sa baha sa korupsiyon sa gobyerno, wala kitay laing hinagiban gawas sa atong mga pag-ampo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=707392&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Gwen hulga ni Tommy?</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kun mahinayon kining&amp;nbsp;gikabalak-an ni Kongresista&amp;nbsp;Tommy&amp;nbsp;nga mokandidato pagka-mayor si Gobernador Gwen sa dakbayan sa Sugbo karong umaabot nga election , aw nia dinhi&amp;nbsp;ang dakong&amp;nbsp;sambunot&amp;nbsp;politikanhon&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa duha ka hari sa siyudad&amp;nbsp;sa Sugbo ug hari sa lalawigan sa Sugbo. Kay sa pagkatinuod kun si Mayor Mike lay kontra ni Tommy , aw mao pay pag-ingnon&amp;nbsp;hayahay pa sa polis&amp;nbsp;ang naulahi. Kini tungod kay&amp;nbsp;daghan man siya og ikalabay nga isyu batok kang Mike , kay iya mang kanhi kauban sa BOPK, busa maingon nga sagkaon kaayo ang kadaugan ni Mike batok kang Tom. Apan kun si Gwen ug&amp;nbsp;Mike mag-uban versus Tom ug Vice Mayor Joy Augustos Young, anhi&amp;nbsp;gyud makita ang&amp;nbsp;labok sa balaw, kun sa manok pa. Kay kun tandion ang kinaiya ni Gwen ug Mike, pareho nga dali duolon, samtang si Tom ug Joy pareho usab nga mga pintok kaayong manginsulto og tawo ilabi na kun di nila hiayonan. Ning higayona kun mapildi si Tom, murag maglisud na siya pagsulod pagbalik sa dakbayan sa Sugbo&amp;nbsp;kay nakita ra ba&amp;nbsp;sa mga Sugboanon nga maayo moalima si Gwen&amp;nbsp;sa mga lungsoranon ug may agi na siyang&amp;nbsp;dalaygon&amp;nbsp;sa lalawigan. Hinuon ang isyu bahin sa Balili property, maoy&amp;nbsp;lig-ong&amp;nbsp;buwang ni Tom nga ikahansak batok ni Gwen, apan nagtuo&amp;nbsp;ta nga may mga panagang&amp;nbsp;na si Gwen kalabot ning maong isyu. Unya&amp;nbsp;kining gipakita ni Gwen nga pagpanghatag&amp;nbsp;og hinabang sa mga nabiktima sa sunog ug uban pang nanginahanglang&amp;nbsp;mga kabus, dako na kaayo ning puntosa pabor ni Gwen. Kay si Tom murag wa man kaayo makamontar sa pagpasalida sa iyang mga hinabang&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;nagsunod-sunod nga sunog ning dakbayan , gawas kaha kun mag-ampo siya og dugang mga sunog nga atangan na niya sa iyang giandam nga mga hinabang&amp;nbsp;ang mahimong biktima. Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=707570&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>One-liners</title>
<author>HINIKAY ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Matag usa nato dunay gitawag nga one-liner nga atong gihimong abyan sa atong panaw sa kinabuhi. Sama pananglit ning mosunod: ”One day at a time, This too will pass, love yourself, etc....” Apan moabot gyud ang panahon nga diha sa atong panaw ang uban nila nga kaniadto makahuloganon ang nahimo naman hinuong walay unod ug walay kinabuhi. Labina kun nasinati nato ang depression ingon man ang frustration sa atong kinabuhi. Daghan nato ang mohimo og pag-isolate sa atong kaugalingon aron dili makita ug dili mabantayan sa uban nga dunay gihambin nga sakit. Hangtod kanus-a? Ambot lang. Hangtod tingali nga dunay mopuno sa kahaw-ang sa atong kinabuhi. Samtang padayon pa ang haw-ang, padayon usab ang atong tinguha nga mangita og kahulogan. Si Victor Frankil, bisan pa man sa kabangis sa Concentration Camp ang padayon gihapong nakakita sa kahulogan ug bili sa kinabuhi taliwala ning mga pag-antos nga iyang nasinati. Angayan tingali natong pamalandongan kining mosunod nga gikutlo nako gikan sa libro ni Joyce Rupp: Praying Our Goodbyes pp.44-45: “When a man finds that it is his destiny to suffer, he will have to accept that suffering is his task; the single unique task He will have to acknowledge the fact that even in suffering he is&amp;nbsp;unique and alone in the universe. No one can relieve him or suffer in his place. His unique opportunity lies in the way in which he bears the burden.” Lisud man apan pilit dawaton nga dinhi sa kalibutan walay permanente bisan gani ang gugma nga giisip mong seguridad ug kusog ang mahimong dili matuman kay ang imong gihigugma ang magdumiling morisgo o manalipod sa inyong mga panumpa. Balik-lantaw sa imong one-liner basin tua didto ang tubag sa imong mga pangutana.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=707573&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kailangan ng Saudi ang OFWS</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KAILANGAN ng Kingdom of Saudi Arabia ang overseas Filipino workers (OFWs) sa pag-andar ng kanilang ekonomiya. Ito ang binigyang-diin ng Department of Labor and Employment (DoLE) sa harap ng implementasyon ng “saudization” o pag-prioritize sa Saudi nationals sa mga available job, at “freeze hiring” sa mga Filipino domestic worker bunsod umano ng paggigiit ng Pilipinas sa dagdag na pasahod, benepisyo at proteksiyon sa mga ito. Ayon kay Labor Secretary Rosalinda Baldoz, hindi awtomatikong maaapektuhan ang mahigit 1.5 milyong OFWs sa Saudi, gayundin ang iba pang Pilipino na nais magtrabaho sa nasabing bansa. Aniya, mula pa noon hanggang ngayon, at sa mga susunod pang mga taon, malaking bahagi ng pag-unlad ng Saudi ang mga Pilipino. Mismong mga opisyal ng Saudi government aniya ang nagsabing higit pa nilang kakailanganin ang foreign workers laluna sa kanilang malalaking proyektong pang&amp;shy;kaunlaran, partikular sa malawakang konstruksiyon ng mga mega-city sa 2014 kung saan ay mangangailangan sila ng daang libong manggagawa. Ayon sa aking panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, kailangang asikasuhin ang pagpapataas pa ng skills at iba pang kuwalipikasyon ng mga OFW. Ito aniya ang paraan upang manatiling top priority ang mga Pilipino sa pag-hire ng Saudi at iba pang bansa. * * * Binabati ko sina Director Nicon Fameronag ng DoLE Labor Communication Office, Rep. Baby Alin Vargas-Alfonso (Cagayan Valley, 2nd District), Mr. Apol Alvarez ng DoLE-ILAB; PAG-IBIG Vice President Ms. Elaine Go-Mapa; Sun Cellular Assistant Vice President Edith Gomez at PAGCOR Assistant Vice President Maricar Bautista. Belated birthday greetings kay PLDT Chairman Manny Pa&amp;shy;ngilinan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=707597&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kudeta kay Noy wrong timing</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ano ang motibo ng Marine Colonel na nanawagan sa mga kabaro na mag-aklas laban sa administrasyon? At bakit ginawa niya ito pagkatapos ng kanyang kaarawan na araw ng kanyang pagreretiro? Sabi nga ni Executive Secretary Paquito Ochoa, kailanman ay hindi makakukuha ng suporta ng taumbayan ang anumang panawagan ng pag-aaklas laban sa admi-nistrasyon. Kasi, walang batayan at dahilan ang ganyang mga panawagan para mag-aklas. Kaya ang tanong, ano ang nag-udyok kay retired Navy Colonel Generoso Mariano na manawagan ng kudeta? Hindi kaya naging inspirasyon niya si Trillanes na matapos makulong dahil sa pag-aaklas laban kay Presidente Arroyo noon ay naging Senador ngayon?&amp;nbsp;Baka gusto ring mag-senador. Ani Ochoa, hindi naalarma ang Palasyo, lalo na si P-Noy na nakaranas ng madudugong kudeta sa ilalim ng panunungkulan ng kanyang namayapang ina na si Tita Cory. Posible nga kayang ang oposisyon lang ang nagpakulo ng video footage ni Mariano na kasalukuyang nakadetine ha-bang nakabimbin ang imbestigasyon sa kanyang instigasyon?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kakatwa rin na nangyari ito matapos mamahagi ng titulo ng bahay at lupa ang Pangulo sa may 4 na libong pulis at sundalo. Wala sa timing ang kudeta. Sinampolan ni P-Noy ang pagpapatupad sa pangako niyang abot-kayang pabahay sa mga miyembro ng pulisya at militar. Mantakin n’yo naman ang ginhawa dahil ang mga pulis at sundalo ay magbabayad lang ng buwanang hulog na P200 sa unang limang taon at magiging P1,307 naman sa huling limang taon ng pagbabayad. Kaya sino ang matinong kawal na kakampi sa kudeta?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=707870&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lindol</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING maibabahaging kaalaman si Atty. Lintang Bedol. Bilang Provincial Election Supervisor ng Maguindanao Province noong 2007, siya ang naupong Chairman ng Provincial Board of Canvassers (PBoC) na nagbigay ng kontrobersyal na 12-0 result sa Team Unity Senate Slate ni GMA. Noong 2004, siya rin ang Provincial Election Supervisor ng Sultan Kudarat Province at Chairman din ng PBoC na pinalabas na landslide ang panalo ni GMA kay FPJ. Hanggang ngayo’y hindi pa rin natatahimik ang ilan sa kawalan ng resolusyon ng mga kontrobersyang ito. Sa paglutang niya, sa wakas ay madadagdagan din ang impormasyon tungkol sa mga nangyaring dayaan. May ayaw nang buksan ang “can of worms” na testimonya ni Bedol. Hindi naman sa takot sila sa katotohanan – takot lang sa hindi nila nalalaman. Mabuti kasi kung si GMA lang, si Bedol, si Garci at si Zaldy ang pag-usapan. Eh papaano kung lumabas na maging yung ibang mataas na opisyal ng Comelec ay sangkot din? At kung ang boto ng president ay na-hokus pokus sa isang certificate of canvass, andun din sa parehong certificate of canvass ang boto ng vice president at ng mga senador. Damay ang kredibilidad ng lahat. Ubos ang kumpiyansa ng lipunan sa pagkalehitimo&amp;nbsp;ng ating mga inihalal at ng kanilang official acts. Talaga namang LINDOL ang dinulot ng paglutang ni LINtang beDOL. Gayunpaman ay hindi maiiwasang bisitahin muli ang Bedol massacre (ng boto). Huwag lang Comelec – DOJ din at maski ang Kongreso ay dapat magsagawa ng kau&amp;shy;kulang imbestigasyon. Kailangang ipakita na hindi inu&amp;shy;til ang makinarya ng gobyerno sa larangan ng eleksyon; dapat parusahan ang gumawa ng krimen at katungkulan ng mga mambabatas ang humubog ng lehislasyon na sisiguro sa integridad ng ating pinakamahalagang boto. Nagtatagumpay ang ganitong mga masamang balak dahil pinapayagan nating mangyari. Matagal nang umaali-ngasaw ang baho hindi lang mula sa Maguindanao at Sul-tan Kudarat, kung hindi pati rin sa Cebu, Bohol, Pampanga, Ilocos Sur, Cotabato, Lanao, Sulu, Basilan at Tawi-Tawi. Ang malayang halalan ay tanda ng malusog na demokrasya. Hindi maaring magpatay malisya. Kailangang makialam at makaalam dahil kung hindi ay sinusuko na natin ang kala-yaan at pinagpapalit sa panibagong pagkagapos – ang rehas ng sarili nating kawalan ng pagpapahalaga.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=707872&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang pagbuhi og iro</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kining pagpamuhi og kahayopan maayo man , ilabi na sa mga hayop nga ikaabag sa panginabuhi, sama sa kabaw, baka, kanding, manok, ug uban pa , maayo man. Kana kun sa imong pagpamuhi, di ka makahasol sa imong isigkatawo, o sa laktod responsabli kang pagkatawo sa imong kaugalingong kahayopan. Ang pait kun mamuhi ka og hayop, ilabi na iro&amp;nbsp;nga pasagdan lang nimong manibong&amp;nbsp;sa imong silingan o kaha sa mga hugaw nga&amp;nbsp;anaa sa imong palibot, mas maayo pang imo nang itahan sa mga otoridad&amp;nbsp;ang imong&amp;nbsp;iro. Kay gawas nga naghatag ka og kahasol sa imong binuhing iro, naghatag ka pa og peligro sa katawhan gikan sa rabies nianang imong iro kun makapaak. Kasagaran ra ba &amp;nbsp;sa kusog kaayo mamuhi og iro nga libud-suroy mao ang mga apiki usab kaayo sa&amp;nbsp;panginabuhi nga maglisud gani paglito og bugas alang sa ilang pagkaon. Busa kun kutoy ang ilang tiyan pirme, unsa na kaha ang ilang binuhing iro, di igo lang silang nagpurhisyo sa kinabuhi sa hayop ug labaw sa tanan sa mga tawo nga hingpahitan sa ilang binuhi. Kini tungod kay kun makapaak na, unsa may ikabayad nila sa anti-rabies nga injection niadtong mapaakan sa ilang binuhi, di igo lang silang naghatag og problema sa mga tawo nga mabiktima gumikan sa bisyo nilang way hinungdan. Maayo unta kun ang mga opisyal sa barangay may gitawag nga “political will” aron mopakgang sa mga kabus nga molupyo gikan sa pagpamuhi og iro. Apan namatngonan sa kadaghanan nga kasagaran sa mga opisyal sa barangay&amp;nbsp;way “will” pamolitika ray naa,&amp;nbsp;nga wa sud-onga kun maayo bang bisyo ning pagpamuhi og iro nga libud-suroy.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=708368&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pangulong Arroyo peke?</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang bugnong lugaynon sa tuig 2004 ug 2007 milabay na apan ang hamok sa pagpanikas sa maong duha ka mga piniliay nagpabilin gihapon. Sa pagkahuman sa termino sa mga napili sa maong bugnong lugaynon monunot usab unta kanila ang pagkahanaw sa pasangil sa tikas sa piniliay apan wala. Sa pagtunga ni Lintang Bedol kanhi provincial comelec supervisor sa Maguindanao ug kanhi ARMM Gobernador Zaldy Ampatuan dala ang mga kasayoran sa tikas sa nahisgutang piniliay, ang hamok nagpabilin. Tungod sa pagtunga ni Bedol ug Ampatuan duha ka kadudahang resulta sa piniliay ang naugkat. Ang kadaugan ni Gloria Macapagal Arroyo sa pagka pangulo ug ang pagka Senador ni Migz Zubiri. Tungod sa pagtunga sa duha nabanhaw ang mga pagtoo ug milig-on ang mga pagduda nga gitikas ni Gloria Macapagal Arroyo ang 2004 nga piniliay ug iyang gikawat gikan kang Fernando Poe Jr. ang pagka pangulo sa nasud. Tungod sa pagtunga ni Bidol ug Ampatuan nabuhi ang dugo ni Atty. Koko Pimentel nga nagreklamo batok kang Senador Migz Zubiri gumikan sa kadudahang 12-0 nga resulta sa eleksyon pagka senador kaniadtong tuig 2007 sa lalawigan sa Maguindanao diin si Bedol ang provincial comelec supervisor. Tungod niini gisugdan na ang mga imbestigasyon. Apan unsa pa ba ang atong makuha sa imbistigasyon. Kun pananglitan masuta sa imbestigasyon nga si Fernando Poe Jr. gayod ang midaug sa 2004 nga piniliay mapabangon pa ba siya sa atong kongreso aron iproklamar nga mananaug? Kun simbako mobangon si Fernando Poe Jr. sa iyang lubnganan kay magpaproklamar nga mananaug sa piniliay makalingkod pa ba siya sa pagka pangulo nga nahuman naman ang dapat niyang termino? Aduna pa bay kapaingnan ang mga imbestigasyon mahitungod sa tikas sa piniliay? Aduna. Aduna pay pulos ang resulta unya sa imbestigasyon nga pagahimoon. Ang imbestigasyon dako og kapuslanan sa atong kasaysayan nga angayan nga masayran sa umaabot nga henerasyon sa nasud. Angay ug matarong lamang gayod nga masayran sa umaabot nga henerasyon nga si Gloria Macapagal Arroyo giproklamar nga pangulo ug nagsilbi gayod nga pangulo sa nasud bisan og dili siya ang tinood nga mananaug.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=708369&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dugang buluhisan sa kabus</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa miaging Martes gikutlo si BIR commissioner Kim Jacinto Henares sa report sa nasudnong mantalaan maylabot sa plano niini nga ipaubos na sa income tax coverage ang tanang extra-contributions sa mga kawani sa private ug government sectors ngadto sa mga insurance companies nga gipadagan sa kagamhanan sama sa GSIS, SSS ug PAG-IBIG. Ang rason ni Henares tungod kay nangreklamo kuno ang mga field offices sa BIR nga niminus ang ilang koleksiyon gikan sa mga “fixed income earners.” Ilang namatikdan nga sagad sa mga “fixed income earners” kun kadtong mga ordinaryong kawani sa mga buhatan sa gobyerno ug pribadong sector mipahimulos kuno nga way buhis ang pagbutang og extra contributions alang sa SSS, GSIS ug PAG-IBIG nga ilang gihulagway nga usa ka matang sa investment. Hinuon magpabiling way buhis alang sa minimum contribution nga P100. Apan sobra niini kinahanglan na nga ang membro sa GSIS, SSS ug PAG-IBIG mobayad og income tax. Kun pananglitan dunay membro sa PAG-IBIG nga mituyo og dugang sa iyang contribution aron maka-avail og daku-dako nga kantidad sa loan, labi pa sa housing loan, kinahanglan na siya nga magbuhis niini. Dugang ni nga pasakit alang natong mga kabus gikan sa gobyerno nga nagpakaaron ingnun nga para sa mga kabus. Nahinumdom pa ko dihang nanumpa si Presidente Noynoy Aquino sa katungdanan human siya modaog sa miaging eleksiyon nga misaad siya nga way dugang buhis nga ipatuman ang iyang gobyerno. Ang iya kunong buhaton mao ang pagsiguro nga makolekta ang hustong buhis ug ang pagsumpo sa korapsiyon. Apan nganong daw sa wala masubay sa iyang saad kining tinguha karon sa BIR? Nganong ang dyutay nga tinigom sa mga kabus alang sa ilang kaugmaon ug sa ilang pamilya&amp;nbsp;maoy daginuton niining gobyernoha inay nga tinud-on pagkolekta ang buhis gikan sa mga adunahan nga mga kapitalista? Pipila ka semana pa lang ang milabay dunay report nga nagkanayon nga sagad sa mga negosyante ug mga professionals mobayad lang og average nga buhis nga kapin sa singko mil pisos matag tuig. Dili ba ni dakong anomaloso nga samtang ang mga negosyante ug professionals mikita og minilyon matag tuig nagbayad lang og dyutay nga buhis apan ang ultimo nga mga obrero nga mikita lang og ginatos mas dagko pa og buhis nga gibayran? Sayop ba diay sa mga pobreng mamumuo kun niminus ang koleksiyon sa BIR? Dili ba sila nga mga opisyal sa BIR maoy angayang sukit-sukiton nganong ang labing mga adunahang Pilipino sigun sa listahan sa Forbes Magazine wala diha sa listahan sa mga nag-unang tax payers sa nasud? Nganong dili man kini maoy lutoson sa BIR ug kolektahan sa husto nilang buhis inay nga ang mga kabus maoy ilang silotan? Unsa may nahitabo sa saad ni Pnoy nga alang sa kabus ang iyang pamunoan nga karon tataw man nga “anti-poor” ang maong lakang. * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=708529&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Personal na karapatan</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ISA sa mga karapatan at obligasyon ng mag-asawa sa isa’t isa ay ang magsama at makipagtalik. Kaya lang, hindi ganap ang karapatan na ito. May mga sirkumstansiya na magiging dahilan kung bakit papayagan ang lalaki o ang babae na humiwalay sa asawa.&amp;nbsp;Isa sa mga dahilan na magagamit ay ang pang-aapi. Sa isang desisyon ng korte noong dekada ‘20s (Arroyo vs. Arroyo, 42 Phil. 54), ipinaliwanag ang ibig sabihin ng pang-aapi. Ang kaso ay tungkol sa isang mag-asawa na nagsama sa loob ng mahigit 10 taon.&amp;nbsp;May ilang okasyon lang na naghiwalay sila. Sobrang selosa ang babae at ito ang nagiging dahilan ng pag-aaway nila. Binibigyan ng kulay ng babae ang lahat ng pag-aaway nila. Gumagawa siya ng kuwento na inaapi di-umano siya ng lalaki pero sa totoo ay hindi naman talaga. Umalis sa tahanan nila ang babae at wala nang balak na bumalik pa. Nang hindi magtagumpay ang lalaki na pabalikin sa bahay ang asawa, nagsampa siya ng kaso para mapilit ang asawa na bumalik sa kanya at gampanan ang tungkulin bilang kanyang maybahay. May karapatan ba ang lalaki na hingin sa korte na pabalikin sa kanya ang asawa? Ayon sa korte, may obligasyon&amp;nbsp;na legal at moral ang babae para bumalik sa tahanan nila at ipagpatuloy ang pagsasama nilang mag-asawa lalo at hindi naman napatunayan na inaapi siya ng lalaki. Ang simpleng pagtataas ng boses, bruskong pag-uugali, bastos na pananalita at kawalan ng atensyon sa kanya ay hindi maituturing na pang-aapi basta hindi siya sinasaktan ng lalaki. Maa&amp;shy;aring maituring na may pagkakamali ang lalaki pero hindi pa rin ito pang-aapi sa mata ng batas at hindi naman ito mawawala sa buhay. Ayon sa korte, hindi ibig sabihin ng desisyon na ito na mawawala na ang karapatan ng mag-asawa na magsama. Dapat matutunan ng bawat isa kung paano pakikisamahan ang kanyang asawa lalo at hindi pumapayag ang batas na hindi nila gampanan ang tungkulin nila bilang mag-asawa. Dapat silang maging mabuting asawa sa isa’t isa. Sa kasong ito, kahit idineklara pa ng korte na walang sapat na basehan ang babae upang layasan ang kanyang asawa at tungkulin niya na balikan ang lalaki, dineklara rin ng korte na hindi mapaparusahan ang babae ng tinatawag na “contempt” o parusang kulong ng korte sa hindi pagsunod sa utos nito. Ang patuloy na pakikisama sa asawa ay isang personal na karapatan na hindi na saklaw ng kapangyarihan ng korte.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=709008&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Please don't quit smoking!</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Mao kini karon ang gilaraw sa Aquino administration, kini&amp;nbsp;tapus sa 18 ka buwan gikan sa paglingkod ni Noynoy pagka-Presidente. Kadto diay konong election pledge nga walay bag-o ug walay pagpataas sa buhis, that was only good for 18 months. Ug sa sunod tuig, iniglapas sa 18 months, makapasaka na sila sa buhis sa dili pagsupak sa ilang gisaad nga no new taxes. Maayo sad! Ug ang una nilang pasakaan og buhis mao ang sigarilyo … kining ilang gitawag nga sin taxes. Hinoon, personally, di kaayo ko maguol ini, kay wa man ko magpaulipon sa sigarilyo. Apan, daku kining problema niadtong mas nahigugma sa sigarilyo kay sa ilang asawa. Kining giingon nga “they’re killing themselves softly.”&amp;nbsp;Die hard kaayo ni silang lumalaban ug sumosunod, ug andam magpakamatay alang sa Fortune Tobacco Corporation ni Lucio Tan ug sa imported nga mga sigarilyo sama sa Philip Morris. Sa ilang estimate, sa unang tuig sa implementation sa sin tax measure, mokita kono ang atong gobyerno as much as P19 to P20 billion. Maayo sad. Niining higayona magpasalamat kita sa mga hinigarilyo. Sama sa mga overseas workers, ato usab silang maisip nga mga modern heroes. Mao nga ato silang awhagon sa dili pagbiya sa panigarilyo, aron ma-realize kining dugang daku nga income sa atong panudlanan. Sa ikaduhang tuig, gibanabana nga mo-income kita’g P30 to P40 billion; P40 to P50 billion sa ikatulong tuig, ug P60 to P70 billion sa ikaupat nga tuig.&amp;nbsp; Lagmit ma-realize gyud ni tungod kay nagkadaghan ang nanigarilyo karon, lakip na ang kabataan ug kababayen-an. Kanilang tanan, daghan kaayong salamat! Please don’t quit smoking! * * * Sa among panahon, ambut unsa ra ning Korea. Apan, karon, bisag dili kaayo sila kamaong mo-Inenglish, adto na ta manghuwam nila. Ang Bangko Sentral sa atong nasud, mi-approve sa $13.3 million loan gikan sa Export-Import Bank sa South Korea. Kini, alang sa mga navigational equipment sa Lagunidingan airport development project sa Misamis Oriental. Mao ni ang akong giingon nga kining atong nasud, dili makapalihok og mga dagkung project kun di ta manghuwam gikan sa gawas. Hinoon, wa may kaso nang manghuwam, kay bisan gani ang America daku man kaayo’g utang. Apan, ang nakapait lang kay way klaro ang paingnan sa salapi, ug ang matag Pilipino, lakip kadtong wa pa matawo, maputos na sa utang. Ambut pila na ka trillion pesos ang atong utang … diin man ni paingon kwartaha, nga nag-trisikad man gihapon ta, nag-habalhabal, nag-ukay-ukay, nagsalig sa mga surplus nga sakyanan ug mga second hand nga mga auto parts? Diin man paingon ang gihuwaman natong kwarta nga misamot man tag kaalaut, nagkadaghan ang gigutom, ug misuyla ang gidaghanon sa mga walay trabaho? Pangutana lang, Dro! Wa ko mamasangil nimo.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=709129&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang gipuhonan sa gipangandoy nga bahandi</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Natural ra kaayo nga daghan nato ang dili buot og alkanse. Buot nato nga unta moginansiya gyud unta ta. Ug kay buot man gyud kita nga moginansiya, mao nga kita morisgo ug mobuhi og puhonan aron lamang makuha nato ang atong giisip ug gituohan nga usa ka mutya o usa ka bahandi. Ug kay sila bahandi naman alang kanato sa ato pa usa kini ka mahinungdanong bahin alang kanato nga ang paghatag niini nagkahulogan usab og paghatag mismo sa atong kaugalingon. Sama usab sa atong kinabuhi aduna kita’y ihiklin aron hulipan sa giisip natong mas bililhon pa kaysa atong nahuptan. Ug padayon natong&amp;nbsp;pangitaon ang maong bahandi taliwala sa mga risgo nga atong mahiagoman. Hinuon dili sa tanang higayon ang tawo hisabtan sa iyang isigkaingon gumikan sa iyang pagahimuong pagpili. Maingon nga diha sa imong pagpili sa Diosnong pamaagi dili sa tanang higayon ikaw pagauyonan. Adunay mga higayon man gani nga hisaypan ka nga usa ka buangbuang...Apan lagi, dili nimo makita ang kahulogan sa imong kinabuhi hangtud nga imong makita ang maong mutya. Kun&amp;nbsp;kainit ang imong tinguha sa pagpangita sa mga butang o kalibutanong panginahanglan, ingon ini ba usab kainit ang imong tinguha sa pagpangita sa Espirituhanong katagbawan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=709507&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bagong tahanan ng Bitag</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMI ang nagtatanong kung bakit hindi na napapanood ang BITAG sa oras nitong alas-9 hanggang alas 10 ng gabi, tuwing Sabado sa IBC 13. Dahil sa ilang pagbabagong naganap nitong nakalipas na buwan ng Mayo, nausog lamang sa 11:30 ng gabi napapanood ang BITAG. May nagsasabing kaya wala raw ang BITAG sa ere&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ay dahil sa lilipat na ito ng ibang channel kung saan nandoon ang aking mga kapatid. Taliwas sa paniniwalang ito, abangan ang BITAG sa bago nitong tahanan kung saan kasalukuyang napapanood ang BITAG Live tuwing umaga. Ang bago naming tahanan, ang nag-iisang public service channel sa larangan ng telebisyon, ang UNTV 37. Ngayong darating na Sabado, primetime, alas 9:00 hanggang alas 10:00 ng gabi, mapapanood na ang mga bagong storyang may kinalaman sa krimen, pang-aabuso, panloloko at mga imbestigasyon ng BITAG. * * * BINATO kami ng mga katanungan mula sa mga manonood ng BITAG kung bakit hindi namin kinuwelyuhan o binitag man lang ang mga mandurukot sa Pasay. Simple lamang, ang nais iparating ng BITAG sa lahat na hindi ito ang paraang tutuldok sa mga dorobo na makapangbiktima sa lugar. Kahinaan ng sistema ang dahilan at alam ito ng mga pusakal na namamayagpag sa Rotonda, Pasay. Napakadali lamang nilang hulihin at BITAGin, subalit napakadali rin nil,ang makalabas at bumalik sa dating gawain. Nakakalungkot isipin na mas maraming biktima ang piniling manahimik at ‘wag ng magsumbong sa takot na hindi na muling maka&amp;shy;daan sa lugar. Pagdating sa pulis&amp;shy;ya, kahit na dumating ang mga nagrereklamo, madali lamang makakalabas ang mga suspek dahil may mga handler na&amp;nbsp;&amp;nbsp; nagpipiyansa sa mga ito. Maliliit na tao lamang ang inyong nakita sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; aming surveillance video na aktuwal na nandurukot. May mas malalaking grupo pa na humahawak sa kanila. Ayon nga sa isang miyembro ng mga mandurukot na kumanta sa BITAG, meron silang ibinibigay na butaw sa barangay at sa ilang pulis na nakakasakop sa lugar. Kaya naman hindi na kami nagtaka na haya-gan ang pandurukot kahit pa matindi&amp;nbsp;ang sikat ng araw. Hindi na rin nagulat ang BITAG na hindi kakikitaan ng takot ang mga mandurukot na ito na makakita ng mga oto-ridad sa paligid. Ang iba pang natuklasan ng BITAG sa likod ng pamamayagpag ng mga garapal na mandurukot sa Pasay ngayong Sabado, sa bago nitong tahanan sa UNTV 37, alas 9 ng gabi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=709678&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hinaut</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Karong hapon atol sa pagbukas og balik sa session sa Kongreso batbaton ni Presidente Aquino ang mga nahimo sa iyang administrasyon sulod sa usa ka tuig na ang milabay human siya mopuli sa renda sa atong gobyerno. Apan bisan wala pa mohimo sa iyang State of the Nation Address si Aquino daghan na ang nanag-an nga way laing mamahimong unod sa iyang pakigpulong gawas sa pagpangatake kang kanhi presidente Gloria Macapagal Arroyo. Gani usa ka obispo sa simbahang Katoliko miawhag ni Aquino'ng daan nga dili gamiton ang iyang SONA pagpangataki ni Arroyo. Apan ang obispo daling gitatsar sa usa sa mga tigpamaba ni Aquino nga si Abegail Valte. Matud ni Valte nga angayang paminawon una ang SONA ni Aquino usa manaway ang iyang mga kritiko. Husto si Valte angayang paminawon una ang SONA ni Aquino usa sawayon. Pero angayang&amp;nbsp;masayod sab si Valte sa kalainan sa pagpanaway ug sa unsolicited advice. Ang gihimo sa obispo dili man pagpanaway kun dili advice ngadto sa Presidente nga unta dili matinuod ang kabalaka sa kadaghanan nga ang iyang SONA way mamahimong kalainan sa nangagi niyang mga pakigpulong diin pulos pangataki ni Arroyo ang iyang gihimo. Dili nimo mabasol ang publiko kun sila napul-an na sa way kinutoban nga pagbasol sa niaging administrasyon. Igo na ang pagpanulisok sa miaging pamunoan panahon na nga ipakita ni Aquino ang direksiyon sa iyang gipanghambog nga tuwid na daan. Dili na kinahanglang iyang batbaton pagbalik ang mga anomaliya sa iyang gisundan nga pamunoan tungod kay way usa nga molupyo sa nasud ta ang wala masayod unsa ka kurakot ang kanhi administrasyon. Angayang hinumduman ni Aquino nga wala siya pilia nga presidente aron tigpahinumdom sa katawhan matag higayon nga siya modiskurso sa mga anomaliya sa niaging administrasyon. Gipili siya sa katawhan tungod kay nagtuo sila nga siya maoy tubag sa gipangandoy nga maayong panggobyerno sa atong nasud. Busa ako moduyog sa daghang mga nanghinaut nga unta ang SONA ni Aquino karong hapon maghatag gyud sa tinuod nga kahimtang sa atong nasud. Hinaut nga dili niya ganoyon ang huna-huna sa publiko ngadto sa giiingong pagpanikas ni Arroyo sa eleksiyon labi pa sa pagtumaw ni kanhi Maguindanao election supervisor Lintang Bedol ug sa pamahayag ni Zaldy Ampatuan aron pagtabon sa kapakyas sa iyang pamunoan pagtuman sa iyang saad atol sa kampanya. * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=709785&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Karon, tabang lang 'ta!</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>July</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa ka tuig human sa iyang paglingkod sa katungdanan, napupos na ang pasensya nga gitunol sa publiko ngadto ni Presidente Noynoy Aquino.&amp;nbsp;Sugod karon, mas maayo nga mamahimo ‘ta nga kritikal, magbinantayon ug labaw sa tanan, mas matinabangon sa iyang pagduma’ sa nasud sa mosunod nga lima ka tuig.&amp;nbsp;Ang unang tuig ni Presidente Aquino napuno sa pagsabot gikan sa katawhan nga bag-o lang nakalingkawas sa kadudahan nga administrasyon nga napuno sa kontrobersya sa korapsyon ug pagpanikas.&amp;nbsp;Kung su’d sa usa ka tuig kutob lang ‘ta sa pag-ingon&amp;nbsp;nga sabton nato ang administrasyong Aquino tungod kay bag-o palang ning nisawo&amp;nbsp;sa usa ka hiwing administrasyon, karon panahon na aron maningil ‘ta sa mga saad ni P-Noy. Sama sa gipanlantaw sa kadaghanan, kumpleto ang SONA ni P-Noy tungod sa pag-abot sa mga magbabalaod sa ubos&amp;nbsp;&amp;nbsp; ug taas nga bay balauranan.&amp;nbsp;Kompleto ang SONA sa pag-abot sa pamilya sa presidente ug mga supporters gikan sa publiko ug pribadong sektor. Kompleto ang SONA, labaw sa tanan, tungod kay niabot ang presidente sa tukma nga oras.&amp;nbsp;Ug labaw sa tanan, kumpleto ang SONA tungod sa presensya sa mga militanteng pundok sa kadalanan sa bisan asang bahin sa nasud.&amp;nbsp;Di’ man sila tantong daghan ug saba itandi sa ilang gipakitang protesta sa miaging administrasyon, apan igo na ni alang nila aron ipadayag ang ilang mga yangungo sa bag-ong pamunoan. Apan unsay bag-o sa SONA karon?&amp;nbsp;Ang bag-o mao ang paglitaniya sa administrasyong Aquino sa mga lakang nga gihimo aron masumpo ang korapsyon ubos sa iyang pamunoan.&amp;nbsp;Ang bag-o mao ang saad nga papason ang grabeng pasikot-sikot sa gobyerno ug ang pagtul-id sa mga lakang sa transaksyon sa gobyerno aron wa’ nay korapsyon nga mahitabo.&amp;nbsp;Ang bag-o mao ang mga paningkamot nga gihimo aron pag-imbestigar sa mga tawo nga nanikas atol sa mga piniliay sa atong nasud ug ang paningkamot nga matugkad kinsa ang mga tawo nga nibulsa sa atong salapi.&amp;nbsp;Ang bag-o sa SONA mao ang saad nga kasilutan ang mga tawo nga responsable sa grabeng korapsyon sa atong nasud. Sa miaging mga SONA sa mga miaging administrasyon, wa’ tay laing nadunggan gawas sa grabeng pagpagarpar sa mga nahimo sa ilang pamunoan.&amp;nbsp;Bisan kung lisud tuhoan ang tanan, wa’y undang ang pagpasigarbo sa ilang mga nahimo.&amp;nbsp;Pananglit sa panahon ni kanhi presidente Gloria Macapagal Arroyo, wala ug tuong proyekto ang iyang gibida ug wa’y katapusang mga plano aron sa pagsulbad sa problema sa kakabus.&amp;nbsp;Apan aduna bay mga higayon nga nigawas sa iyang dila unsaon pagsumpo ang korapsyon, pagsulbad ang isyu nga gikalambigitan niya ug sa iyang pamilya ug labaw sa tanan, limpyohan gikan sa daghang mga pagduda ang giingong grabeng tikas sa piniliay. Makontento ‘ta nga adunay gobyerno nga nibarug ug nangisog batok sa korapsyon.&amp;nbsp;Tungod kay bisan asang anggulo tan-awon, ang pagkawat sa atong salapi sa gobyerno ang nakababag sa mas maayong kabutang sa mga Pinoy ug nagbira gikan&amp;nbsp;unta sa paghaw-as sa grabeng kakabus.&amp;nbsp;Ang maong matang sa kampanya ang atong angayan nga daygon tungod kay pinaagi sa maong paningkamot mahatagan og hustisya ang mga Pinoy sa mga kalambuan nga haom alang niya ug dili sa mga politika lang ug sa ilang pamilya. &amp;nbsp;Imbes nga moreklamo sa kakabus, mas makatabang kung mangutana ‘ta sa unsa nga paagi ba makatabang kanato ang wa’y undang pagkab-ot sa hustisya ubos ning maong pamunoan.&amp;nbsp;Imbes nga magsige ‘ta og wara-wara sa atong mga reklamo, mas maayong atong ipadayag ang atong mga saad sa unsang paagi nato matabangan ang bag-ong gobyerno nga naninguha nga magmatinud-anon.&amp;nbsp;Usa ka karakter nga wa’ nato makit-i su’d sa dugay nang mga katuigan. Di’ man karon dayon ang kalambuan moabot tungod kay imposible ning mahitabo, apan ang paningkamot paglimpyo sa atong gobyerno gikan sa dugay nang problema sa korapsyon, makatangtang sa mga nag-ali aron moabot sa mga kabus ang tabang nga tukma alang nila.&amp;nbsp;Di’ man ‘ta modayeg sa unang tuig ni P-Noy, apan ang pagsalig sa atong kaugalingon ug labaw sa tanan sa atong sistema, igo na unta nga mo-awhag nato sa pagtabang sa atong gobyerno human sa atong pamilya ug sa atong kaugalingon. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucen@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=710099&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Dapat may madama na sa ikatlong SONA</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SA ikatlong State of the Nation Address (SONA) ni President Aquino sa Hulyo 31, 2012 dapat mayroon nang madama ang mamamayan. Dapat lang talaga sapagkat ang dalawang taon sa puwesto ay sapat na para isakatuparan ang mga pangako. Pero kung magagawa naman niya nang mas maaga ay bakit kailangan pang hintayin ang ikatlong SONA. Sa nakaraan niyang SONA noong Lunes, wala pang gaanong nadadama ang sambayanan sa mga sinabi niyang nagawa ng kanyang pamahalaan. Tanging ang nadama, pero hindi naman ito ang gaanong kailangan ay ang pagkawala ng wangwang ng mga abusado sa kalsada. Totoo naman na nawala ang blinkers, serena at iba pang tunog ng kayabangan at pang-aabuso sa kalsada para makalusot sa trapik. Pero hindi nga ito ang masyadong kailangan ng sambayanan. Ang kaila-ngan ng sambayanan ay yung mayroong sapat na kakainin, pirmihang trabaho, abot-kayang bilihin, mga pagamutan na hindi kailangang papilahin ang mga may sakit, sapat na eskuwelahan at mga alagad ng batas na hindi kakatakutan. Sapat na ang mga ito sapagkat simple lamang naman ang hangarin ng mga Pilipino. Kapag ang mga nabanggit ay hindi naideliber sa mamamayan asahan nang walang madadama at patuloy ang batikos. Mauulit ang mga komento na pawang drowing lang si P-Noy. Walang road mad. Walang krokis ng pupuntahan. Asahan nang sa bawat SONA kung wala pang maihahatid si P-Noy, siguradong pawang mga banat ang sasaluhin niya. Dapat talagang may maramdaman ang mamamayan sa mga pinangakong pagbuti ng kalagayan ng ekonomiya. Mahirap kumbinsihin ang mga taong maniwala kung wala namang nadadamang kaginhawahan. Mas madaling humikayat kung mayroon na silang napatunayan. Mas madaling turuan ang puso na magmahal sa nag-alay din ng dalisay na paglilingkod. Mahusay magsalita ng wikang Filipino si P-Noy. Saludo kami. Pero gaano man kahusay magsalita kung wala rin naman gaanong nadadama sa mga pinangako at&amp;nbsp;sinabi, balewala rin. Lalabas na pawang “ngawngaw” lang din at binaliktad na “wangwang”.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=710268&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pasado</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SI President Erap na rin ang nagsabi: Bigyan pa natin ng karagdagang panahon si P-Noy upang ipatupad ang mga kinakailangang reporma. Tama lang daw na nag-concentrate muna siya nitong unang taon sa pagbawi ng naglahong tiwala ng tao sa pamahalaan. Dumadami kasi ang kritiko mula sa iba’t ibang sektor ng lipunan. Hinahanapan si P-Noy ng plano sa ekonomiya, solusyon sa tumaas na unemployment, sagot sa patuloy na pagpaslang ng mga journalists, pagpuno na ng hindi pa nalalagyang posisyon sa pamahalaan at determinasyon na maipatupad ang mga kontratang naunang pinasok na ng gobyerno sa kabila ng kanyang pagkapraning. Ang pagbagsak ng mga approval rating ng presidente ay patunay ng patuloy na paghina ng kanyang suporta. Hindi ito dapat ikabahala. Basta may pagbabago ng administrasyon, mataas talaga ang ekspektasyon ng tao na magkakaroon ng improvement. Lalo na kapag ang kampanya ng kandidato ay negatibo – tulad ng ginawa ni P-Noy na inangkla ang programa sa pagtuwid ng mga daang binaluktot ni Gng. Arroyo. Itong unang taon ng pamamahala ang nagtakda ng direksyon ng administrasyong Aquino. Higit sa anumang SONA, ang performance ng presidente ang siyang magsisilbing road map sa aasahan natin sa darating pang limang taon. Walang kokontra sa proposisyon na sa unang taon ni P-Noy ay walang umalingasaw na katulad ng mga nakagugulantang na iskandalo sa ilalim ni Gng. Arroyo. Dahil dito ay malinaw na matagumpay niyang naibalik sa pamahalaan ang tiwala ng tao. Sa puntong ito, gaya ng advice ni Erap, maari na niyang isabay sa kanyang anti-corruption drive ang Nation building imbes na hintayin munang matapos ang paglinis ng dumi. Samantalahin na niya ang panibagong sigla ng suporta ng tao na magsilbing lakas niya sa pagtupad ng mga kritikal na reporma. Minsan minsan lang tayo mabigyan ng ganitong pagkakataon na pangunahan tayo ng determinadong pinuno. Kung tanging anti-corruption ang uunahin, matatapos nga niya ang kanyang termino na kinikilalang isa sa pinakamalinis at marangal na presidente. Sayang naman kung maliban dito ay wala na siyang ibang maipagmala-king naitulong sa kanyang mga kababayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=710271&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wala ba kaha mailad</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Matud pa ni Noynoy Aquino sa iyang SONA 2011 niadtong Lunes nga sa 2013, abunda na kita og bugas humay ug dili na kita maguol sa suplay niini. Tingale matinuod kini. Grabe man karon ang importasyon og mga bugas humay sa mga negosyante. Kini nga importasyon naggamit sa allocation gikan sa National Food Authority (NFA). Ambot og wala ba kaha mailad si Noynoy sa iyang mga alipures nga wala magsulti sa tinuod nga sitwasyon. Tingale, dawat kay dawat lang si Noynoy sa figures nga gisumiter ngadto kaniya ug sa iyang SONA speech writer, nga gihinganlan og “bogo” ni Teddy Boy Locsin. Pangagpas nako, wala masayod sa tinuod nga nanghitabo sa NFA si Noynoy. Wala siya masayod nga ang importasyon sa mga bugas humay, nga mahimo ra unta sa NFA mismo, gihatag pa gyud og mga negosyante nga kadaghanan nga mga Filipino-Chinese. Dili ko motuo nga walay kuwarta ang gobyerno aron i-import og mga bugas gikan sa Vietnam. Gitagana kini ngadto sa mga pribadong negosyante kay anha diha ang korupsiyon. Mangutana na pud kita, nasayod ba kaha si Noynoy niini? Ang mga negosyante nagbayad og hilabihan kagamay nga buhis sa pag-import sa bugas humay kada sako. Apan kun makabaligya kini, mura og nagbayad og dagkong buhis. Ania pay laing kahiwian sa NFA, ilabi na dinhi sa Cebu: aduna silay gipatuan nga scheme nga gitawag nila og “1:1” (one is to one). Unsa man kini? Matud pa sa atong tinubdan nga ang mga retailers, kun mamalit og NFA rice nga ibaligya usab sa kamerkadohan, hatagan kini og usa nga bati og klase ug usa nga baho og klase. Ang presyo niining NFA rice kada sako P1,250. Apan ang gireklamohan sa mga retailers, ang imported rice nga nag-agi sa allocation sa NFA mapalit lamang sa P1,200 kada sako lamang. Sa ato pa, mas mahal ang NFA rice og P50 kada sako kay sa imported rice. Kahibalo ba kaha si Noynoy niini? * * * Sa miagi natong lindog, gihisgutan nato ang duha ka “Art” nga suod sa kanhi administrasyon ni Pres. Gloria Arroyo. Nahisgutan ang ngalan nga “Art” sa interview ni Anthony Taberna ngadto ni Zaldy Ampatuan, ang suspendidong gobernador sa ARMM. Si Zaldy mialegar nga gitunol niya ang P200 milyones nga kickback alang kuno kang kanhi Pres. Arroyo ngadto sa kang “Art.” Adunay “Art” nga gawas sa kasuod sa kanhi administrasyon, nahatagan og dako kaayong pabor sa NFA. Sa report sa usa ka estasyonan sa radyo, usa ka Art Osme&amp;ntilde;a ang giingong nanag-iya og terminal ug towing firm sa dakbayan nga nalambigit sa maong mga panghitabo. Apan aduna koy nailhan nga laing “Art” nga suod sa kanhi pangulo, si Arthur Yap, taga Bohol nga kanhi kalihim sa agrikultura. Sa iyang panahon nahitabo ang fertilizer scam. Naa ra niining duha kinsa nga “Art” ang gipasabot ni Zaldy Ampatuan. * * * Nagtagotago na karon si Bella Ruby Santos human mapasaka ang kasong pagdagit ug pagpatay kang Ellah Joy Pique. Sa atong criminal justice system sa nasud, giisip nga timailhan sa pagkasad-an ang pag-eskapo ug dili pag-atubang sa kasong kriminal, mao nga adunay prinsipyo nga “plight is a sign of&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; guilt.” Ang laing problema karon, si Ian Charles Griffith nga uyab ni Bella Ruby ug co-accused sa kaso, gibuhian na sa Britanya tungod sa kadugay sa mga awtoridad sa Pilipinas pag-advise sa kapolisan didto kalabot sa pag-uswag sa kaso batok sa mag-uyab. Gawasnon ug dili na ma-trace asa si Griffith, dili na usab makit-an asa si Bella Ruby. Kun malaygay og samot ang pagdakop sa duha, adunay giingong trial in absentia. Apan mosaler kaha kini kun dili sila mabasahan (arraignment) sa ilang kaso ang mag-uyab? Mosamot na kalangay ang hustisya nga gipangayo sa pamilyang Pique. Human na mabaraw ang hustisya sa dihang lahi ang gidakop sa mga provincial police, pinanguluhan ni Supt. Erson Digal, ug gipamugos nga mao gyud ang mga suspek sa kaso. Maayo gani kay mitumaw ang tinuod nga mga suspek – silang Bella Ruby ug Ian Charles. Apan unsaon naman kini karon nga lisod naman sila sakpan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=710352&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P12B para sa Socio-Economic Services</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>BIDA ng DBM, sa madlang people ng Philippines my Philippines regarding sa Zero-Based Budgeting&amp;nbsp; approach ng gobyerno ni P. Noy nabuko para matigil na ang mga programang hindi nagbibigay ng inaasahang resulta at ang funding na dapat matipid dito ay inilipat sa mga programang may result tulad sa health at education. Sa P12 billion natipid ang mga programs of government ni P. Noy ay pinaglaanan ang mga sumusunod na ahensiya tulad ng P2 billion sa NAPOCOR para tugunan ang fuel requirements ng Small Power Utilities Group at maiwasan ang fuel shortage sa mga off-grid islands ng Philippines my Philippines. P450 million government fuel subsidy sa public utility jeepneys at tricycles; P850 million sa suweldo ng 10,000 registered nurses na ikinalat sa mga rural communities; P4.2 billion sa pagpapatayo ng 20,000 pabahay ng militar at pulisya; P727 million&amp;nbsp; para maibiyahe ang 86 rail carriages na ibinigay ng Japan sa Philippine National Railways Corporation at sa rehabilitasyon ng PNR line mula Manila&amp;nbsp;hanggang Naga City; P423 million sa pagbili ng US&amp;nbsp;Hamilton&amp;nbsp;class cutter, na magpapalakas sa perimeter security sa Malampaya area; P2.8 billion sa &amp;nbsp;implementasyon ng third tranche sa Salary Standardization III (SSL 3) ng government employees; P99.92 million para sa differential sa suweldo ng judges na resulta ng SSL 3; P568 million sa implementasyon ng PAMANA program para sa conflict-affected communities. &amp;nbsp;Bahagi rin ng ZBB approach, ang unti-unting paglilipat ng Special Purpose Funds sa mga department para sa greater accountability, upang maging mas transparent ang paggastos sa &amp;nbsp;Priority Development Assistance Fund. &amp;nbsp;Sabi nga, daan matuwid ni P. Noy para sa madlang people! Kambiyo issue, napababa pala ni NFA Lito Banayo ng 80% ang rice import sa Philippines my Philippines &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp; Ang Rice self-sufficiency ang central goal ng Aquino administration’s Food Staples Self-Sufficiency Roadmap (FSSR) para sa 2011-2016, bilang blueprint for food security. Sa report ng Department of Agriculture, ang agriculture sector ay tumaas ng 4.2% sa first quarter mula sa negative growth na 1.08% noong first quarter ng 2010. Nakapagtula este mali&amp;nbsp; nakapagtala pala&amp;nbsp; ng 4.04 million metric ton&amp;nbsp;palay production mula January to March 2011, mas mataas ng 15.6% sa 3.49 million MT na naitala ng nakaraang taon. Resulta ito ng pinalawak na &amp;nbsp;palay harvested area, dinagdagang irrigation water and ser&amp;shy;vices, at adbokasiya ng &amp;nbsp;DA sa implementasyon ng Rapid Seed Supply Financing Project, na nagbibigay ng &amp;nbsp;high quality seeds sa qualified palay farmers. Maibibigay na ang matagal nang hinihirit ng magsasaka na ang kanilang mga ani ang bilhin at ibenta ng National Food Authority. Betka ni Big Mama sa ahensiya ni P. Noy HULAAN BLUES, madlang people para gumana ang utak natin hindi ito tsimis na usapan barbero lang kundi totoo ito at nangyayari ngayon sa&amp;nbsp; ahesiya ng gobierno ni P. Noy. May live-in partner ang isang top brass official dyan sa isang ahensiya ng government of the Republic of the Phjilippines na isang 'monaki' matagal na silang nagsasama dahil bigay ang layaw ni bombay sa kanyang lovemate na si&amp;nbsp; 'Big Mama' . Kaya lang dahil masiadong hot si 'Big Mama' sa sex nagkaroon ulit ito ng panibagong lover boy na isa sa mga bodyguard niya. Isang Ronnie, ngayon ang kinakalantare ni Big Mama pero hindi sila magkasama sa isang bubong. Sabi nga, itinatago muna. May watot si Ronnie with four children. Sabi nga, may nangyaring maganda kaya lang kapos ang kolum ng Chief Kuwago. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=710651&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang pagwagtang sa korapsyon</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang pagwagtang sa korapsyon&amp;nbsp;sa nasud maoy gipangandoy sa mga tawo nga tarong og&amp;nbsp;panghunahuna&amp;nbsp;ug di hakog sa katigayonan nga di ilaha. Apan sa mga tawong diskontento sa panguwarta&amp;nbsp;nga tinarong lisud kaayong kapiyalan&amp;nbsp;aron hingpit nga mawagtang&amp;nbsp;ang korapsyon nga sa dugay nga panahon mihikog sa nasud&amp;nbsp;aron magpabiling kabus hangtod-sa hangtod. Sama sa pangandoy ni Presidente Benigno Aquino III&amp;nbsp;nga wagtangon&amp;nbsp;ang korapsyon&amp;nbsp;nga pagwaldas sa pundo sa gobyerno&amp;nbsp;nga nakapabulahan&amp;nbsp;sa pipila lamang ka bulsa sa mga opisyal ra usab sa gobyerno&amp;nbsp;sa milabay’ng&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;administrasyon, usa ka maayong lakang. Apan ang iyang mga sakop nga nagtuon unsaon paglighot aron makakuwarta sa buwisit nga paagi&amp;nbsp;pagbitik&amp;nbsp;sa pundo sa gobyerno aron&amp;nbsp;&amp;nbsp; masud sa ilang bulsa, nagpaniid&amp;nbsp;lamang kini sama sa usa ka bitin nga nagpaabot nga di makabantay&amp;nbsp;ang tukbonon. Dinhi sa nasud&amp;nbsp;daghang mga rekurso natural nga nakapadato sa ubang kanasuran&amp;nbsp;sa kalibotan, apan ang Pilipinas&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga maoy tag-iya kun may&amp;nbsp;umento man, hinay kaayo . Busa nganong hinay tungod kay naglabi ang mga kabus itandi sa mga adunahan. Tungod niini hinay&amp;nbsp;matigom ang buhis, apan luyo sa kahinay, gipangawat pa sa ubang&amp;nbsp;mga opisyal, maoy hinungdan nga imbis makatuyhakaw ang nasud gikan sa iyang pagkalumos, nagpunga-punga lang gihapon sa kakabus&amp;nbsp;nga lisud na kaayong lauman nga may umento pa sa panginabuhi ang kadaghanan&amp;nbsp;ilabi na karong nag-anam na pagsaka ang populasyon samtang&amp;nbsp;nagsukarap usab ang ekonomiya. Si Presidente&amp;nbsp;Aquino magpabilin lamang sulod sa unom ka tuig ug inighawa niya, unsa&amp;nbsp;kahay&amp;nbsp;mahitabo sa nasud&amp;nbsp;kun ang mopuli lahi na usab og prinsipyo bahin sa pag-atiman sa katigayonan&amp;nbsp;sa nasud.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=710720&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang budget ug buhis</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kaniadtong Martes gisumeter sa Malakanyang sa kongreso ang budget alang sa tuig 2012 nga operasyon sa gobyerno ni Pangulong Noynoy Aquino. Ang gisugyot nga gahin nagkantidad og 1.816 trilyon ka pesos o napulo ka porciento ang gidak-on niini kun ikomparar sa gahin niining tuiga. Kun tugotan sa kongreso nga mapagawas sa panudlanan sa gobyerno ang maong gidak-on sa kantidad okey lang tungod kay seguro ko nga aduna gyoy mapunta o mapahimuslan niini sa katawhan. Ang ako lang pangutana kun aduna ba kaha niining maong kantidad ang panudlanan sa atong gobyerno. Sayud kita nga lahi ang budgeting sa gobyerno. Kini ra bang atong gobyerno mogahin og dakong kantidad sa kwarta para sa iyang operasyon pero ang kuwarta naa pa sa kahanginan dakpunon pa o pangitaonon pa sa mga tax collecting agencies. Ang pagdakop sa maong gidak-on sa kantidad magdepende sa kugi sa mga tax collectors. Ang nakaparat kay murag hangtod karon wa gihapon makakat-on ang mga tax collectors unsaon pagpangolekta ang buhis. Kay dili kamao mangolekta og buhis kitang mga mamumuo ang gisilutan. Tan-awa og unsay nahitabo. Si Pangulong Noynoy Aquino sa iyang State of the Nation Address o SONA mipahibalo nga sa 1.7 milyones ka mga self-employed ug professional taxpayers ang Bureau of Internal Revenue mikolekta lamang kanila og 9.8 bilyones ka pesos nga kun ibutang nimo sa average buhis lamang kining makolekta niadtong mikita og 5,783 ka pesos matag bulan. Kun imong sumadahon mas gamay og nabayad nga buhis ang mga self-employed ug mga professionals kay sa mga nangempleyo. Ang mga nangempleyo di makaeskapo sa gobyerno kun mangolekta na kini og buhis pero ang mga professionals nga dagko og kita sama sa mga abogado, doktor, enhenyero ug uban pa sayon ra kaayo nila ang paglingkawas sa ilang obligasyon nga buhis. Gawas sa mga professionals ug mga self-employed miburot usab ang mga smugglers tungod kay samtang dagko sila og kita sa ilang gipalusot nga mga produkto wa upod sila’y bayad-bayad og buhis ngadto sa gobyerno. Kun ugaling dili man makakolekta ang gobyerno sa 1.816 ka trilyon ka pesos nga gidak-on sa kantidad nga gigahin alang sa iyang operasyon sa tuig 2012 dili unta tang mga ordinaryong magbubuhis patungan pa og dugang buluhisan. Ang mga smugglers ug mga professionals ingon man mga self-employed na lang unta ang ilang kolektahan og buhis.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=710722&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga lamas sa Kinabuhi</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang kanunay’ng husto Lisud kuyogan o ikukabildo ang mga tawo nga sama niini. Kanunay silang husto, kanunay silang tarong. Mao nga dili ikalimod nga dili sila maantigong maminaw sa mga rason o katarungan sa uban. Kun dunay mobabag kanila ila kining pakgangon o dili ba kaha nahimo silang independente. Daghan nato ang sama niini. Mahinungdanon kaayo ang pagpasalamat kanila nga nakakita sa atong kasaysayan. Ug mas mahinungdanon pud ang pagpasaylo nila nga atong nakit-an nga nasayop.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=710723&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sakit ni Gloria</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang sakit ni kanhi presidente Gloria Arroyo nga cervical radiculopathy mao ang pagkaipit sa ugat tungod sa nitubo nga bukog.&amp;nbsp;Nakabalda ni sa komunikasyon gikan ug padung sa ugat ug ubang bahin sa lawas, makamugna og kasakit, pagngutngot, pamanhod ug kaluya gikan sa liog nga mokatay paingon sa abaga ug bukton. Di ni tungod sa kadaghan sa mga kasong pagpangawkaw (lima na ka plunder sa labing uwahing ihap).&amp;nbsp;Ni sa pagkabanhaw sa dagko ug karaang mga eskandalo.&amp;nbsp;Kasarangan ning mahiagoman sa mga pasyente, kasagaran mga babaye, nga 50 anyos pataas.&amp;nbsp;May maayo dayon human sa pila ka adlaw.&amp;nbsp;Apan may nagkinahanglan sab og operasyon. * * * Ang mora’g lastiko nga nagsumpay sa mga bukog gikan sa liog paingon sa ubos sa bukubuko mauga, mogahi ug mahulpa tungod sa edad.&amp;nbsp;Ang haw-ang nga namugna isipon sa lawas nga kahuyang.&amp;nbsp;Maong iyang hulipan pinaagi sa pagpatubo sa naglibot nga bukog.&amp;nbsp;Ang bag-ong tuybo sa bukog maoy mopiit sa sukaranan sa ugat. Kining kausaban gitawag nga arthritis o spondylosis.&amp;nbsp;Katunga sa mga pasyente nga mahiagom ini di makabatyag og sakit.&amp;nbsp;Wa pa mahibaw-i sa mga doktor nganong ang laing katunga mahasol pag-ayo ug mahimo ganing hingpit nga mainutil. * * * Ang sakit sa cervical radiculopathy mokalit lang og santing.&amp;nbsp;Ang sakit mahimong mosamot kun molingi ang pasyente.&amp;nbsp;Maibanan ang sakit kun ibutang ang kamot sa ulo ug inaton ang abaga.&amp;nbsp;May mga pasyente nga makalingkawas na unta apan mobalik ra gihapon ang sakit.&amp;nbsp;May mga pasyente sab nga di biyaan sa sakit busa kinahanglang tambalan. Usa sa tambal mao ang soft collars, sama sa gisul-ob ni Arroyo atol sa anibersaryo sa kasal ni Senador Miriam Defensor Santiago, nga mopapahuway sa liog.&amp;nbsp;Di hinuon angay’ng isul-ob og dugay kay makapasamot lang sa kahuyang sa liog.&amp;nbsp;Laing tambal mao ang physical therapy. * * * Ang pasyente mahimo sang patomaron og aspirin ug ibuprofen aron pagpahiyos ug pag-alim sa sakit sa paghubag sa bukton.&amp;nbsp;Mahimo sang hatagan og oral corticosteroids, o pag-inject og steroids duol sa napiit nga ugat.&amp;nbsp;Ang steroids di makaiban sa paghubag ug makapahunong sa sakit hangtod nga maulian na ang ugat. Ang operasyon himuon kun gikinahanglan gyud nga tangtangon ang nituybo nga bukog nga nakapiit sa ugat.&amp;nbsp;Ang mga risgo nga gipasidaan sa mga doktor ni Arroyo naglakip sa mosunod:&amp;nbsp;Pagsud sa kagaw, pagdugo, kadaot sa ugat, kadaot sa spinal cord, komplikasyon sa anesthesia, panginahanglan sa laing operasyon, pagpadayon sa sakit ug pagkagisi sa panit sa ugat. Kun molampos ang operasyon, ang pasyente papahuwayon sud sa duha ka adlaw.&amp;nbsp;Mahimo na siyang mokaon ug makalakaw-lakaw sa unang adlaw human sa operasyon.&amp;nbsp;Apan kinahanglang magsul-ob og neck brace sa mosunod nga upat ngadto sa unom ka semana. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=710727&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Mahal na kape, mahal na helicopter</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAGLULUTANGAN ang mga sobrang mahal na binili o binayaran sa ilalim ng nakaraang admi-nistrasyong Arroyo. Nakakalula ang mga binayaran na parang walang anumang hinugot sa kaban ng bayan. Kung totoo ang mga alegasyon na gumastos ang pamahalaan nang sobra- sobra sa mga bagay na hindi naman worth, dapat talagang imbestigahan ang mga ito. Halukayin ito nang&amp;nbsp;todo hanggang sa mabunyag at malantad ang mga taong nasa likod nito. Kung nagkaroon nang overpricing sa mga bagay na binili o binayaran, tiyak na may mga kumita rito. Siguradong nagpasasa sa pera ang mga taong sangkot sa anomalya. Nabunyag ang mahal na kape na ipinamamahagi umano ng libre sa mga nagsusugal sa casino na pi&amp;shy;na&amp;shy;mamahalaan ng Philippine Amusement and Ga-ming Corporation (Pagcor). Ang nagastos na halaga para sa kape ay umaabot ng P1-bilyon. Nangyari ito sa ilalim ng pamumuno ni dating Pagcor chairman Efraim Genuino. Ang anomalya ay binunyag mismo ni President Aquino sa kanyang State of the Nation Address (SONA) noong Lunes. Sabi ni Aquino, “Isang bilyong piso po ang ginastos ng dating pamunuan ng ahensya para sa kape; sa isandaang piso na lang po kada tasa, lalabas na nakakonsumo sila ng sampung milyong tasa. Baka po kahit ngayong iba na ang pamunuan ng PAGCOR ay dilat na dilat pa rin ang mata ng mga uminom ng kapeng ito. Hanapin nga po natin sila, at matanong: Nakakatulog pa po ba kayo?” Bukod sa mahal na kape, nabanggit din ni Aquino ang ukol sa mahal na helicopter. “Wangwang po ang pagbili ng helicopter sa presyong brand new, pero iyon pala ay gamit na gamit na.” Kahapon ay sinimulan ng Senado ang imbestigasyon sa mga biniling helicopter na nagkakahalaga ng milyong dolyar pero ang mga ito pala ay second hand na. Ang mga helicopter ay para sa Philippine National Police. Hindi naitago ng mga Senador na nag-iimbestiga ang pagkadismaya sapagkat hinayaan daw na linlangin sila ng kompanyang binilhan ng mga helicopter. Nagbabala ang mga Senador sa PNP officials na nag-apruba sa pagbili ng helicopter na malaki ang pananagutan nila. Maaari silang makulong. Kaliwa’t kanan ang anomalyang iniimbestigahan. Sana naman mayroon nang managot, makasuhan at makulong na mga taong sangkot sa anomalya. Ito ang asam ng mamamayan na nagsasawa na sa katiwalian.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=711049&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Refill</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAGSALITA na ang mga taong nasa likod ng isang bilyong pisong halaga ng kape na ginastos umano ng PAGCOR sa loob ng ilang taon. Ayon kay dating PAGCOR chairman Ephraim Genuino, hindi raw kumpleto ang mga binigay na impormasyon kay President Aquino tungkol sa operasyon ng PAGCOR, partikular sa kape. Ang sabi ni Genuino, ang isang bilyong piso na ginastos ng PAGCOR ay tama, pero ito ay kabuuang gastos ng 13 casino na pinatatakbo nito, sa loob ng siyam at kalahating taon. Ayon sa kanya, lalabas na 10 tasa ng kape lang iyan, sa loob ng isang oras na operasyon sa bawat casino. Nagsalita na rin si Lot Manalo-Tan, ang nag&amp;shy;papatakbo ng coffee shops sa mga casino. Siya ay asawa ng kaibigan ni Genuino. Ayon sa kanya, mali ang impormasyon na binigay kay Aquino. Tama yung halagang isang bilyong piso (higit pa nga ng konti), pero iyon ang kabuuang gastos&amp;nbsp;ng pitong coffee shop na pinatatakbo niya sa pitong casino. Sa kanyang pagpapatuloy na paliwanag, lalabas na 17 tasa ng kape lang iyan, sa loob ng isang oras na operasyon sa bawat casino. Sino ngayon ang nagsasabi ng totoo sa kanilang dalawa? Si Genuino, 13 casino raw, si Manalo-Tan, pitong casino raw. Kung totoo na mali ang impormasyon na binigay kay Aquino, malaki ang kailangang ipa&amp;shy;liwanag ng kasalukuyang PAGCOR administration. Kung titingnan nga naman ang mga numero, hindi naman masama ang presyong lalabas&amp;nbsp;para sa bawat tasa ng kape, lalo na’t isang kilalang tatak ng kape ang hinahanda para sa mga patron ng casino. Maaaring mas mahal kaysa sa mga 3-in-1 na kape na puwedeng bilhin, pero halos ganun nga ang presyo ng branded na kapeng ito sa labas at mga hotel. Pero may mga problema pa rin. Bakit hindi nagtutugma ang kanilang bilang ng mga casino kung saan hinahanda ang kape? Doon pa lang, puwede nang magtanong ang mamamayan. Ang sabi nga nila, ang isang ma-galing na kasinungalingan ay may halong konting katotohanan. At bakit kailangang ibahin ang pa-ngalan ng nagpapatakbo ng coffee shops? Siya mismo ang nagsabi na kaya niya ginawa iyon, ay para wala nang mag-isip na nakuha niya ang kontrata dahil kaibigan ng asawa niya si Genuino. Hindi raw kailangan ng bidding. Ewan ko, pero ang alam ko, lahat ng ahensiya ng gobyerno ay dapat nilalagay sa bidding ang anumang kontratang ibibigay sa pribadong kompanya. Pero iyon nga, nalaman din, at napasama pa ang kanyang ginawang pagtatago dahil sapat na para isipin na mas pinaboran na siya ang makakuha ng kontrata. Kumita raw siya ng limang milyong piso kada taon, sa loob ng siyam at kalahating taon. Hindi nga masama, pero siya lang ang kumita sa kahabaan ng termino ni Genuino. Wala nang nakapasok. Sino pala ngayon ang may mga “kaibigan, kakilala, kakape”? At sa mga numero na pinakita sa media, kapansin-pansin din na halos triple ang gastos para sa kape noong 2004 kumpara sa 2003, at doble naman noong 2005 kumpara sa 2004. Napalakas ba ang konsumo ng kape dahil eleksyon? Tama si Aquino sa kanyang pagbanggit sa isyung ito sa SONA. Ang isang kontratang maayos sa gobyerno ay hindi pagtataasan ng kilay. Sa isyung ito, lahat ng kilay ay nakataas. O dahil lang ba sa dami ng kape iyon?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=711060&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Carmelite Sisters ug ang RH Bill</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa unang adlaw sa Novena-Masses, pangandam sa&amp;nbsp;pangilin sa Our Lady of Mount Carmel, gibasa ni Rt. Rev. Msgr. Sindulfo Iriarte ang sulat sa Carmelite Sisters ngadto sa kaparian, diin gihisgutan, among others, ang mahitungod sa RH Bill nga maayong kahatagan kini’g pagpasabut panahon sa ilang mga homilies. Atong kutloon dinhi ang mga salient points sa maong sulat, uban sa panghinaut nga makatabang kita’g pasabot sa panginahanglan nga magkahiusa kitang mga Katoliko pagbatok sa RH Bill. Nagkanayon ang mga Sisters in Carmel: “The Church stand is clear. And we, your Sisters in Carmel, cannot but also make our stand clear. We believe that the issue of&amp;nbsp;contraception belongs to the realm of faith, not opinions.”&amp;nbsp;Bitaw, niay uban, misalig&amp;nbsp;lamang sa kaugalingon nilang opinion, kaylagi, gihatagan sila sa Ginoo og free will, busa, free choice, ug wala nay labut ang Faith. “The Church is our Mother, protecting us, her children from dangers. We are daughters of the Church, daughters of St. Teresa who prided herself on being a daughter of the Church. And so our choice is to stand heart and soul with the Church.” Sa ato pa, being daughters of the Church, hingpit silang nagpaluyo sa baruganan sa ilang Inahang Simbahan. Nia say uban nato, mo-claim nga kono mga Katoliko, mga anak sa Simbahan, apan, supak sa baruganan sa ilang Simbahan, kay alang nila, mas kamao sila, mas husto sila kay sa Simbahan. Gani, maisugon ug mapasigarbohon silang mi-organize sa Catholics for the RH Bill, pagpakita sa tibuok kalibutan nga sila ang husto ug dili ang Catholic Church.&amp;nbsp; Padayon: “The bill’s proponent may sincerely have good intentions, but it is not enough for us to reject the sinful solutions proposed. One of the causes of our present situations is the lack of&amp;nbsp;knowledge and obedience to God’s law on the purity of our lives. Had there been no failures against God’s commands on purity of lives, we would not be overpopulated. “Now we cannot remedy a situation caused by sin (births out of wedlock, secret second families, etc, etc) by committing other sins.”&amp;nbsp;Bitaw, makasasala na kaayo ang kalibutan karon. Daghan ang wala na moila sa Ginoo. Ug kining atong mga problema karon gumikan sa atong pagpakasala, dili nato masulbad pinaagi sa dugang pagpakasala. Hinoon, alang sa mga RH Bill proponents, basta mogamit lag condom, walay sala nga mahimo. Moy gidangat! “Our need is to positively help our families, so that they will be true Christian families. The way to reach the RH Bill’s supposed goal is really through having strong virtuous Catholic families. Let us prove to the world that a nation walking by the path of God’s will does not need the world’s sinful ways to survive.”&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=711403&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang mapagmahal na mister</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>AYON sa Art. 133 Civil Code, walang bisa ang bawat donasyon na gawin ng mag-asawa sa isa’t isa habang sila ay kasal pa. Ito ang batas na ginamit&amp;nbsp;sa kaso ng mag-asawang Jimmy at Nena. Noong anibersaryo ng kanilang kasal, binigyan ni Jim&amp;shy;my si Nena ng bagong kotse. Mayaman naman kasi si Jimmy. Isa siyang negosyante at mataas ang position. Nakaupo rin siya sa board ng maraming kompanya. Anak siya ng isang prominenteng pamilya sa lipunan. Kung tutuusin,&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; hindi niya halos pansin ang kotseng ibinigay sa asawa. Bago gamitin ang kotse, kumuha ng comprehensive insurance policy sa halagang P200,000 si Nena sa isang kom&amp;shy;panya. Hindi nagtagal, tuluyang nasira ang kotse sa isang aksidente. Nagdemanda si Nena para mabawi ang P200,000 na halaga ng seguro. Ang palusot ng kompanya, walang karapatan si Nena para sa insurance policy dahil wala siya ng tinatawag na “insurable interest”. Ibig sabihin, wala raw karapatan si Nena na magpaseguro ng sasakyan dahil donasyon lang naman ito sa kanya ni Jimmy at bawal ito sa batas (Art. 133 Civil Code). Tama ba ang kompanya? MALI. Ang ipinagbabawal daw na donasyon sa batas ay magagamit lang ng isang tao na niloko ng mag-asawa o kaya ay ng isang tao na ang karapatan ay naapektuhan noong ginawa ang nasabing donasyon. Walang karapatan o relasyon ang insurance company kay Jimmy noong gawin niya ang donasyon sa asawa kaya’t hindi nito puwedeng kuwestiyunin ang ginawang pagbibigay ng lalaki. Isa pa, sa ilalim ng batas (Art. 133), kailangan munang patunayan na ang regalong kotse ay magarbo at hindi ordinaryo lang o ang tinatawag sa ingles na “moderate gifts”. Sa yaman ni Jimmy, hindi natin puwedeng sabihin na hindi ordinaryo sa kanya ang halaga ng kotse. Ang pagbibigay ng tinatawag na “moderate donation” ay isang bagay na natatangi sa ipinagbabawal ng batas (Harding vs. Comm. Union Ass. Co., 35 Phil. 464.)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=711430&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>