<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>'Dead end para kay Binoy'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>June</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MALAKAS ang ihip ng hangin ng gabing iyon. Tahimik ang lahat…Tanging tikatik ng ulan na pumapatak sa bubong ang maririnig sa paligid.&amp;nbsp;Masarap ang tulog ng pamilya Dy ng ito’y magambala. Mga malalakas na katok ang gumising kay Aida. Tumayo ito para buksan ang pintuan. Dalawang lalake ang nakita niyang nakatayo sa harap niya. Nagkatinginan… nagkatitigan, wala munang kumibo. Napansin ni Aida na ang dalawa ay nakasuot ng uniporme ng St. Mathew Funeral Homes. Napabulalas siya ng mga salitang,“Anong ginagawa n’yo dito? Anong nangyari?”. Sumagot yung isa na kilala sila, “Ang anak mo… Si Arjay nasa morgue,” Biglang bumukas ang pinto ng St. Mathew. Mabilis na naglakad, halos tumatakbo sa pasilyo si Aida at asawa ni Arjay na si Gelay papunta sa Morgue. Mula sa malayo nakita niya ang lalakeng nakahiga sa kama sa gitna ng kwarto. Napatigil siya at nagdasal, “Diyos ko sana po hindi ito ang anak ko!” Dahan-dahan siyang lumapit. Totoo nga ang binalita sa kanya. Ang anak niyang walang buhay na si Arjay ang nasa harap niya. Nakapikit, diretsong nakahiga…isa ng malamig na bangkay. Isang malakas na sigaw na nanggagaling kay Aida. Ang hiyaw na ito pinuno ang kwarto diretso sa pasilyo hanggang palabas ng mga bintana at pintuan ng gusali. Umabot hanggang langit ang hiyaw ng isang ina na namatayan ng isang anak. Nagsadya sa aming tanggapan si Aida Dy, taga Block 30, Bagong Silang. Inihihingi niya ng tulong na makamit ang hustisya sa sinapit ng kanyang anak. Pang-apat si Arjay sa limang anak ni Aida. Aminado itong ina na sa lahat ng magkakapatid si Arjay pinaka mabarkada’t pabling. Bakit naman hindi, kaya nga siya binansagan “Binoy” dahil kahawig niya umano si Robin Padilla. Sikat sa kanilang lugar si Binoy. Maliban sa magandang lalake, mabait siyang kaibigan kaya kapag nakakainom ang barkada’t nasasangkot sa away pati siya damay. Para makumpleto ang maligalig na buhay nitong si Binoy pinasok niya pa ang pagiging ‘macho dancer’.&amp;nbsp;Hindi naman ito kinahihiya ni Aida dahil ayon sa kanya dito nagsimulang tumino ang anak…simula ng makikilala dito ang asawa niyang si “Gelay”, isa namang GRO. &amp;nbsp; Mula ng magkarelasyon ang dalawa nagkaroon ng direksyon ang buhay ni Binoy lalo na ng mabuntis niya ang babae. “Tumigil siya sa pagsasayaw. Si Gelay nagpabalik-balik sa Singapore para magtrabaho at nito lang nahinto,” kwento ni Aida. Mula sa nakasilaw na ilaw ng entablado ng ‘club’ at mga tilian ng mga ‘costumer’ na bakla at sa usok ng sigarilyo sa paligid napalitan ito ng ilaw ng kotse, tunog ng mga motor na nirerebolusyon at maitim na usok na galing sa tambutso. Si Binoy ay pumasok bilang mekaniko ng talyer. Panibagong buhay para kay Binoy. Bagong trabaho’t masayang pamilya subalit nagsisimula pa lang siya…tinapos na agad siya. Agosto 7, 2010… Sabado, bandang 4:00 ng hapon nadatnan ni Aida si Binoy na nakikipag-inuman sa bahay ng kapatid ni Aidang si “Buda”. Makalipas ang apat na oras umuwi ng bahay si Binoy subalit umalis ring muli para magpunta sa isa pang inuman sa kanilang lugar. Ito ang huling beses na nakita niyang buhay ang anak. Ayon sa mga nakalap niyang balita mula sa umano’y nakakita ng krimen. Nung gabing yun, isang Purok Leader ang nagsabi sa kanya na sinita pa nila ang grupo nila Binoy na noo’y nag-iinuman sa tapat ng tindahan. Mahigpit kasing pinagbabawal sa kanilang barangay ang pag-inom sa kalye. Bibit ang bote ng ‘beer’ nanakbo si Binoy kasama ang dalawa pang kasama hanggang mapadpad sa ‘Balwarte’. Isang putol na kalsada (dead end). Napasok siya dun at wala na siyang mapupuntahan. Isang grupo ng kalalakihan ang nag-iinuman sa lugar. Pamilyar ang kanilang mga mukha subalit hindi siya kilala ni Binoy. Hininto siya ng isa. Tinagayan ng isang baso na may lamang alak. Sinabihan naman ang dalawa niya pang kasama na sumibat na. Tanging si Binoy ang pakay nilang makaharap. Tumanggi siya sa basong iniaabot. Isang babae mula sa hindi kalayuan ang nakarinig ng kalabugan. Napatingin siya at nakita niyang nagmamakaawa si Binoy. Nasaksihan niyang hinataw ito ng ‘baseball bat’ sa ulo. Bumagsak sa lupa si Binoy… duguan tadtad ng bala ang kanyang katawan. Kung gaano kasalimuot ang naging buhay ni Binoy hanggang sa kanyang kamatayan komplikado pa rin. Mga katanungang patuloy na bumabagabag sa isipan ng kanyang ina kahit mag-iisang taon ng nakali&amp;shy;bing ang lalake. “Bakit idinerteso siya sa punerarya hindi man lang idinaan sa ospital? Sino ang nagbigay ng pahintulot na siya’y embalsamuhin agad? Hindi naman ganun kalayo ang bahay namin subalit hindi sila humingi ng permiso.” mariing pagtatanong ni Aida.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang sabi ng mga taga St. Mathew, isang babae raw ang pumirma na inalaka nilang asawa ni Binoy para embalsamuhin ito. Mula ng mangyari ang insidente kasamang nalibing ang kaso ito sa hukay ni Binoy. Ang ‘case folder’ ni Binoy ay napuno na ng alikabok kaya hinihiling nila sa amin na tumulong para mabuksan muli at maimbestigahan ang nangyari sa kanilang anak. “Wala kaming alam na kaaway ng anak ko. Hindi namin alam kung sinong gagawa ng brutal na pagpatay na ito kay Arjay,” sabi ni Aida. Itinampok namin ang istorya ni Aida sa CALVENTO FILES sa radyo. Ang “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882 KHZ (tuwing 3:00-4:00 ng hapon). Bilang tulong inirefer namin si Aida kay P/Sr. Supt. Jude Santos. Ang Chief of Police ng Caloocan Philippine National Police (PNP) upang malaman nila Aida ang estado ng kanilang kaso. Si Arjay kinailangan niyang makipagbuno sa mundo para siya’y mabuhay lamang. Isang tao kung tama ang aking basa ay may tinatakasan. May tinatakbuhan sa kanyang nakaraan. Maging sa kanyang mga huling sandali ng kanyang buhay namatay siya na tumatakbo at tumatakas mula sa mga taong tumutugis sa kanya. Anim na tama ng bala sa likod sa kanyang katawan ang tinamo niya. Hataw sa kanyang batok at isang bala sa likuran ng kanyang bungo ang tumapos sa taong ito. Sampung buwan ng nakararaan bago inilapit sa aming ang kasong ito. Lubhang napakahirap maski na para sa isang dalubhasang Police Investigator para magbuo ng isang imbestigasyon na maaring magturo kung sino o sinu-sino ang mga nasa likuran ng kanyang pagkamatay. Inaasa namin sa Panginoon na bigyang linaw ang kasong ito at sa tulong nga mga taong nagbabasa ng pitak na ito na maaring may impormasyon malulutas ang kasong ito. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming numero 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th&amp;nbsp;floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. Sa puntong ito nais kong pasalamatan si N Guillermo miyembro ng MAPSA para sa tulong na ginawa niya sa anak kong si JC Calvento. Hindi lang niya inasistehan, hinatid niya rin si JC kasama ang kanyang mga katrabaho sa kanilang patutunguhan dahil hindi nila matunton ang lugar na kanilang pupuntahan. Mayor Binay iba kayo sa Makati. Iba itong si N Guillermo. Maraming salamat sa inyo! * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=691748&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang kuwarta sa gobyerno</title>
<author>EDITORYAL - Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>June</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang kuwarta sa&amp;nbsp;gobyerno sayon gastohon&amp;nbsp;apan kinahanglang aduna kay papeles nga ikapakita sa imong&amp;nbsp;gigastohan. Kay kun may&amp;nbsp;labing daghang kuti&amp;nbsp;nga nagkinahanglan og daghang dokumento bahin sa kun giunsa ug unsay imong gigastohan , way lain kundi ang kuwarta nga iya sa gobyerno. Kay sa higayong&amp;nbsp;mapakyas&amp;nbsp;ka sa pagpakita og&amp;nbsp;mga ebidensya&amp;nbsp;bahin sa gigastohan nimo sa kuwarta sa&amp;nbsp;publiko&amp;nbsp;aw siguradong&amp;nbsp;ma-kuwestion&amp;nbsp;ang imong record ug pagkatawo. Di ka na kapiyalan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;paghupot og kuwarta sa kagamhanan kay ang tinuod bisan kun tinarong pa&amp;nbsp;ang imong paggamit niini apan wala&amp;nbsp;kay ebidensya&amp;nbsp;sama&amp;nbsp;sa mga opisyal nga resibo&amp;nbsp;gikan sa mga tindahan&amp;nbsp;ug uban pang establisemento diin&amp;nbsp;nimo gibayad ang maong kuwarta, usa ray konklusiyon&amp;nbsp;sa imong hepe&amp;nbsp;ug sa taga Commission on Audit nga ikaw usa ka danghag nga kawani. Gawas nga&amp;nbsp;kapasanginlan kang danghag, dudahan ka pa nga imong gibulsa&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong kuwarta&amp;nbsp;bisan pa&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;&amp;nbsp; may mga ikapakita kang butang&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;imong gibayran sa maong kuwarta apan way resibo. Sama niining mga opisyal sa 13 ka barangay ning dakbayan kansang honorarium&amp;nbsp;gipugngan ug wala ihatag kanila&amp;nbsp;&amp;nbsp; gumikan kay wa&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;magpakabana&amp;nbsp;sa pagpakita og resibo sa gigastohan nila&amp;nbsp;sa ilang pundo sa barangay. Ang maong mga opisyal&amp;nbsp;ilabi na sa mga kapitanes ug mga tresurero&amp;nbsp;sa barangay&amp;nbsp;dili inosente&amp;nbsp;sa balaod bahin sa ilang pagdawat ug pagpagawas sa kuwarta sa kagamhanan. Apan kun napakyas man sila sa pagpakita og resibo&amp;nbsp;sa mga gigastohan sa migawas nga kuwarta&amp;nbsp;sa ilang panudlanan, kinahanglang ila kining panubagan. Hinuon ang labing gaan nga silot&amp;nbsp;niini mao&amp;nbsp;ra gyud ang ilang pagpabayad&amp;nbsp;sa kantidad nga ilang gigasto nga wala&amp;nbsp;makapakita og&amp;nbsp;resibo, apan ang labing bug-at mao ang pagkapapha nila sa katungdanan kun mamatud-an nga di sila kapiyalan&amp;nbsp;pagdumala&amp;nbsp;og mga transaksyon sa gobyerno nga&amp;nbsp;nagkinahanglan og kuwarta.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=691792&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Rama angay mohimbis sa sakop</title>
<author>EDITORYAL - Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>June</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang usa ka maayong lider kaantigo mohimbis sa iyang mga sakop ug dali niyang hisayran kinsay loyal kaniya ug kinsay di. Kun ikaw usa ka manager sa usa ka kompaniya&amp;nbsp;danghag ra kaayo ka kun di ka masayud sa&amp;nbsp;taras ug&amp;nbsp;batasan&amp;nbsp;sa imong mga sakop. Busa gikinahanglan kanimo ang usa ka managerial skill aron pag-ila sa mga opisyal ug kawani nga matinud-anon sa trabaho, kaantigo mopasakop ug mosunod sa imong mga sugo ug di badlungon sa katungdanan. Busa di angay nga mabasol si Mayor Michael Rama sa desisyon niyang pagpahigayon og loyalty check sa&amp;nbsp;mga tawong anaa sa iyang opisina. Ang katungdanan sa mayor di lamang kutob sa pag-atiman sa iyang mga sakop sa opisina kundi sa tanang katawhan sa tibuok dakbayan sa Sugbo lahi&amp;nbsp;sa usa&amp;nbsp;ka manager sa kompaniya nga limitado lang ang iyang atensyon sa iyang mga sakop sa buhatan. Sa ka delikado&amp;nbsp;sa posisyon ni Rama banga kaayo siya kundi niya suhitoon ang iyang mga sakop kun wa bay mosurambaw kaniya ilabi na nga di niya kini mga kaugalingong tinudlo sa trabaho. Kun usahay&amp;nbsp;may tawo nga mihatag og maayong pagtratar sa iyang isigkatawo nga gipakaon, gipabistihan, gipa-edukar, ug hapit tanan gihatag&amp;nbsp;nalang aron mahimo siyang tawo,&amp;nbsp;unya magluib pa gani nga maoy hinungdan nga natawo ang pagya nga nagkanayon “gipakaon na sa pad, hastang pad lamyon pa”, katungod lamang ni Rama nga mopili og kaugalingon niyang tawo sa iyang opisina buwahan to kun may magluib man pipila lang, lahi sa magyaka siya kauban sa di niya mga tawo kay siguradong palabdon og maayo ang iyang utok niini hangtod nga siya maugtas.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=692006&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hangyo sa kinaiyahan</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>June</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Gikan sa kapin 20 milyones ektarya nga kakahuyan karon kapin sa 5 milyones nalang.&amp;nbsp;Gikan sa labing nindot ug kompleto nga biodiversity sa kalibutan tungod sa kadaghan sa mga kinabuhi nga makita gikan sa kabukiran hangtud sa kadagatan, karon nabutang sa dakong alaot ang kinaiyahan sa Pilipinas.&amp;nbsp;Gikan sa kapin 7, 100 ka mga isla nga napuno sa mga organism, karon maihap nalang ang mga isla nga abunda sa kinaiyahan.&amp;nbsp;Gikan sa usa ka nasud nga tuyong gibisita sa mga turista ug sa mga sayantipiko tungod sa dasok ug mabulukon nga kalikupan, karon makaluluoy na nga nag-pinal ang atong kalikupan. High school dihang akong namat-an ang kampanya sa pagpanalipod sa kinaiyahan.&amp;nbsp;Nakahinumdum pa ko nga ang akong ‘oratorical piece’ sa akong giapilan nga kompetisyon naghisgot sa pait nga kahimtang sa kinaiyahan.&amp;nbsp;Sentro sa akong speech ang nahitabong trahedya sa Ormoc niadtong tuiga nga nikalas og kapin 8 mil ka kinabuhi.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sukad nahitabo ang lunop sa Ormoc, init nga kampanya sa pagpanalipod sa kinaiyahan ang niputos sa mga taga rehiyon 8.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Naghatag og lanog nga panawagan ang maong trahedya sa mga Pilipino nga panalipdan ang kalikupan ug ibalik ang kanindot sa kinaiyahan. Apan 20 ka tuig ang nakalabay, susamang kampanya lang gihapon ang gihimo sa pagpanalipod sa kinaiyahan.&amp;nbsp;Wa’ pa matagbaw ang mga nanamastamas sa atong kalikupan tungod kay mas grabeng kadaot pa hinuon ang nahitabo.&amp;nbsp;Pananglit, ang sunod-sunod nga pagkasikop sa mga pawikan ug mga gitawag nga black corals dinhi sa Sugbo ug didto sa kaulohan.&amp;nbsp;Ang usa ka container nga puno sa maong mga ‘endangered species’ magkantidad og kapin sa napu’ ka milyon ka pesos.&amp;nbsp;Nasikop man ang tawo diin nakapanga’n ang mga kontrabando apan gawasnon pa ang mga dagkong negosyante nga giingon maoy nagpundo sa maong ilegal nga negosyo. Pipila nalang ba ka tawo ang may kaisog nga mobarog sa publiko aron ibutyag ang mga tawo nga nagpundo sa ilegal nga pagpanggusbat sa atong kalikupan?&amp;nbsp;Kahinumduman, gipatay ang Sugbuanong si Elpidio ‘Jojo’ dela Victoria tungod sa iyang mainiton nga kampanya pagpanalipod sa kinaiyahan partikular sa mga ilegal nga mananagat.&amp;nbsp;Kumusta na ba ang iyang kaso?&amp;nbsp;Aduna na bay nataral sa bilangguan tungod sa pagpatay sa usa ka tawo nga nanalipod sa atong kinaiyahan ug nibarug aron kapanalipdan ang atong sunod nga henerasyon?&amp;nbsp;Hangtud nga magpabiling pangag ang atong balaod batok sa mga tawo nga nalambigit sa pagpatay sa atong kalikupan, magpabiling dakong problema ang pagpanamastamas sa atong kinaiyahan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Adunay nidaog sa Ramon Magsaysay awards nga si Atty. Antonio Opposa tungod sa iyang kusganong pagbarug alang sa kalikupan, apan unsa lang ba siya kung pabilin nga magpaka-buta bungol ang sagad sa mga tawo sa tinuod nga sitwasyon sa atong kinaiyahan?&amp;nbsp;Ning bag-o, usa ka senador ang nibarug batok sa mga nangawat ug nagnegosyo og black corals.&amp;nbsp;Giisip ni Senador Miguel Zubiri nga sabotahe sa atong ekonomiya ug sa atong kaliwat ang gihimong pagpatay sa atong kalikupan.&amp;nbsp;Karong buwan sa Hunyo, gisaulog sa kalibutan ang pagpanalipod sa kinaiyahan.&amp;nbsp;Apan mag-unsa man ang kasaulogan kung wa’y malungtaron nga programa alang niini, wa’y hait nga balaod batok sa mga kriminal sa kinaiyahan ug wa’y lig-ong baruganan ang komunidad aron ipatuman ug tumanon ang mga lagda sa atong kalikupan? Ang kampanya sa pagpanalipod sa atong kinaiyahan maoy tataw nga ehemplo sa usa ka gubaon nga plaka.&amp;nbsp;Di’ na to mabasol ang gobyerno tungod sa mga lagda nga gipatuman niini pagpanalipod sa atong palibot.&amp;nbsp;Hinuon adunay mga higayon nga molikoy sila tungod ra ‘sab sa likoy nga utok sa mga opisyal.&amp;nbsp;Apan diin ba gyud ‘ta napakyas sa atong kampanya?&amp;nbsp;Pakyas ‘ta sa paghatag og mas kasaligan nga panginabuhian sa mga tawo nga direktang nikuha ug nagpahimu’s sa atong kinaiyahan.&amp;nbsp;Pakyas ‘ta sa pagpahamtang og hait nga silot nila ug sa ilang mga amo. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=692009&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Babae ang Ombudsman</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMI ang nag-apply sa Judicial Bar Council para humalili sa nagbitiw na si Ombudsman Merceditas Gutierrez kaya naman masusing pinag-aaralan ng mga taga - JBC ang mga applicant para isumite ang short list kay P. Noy na siya naman pipili ng pangalan para maging bida este maging pinuno sa OMB. Hinihimay ng JBC ang kredibilidad, katapatan, integridad ng isang Chief Ombudsman kaya hindi biro ang kanilang trabaho sa ngayon hanggang ibigay nila kay P. Noy ang mga pangalan ng kanilang rekomendado at bahala na ang panggulo este mali pangulo pala na pumili sa listahan. Sabi nga, pressure este pleasure of the President of the Republic of the Philippines my Philippines. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, isa sa napupusuan ng malakanin este Malaca&amp;ntilde;ang pala ang pangalan ni Supreme Court Associate Justice Conchita Carpio Morales, 70 years old. Matatandaan si P. Noy ay nanumpa bilang pangulo ng Republika ng Philippines my Philippines kay Morales matapos niyang isnabin si Supreme Court Chief Justice Renato Corona matapos manalo ang una sa nakaraan presidential election. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, llamado kay P. Noy si Morales dahil ito na daw ang gusto nito? Naku ha! Totoo kaya ito? Si Morales, ay magre-retiro na sa SC ilang buwan mula ngayon pero sa tunog ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mukhang bababa ito ng mas maaga sa SC. Abangan. Rice smuggling malala sa Visayas Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, grabe as in grabe ang rice smuggling sa Cebu hindi daw ito kayang pigilin ng Bureau of Customs doon dahil kasabwat ang mga bugok na opisyal dito. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, saksakan ng yaman ang opisyal na bugok na sinasabing isang ‘Cilvetres’ sa bureau dyan sa Port of Cebu dahil sa dami ng kinita nito sa mga smuggler sa kanyang nasasakupan. Sabi nga. Limpak,limpak na salapi ang kinita nito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=692103&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang imong mga prayoridad</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Adunay panultihon nga nagkanayon: “Ang atong pagpili nisalamin sa atong kinaiya. “Mahinungdanon kaayo ang mga prayoridad. Mahimong katag ang kinabuhi kun wala kini. Adunay dakong posibilidad nga mamahimo kang sama sa saag nga bala nga moigo lang bisan kinsa o kaha bisan asa. Pamalandongi kining mga pangutana: 1. Nakatabang ba ang akong mga prayoridad karon pagkab-ot sa tumong sa akong kinabuhi? 2. Aduna ba kini gilatid nga panahon? 3. Ako ba gyud ning kabubut-on o gisugo lang ako? 4. Makatabang ba kini pagpalambo sa akong propesyon o sa akong pagkatawo? 5. Unsa may epekto niini sa mga moabot nga mga adlaw? 6. Nagmalipayon ba ako ning akong mga prayoridad? 7. Unsay mahitabo nako human ko gipili ang maong prayoridad?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=692697&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Para sa buwaya at hindi para sa tao</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING namatay na bangus sa mga palais-daan sa Batangas at Pangasinan. Nawalan daw ng oxygen ang mga bangus kaya namatay. Maraming sinasabing dahilan kung bakit naubusan ng oxy-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; gen. Dahil daw sa climate change at may nagsabing dahil sa mga illegal fishpen at may nagsabing dahil sa mga feeds na naistak sa ilalim ng tubig. Tinubuan daw ng halaman ang mga naistak na feeds at ang mga ito ang umagaw sa oxygen ng mga isda. Anuman ang dahilan ng pagkamatay nang napakaraming bangus sa Batangas at Pangasinan, nangyari na ang lahat at wala nang magagawa pa ang lahat. Ang pinakamabuting magagawa ng mga may-ari ng palaisdaan ay siguruhing naibaon na lahat ang mga patay na bangus para hindi na makuha pa ng mga taong gustong pagkakitaan. Kung talagang malinis ang hangarin ng mga may-ari ng palaisdaan sa Batangas at Pangasinan, sila na ang mangasiwa sa pagbabaon o kaya’y pagsunog sa mga bulok na isda. Mula nang lumutang ang mga bangus sa palaisdaan sa limang bayan sa Batangas, kataka-takang nagdagsaan ang mga bangus na botcha sa maraming palengke sa Metro Manila, particular sa Balintawak Market, Quezon City. Ang botchang bangus para hindi mahalata na double dead ay pinapahiran ng artipisyal na kulay pula ang hasang. Mayroon naman na inaalis ang mga mata ng bangus. Sa mata raw kasi madaling makikilala kung ang bangus ay bilasa na. Noong isang araw, nasabat ng mga awtoridad ang maraming botchang bangus na galing sa Pangasinan. Patungo na umano sa mga palengke sa Maynila ang mga sasakyan na may botchang bangus nang maghinala ang mga pulis. Nang buksan ang van nakita ang mga banyera na may lamang double dead na bangus. Kinumpiska ang mga bangus at dinala sa Crocodile Farm sa Pasay City. Ipinakain sa mga buwaya ang mga bangus. Iglap lang ay agad naubos ng mga buwaya ang mga botchang bangus. Inaresto naman ang drayber ng van. Nauuso ang mga botcha—botchang baboy, botchang manok at ngayo’y bochang bangus. Ano pa ba ang bobotchain? Nasa panganib ang kalusugan ng mamamayan dahil sa ginagawa ng mga taong gustong kumita. Ipapahamak pa ang kapwa. Nararapat lamang na parusahan nang mabigat ang mga taong nagbebenta ng bulok na bangus o kaya’y ipakain ito sa kanila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=692786&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Bantayan ng PNP ang mga estudyante</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>BUKAS ay umpisa ng pasok sa mga eskuwelahan. At sa ganitong panahon nagiging aktibo ang mga masasamang-loob. Sa pagdagsa ng mga estudyante, dadagsa rin ang mga mandurukot, holdaper, snatcher at kidnapper. Sasamantalahin nila ang pagkakataon para makapambiktima ng mga estudyante. Kadalasang ang tambayan ng mga masasamang loob ay ang university belt. Dito sila maghihintay ng kanilang bibiktimahin. Kadalasang binibiktima nila ay mga estudyanteng bagong salta lamang sa Metro Manila dahil mas madaling lansihin at takutin. Pero ang sabi ng Philippine National Police (PNP) handang-handa na sila para protektahan ang mga estudyante. Magpapakalat daw sila ng mga pulis. Ipinangangako ng PNP na magiging matahimik ang pagbubukas ng klase bukas. Mahigit daw 1,000 pulis ang idedeploy sa mga eskuwelahan sa Metro Manila para mapanga-lagaan ang mga estudyante. Ang Manila Police District (MPD) ay handang-handa na sa school opening. Sabi ni MPD director Chief Supt. Roberto Rongavilla na maglalagay sila ng mga assistance desk sa bisinidad ng mga school para masiguro ang kaligtasan ng mga estudyante. Magpopokus umano ang MPD sa mga estudyante sa public schools kaysa sa mga nasa private schools. May security guard naman daw ang mga private school. Bukas makikita kung totoo ang paghahanda ng PNP para maprotektahan ang mga estud-yante. Sana naman, regular na magbantay ang PNP sa paligid ng school upang hindi makasa-lakay ang mga masasamang-loob. Hindi lang sana tuwing school opening sila magbibigay ng seguridad. Gawin sana itong araw-araw. Tiyak na pupurihin ang PNP kapag nagawa ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=693090&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Missing the point!</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>June</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KAGAGALING lang ni President Aquino sa Brunei Darussalam (June 1-2) kung saan nakipagkita siya hindi lamang kay Sultan Bolkiah kundi sa business community ng nasabing bansa. Nakihalubilo si Aquino sa Filipino community sa Brunei at binisita rin niya ang Jollibee franchise doon sa may Yayasan complex. At gaya ng nakagawian, gumagawa ng report card si Aquino ukol sa naging resulta ng kanyang pagdalaw sa Brunei at kung may nahikayat bang mga investors ang kanyang delegasyon.&amp;nbsp; Sa pangkalahatan ang naging pakay ng state visit ay upang lalong paigtingin ang relasyon ng dalawang bansa bilang kapwa miyembro ng Association of Southeast Asian Nations (ASEAN). Ngunit may isang bagay na nakaligtaang bigyang-diin ng Palasyo ukol sa state visit ni Aquino sa Brunei--- ito ay ang espesyal na relasyon ng Bandar Seri Begawan at Mindanao. Totoong nagpasalamat si Aquino kay Sultan Bolkiah sa tulong ng Brunei sa peace process bilang kasapi ng International Monitoring Team. Ngunit higit pa riyan ang relasyon ng magkalapit na Brunei at Mindanao na member states ng Brunei,Indonesia, Malaysia and the Philippines-East ASEAN Growth Area (BIMP-EAGA) geo-economic grouping. Kaya sana naisip ng Communications Group ng Palasyo ang kahalagahan ng relasyon na ito ng Brunei at Mindanao. Ito sana ang binigyang diin ng Message team ng Communications Group. The Palace team seems to have missed the point. The Palace appears to be clueless on steps taken for many years already for the development of Mindanao which include linking with its neighboring areas like East Indonesia, East Malaysia and Brunei. Maraming project si Sultan Bolkiah sa Katimugan na kinabibilangan ng&amp;nbsp;isang Mosque sa Central Mindanao. May joint venture&amp;nbsp;din ang Brunei sa Butuan City na isang coconut sugar project.&amp;nbsp;At mahalaga rin ang&amp;nbsp;joint venture telecommunication project na mag-link sa BIMP-EAGA areas na kung saan may combined market na higit sa 60 million consumers. Maging ang Marco Polo Hotel na isa sa leading hotels sa Davao City ay pagmamay-ari rin ng Sultan ng Brunei. Nakaligtaang isulong ni Aquino ang kapakanan ng Mindanao nang siya’y dumalaw&amp;nbsp;sa Brunei. At sana bago tumungo si Aquino ng Brunei ay nakapag-research man lang ng maayos ang kanyang Presidential Management Staff at Communications Group at nang ang mga bagay na ito ay maisaayos man lang. Sana imulat ang mga mata ng mga taga- Palasyo sa kahalagahan ng Mindanao at kailangang ibaon sa mga kukote nila na ang Pilipinas ay hindi lang ang Luzon o ang Metro Manila o di kaya’y ang EDSA lang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=693095&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Ayos lang'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>June</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>“AYOS naman kami dito. Hindi naman kami sinasaktan. Paki sabi na lang po sa pamilya ko…” Laman ng isa sa mga dokumentong aming natanggap mula sa embahada ng Doha Qatar. Ito ay batay sa isinagawang report ni Charge d’ Affaires, ai Jabbar M. Adiong ng Department of OUMWA’s appropriate action patungkol sa kondisyon ng 11 Pinoy Workers na kasalukuyang nakakulong sa Umm Salal Jail. Doha Qatar. Buwan ng&amp;nbsp;Disyembre 2010 nagsadya sa aming tanggapan ang asawa ng dalawa sa bilanggong Overseas Filipino Worker’s (OFW’s). Sila ay sina Analea “Lea” Yumol at Marilyn “Malen” Santiago. Hinihingi nila ng tulong nun ang asawang si Virgilio Yumol at si George Santiago. Parehong nasangkot sa kasong umano’y pagnanakaw at pagbebenta ng cable wires na mahigpit na pinagbabawal ng kumpanyang kanilang pinapasukan. Ang Alpha Beton Ready Mix Co. WLL. Dalawang buwan makalipas isang sitenta’y kwatro anyos na ginang naman ang lumapit sa amin para rin ihingi ng tulong ang anak nakukulong rin sa Umm Salal Jail. Siya si Maria Remedios Nacor. Ang ina ni Ranel, isa rin sa mga bilanggong Pinoy. Agad kaming nakipag-ugnayan sa tanggapan ng Department of Foreign Affairs (DFA) kay Usec. Rafael Seguis ukol sa usaping ito. Naging mabilis ang aksyon ni Usec. Seguis. Sa tulong na rin ng Ambassador ng Doha. Si Amba Cres Relacion nag-atas ang DFA ng abugado. Nagbayad sila ng nagkakahalagang US$3,291.51 o 4,000 Qatari Rials (ang katumbas ay humigit kumulang Php150,000. Ito ay para i-represent sila at makiusap kung pwedeng pabalikin na lamang sila sa Pilipinas. Kasama na dito si Ranel. Ilang beses nagkaroon ng paglilitis ng kaso ng&amp;nbsp;11 Pinoy. Umamin sila sa Korte na nagawa nila ang pagnanakaw ng kable. Abril nitong taon, nakatanggap kami ng liham mula sa kababayan nating bilanggo. Pinarating nila sa amin na ang apat nilang kasamahang nasintensyahan na ng isang taong pagkakabilanggo. Kabilang dito ang asawa ni Malen na si George A. Santiago. Si Virgilio V. Yumol, ang mister ni Leah. Edgar B. Flaminiano at Issas Z. Demisana. Ang sintensyang ito ay saklaw ng batas sa ‘Koran’ na tinatawag na ‘Sharia Law’ na ilang ulit na rin naming ipinaliwanag kina Remedios, Leah at Malen. Dito maari silang masintensyahan dahil sa kanilang pag-amin. Kung hindi&amp;nbsp;sila papatawarin ng kanilang kumpanya kailangan muna nila tapusin ang kanilang sintensya. Maliban sa mga listahan ng mga nahatulan ng isang taong pagkakabilanggo at mga bagong bilanggong Pinoy sa Umm Salal na sina Rommel Boral, Joriel Ramirez at Pablo Fernandez Jr. Ikinabahala namin ang mismong laman ng kanilang sulat. Ito ay tungkol umano sa pangto-‘torture’ ginawa sa kanila sa loob ng selda at umano’y pagpapabaya sa kanilang kaso. Finorward namin ang mismong liham na ito kay Usec. Seguis para kanilang aksyunan. Para rin makakuha ng kasagutan sa hinaing ng ngayon’y katorseng Pinoy ng mga bilanggo at maiparating ito sa kanilang mga pamilya. Tulad ng aming pinangako. Ilalahad namin ang naging tugon ng ating embahada kina Ranel. Nung ika-21 ng Mayo nakatanggap kami ng pinagsama-samang dokumento mula sa ating embahada sa Qatar. Kung saan tinatanggi nila ang umano’y kanilang pagsasawalang bahala sa ating mga kababayan sa Doha. Ang mga sumususunod ang laman ng kanilang liham: On May 21 2011, TIW Nasser Macarimbang attended the scheduled case hearing. During the said hearing. Mr. Khalid Al-Dhahan, the arresting police officer, informed the Court that the accused OFW’s (including 6 other nationals) admitted the investigation that they had stolen copper cable wires. On 20th of April 2011, Post’s ANU representatives visited Central Jail. However, they were not able to talk with OFW’s George Santiago. Issas Dimasana, Virgilio Yumol and Edgar Flaminiano, who were earlier&amp;nbsp;sentenced to one (1) year imprisonment. They were in the Court of appeals requesting for lower sentence. In contrast to their claim that ‘this is not true because there’s no evidence…we are not doing anything,’ Post notes that subject OFW’s admitted the charges when they were first visited by Vice Consul Segarra at Ak Khor Jail on 12 November 2010. On their claim that they were arrested while they were sleeping, please note that they were arrested at different times within the period of 15-17 October 2010 and some of them&amp;nbsp;were arrested in the area where the metal scraps are stocked. Post would also like to angle that as practiced, police investigator and prosecutor will require a translator to explain/translate the Arabic statements into English or into Filipino before the accused are made to sign the documents. The allegations that there was no lawyer and Embassy representatives during court hearings we’re baseless. Post hired the services of Atty. Noora Sarhan to act as their legal counsel and to represent them in court hearings. Post TIW Macarambing also regularly attends to hire a lawyer. Subject OFW’s were also regularly visited in jail. (Jabbar M. Adiong-Charge d’ Affaires) Ito ay pirmado ni Charge d’ affaires Adiong. Itinampok namin ang report ng embahadang ito sa CALVENTO FILES sa radyo. Ang “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882 KHZ (tuwing 3:00-4:00 ng hapon). Kalakip ng sulat ang Jail/Deportation Visit Form ng Philippine Embassy Qatar ng siyam sa 14 na Pinoys. Nakasaad dito ang mga impormasyon tungkol sa mga bilangong Pinoy maging ang personal na bilin nila Ranel sa kanilang pamilya. ROMEO LABADOR, BUTCH DELA CRUZ CABANILLA, EDILBERTO COLO PABILAN, JAIME EBRADA, JR., RANEL NACOR, PABLO FERNANDEZ, ARVIN PALAD MAGSANOC, ROMEL BORAL Karamihan sa kanila nagsasabi na ayos naman ang kalagayan nila at huwag mag-alala ang kanilang pamilya. Ang tanging hiling nila ay makauwi sila sa ating bansa sa lalong madaling panahon para magkasama-sama silang muli. Sa ngayon ay patuloy pa rin ang pagdinig ng kaso, patuloy naming tutukan ang kasong ito at agad naming ipaparating sa inyo. Minsan pa nais naming magpasalamat kay Usec. Rafael Seguis ng Department of Foreign Affairs at Amba Cres Relacion sa pagtutok nila sa kasong ito. Mabuhay ang DFA! (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming numero 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th&amp;nbsp;floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=693480&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kanus-a ba way problema?</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>June</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ikaduhang adlaw karon sa pagbukas sa bag-ong klase.&amp;nbsp;Ikaduhang adlaw ‘sab sa pag-atubang sa mga hagit sa sistema sa atong edukasyon sa nasud.&amp;nbsp;Ang naandan nga problema subling atubangon sa mga magtutudlo lukop nasud sa pagdagsa sa kapin&amp;nbsp;25 milyones ka mga tinun-an sa elementarya ug high school.&amp;nbsp;Bisan sa tinuig nga problema sa kakuwang sa classrooms, mga libro, magtutudlo, silya ug bisan pansayan, makapangutana ‘ta nganong di’ man halos masulbad ang maong mga problema.&amp;nbsp;Luyo sa atong mga paningkamot ug sa binilyon ka pesos nga gahin sa maong ahensya ug sa paghupot sa mga banggi-itang kalihim sa Dept. of Education, problema lang gihapon ang giatubang sa matag bukas sa klase. Diin ba gyud nagkuwang ang atong gobyerno sa paghatag og mas malungtaron nga problema? Di’ solusyon sa tanang kakulian sa atong sistema sa edukasyon ang gigahin sa atong gobyerno tungod kay kung imo ning tan-awon, di’ ni igo alang sa minilyon ka mga tinun-an nga mopahimu’s sa libreng publikong edukasyon.&amp;nbsp;Apan kung si Presidente Noynoy Aquino ang pasultion, labing dakong gahin sa edukasyon ang mahitabo karong tuiga nga moabot sa P271 bilyones.&amp;nbsp;Apan di’ pa ni igo sa libuan ka mga classrooms nga nagkuwang ug uban pang kahimanan sama sa libro.&amp;nbsp; Basulon ‘ta ang kinaiyahan nga kanunay nga moguba sa atong mga tunghaan labi na sa mga lalawigan nga kinaham sa bagyo ug baha.&amp;nbsp;Matag tapos sa trahedya, gawas sa kinabuhing nakalas, daghan ‘sab ang mga classroom nga nangaguba.&amp;nbsp;Ang mas pait, ang maong mga lalawigan pa gyud nga naglubog sa kakabus ang sagad nga maigo sa trahedya sa bagyo ug labaw sa tanan, sa maong mga lalawigan ‘sab natala ang labing kurakot nga mga lokal nga kagamhanan.&amp;nbsp;Basulon ‘ta ang di’ tukma nga pag-apud-apod sa atong salapi nga mas pang mahatagan og pagtagad ang mga dagkong syudad apan mabutang nalang sa limot ang mga kabus ug mga dinaug-daog sa kabangis sa kalikupan. Sa akong pakighinabi sa miaging semana sa mga superintendent sa nagkadaiyang division offices sa Central Visayas sa akong programa sa DYAB, didto nako natandi unsay mga dapit nga mas manggihatagon ug kinsa ang mas hakog sa edukasyon.&amp;nbsp;Pananglit, sa dakbayan sa Talisay partikular sa barangay Manipis nga maoy gibisita sa taga TV Patrol, nasuta nga mapugos ang mga magtutudlo sa pagluto og lagutmon, lugaw ug uban pa sa di’ magsugod ang klase katulo sa matag semana aron ipakaon sa ilang mga kabus nga tinun-an.&amp;nbsp;Tungod kay wa’ say sarang ikagasto ang mga tawo sa dapit, ang mga magtutudlo ang mokuot sa ilang bulsa aron igasto sa feeding program sa ilang tunghaan.&amp;nbsp;Himuon ni sa magtutudlo aron makatutok ang tinun-an sa klase nga busog ang tiyan. Apan lahi ang sitwasyon sa Tanjay City, usa ka gamay nga dapit sa Negros Oriental.&amp;nbsp;Ang lokal nga kagamhanan&amp;nbsp;mismo ang nigahin og salapi sa mga tunghaan alang sa feeding program sa mga bata.&amp;nbsp;Sa maong punto, mas nabati sa mga lokal nga opisyal ang dakong panginahanglan sa mga bata ug sa mga magtutudlo.&amp;nbsp;Sa lalawigan sa Siquijor, nahimo sa ilang katagi lungsod nga tua na sa nanginabuhi sa ubang nasud ang paghatag og ayuda sa feeding program.&amp;nbsp;Gihimo ang maong lakang su’d sa dugay nang katuigan ug wa’y gipili ang pakan-on sa libreng serbisyo.&amp;nbsp;Nahimo ni sa mga gagmay ug mas kabus nga mga dapit, apan nganong imposible man nga mahitabo sa Manipis Elem. School nga sakop sa mas adunahan nga dakbayan? Mas bug-at ang problema sa edukasyon kung kutob nalang sa reklamo ug pagdawat sa kamatuoran ang katawhan.&amp;nbsp;Mas mogaan ang problema kung mohimo ‘ta sa mga lakang nga di’ kasarangan ug mogahin og gamay nga sakripisyo tungod ug alang sa atong edukasyon. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=693759&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagpamalandong alang sa Malangkubong Kaayohan</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Tawhanong kalibutan, kalibutanon nga tawo Kasagaran makadungog kita ning rason; “Unsaon tawhanon ra man” mao nga nakasala. Kun maghisgot kita og tawhanong kalibutan kini nagpunting sa mga tawo nga sama kanato. Hinuon sabton nato ni sa aspeto sa pakiglambigit ingon nga mga tawong malambigiton. Ang tawhanong kalibutan mao kini ang kalambitan diin nahitabo ang pagbinayloay sa mga kaugalingon ngadto sa isigka-malambigiton.&amp;nbsp;Sa ato pa, kita ang mga Kalibutanong tawo nga nahimong kabahin sa usa’g-usa segun sa paagi nga kita nakiglambigit. Ning pagbinayloay ang tawhanong kalibutan ingon man ang kalibutanong tawo ang nagabitbit ning mosunod: A.) Kaugalingong sugilanon nga niapekto sa personalidad ug pamatasan. B.) Ang mga tawo nga nalambigit sa maong sugilanon. C.) Ang mga lihok ug pagsanong nga nilangkob sa usa ka panlantaw o pamatasan. Busa sa dili ka pa mohatag sa imong paghukom aninawa una kun nganong naglagot ka sa maong tawo nga imong gikahibalag. Basin baya kun ang maong reaksiyon nagasukad mismo sa imong kapakyas sa pagtugkad sa reyalidad sa imong kaugalingon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=694140&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>l Driving Under Influence (DUI)</title>
<author>BAHALA SI BITAG ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>IKATLONG linggo na ng grupo ng BITAG sa United States upang gawin ang pakikiangkas sa mga Filipino-American cops ng ilang siyudad sa San Mateo County. Sa tatlong linggong ito, marami kaming natuklasan, marami kaming natutunan. Marami kaming nasilip na kung sana’y isinasagawa lamang sa atin sa Pinas, mas mapapabuti ang pagpapanatili ng katahimikan at kapa-yapaan sa ating bansa. Isa na rito ay ‘yung batas laban sa mga nagmamaneho ng lasing o di kaya naman ay nasa ilalim ng impluwensiya ng gamot, marijuana at ipinagbabawal na droga. Ang tawag dito, Driving Under Influence (DIU). Bihasa ang mga patrol officers na lumilibot sa buong siyudad na basahin ang mga senyales ng mga motoristang lango sa droga lalung-lalo na sa alak, sa kalsada pa lamang. Kapag naispatang may problema sa iyong pagmama-neho sa kalsada, may karapatan ang mga alagad ng batas na pahintuin ang iyong sasakyan at isailalim ang driver&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa isang pisikal na pagsusuri na nakapaloob sa DUI. May ilang nakakapasa sa mga pisikal na pagsusuri,&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; subalit sa breath control examination kung saan isinasa&amp;shy;gawa ang pagkuha ng level content ng alcohol o droga sa pamamagitan ng hininga, marami ang nahuhulog sa bitag. Bukod pa rito ang blood test na isinasagawa pagdating mismo sa estasyon ng pulis kapag inaresto na ang driver. Naisagawa ang batas na ito sa Estados Unidos sa kampanya ng isang inang nawalan ng anak na biktima ng motoristang nagmamaneho ng lasing. Dito nagsimula ang adbokasiya laban sa drunk driving at drinking under influence. Hindi makakaila na sa Pilipinas, ang pagiging lasing din ng drayber ang pangunahing dahilan ng mga sakuna sa kalsada. Masuwerte kung mga property o sasakyan amang din ang nasisira, ang masaklap kasi, buhay ng mga kapwa motorista, pedestriyan o pasahero ang nagiging kapalit sa huli. Ang nakakalungkot dito, malalamang lasing o nakainom o naka-droga ang drayber oras na nagkaroon na ng dis&amp;shy;grasya&amp;nbsp;&amp;nbsp; at madugong aksidente sa kalsada. Kung magkakaroon lamang ng matinding batas laban sa drunk driving at driving under influence, sabayan mo pa ng matapat na pag&amp;shy;lilingkod ng ating mga sariling alagad ng batas sa lansangan, maraming motorista ang magiging responsable sa kanilang pagmamaneho sa kalsada. Sa madaling salita, ma&amp;shy;rami rin ang maisasalbang buhay. Abangan sa telebis&amp;shy;yon ang lahat ng ito na ti&amp;shy;nawag naming, “Ride Along”.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=694191&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ganun pa rin</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>TUWING magsisimula ang pasukan, ang pro&amp;shy; blema sa kakulangan ng mga gusali, silid-paaralan, upuan at iba pa ang lagi nating na&amp;shy; babasa sa mga pahayagan at nababalita sa radio. Edukasyon ang isa sa mga plataporma ni President Aquino nung siya’y nangangampanya. Pero tila wala pa masyadong pagbabago ukol sa inprastraktura. Napakarami ng gustong mag-aral. Kung ginagawa ng mga magulang ang lahat – kahit napipilitang maghirap na nang husto – para lamang makapag-aral ang mga anak, bakit hindi magawa ng gobyerno na pagandahin naman ang kalidad ng edukasyon nila? Isangdaang estudyante sa isang silid? Di kaya maubusan din sila ng oxygen katulad ng nangyayari sa mga bangus ngayon? Ngayong school year ay hindi iba. Sa isang paaralan sa Quezon City, 13,000 mag-aaral ang kailangan nilang isiksik sa 72 silid-aralan lamang! Kaya ang nangyayari, dalawang shift ang pasok ng mga estudyante, isa sa umaga, isa sa hapon. Kadalasan ay umaabot pa ng gabi. Parang pumasok na rin sila sa trabaho! Ang dami ng bilang ng mag-aaral ay patunay lang sa matinding nais ng mga bata pumasok sa paaralan at matuto. Pero ang de-kahon na dahilan, walang pera, kulang ang pondo, wala sa budget. Kung naisabatas na ang GOCC Law, kung saan pantay-pantay at resonable na ang mga sahod at benepisyo ng mga korporasyon na pag-aari ng gobyerno, hindi ba’t magkakaroon na ng sobrang pondo dahil hindi na makukuha ang mga dating maluluho na sahod at benepisyo? Pinag-uusapan natin ay ang mga pampublikong paaralan, hindi yung mga pribadong paaralan na wala namang problema sa pera. Kung ang ibang paaralan ay naka-i-Pad na, ang pampublikong paaralan ay kulang pa nga ng pad paper. Sa ibang bansa, malaki ang budget na napupunta sa edukasyon. Libre ang edukasyon hanggang high school. Kolehiyo na lang ang sinasagot ng mga magulang o ng mga mag-aaral mismo sa pamamagitan ng pagtrabaho para sa kanilang matrikula. Sa Pilipinas, halos walang pagbabago pagdating sa edukasyon. Katulad ng pahayag ng media, walang pagbabago, ganundin ang mga problema. Sana sa termino ni President Aquino, makabasa tayo na nabawasan na ang bilang ng mga estudyante sa isang classroom, o kaya wala nang shift ng mga mag-aaral. At kailangan pala nating balikan ang mga palikuran na inulat din natin noong isang taon. Ano na kaya ang estado nila? Nagagamit na kaya nang maayos?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=694195&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang cybersex sa Cordova</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>June</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Tungod kay gipasagdan lang ni Mayor Adelino Sitoy ang suliran sa Cyberpornography sa iyang lungsod, miabot na gyod ang panahon nga ang mga ginikanan na sa mga bata sa iyang lungsod ang mibugaw niini ngadto sa mga langyaw nga kustomer atubangan sa computer. Kung wa pa rondaha sa mga sakop sa National Bureau of Investigation kaniadtong petsa uno ning buwana ang panimalay sa usa ka magtiayon sa Barangay Ibabao sa lungsod sa Cordova sa lalawigan sa Sugbo diin nasakpan sa akto ang mga ginikanan nga maoy misugnod sa ilang lima ka mga minor de edad nga anak ug usa ka pag-umangkon, di gyod unta mahibaw-an sa hingpit ang negosyong pornograpiya sa lungsod sa Cordova. Bisan og gipahibawo na sa Provincial Womens Commission ang buhatan ni Mayor Adelino Sitoy mahitungod sa Cyberpornography sa iyang lungsod ug bisan pa sa pagsumbong sa mga lumulopyo sa Barangays Ibabao, San Miguel, Cogon ug Day-as ngadto ni Mayor Sitoy ug kapolisan, ang nahisgutang mga otoridad wa gyod magpakabana tungod sa rason nga ang krimin gihimo sa sulod sa mga pribadong panimalay ug ang mga police naglisod sa paghipos og mga ebidensiya nga magamit sa pagdangop sa hukmanan aron pangayoon ang search warrant. Tungod sa nahitabo sa iyang lungsod misuway unta sa paglusot si Sitoy. Iyang giingon nga wa siya masayod sa cyberpornography operation pero gisupalpal siya ni Bise Gobernadora Agnes Magpale. Giwara-wara sa Bise Gobernadora ngadto sa mga sakop sa media ang iyang suwat nga nadawat sa buhatan ni Mayor Adelino Sitoy kaniadtong Septyembre 3, 2010 nga nag-awhag sa mayor sa pagsusi ug pagsilot sa mga tawong nalambigit sa Cyberpornography operation sa iyang lungsod.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang palusot sa police sa Cordova wa usab magsilbi sa mga sakop sa National Bureau of Investigation nga nakahimo sa pagronda sa pribadong panimalay nga gihimong cybersex den sa tag-iya nga nagpuyo niini. Nganong wa tagda ni Mayor Adelino Sitoy ug mga police ang cyberpornography sa Cordova? Tungod ba kay sila ang nagpadagan o ba kaha protektor sa mga nagpadagan niini? Wa ko mamasangil, nangutana lang. Seguro wa lang makabantay si Mayor Adelino Sitoy sa nagkatag nga cyberpornography sa iyang lungsod tungod kay na-busy siya sa iyang opisina sa Casino ug Ballroom dancing matag Martes, Huwebes ug Domingo sa Waterfront Mactan. Tinuod ni Mayor?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=694259&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang pakialamerang biyenan</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>June</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KADALASAN, walang epekto sa conjugal partnership ang paghihiwalay ng mag-asawa maliban na lang kung naaprubahan na ito ng korte. Kaya lang, maaari rin na hingin ng babae na lusawin ng korte ang sinasabing conjugal partnership lalo at base ito sa ginawang pag-abandona sa kanya ng asawa. Naayon ito sa Art. 178 (3) New Civil Code. Matapos ang maikling ligawan, ikinasal sina Steve at Julie sa Simbahang Katoliko sa bayan ni Steve. Pansamantalang nanirahan ang mag-asawa sa bahay ng ina ni Julie. Hindi nagtagal, nag-umpisang malagay sa ala-nganin ang kanilang pagsasama. Ang gusto ni Steve ay bumukod sila mula sa kanyang biyenan. Ayaw naman pumayag ng ina ni Julie. Noong una, ginawa ni Steve ang lahat ng makakaya para makisama sa biyenan at pagtiisan ang pakikialam nito sa buhay nilang mag-asawa lalo at nagkaroon sila ng isang anak na lalaki. Kaya lang, bandang huli, sumuko rin siya. Nagkasundo sina Steve at Julie na maghiwalay na lamang. Bumalik sa sariling bayan si Steve na walang trabaho at walang kapera-pera. Madalas ay umaasa na lamang siya sa tulong ng mga kamag-anak at kaibigan. Si Julie naman, dahil sa katapatan sa ina ay nakatanggap nang malaking mana at nabubuhay sa karangyaan. Upang tuluyang maputol ang karapatan ni Steve na makinabang sa kanyang minana na siyempre ay magi-ging parte ng tinatawag na conjugal partnership, gusto ni Julie na magpetisyon sa korte upang tuluyang lusawin ang nasabing conjugal partnership, gamit ang paratang na ina&amp;shy;bandona siya ng lalaki. May pag-asa ba ang kaso niya? WALA. Upang magamit ang depensang inabandona siya ng asawa, kailangan munang patunayan ng babae na talagang inabandona siya at hindi sila simpleng naghiwalay lamang. Ang pag-abandona ay may kasamang la&amp;shy;yunin na hindi na muling balikan ang asawa kasunod ng mahabang pagkawala na walang ibinigay na kahit anong dahilan. Kailangan din na walang anumang paraan na ginawa ang lalaki upang suportahan ang naiwang pamilya. Sa kasong ito, ang pag&amp;shy;ka&amp;shy;&amp;shy; wala ni Steve ay sanhi ng pro&amp;shy;&amp;shy;blema niya sa kanyang biye&amp;shy;nan at kahit hindi niya nagawang suportahan ang kanyang asawa at anak, wala&amp;nbsp;&amp;nbsp; naman naisumiteng pruweba na kaya niya itong gawin (Olaguival vs. Morada, 2027-R, Feb. 26, 1966).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=694328&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>OJT sa embahada sa Pilipinas</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa laing higayon gipamatud-an ni Presidente Benigno Aquino III nga ang labing importante nga qualification paghupot og katungdanan ubos sa iyang pamunoan mao nga suod ug higala ka sa iyang pamilya. Gipamatud-an ni niya dihang laing higala sa banay’ng Aquino iyang gitudlo sa labihan ka importante ug sensitibo nga posisyon sa iyang pamunoan bisan kun way hibangkaagan. Si Domingo Lee, kinsa naila nga higala sa banay’ng Aquino, gitudlo ni P-Noy isip embahador sa Pilipinas didto sa China hulip sa Sugboanong si Francisco Benedicto. Si Lee way hibangkaagan sa foreign relations apan tungod kay higala siya sa mga Aquino gitudlo siya sa ikaduha nga labing importante nga ambassadorial post sa nasud, sunod sa America , hulip sa mas tang-an ug experinsiyado nga si Benedicto. Way nasayod gawas sa Malakanyang unsay tinuod nga rason nga nagpahipi sa paghulip kang Benedicto apan ang mga huhungihong mao nga wala mahimuot si Aquino sa kapakyas niini pagsalbar sa mga Filipino drug mules nga bag-ohay lang gipahamtangan sa silot nga kamatayon didto sa China . Ang mga nanggawas nga kasayuran gikan sa mga wala magpailang tinubdan mao nga gisuwayan kuno ni Benedicto pag-bargain ang katungod sa Pilipinas sa giangkon niini nga Spratley Islands bugti sa kaluwasan sa mga drug mules. Kun tinuod nga gihimo ni Benedicto ang maong pasangil, angayan lang siyang hulipan sa katungdanan. Apan tingali mas makatabang sa talandugon nga relasyon sa China ug Pilipinas sa pagkakaron ang pagtudlo og mas dunay kasinatian. Ang nakadaut kay dili mahimong balibaran ni PNoy ang backer ni Lee nga si Eldon Cruz, ang bana sa iyang igsuon nga si Ballsy. Ang dakong pangutana igo ba ang iyang kasuod sa banay’ng Aquino aron epektibong matuman ni Lee ang iyang tahas isip embahador sa China taliwa sa tension karon didto sa Spratley Islands.Dili kaha mamahimo siyang laing tulobagon sa administrasyong Aquino, sama sa laing mga cronies sa presidente nga sila si DILG Undersecretary Rico Puno, LTO chief Virginia Torres ug Bureau of Correction director nga si Ernesto Diokno? Kun naghatag man og problema si Puno, Torres ug Diokno dili kaayo ni dako og impact sa nasud sanglit mahulagway nga domestic lang ang maong problema. Apan kun simbako si Lee mabulilyaso sa iyang trabaho didto sa China , nahuna-huna ba ni Aquino unsa ka dako ang impact niini alang sa Pilipinas? Ang China usa sa labing dako nga trading partner sa Pilipinas, simbako uroy og dili matarong og handle ni Lee ang krisis karon didto sa Spratley Islands ug maguba sa hingpit ang atong maayong relasyon? Labihan ka sensitibo sa maong isyu nga dili mamahimong isugal sa atong gobyerno pinaagi sa pagpadala og apprentice sa atong embahada didto sa Beijing . * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=694611&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mingaw nga piyesta</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kun makabantay kang mapahiyumon si Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a, di na tungod sa kaapiki ni Cebu City Mayor Mike Rama human nigawas gikan sa Bando Osme&amp;ntilde;a-Pundok Kauswagan (BO-PK).&amp;nbsp;Samtang nalingaw tingali nga usa ra ka konsehal sa dakbayan ug 15 ra ka barangay kapitan ang namiyesta sa Rama Compound, mas dakong hinungdan nga naibanan ang mug-ot sa dagway ni Osme&amp;ntilde;a. Kini tungod sa pagkatudlo sa usa sa iyang labing suod sa politika nga si kanhi senador Mar Roxas isip kalihim sa Department of Transportation and Communication (DOTC), ang usa sa labing dako, gamhanan ug adunahan nga buhatan sa nasudnong gobyerno. * * * Si Roxas ang orihinal nga gipaluyohan ni Osme&amp;ntilde;a pagka presidente.&amp;nbsp;Bisan nagpadaplin alang ni Presidente Noynoy Aquino ug bisan sa kalit nga pagsulbong sa kandidatura ni Bise Presidente Jejomar Binay dayong tapos sa kampanya sa Mayo 2010, si Roxas nakaangkon og makabungog nga mayoriya sa Sugbo, salamat sa liderato ni Osme&amp;ntilde;a. Si Osme&amp;ntilde;a wa managana pagpahibawo ni bisan kinsang naminaw nga mas bilib siyang Roxas kay ni Aquino.&amp;nbsp;Gani, kasaligang mga tinubdan nagbutyag nga nipasidaan si Osme&amp;ntilde;a sa di pagpaluyo ni Aquino kun nakigkita pang Gobernador Gwen Garcia sa usa sa mga pangampanya niya sa Sugbo. * * * Ang makauuwaw’ng kapakyas ni Gobernador Garcia pagtuman sa iyang pasiatab pagpadaog ni Gibo Teodoro di hinuon tungod lang sa katakos sa pangampanya ni Osme&amp;ntilde;a kun dili tungod sab sa talagsaong popularidad nilang Aquino ug Roxas.&amp;nbsp;Way sukaranan ang panghinaot nga kumbinsihon ni Osme&amp;ntilde;a si Roxas paghangop sa mga may politikanhong atraso niya sa Sugbo. Gipasanginlan sang Osme&amp;ntilde;a si Rama nga di matinud-anon nga nangampanya alang nilang Aquino ug Roxas kay nakigkita ni kanhi GSIS president Winston Garcia alang ni Senador Manny Villar ug nakigkita pa gyud ni kanhi presidente Joseph Estrada.&amp;nbsp;Di sab katabang nilang Garcia ug Rama ang ilang paggakus-gakos ni Binay. * * * Isip kalihim sa DOTC, si Roxas ang moduma sa mga tigom sa Mactan Cebu International Airport Authority (MCIAA) nga si Garcia usa lang sa mga sakop.&amp;nbsp;Kun motudlo man og representante si Roxas sa MCIAA, segurado nga di siya mamahimong itoy ni Garcia.&amp;nbsp;Hinaot nga makaangkon na si MCIAA General Manager Nigel Paul Villarete og mas gamhanang alyado paglimpiyo sa tugpahanan ug pagsubli sa tanang kontrobersiyal nga mga transaksiyon nga gisudlan sa karaang mga tagduma.&amp;nbsp;Sa pikas nga bahin, mahimong makabuylo ang usa sa kinaham nga mga proyekto ni Osme&amp;ntilde;a—ang Bus Rapid Transit (BRT) system—alang sa Metro Cebu kun makadawat na sa hingpit nga pagpaluyo sa DOTC. Maong tungod sa batasan sa mga politiko, ayaw kahibung nga mosamot kadaghan ang mamiyesta ni Osme&amp;ntilde;a sa Guadalupe kay ni Rama sa Basak San Nicolas ug ni Garcia sa Dumanjug. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=694614&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bilibid or not?</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HINDI makapaniwala si Justice secretary Leila de Lima sa nakita sa loob ng National Bilibid Prisons (NBP). Totoo nga pala na mayroong “motel” doon. Kailangan niyang makita muna bago tuluyang maniwala. At ngayong nakita na niya ang katotohanan na may mga special na tirahan ang mga mayayaman at maiimpluwensiyang bilanggo sa NBP, ang pagkilos niya para wasakin ang mga “motel” ang inaabangan. Kapag nawasak niya ang mga “motel’’ dagdag ito sa kanyang kredibilidad. Kung hindi niya magagawa, malaki ang mawawala sa kanyang naitayong pangalan. Nararapat nang mabuwag ang lahat nang nangyayaring anomalya sa NBP. Maraming maling nangyayari sa “loob” at kabilang dito ang pagbibigay ng magandang prebilihiyo sa mga mayayamang bilanggo. Nakita na niya ang pagkakaiba ng mga mayayamang bilanggo na maaring tamasahin ang masarap na buhay kahit nasa loob. Nakita ni De Lima na mayroong “special kubol” doon na pag-aari ng isang drug convict. Naka-tiles ang sahig, maganda ang CR at may kusina.&amp;nbsp;Kumpleto sa gamit ang kubol --- may refrigerator, TV at DVD player na maaaring makapanood ng mga bold picture at kung anu-ano pang klase ng pelikula. May playground din umano sa harap ng kubol. Nakita ni De Lima ang hindi pantay na pagtrato sa mga bilanggo. Kung mayaman ang bilanggo, tiyak na maganda ang kalagayan ng kanyang buhay na tila nagbabakasyon lamang. Kung mahirap naman ang bilanggo, nasa isang selda sila at nagsisiksikan na parang sardinas kaya kung anu-anong mga sakit sa balat ang tumutubo. Nabisto ang masamang sistema sa NBP nang mahuli ang paglabas-masok ni dating Batangas governor Antonio Leviste. Nahuli si Leviste habang nasa Makati City. Nag-resign naman si Bureau of Corrections (BuCor) director Ernesto Diokno. Na-bulgar din ang ginagawang anomalya ng BuCor sa food allowance ng mga bilanggo. Sa halip na P50 isang araw, ginagawa na lang P40. Sa loob ng isang taon, milyon ang napapakinabang ng mga corrupt sa BuCor. Nabulgar din naman ang panunuhol ng drug syndicates sa BuCor officials para mailipat sa penal colony ang mga kalaban nilang drug convict. Malaking hamon kay De Lima ang masamang sistema sa NBP. Kapag nawasak niya ang mga anomalya at masasamang patakaran sa loob, mas hahangaan siya. Tiyak na hindi malilimutan ang kanyang pangalan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=694676&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Padrino sa krimen</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PINAAARESTO na ng Senado ang dalawang tao na hinihinalang mga tunay na may-ari at maglalabas na sana ng tone-toneladang black corals na nahuli sa Metro Manila. Naka-base sa Zamboanga ang dalawa. Inimbitahan ng Senado, hindi sumipot. Naglabas ng subpoena para sa dalawa, hindi rin sumipot, kaya pinahuhuli na. At hindi ito ang unang beses na masasangkot sina Olivia Lim Li at Lee Yu Ming sa kasong naglalabas sana ng kontrabandong produktong marino. Noong 2007 at 2008, nasampahan na ng demanda ang dalawa pero as usual, wala pang nangyayari sa kaso nila pagkalipas ng apat na taon! Pero ngayon, Senado na ang tumatawag sa kanila. Baka hindi na kaya ng padrino nila, kung sinuman iyon, kaya nagtatago na lang! Pero ganun na naman ang kuwento. May kasaysayan na pala, o kasong nakasampa ukol sa paglabag sa mga batas hinggil sa likas na kayamanan, bakit pa sila nakakilos para makahango nang napakaraming black corals na labag sa batas? Kung ganun kalakas ang loob na gumawa ng ganyan – hindi naman madali maghango ng mga ga-paypay na corals na siguradong mapapansin – wala nang ibig sabihin niyan kundi may malakas na padrino. Iyon ang dapat imbistigahan ng Senado. Kaya siguro nagtatago na ang dalawa dahil baka hinahanap na rin nung padrino para “patahimikin” na rin! Isabay na rin ng Senado ang pag-imbestiga kung sino ang padrino ni Lynard Alan Bigcas, ang nahulihan ng ilang mga mamahaling sasakyan at isang motorsiklo na pag-aari ng isang sikat na manunulat ng sine sa Amerika. Ninakaw umano ang nasabing motorsiklo sa Amerika. Kung paano umabot sa kamay ni Bigcas, hindi pa mapaliwanag nang husto. Tila hindi mapagtahi-tahi ang mga pahayag at papeles ni Bigcas, kaya kinasuhan na rin ng smuggling. Pero siguradong hindi niya magagawa ang kanyang mga nagawa kung walang malakas na padrino sa Mindanao. Gusto na rin ni BoC Deputy Commissioner Horacio Suansing Jr. na balasahin ang BoC Region 10, sa lakas na ng hinala na may mga taga-Customs na sangkot sa smuggling, o tinutulungan ang ilang negosyante na makapagpasok ng mga kontrabandong gamit o mga gamit na hindi nababayaran ang tamang buwis. Sa mga ginagawang surprise na inspeksyon ng mga opisyal ng BoC, may na&amp;shy; kita na namang mga sasakyan na hindi idineklara ng tama. Hindi talaga magiging matagumpay ang isang smuggling na operasyon nang walang mga padrinong opisyal.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=694682&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Away sa urban poor</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kun tuohan ang pagpasabot ni Cebu City Mayor Mike Rama, si kanhi city administrator Bimbo Fernandez ang labing sad-an sa iyang pagbiya sa Bando Osme&amp;ntilde;a-Pundok Kauswagan (BO-PK).&amp;nbsp;Kay ang Pagtambayayong Foundation Inc. nga iyang gipangulohan maoy nipasaka og mga kasong administratiba, sibil ug kriminal batok ni Rama tungod sa demolisyon sa kabalayan sa sapa sa Mahiga.&amp;nbsp;Nga maoy gitumbok ni Rama nga nakapahagtos sa kataposang lanot sa iyang kalambigitan sa BO-PK. Alang ni Rama (1) si Fernandez suod ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a, ang pangu sa BO-PK; (2) ang pagkiha ni Fernandez niya klarong sugo ni Osme&amp;ntilde;a; maong (3) di siyang kapabilin sa pundok nga nibukubuko niya. * * * Maong way nahibung nga si Fernandez ug ang Pagtambayayong karon ang puntirya sa sumbalik ni Rama sa pagka apiki niya sa demolisyon sa Mahiga.&amp;nbsp;Gipanghimakak man tuod ni Atty. Collin Rosell, bag-ong hepe sa Division for the Welfare of the Urban Poor (DWUP), apan giangkon nga iyang gipa-imbestigar sa Cebu City Legal Office ang mga pasangil sa pagpanguwarta sa Pagtambayayong sa urban poor groups. Matod ni Rosell makapaalarma ang pasiunang kasayuran nga iyang nahipos batok sa Pagtambayayong:&amp;nbsp;Sa sinugdanan, gidid-an ang taga Kamagayan nga beneficiaries sa relocation sites sa Cubacob ug Canduman sa Mandaue pagpalit sa luna kun di sila mobayad sa Pagtambayayong nga maoy motukod sa ilang mga bay.&amp;nbsp;Dihang nagprotesta, gipapalit na sila og mga luna apan gidasok sa ngilit sa mga pangpang ug bakilid. * * * Apan niangkon si Rosell nga wa siya’y katakos pag-imbestigar sa mga pasangil batok sa Pagtambayayong.&amp;nbsp;Kay bag-o pa siyang natudlo ni Mayor Rama sa katungdanan.&amp;nbsp;Ug gisubli pa niya ang katakos ug kamatinud-anon sa mga kawani nga pulos nag-una niya sa DWUP. Gawas pa, kinahanglan pa sab niyang itakda ang kinatibuk-ang direksiyon sa iyang buhatan ug sa ilang mga programa.&amp;nbsp;Aron kaalagaran di lang ang taga Mahiga ug Kamagayan kun dili ang tanang mga kabos sa dakbayan nga kinahanglang ipahimutang og disenteng mga pinuy-anan.&amp;nbsp;Maong nagpalaban siyang City Atty. Joseph Bernaldez. * * * Sa iyang bahin, si Fernandez kusganong nihimakak nga gigamit ang iyang pagka city administrator aron pagpugos sa urban poor pagbayad sa Pagtambayayong.&amp;nbsp;Matod niya ang pamunoan ni kanhi mayor Alvin Garcia, nga wa siya’y bisan gamay’ng influencia, maoy napakyas pagtugyan sa mga luna ngadto sa beneficiaries. &amp;nbsp;Di sab andam nga modawat si Fernandez sa kredito nga siya ang nakapalayas ni Rama gikan sa BO-PK.&amp;nbsp;Apan gihangop niya nga ang panagsungi mahitungod sa urban poor ang nasentro sa panagsungi nilang Rama ug Osme&amp;ntilde;a.&amp;nbsp;Matod ni Fernandez naa ra sa mabuot nga mga Sugbuanon kinsay ilang tuohan ug paluyohan:&amp;nbsp;Ang mga nanggukod o ang mga nanalipod sa mga kabos nga taga dakbayan?&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=694925&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi uubra si Calixto kay Cuaton</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>June</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAGSARAHAN ang tabakuhan sa Pasay City dahil sa bangayan ng kampo nina Mayor Tony Calixto at police chief Sr. Supt. Napoleon Cuaton. Kapag hindi agad naresolba ang sigalot na ito, ang maaapektuhan ay ang ordinaryong mamamayan. Nais din naman ni Calixto na magkalaman ang bulsa niya sa illegal gambling at sa sulsol ng mga sipsip sa paligid ay isinulong niya ang pagtayo ng City Hall detachment. Ang mga City Hall detachment kasi ay ipinabuwag ni dating NCRPO chief Director Roberto Rosales bago mag-2010 election para hindi magamit sa pulitika. Dahil panay raid ang isinagawa ng mga alipores ni Calixto, minabuti ni Cuaton na ipasara ang mga pasugalan para lahat na sila ay mawalan ng kita. Pati mga terminal ng dyip at bus at lahat ng pagkakakitaan ay ipinasara na rin ni Cuaton. Ang komentaryo tuloy na umiikot sa Pasay ay walang political will si Calixto. Putok naman na ang negosyanteng si George del Rosario ang gumastos sa kandidatura ni Calixto. Kaya ang lahat ng pagkakitaan sa Pasay ay kay Del Rosario napunta para mabawi ang milyones niya. Ok na sana ang sitwasyon hanggang dumating sa tabi ni Calixto ang kumpare niya na si Gardie Cruz, ang natalong kandidato para sa vice mayor ng Malabon. Si Cruz at ang close associate ni Calixto na si Moti Arceo ang taga-sulsol kay Calixto para magkalaman ang bulsa niya sa illegal gambling. Isama ko na ang mga pulis na nakapaligid kay Calixto na taga-bukas at sara ng pintuan ng kotse niya na gusto ring makisawsaw. Kaya’t hayun gutom ang inabot nila lahat. Buti nga sa inyo. Hindi malaman tuloy kung sino ba talaga ang mayor ng Pasay. Para matakpan ang kabobohan…este ang Wow Mali niya, nagpalabas ng sulat si Calixto kay Cuaton na ipasara ang illegal gambling sa Pasay City. Alam n’yo mga suki, si Cuaton ay bitbit ni del Rosario. Kaya habang walang kumukurap sa magkabilang kampo, naging katawa-tawa si Calixto sa mata ng botante niya dahil wala siyang magawa kay Del Rosario. Si Cruz naman at Arceo na halos araw-araw sa opisina ni Calixto ay nagsusunog ng kilay para malusutan ang panunuya nina Del Rosario at Cuaton. Kaya ang balita sa Pasay ngayon, papalitan na si Cuaton sa Hulyo 30. Kung sabagay, ipinakita lang ni Cuaton na may bayag siya at hindi puwedeng tapak-tapakan ni Calixto. Saludo ako kay Cuaton. Palakpak naman diyan! Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=694957&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Espiritu Santo sa Araw ng Kalayaan</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Fr. Edd B. Lleva</author>
<date>
<month>June</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NGAYON ay kapistahan ng Pentekostes, ang pagbaba ng Espiritu Santo.&amp;nbsp;Ngayon din ipinagdiriwang ang ika-113 anibersaryo ng Araw ng Kalayaan. Kaya patuloy tayong&amp;nbsp;magpasalamat sa Espiritu Santo sa Kanyang Liwanag at sa Kalayaan mula sa pang-aalipin ng mga dayuhan.&amp;nbsp;Tanungin din natin ang ating sarili kung meron na bang tunay na kalayaan at kapayapaan sa pamamalakad ng ating kapwa Pilipino sa pamahalaan at simbahan? Sa unang pagbasa ay nakarinig ang mga taga-sunod ni Hesukristo ng isang ugong mula sa langit na animo’y hagunot ng malakas na hangin at nakita nilang wari’y mga dilang apoy na lumapag sa bawat isa sa kanila. Nagsimula silang magsalita ng iba’t ibang wika. Ang araw na ito ang katuparan ng pangako ni Hesukristo bago Siya umakyat sa bahay ng Kanyang Ama: “Tandaan ninyo: Susuguin Ko sa inyo ang ipinangako ng aking Ama, kaya’t huwag kayong aalis sa lungsod hanggang hindi kayo napagkakalooban ng kapangyarihan mula sa itaas” (Lukas 24:49). Sa muling pagkabuhay ni Hesukristo ay sinimulan Niya ang pagbati ng “Sumainyo ang Kapayapaan”. Ipinakita Niya ang Kanyang mga palad at tagiliran bilang tanda ng Kanyang pagsagip sa atin. Muli Niyang binati&amp;nbsp;ang mga alagad ng Sumainyo ang Kapayapaan at hiningahan sila at sinabi: “Tanggapin ninyo ang Espiritu Santo.” Idinagdag pa Niya ang tagubilin, na sa pagpapatawad ng kasalanan ay pinatawad na nga, subalit&amp;nbsp;ang hindi patawarin ay hindi pinatatawad. Ang kapayapaan ay regalo ng Panginoon. Tanggapin muna natin ang kapayapaan ni Hesukristo na magdudulot sa atin ng liwanag upang tayo ay magpatawad. Ang Espiritu Santo ang katuparan ng Kanyang pamamaalam. Sinabi Niya “ipadadala ko sa inyo ang Espiritu Santo”. Ito ang kabuuan ng mga aral at pangako sa atin ni Hesukristo. Ang Ama ang lumikha sa atin na nagbibigay sa atin ng biyaya. Si Hesukristo ay nagkatawang tao, nangaral, nagpasan ng Krus at nag-alay ng buhay para sa atin.&amp;nbsp;Ngayon na&amp;shy;man ay nadarama natin ang Espiritu Santo sa pang araw-araw nating buhay. Siya ang nagbibigay sa atin ng Liwanag ng isipan at patuloy na nagbibigay ng Kanyang Kapayapaan! Gawa 2:1-11; Salmo 103; 1Cor 12:3b-7, 12-13 at Jn 20:19-23</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=695369&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pumili nang tama</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>June</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NASA mga kamay na ngayon ni President Aquino ang kahihinatnan ng Autonomous Region for Muslim Mindanao (ARMM) pagkatapos aprubahan ng Senado at ng Lower House ang pagpapaliban ng halalan. Sa 2013 na isasagawa na dapat sana ay sa darating na Agosto 8. Sa kabila ng malawakang oposisyon ay nagtagumpay pa rin&amp;nbsp;si Aquino sa panukala nitong isabay na sa isang synchronized elections sa 2013 ang ARMM&amp;nbsp;dahil nga sa kagustuhan nitong maisaayos ang kinakailangang reporma sa rehiyon. Ngunit higit pa sa hamon na maipasa ng Senado at Kongreso, ngayon ay may mas mabigat na tungkulin si Aquino at kailangan niyang pumili nang tama kung sino ang itatalaga niyang maging mga officer-in-charge sa ARMM lalo na’t hanggang Setyembre 30 lang ang kanilang termino. Kailangang ang&amp;nbsp;pipiliin ni Aquino na itatalagang OIC sa ARMM ay iyong mga karapat-dapat at katanggap-tanggap sa mga residente ng rehiyon. Dahil pag mali yong mga mapupusuan ni Aquino na maging OIC, sila rin ang magdadala sa tuluyang pagbagsak ng ARMM. Ang susunod na 22 buwan ay kaabang-abang dahil saka lang makikita kung anu-ano ang mga repormang nais isakatuparan ni Aquino sa ARMM at kung maayos nga ba itong maimplementa. Totoong hindi naging maayos ang pagpatakbo ng ARMM. Ito ay naging gatasan ng mga ganid na pulitiko gaya ng mga Ampatuan na walang ginawa kundi nilustay lang ang pondo ng ARMM at walang napupunta para sa mga mamamayan nito. Totoong sa mga nagdaang taon simula nang na-establish ang ARMM ay hindi ito naging isang epektibong makinarya dahil na rin sa kapalpakan ng mga lideres nito na dalhin sa mga mamamayan ang mga basic services gaya ng health, basic education, rural infrastructure at maging ng agrikutura. Sa loob ng may tatlong dekada ay patuloy na lugmok ang mga lalawigan na sakop ng ARMM dahil nga sila ay nasa listahan pa rin ng mga pinakamahirap na lalawigan sa bansa. At dapat na ang mga repormang isasakatuparan ni Aquino sa ARMM ay naka-sentro sa delivery ng basic services gaya ng edukasyon, pangkalusugan, agrikultura at rural infrastructure. Sana ang mga repormang ito ay magbibigay buhay uli sa ARMM at hindi magdadala sa libingan nito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=695372&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>AFP modernization apurahin</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>June</month>
<day>13</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>BAGO ang lahat binabati ko muna ang aking kaibigan at dating governor ng Integrated Bar of the Philippines na si Atty. Pete S. Principe na nahalal na National President ng Philippine Trial Lawyers Association, Inc. Hard worker ang kaibigan kong ito at isa sa mga abogado ng mga biktima sa karumaldumal na Maguindanao Massacre case. Congratz Atty. Bitay! * * * Sa nakikita nating paghahari-harian ng China sa pinag-aagawang Spratly Group of Islands, diyan makikita na&amp;nbsp;dapat nang ipursiging pagtibayin ang modernisasyon ng Armed Forces of the Philippines. Ito’y isang plano’ng laging nauudlot. Kayang-kaya tayong duruin ng Tsina dahil alam na mistulang “tirador” lang at “pana”&amp;nbsp;kumpara sa kanilang mga modernong sandata ang armas ng ating hukbo. Hindi natin kayang ipagtanggol ang ating sariling teritoryo. Nakapagkomento lang ang pamahalaan hinggil sa intrusion ng China sa pinag-aagawang mga kapuluan sa South China Sea, agad umentrada ang&amp;nbsp;embahador ng China upang kastiguhin ang pamahalaan. Animo’y kanila na ang lugar na pinag-aagawan ng mga bansang Asyano. Ang kalunus-lunos malaman ay kapos sa pondo ang AFP para bumili ng makabagong sandata. At lalung nakakakulo ng dugo na gunitain yung mga katiwalian gumulantang sa bayan na kinasangkutan ng mga heneral. Pero nakaraan na iyan at tila wala namang kinalaman ang kasalukuyang administrasyon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;“pasalubong-pabaon” scandal.&amp;nbsp;Kaso nga, nakikita natin ngayon ang pangit na epekto ng korapsyon. Grabe! Ni matinong combat boots ay hindi mabili para sa mga kasundaluhan! Kung tutuusin, may karapatang umalma ang Pilipinas&amp;nbsp;sa pagtatayo ng mga istruktura ng Tsina sa bahagi ng Sprat&amp;shy;lies na napakalapit sa Palawan. Sa inaasal ng Tsina, &amp;nbsp;hindi malayong darating ang panahon na pati Pa&amp;shy;lawan ay angkinin na nito at matapos iyan ay ang buong Pilipinas. Kapag lumala ang gulo, nakaabang lang sa tabi-tabi ang Estados Unidos na&amp;nbsp;dalawampung taon na ang nakalilipas ay itinaboy natin sa ating mga dalampasigan. Pihong papalag naman ’yung mga militanteng mahigpit na tumututol sa pagpapanumbalik ng puwersa ng US of A sa bansa. Harinawang huwag umabot sa kasukdulan na giyerahin tayo ng Tsina. Sa ilalim ng Mutual Defense Treaty sa Amerika, obli&amp;shy;gado ang USA na umentrada at ipagtanggol tayo sa ganyang sitwasyon. At sinong Pilipino ang aayaw sa tulong na iyan lalu pa’t walang kapabilidad ang ating Hukbong Sandatahan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=695654&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sugbo batok Manila</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>13</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa atong pagtimaan sa Adlaw sa Kaugalingnan karong tuiga, tugoting akong pakisaw-an nimo ang panglantaw sa mga molupyo ug mga tagduma sa Manila dihang gisung sila sa pasiunang puwersa ni Miguel Lopez de Legazpi niadtong Hunyo 1570, lima ka tuig human nila gisunog ang Sugbo ug giilog gikan ni Hari Tupas. Ang barko nga ilang nakita sa kadagatan sa Kawit gipangulohan ni Martin de Goiti. Ang batan-ong pangu sa Manila, si Rajah Soliman, usa ka banggiitang manggugubat. Malampuson niyang napaubos sa iyang pagduma ang kasilinganang mga isla. Apan mao to ang labing una niyang pakigharong sa mga Katsila. Napugos siya pagkonsulta sa iyang uyoan ug karaang tagduma sa Manila, si Rajah Matanda. * * * Si Soliman gisuginlan ni Matanda sa iyang nadunggan nga gubat tali sa mga Katsila ug sa mga molupyo sa Mactan ug sa Sugbo, dul-an sa 50 ka tuig ang nilabay niadtong 1521. Kanus-a napatay ang pangu sa mga Katsila, kansang nahibiling mga sundawo nangahadlok ug nanglayas balik sa ilang gigikanan. Nahibaw-an sang Matanda nga namalik ang mga Katsila aron pagpanimawos ug nilampos na gyud pagkuha sa Sugbo. * * * Gipasaligan ni Matanda si Soliman nga mahimong pildehon sa mas daghang mga manggugubat sa Manila ang pipila ra ka mga puti. Apan gipasidan-an ang iyang pag-umangkon sa laing makapabalaka nga kasayuran nga iyang nakuha gikan sa ilang mga tigpaniid—ang mga Katsila gikuyogan og mas daghang mga manggugubat nga Bisaya. * * * Matud ni Matanda dugay nang naglungut-lungot ang mga Bisaya nilang mga Muslim. Ang mga Muslim maoy niulipon nila sud na sa daghang katuigan. Maong andam ang mga Bisaya nga magpakamatay aron lang makabawos sa kabangis sa mga Muslim. Si Soliman nisukwahi sa tambag sa iyang uyoan mahitungod sa mga Bisaya. Alang niya mas kahadlokan gihapon ang mga Katsila. Apan wa ning kapugong niya pagsukol sa mga Katsila. Dihang gisunog sa mga Katsila ang kabalayan sa Manila, napugos si Soliman pagtago hangtod nga nibiya ang mga langyaw. * * * Nakabalik si Soliman sa iyang gingharian aron lang mapugwat nga ang pundok ni Goiti pasiuna lang sa mas gamhanang puwersa nga gipangulohan na gyung Legazpi. Kinsa nibiya sa Sugbo alang sa Panay nga mas daghan og pagkaon. Nahibaw-an ni Legazpi nga mas abunda pa gyud ang katigayonan sa Manila. Mayo 18, 1571 dihang malinawong gitahan ni Soliman ang Manila ngadto ni Legazpi. Di to maoy unang kadaogan sa diplomasiya ni Legazpi. Sa Marso 16, 1565, nahigala niya si Datu Sikatuna sa Bohol. Di sab si Tupas ray nisukol niya (Abril 27, 1565). Ang hari sa Macabebe sa Pampanga, human nakakumbinser ni Soliman paglingkawas gikan sa mga Katsila, maisugong nilusad sa Gubat sa Bangkusay bisan nakatukod na og gingharian si Legazpi sa Manila. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=695794&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Binuang sa NFA rice importation quota (1)</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>June</month>
<day>13</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kun daghan ang suplay sa bugas, mabulahan ang mga kunsomedor kay barato man kini sa merkado. Apan kun diyutay lang ang suplay, magdaginot intawon ang mga tawo nga sa ilang gamay nga suweldo, makapalit og bugas ug sud-an. Usa ka obserbasyon nga wala ikapasabot sa gobyerno, ilabi na sa pulpol natong Department of Trade and Industry, mao ang pagtupong sa presyo sa bugas humay ug mais. Sa kamerkadohan, ang matag kilo sa mais mapalit sa P30 ngadto sa P31.50. Samtang adunay humay nga mapalit og P26.50 ug adunay klase nga kasagaran paliton sa mga kunsomedor nga mapalit og P31.50 ngadto sa P32. Hinuon, walay klase sa mais nga Ganador tungod kay sa humay lamang kini matagamtaman. Ang presyo sa mais magdepende usab sa kapinohon niini, adunay numero 14 nga dagkoon og grano nga kinaham sa mga pordoy’ng sama nako kay sama og mais ang gidak-on kun maluto na. Kadto ganahan kaayo magkaon og kan-on nga sama sa binlod ang kagamyon, numero 16 ang paliton. Pero gukod-gukod ra ilang presyo sa kasarangan nga klase sa humay. Ngano kaha kini? Ang pagbaha sa suplay sa humay gikan sa gawas sa nasud maoy akong nakit-ang hinungdan nganong mitupong-tupong na ang presyo sa humay ug mais. Matag Sabado nakong duaw sa Minglanilla public market (usahay sa Tabunok public market) makita nako ang kalahian kaniadto ug karon sa suplay sa bugas humay. Karon, makita nato ang kadaghan sa suplay nga naglainlain na lang ang klase. Apan sa kadaghan sa klase, diyutay lang ang “domestically produced.” Angayang basolon niini ang programa sa National Food Authority (NFA) ubos sa pagdumala ni Lito Banayo. Alang sa wala masayod, ang NFA director karon nga si Banayo mao kadtong susamang Banayo nga misaway sa palisiya sa NFA sa miaging administrasyon ug mao ang susamang Banayo nga mi-expose sa matud pa gipang-agup-opan nga mga imported nga bugas sulod sa mga NFA warehouses. Maayo kaayo ang inartista ni Banayo tungod kay ang mga Pilipino mituo dayon niya sa iyang pasiatab nga ang Arroyo administration mipagamit sa NFA sa rice smuggling. Apan karon lang bag-o, gitugotan sa NFA ubos sa liderato sa susamang Banayo ang mga negosyanteng Filipino-Chinese sa Luzon nga maka-import og bugas ginamit ang quota gikan sa NFA. Tiaw mo na, gisaway ni Banayo ang palisiya sa NFA sa Arroyo administration tungod kay naghinobra ilang importasyon. Apan mas labaw diay’ng sawayonon ang palisiya sa NFA ubos sa administrasyon ni Pres. Noynoy Aquino tungod kay hastang dili mag-uuma ug farmer cooperatives gitugotan na nga maka-import. Ang mga Filipino-Chinese nga dili mga mag-uuma gihatagan og gahum nga maka-import og humay. Kaniadto nga Vietnam lang ang “identified country” asa puwede paliton ang bugas humay, karon ang ilang quota “anywhere in the world” na gyud. Ang nakaparat niining palisiya karon sa NFA ang mga Fil-Chinese nga gitugotan nga makai-import pulos mga taga-Luzon, samtang “gipasakay” lamang ang mga gagmay’ng negosyante nga ania sa Cebu. Aduna kitay listahan sa mga personalidad nga nalambigit niining importasyon sa bugas ginamit ang quota sa NFA. Alkanse kaayo ang gobyerno niining “scheme” nga gigamit sa mga Fil-Chinese ug ni Banayo diha sa NFA, apan unsaon man nato pagtuis kining maong mga binuang nga aduna man diay rason nganong gitugotan silang maka-negosyo ginamit ang gobyerno. Kun unsa man kana nga rason, hinayhinayon nato kini og utingkay sa sunod nato nga Tikdol, iyawat makasabot kita nganong nagbaha ang suplay sa bugas humay sa kamerkadohan ug nganong nagtupongtupong na ang presyo sa humay ug mais.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=695795&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Kurakot-free na nga sana</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SA lahat ng mga sinabi ni President Noynoy Aquino mula nang siya mamuno mag-iisang taon na, ang mga sinabi niya noong Linggo sa pagdiriwang ng ika-113th anibersaryo ng kalayaan ang pinaka-may kabuluhan. Sabi niya, “Sa ngalan ng buong Pilipinas, ipinahahayag ko ang pagbubukas ng isang bagong yugto sa ating kasay&amp;shy;sayan kung saan ang bawat Pilipino ay mapipitas ang bunga ng kanyang pinaghirapan, kung saan ang batas ay ipatutupad ng patas sa mahirap man o sa mayaman, kung saan maaaring panghawakan ng lahat ang sarili nilang kapalaran, kung saan ang ka&amp;shy;layaan ay may katuwang na karangalan.” Ang ganda! Akmang-akma sa pagdiriwang ng kalayaan. Kung ang mga sinabi ng presidente ay magkakaroon agad ng katuparan, makakamtan ng bawat Pinoy ang matagal na nilang inaasam. Kung magiging kurakot-free na ang Pinas, malalasap na ng bawat Pinoy ang pag-unlad. Mapipitas na raw ang bunga ng pinaghirapan. Kasing-kahulugan nito na maaari nang nam&amp;shy;namin ang mga bunga ng pinagpaguran. Wala nang mga kurakot na makikinabang o magnanakaw sa bunga&amp;shy;. Kung noon ay laganap ang mga anomalya, ngayon sa bagong administrasyon ay wala nang mangyayaring kontrobersiya na kanya-kanyang kurakot at pagnanakaw sa kaban ng bansa. Makukuha na ng bawat mamamayan ang kanyang share at mapapakinabangan ng walang alinlangan. Ang batas daw ay ipatutupad nang patas ma&amp;shy;ging sa mahirap man o mayaman. Ito ang dapat pa&amp;shy;iralin. Sa kasalukuyan, maski sa mga bilangguan ay may pagkakaiba ang mayaman sa ma&amp;shy;hirap. Sa National Bilibid Prisons (NBP) ay may bilanggong nakalalabas para makapamasyal at may magandang tirahan na kumpleto sa gamit na tinalo pa ang nasa motel. Madaliiin din naman sana ang pagbibigay ng hutisya sa mga walang awang pinatay. Halimbawa ang Maguindanao massacre na hanggang ngayon na magdadalawang taon na ang kaso, ay wala pang nakikitang liwanag ang mga kaanak ng pi&amp;shy;natay. Isilbi ang hustisya. Hihintayin ng taumbayan ang mga sinabi ni Aquino. Gusto nilang lasapin ang bunga ng kanyang mga binitiwang pangako.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=695969&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang mid-life crisis</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Si Joseph Campbell ang nagkanayon. “Ang unang 35 o 40 ka tuig sa atong kinabuhi, atong gigamit diha sa pagpaningkamot pagkatkat sa atong tagsa-tagsa ka mga hagdanan aron makaadto kita sa usa ka building ug sa atong pag-abot na didto sa tumoy diha pa kita nasayod nga nasayop diay kita’g butang sa atong hagdanan sa dili maong building.” Nagtuo kita nga hingpit na kita. Nagtuo kita nga nalipay na kita sanglit nakab-ot naman nato ang atong gitinguha. Apan sayop diay kita. Mao kining mga panahona nga mohimo kita og tukmang pagpatidlom kun asa naman kita padulong human nato nakita nga ang atong giisip nga misyon dili diay mao ang atong misyon? Ang uban nga padayong giabat ang mohimo og hinanaling pag-imbento sa mga kausaban o mga biglang liko aron mamahimong makasinati og katagbawan gumikan sa kahaw-ang nga nasinati. Gitawag kini og inner void. Mao na nga ang usa ka lalaki kang kansang kaminyoon wala mosalir ang dunay posibilidad nga mopili og mas bata pa kay sa iyang kanhiay nga asawa. Apan ang pangutana: Natagbaw na ba siya? Adunay mga ngitngit nga bahin sa atong kinabuhi nga kinahanglan natong ihiusa sa atong tagsa-tagsa ka mga kahayag. Adunay mga higayon nga kita nagdumili sa pag-angkon kanila ug karon na ang tukmang higayon sa paggakos nila. Sa dili ka pa mohimo og desisyon pamalandongi una kun kini tinukmod ba gyud sa imong tinuod nga panginahanglan o bunga lamang sa usa ka pagtakuban?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=696003&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Road Revolution</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>June</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Nagmingaw sa mga sakyanan ang tibuok Osme&amp;ntilde;a boulevard sa miaging Domingo sa pagpahigayon sa usa sa mga dakong lakang pagpalabang sa mensahe nga panahon na aron mohimo og mga sakripisyo pagpanalipod sa kinaiyahan.&amp;nbsp;Nakalabang ko sa intersection sa da’n P. Del Rosario ug akong namatikdan ang kamingaw sa tibuok Osme&amp;ntilde;a boulevard.&amp;nbsp;Usa ka talan-awon nga kadto palang nahitabo su’d sa dugay nang katuigan.&amp;nbsp;Usa lang ka butang ang nagduwa sa akong huna-huna, mahimo diay nga sirad-an ang usa sa labing taas ug sentro nga da’n sa dakbayan sa Sugbo. Tungod sa kalampusan sa road revolution, nga ang tumong mao ang pagpanalipod sa kinaiyahan pinaagi sa dili paggamit og mga sakyanan ug pag-awhag sa katawhan nga maglakaw o mag-bisikleta inay magsakyanan, nitumaw ang suhestyon nga himuon na matag Domingo ang pagsira sa labing mahinungdanon nga da’n sa komersyon ug patigayon sa Sugbo.&amp;nbsp;Daghang kilay ang niisa tungod kay alang nila, dako ning perwisyo sa mga adunay negosyo kilid sa maong da’n, sa mga tawo nga diha mosakay, sa mga tawo nga nabuhi kilid sa da’n ug uban pa.&amp;nbsp; Kung nagmalampuson ang usa ka adlaw nga pagsira sa Osme&amp;ntilde;a boulevard, dili imposibleng malampuson nga mapatuman ang hingpit nang pagsira sa maong da’n gikan sa mga sakyanan.&amp;nbsp;Ang labing mahinungdanon, adunay dakong kontribusyon ang mga Sugbuanon sa pagpanalipod sa kinaiyahan.&amp;nbsp;Pinaagi sa pagsira sa maong da’n, mahatagan og kagawasan ang mga tawo gikan sa daghang matang sa polusyon sa hangin, sa&amp;nbsp;mga tawo ug uban pang mga butang nga direktang makadaot sa katawhan ug sa kalikupan. Daghan ang nag-ingon nga dili maayo ang epekto sa road revolution sa negosyo.&amp;nbsp;Apan unsa may mas labing mahinungdanon ang negosyo ug ang atong kalibutan nga gipuy-an?&amp;nbsp;Di’ nako masabtan ang mga tawo nga moingon nga kinahanglan nga protektahan ang ilang negosyo ug ang mga tawo nga nabuhi o mosakay dihang dapita nga kung buot tan-awon, gihimo ang lakang aron sa pagpanalipod ra pud kanila gikan sa mga dautang epekto sa mga umaabot nga katuigan. Kung malimpyo na gikan sa mga sakyanan ang tibuok da’n, nagpasabot ni nga mas daghang tawo ang moduaw sa lugar tungod kay wa’y polusyon.&amp;nbsp;Kung masirhan ang lugar, mas modaghan ang mga tawo nga mosuroy sa lugar gikan sa Kapitolyo hangtud na sa Plaza Independencia.&amp;nbsp;Kung masirhan ang maong lugar gikan sa mga sakyanan, kapanalipdan ang usa sa labing mahinungdanon nga dapit sa kasaysayan sa Sugbo.&amp;nbsp;Kung di’ na paagian sa mga sakyanan ang maong da’n, makadaginot ‘ta sa gasolina ug mas daghang mga tawo ang maaghat nga maglakaw nalang nga makaayo pa sa ilang pisikal nga kondisyon. Kung nahimo sa ubang nasud, labi na sa Uropa ang pagsira sa ilang mga dagkong da’n nga adunay dakong kontribusyon sa ilang kasaysayan, nganong dili man mahimo sa Pilipinas o sa Sugbo?&amp;nbsp;Ang mga da’n nga gisirhan sa mga nasud sa Uropa, nahimo pa karon nga sentro sa mga turista ug mga shops ug mga restaurant.&amp;nbsp;Kung mahimo sa Sugbo ang pagsira sa labing taas nga da’n, dako ni nga mensahe sa tibuok kalibutan nga mag-aghat pa sa uban sa pagsunod sa maong lakang o pagduaw sa Sugbo aron motan-aw giunsa aron mamahimong malampuson ang pagpanalipod sa kinaiyahan.&amp;nbsp;Apan ang road revolution wa’ magpasabot nga gidili na ang sakyanan sa maong da’n.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Gipakita ang usa ka matang sa sakyanan nga wa’&amp;nbsp;mogamit og gasolina aron sa paghatud sa mga tawo sa mga dapit nga ilang adtuon.&amp;nbsp;Ang labing mahinungdanon nga kung aduna may mas lanog nga rebulusyon, kana alang sa atong kinaiyahan ug kana mahitabo sa kasamtangang henerasyon. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=696004&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>US di molaban sa Pilipinas</title>
<author>EDITORYAL - Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>June</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Nag-anam ka talandugon ang isyu bahin sa Spratly Islands karong&amp;nbsp;gipangandoy na sa kagamhanan sa nasud ang puwersa militar sa Amerika&amp;nbsp;sa higayong&amp;nbsp;atakehon sa China ang mainland&amp;nbsp;sa Pilipinas o kaha ang mga isla&amp;nbsp;nga gipangangkon niini sa Spratly. Ang China may igo nang puwersa militar&amp;nbsp;nga ikasukol batok ni kinsa mang nasud&amp;nbsp;nga makiggubat niini. Gituohan nga&amp;nbsp;kining tension&amp;nbsp;sa Spratly masulbad lamang kining malinawon kun biyaan sa Pilipinas ang 50 kapin ka mga isla nga gipanag-iya niini&amp;nbsp;sa maong lugar. Kay sa higayong moinsister kini&amp;nbsp;nga manag-iya&amp;nbsp;unya mosuway og panghilabot sa mga tinubdan sa asayte nga&amp;nbsp;anaa sa ilawom sa kadagatan sa maong lugar , di kini lung-an sa China paglutos hangtod nga&amp;nbsp;mosilaob ang kagubot. Apan ang nakapait kay ang gisaligan sa Pilipinas nga puwersa sa Amerika, way kasiguroan tungod kay pintok&amp;nbsp;na nga mibalibad&amp;nbsp;ang US nga di sila manginlabot niining panagbangi karon tali sa Pilipinas ug China bahin sa Spratly. Angay masayran sa tanan nga ang Mutual Defense Treaty tali&amp;nbsp;sa Pilipinas ug Amerika nagmando nga maglinabanay ang duha ka nasud sa higayong atakehon kini&amp;nbsp;og kontra nilang taga –gawas. Apan dihang nadunggan sa mga kadagkoan sa Amerika ang pagtuki sa Pilipinas ning maong kasabotan&amp;nbsp;karong gihulga na kini sa&amp;nbsp;China , pintok kaayong gisalindot sa Amerika ang maong tratado nga nagpasabot lang nga di sila modapig sa Pilipinas kun ang kontra niini mao ang China. Malagmit gumikan sa 45 bilyones ka dolyar nga gibubo sa China&amp;nbsp;para makabangon ang ekonomiya sa Amerika gikan sa pagkalusno niini niadtong miaging tuig. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=696382&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Pacman ug ang Gawad Kalinga</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>June</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang Chief Security Officer ni Pacman, si Rob Peters, mipadayag sa iyang kalipay sa pagpahibawo ni Pacman nga misuportar siya sa Gawad Kalinga. Si Peters, nga nagbaton og social consciousness, dugay nang nagpaluyo sa Gawad Kalinga. ”I’m a big supporter of Gawad Kalinga, that’s why I was so thrilled when Manny decided to come out in public to back Gawad Kalinga,” nagkanayon si Peters. Maoy hinungdan nga sa bugno nila ni Pacquiao ug Mosley, samtang ang mga close-in staff ni Pacquiao nagsul-ob og yellow Nike T-shirt uban sa heart design, siya si Peters nagsul-ob (proudly) sa yellow Gawad Kalinga shirt. * * * Si Senador Edgardo Angara miawhag ni Presidente Noy “to choose right people.” Mao usab kini ang sentimento sa uban nga nabalaka ug wala mahimuot sa mga tawo nga gitudlo ni Noynoy sa mga dagkung katungdanan sa gobyerno. Sumaa sa atong makita, morag ang first consideration ni Noynoy sa iyang mga appointees, mao ang pagka-classmate, bisan kun aduna pay mas-qualified apan dili classmate. “While the present batch of appointees is a good combination of ‘several recycled’ and ‘new ones,’ there is no substitute to more experienced people helping the President,” nagkanayon si Angara. Despite sa atong kasuko ni Marcos, apan, highly qualified ang iyang mga cabinet secretaries, itandi sa karon nga mga eksperto ni Noynoy. Sa iyang bahin, si Senador Juan Miguel Zubiri mi-file og resolusyon nga miapilar kang Presidente Noy, “to exercise prudence in appointing individuals to key government posts.” Lagmit, kining pagpasagad og tudlo ni Noynoy sa mga government executives, maoy nakaingon pag-us-os sa iyang acceptance rating. It’s time, ayuhon gyu’g scrutinize ni Noynoy ang background ug kapasidad sa buot niyang itudlo sa mga key government posts. Dili kay tungod lang sa pagka-classmate ug sa nakatabang sa iyang pagdaug. Angay hunahunaon ni Noynoy, nga dili ang iyang mga lider, dili ang iyang mga classmate, ni ang partido, maoy nakapadaug kaniya, kundili ang katawhan mismo. Busa, wala siyay laing nautangan og kabubut-on, kundili ang katawhan mismo nga iyang gisaaran nga kung walay corrupt walang mahirap, Sa iyang bahin, si Marichu Villanueva sa Philippine Star, nagkanayon : ”Getting the right people to perform the job is part of the Presidency that works very hard to get things done right in this country. The best proof that P-Noy is working very hard, and not hardly working, is for his administration to produce results that improve the lives of the Filipinos for the better.”&amp;nbsp;Na-improve ba karon ang atong mga lives?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=696388&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gusto kong pumayat</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>June</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dear Dr. Ong, tanong ko lang kung anong magandang gamot para sa nagpapapayat na katulad ko? Tama ba na magpurga upang lumiit ang tiyan? Puwede ba ako uminom ng slimming pills? Kasi sinubukan kong mag-exercise pero walang epekto. Maraming salamat po. – MINA Sa katotohanan ay wala pa talagang magandang gamot na naimbento para pumayat. May mga binebenta sa botika tulad ng Xenecal, pero panandalian lang ang epekto nito. Kapag hininto mo ang gamot, babalik ulit ang timbang mo. Hindi rin maganda ang slimming pills. Karamihan dito ay may halong pampadumi (laxatives) at ika’y magtatae. Puwede kang maubusan ng sustansya sa katawan at bumagsak ang potassium sa dugo. May namamatay sa sobrang baba ng potassium. Maraming masasamang side effects ang mga slimming pills, tulad ng mga diet pills, Bangkok pills, at iba pa. Aatakihin ka ng high blood at nerbiyos kapag uminom nito. Tungkol naman sa pampapurga. Ito ay binibigay lang kung may bulate sa tiyan. Kung wala ka namang bulate, bakit ka iinom nito? Sabi mo ay walang epekto ang exercise. Oo, walang epekto ang exercise kung babawi ka lang ng kain pagkatapos. Mahirap magpapayat pero kaya ito gawin. Heto ang mga payo ko: Mag-diyeta at magbawas ng pagkain. Kung dati ay 2 tasa ka ng kanin, gawin na lang 1 tasa. Umiwas sa lahat ng mga juices, iced tea at soft drinks. Nakatataba masyado ang mga juices tulad ng pineapple juice, energy drinks, at bottled teas. Tubig lang ang dapat inumin para hindi tumaba. Wala nang iba. Ihinto ang lahat ng sitsirya. Ang mga potato chips, corn chips at chocolates ay dapat iwasan. Puwede konting popcorn. Umiwas sa dessert. Malaki ang ipapayat mo kung iiwas ka sa mga cakes, pastries at matatamis na dessert. Bawasan ang pagkain ng prutas. Hindi ninyo alam pero nakatataba ang mangga, ubas, abocado at pineapple. Sa bawat pagkain, isang pisngi lang ng mangga, o 6 na piraso ng ubas lang ang dapat. Huwag nang sosobra. Ang mansanas at peras lang ang magandang pampapayat. Igalaw ang iyong katawan. Gumamit ng hagdanan. Maglakad ng malayo. Maglinis ng bahay. Mag-enroll sa gym. Kumain ng 6 na beses bawat araw pero pakonti-konti lang. Huwag magpagutom dahil babawi ka lang ng kain. Magbaon ng pandesal, biskwit o saging para sa meryenda o pag nagutom. Tandaan tubig lang ang dapat inumin. Bawasan ang dami ng pagkain. Ipilit makontrol ang sarili. Good luck po!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=696574&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P.Noy at David sa matuwid na daan(3)</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>EIGHTEEN ang sinibak na empleado ng Bureau of Immigration na may iba't ibang case problem ito ang naging praise release ng bureau the other week para pagtakpan ang raket at matinding kotongan nangyayari dito partikular ang usapin sa 'Temporary Residence Visa (TRV), 9G Commercial o Business Visa at ang 9G Missionary Visa. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi biro ang perang umaagos sa kamay ng mga 'corrupt' immigration officers dahil libu-libong piso ang napupunta sa kanilang mga bulsa matapos nilang sibak-sibakin ang perang nadenggoy nila sa mga banyagang ayaw ng umalis ng Philippines my Philippines at gustong maging pinoy para gawan ng paraan maayos ang kanilang mga dokumento. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang Temporary Residence Visa o TRV, ay may gastos o singilan na P70,000 to P80,000 kada isang parokyanong tsekwa, Korean o Indian nationals. Ang 9G Commercial/Business Visa o 9G Missionary Visa, ay umaabot ang gastos ng isang tsekwa, Korean o Indian national ng P25.000 to P30,000 each. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, katiting lang ang papasok na pera para sa gobierno mula sa siningil ng mga hunghang. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ganito ang patakaran para sa Temporary Residence Visa, 1st year to 2 years kailangan&amp;nbsp;i-renew ang kanilang visa na rekomendado ng Legal Division sa BI Board of Commissioners maging ito ay temporary o para sa permanent visa. Bida ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ganito rin ang sistema sa 9G Commercial/Business visa at sa 9G Missionary visa kailangan renewable ito kada taon recommended din ng Legal Division para aprobahan ng BI Board of Commissioners. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, 'ministerial' lamang ang ginawang pag-pirma para ma-aprobahan ng BI Board of Commissioners. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang trabaho ng Legal Division sa simula ng papeles ng mga tsekwa, Korean at Indian nationals sa bureau kapag may problema o duda ay busisiin para himay-himayin, sila ang magpo-proseso nito, sila rin ang aaktong hearing officers at pagkatapos sila ang reccomending para sa approval ng Board of Commissioners tungkol sa isyung pinaguusapan natin. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, pupunta rin daw ito sa BI Board of Special Inquiry para i-double check ang mga papeles. Tanong - bakit ang dami ng mga tsekwa na nakikita sa Binondo at Para&amp;ntilde;aque, mga indian nationals na nagkalat ngayon hindi lang sa Metro-Manila kundi sa mga provinces ganoon din ang mga Korean nationals anong visa kaya ang ibinigay dito ng bureau?&amp;nbsp; TRV, 9G Commercial o Missionary kaya? Hindi ba sina Atty. Arvin Santos ang hepe ng Legal Division ng BI, ang sinibak na OIC Commissioner na si Atty. Roy Ledesma,&amp;nbsp; ang pipi este mali hepe pala ng BI Board of Special Inquiry at si Atty. Antonette Mangrobang ang hepe ngayon ng&amp;nbsp; BI Intelligence Unit at dati rin taga-Legal Division. Ano kaya ang masasabi nila? Magsalita kaya sila tulad ng isyu regarding sa 40 Taiwanese na ang 14 ay itinapon sa Mainland China, na ikinagalit ng Taiwan government sa atin, ang sampu daw sa 40 ay nasa Taiwan na umano samantala ang 16 sa 40 ay missing in action? Asan ang mga missing in action? Si Mangrobang, ang 'superwoman' ngayon sa BI siya ang maaraing makasagot nito dahil siya ang inilagang este mali itinalaga palang 'spokesperson' ng bureau, Chief ng Intelligence Division, Jail Warden ng Immigration sa Bicutan at may iba pang puesto na hindi naman natin maiintindihan kung bakit isang damukal ang ibinigay ditong position. Siya lang ba ang magaling sa bureau at pinagkakatiwalaan? Paano kung may mangyari huwag naman sana at sabay-sabay na nagkaroon ng disgrasiya sa kanyang nasasakupan kaya ba niya ito lahat ipagsabay-sabay? Bilib pa naman ang mga kuwago ng ORA MISMO, sa Immigration sa pagkaka-alam na maraming mahusay dito iyon pala isa tao lang ang may utak? Naku ha! Totoo kaya ito? Para mabuko ang anomalya sa sinasabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, siguro panahon na para lumabas sa lungga si BI Commissioner Ric David, at&amp;nbsp; paimbentaryo niya ang mga Korean, Chinese at Indian nationals na pumasok sa Philippines my Philippines para malaman niya mismo kung peke o orihinal ang mga dokumento na isinumite nito sa BI. 'Ito ang maganda mong regalo David kay P. Noy para sa matuwid na landas' sabi ng kuwagong maninisip ng tahong. 'Magkano kaya ang kinita ng mga nagsabwatan regarding sa isyu ng 40 Taiwanese nationals?' Tanong ng kuwagong SP0-10 sa Crame. 'May nabukulan kaya ?' 'Millions of dollar daw ang ginastos dito'? Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=696577&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>NFA kakonsabo sa mga smuggler?</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>June</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Lab-as pa kaayo sa atong panumdoman ang mga pasiatab ug mga pagsaway ni National Food Authority Administrator Lito Banayo batok sa kagamhanang Gloria Macapagal Arroyo tungod sa Rice importation program niini. Gani aron molig-on ug adunay basihanan ang iyang mga pagsaway mi-commission pa ang iyang buhatan og usa ka audit team aron maoy motan-aw sa Private Sector Financed Importation program sa kagamhanang Arroyo. Legalized Smuggling ang nakita sa audit team nga gisugo ni Lito Banayo sa pagtan-aw sa Private Sector Financed Importation. Ang kopya sa report nga gipreparar sa tulo ka tawo nga audit team nagkanayon nga ang gipatuman nga Private Sector Financed Importation nga gisugdan kaniadtong 2008 hangtod sa 2010 usa ka dakong bayranan ug alkanse ang gobyerno. Ang pagpatuman sa Private Sector Financed Importation epektibo kining mihimong legal sa smuggling operation sa nasud nga miresulta sa pagka utang-utang sa National Food Authority nga mikabat ngadto sa 10 bilyones ka pesos. Ubos sa Private Sector Financed Importation program ang mga negosyante kauban ang mga kooperatiba sa mga mag-uuma gitugotan nga makaangkat og bugas sa gawas sa nasud aron adunay igong supply sa bugas ang Pilipinas. Subay ning maong programa ang mga negosyante og bugas pabayron og service fee sa National Food Authority aron makakuha kini og card on a first come first-first serve basis ug dili na pabayron og buhis sa Bureau of Customs.&amp;nbsp; Tungod niining maong programa ang mga smuggler og bugas misakay ug nakapahimulos pagmaayo, mikita ug mipaburot pagmaayo sa ilang negosyo nga walay bayad-bayad og buhis sa gobyerno. Mao kini ang hinungdan nganong gisaway pagmaayo ni NFA Administrator Lito Banayo ang nahisgutang programa nga gipasiugdahan ni kanhi pangulong Gloria Macapagal Arroyo. Karon ang maong programa nga gisaway ni Angelito &amp;quot;Lito&amp;quot; Banayo mao ra usab ang susamang programa nga iyang gipadayon karon. Kun sa panahon ni Gloria Macapagal Arroyo aduna pay nahabiling gamay nga pang alkontra sa harap-harapan nga smuggling operation sa mga smuggler karon wala na. Kun kaniadto makaila ka pa sa pinalusot nga bugas ug dili karon dili na. Kun ang giangkat nga bugas gikan sa gawas sa nasud nga may pagtugot sa NFA gisulod kini og sako nga adunay marka nga NFA karon wala na. Busa dili ka na makaila kun ang bugas nga anaa sa imong atubangan pinalusot ba kini o dili ba.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Unsa man kahay nakapausab sa hunahuna sa atong National Food Authority Administrator nga si Angelito &amp;quot;Lito&amp;quot; Banayo? Nganong iya mang gipadayon ang programa ni Gloria nga nasuta nang dugokan sa pagpangawkaw ug smuggling operation. Silaw ba ugod kaayo ang salapi sa mga smuggler nga mipunting sa mga mata ni Banayo hinungdan nga wala na siya makakita sa interest sa gobyerno ug katawhan nga iya untang panalipdan? Sa iyang gihimo nga pagpadayon sa Private Sector Financed Importation program sama ra nga nakigkonsabo si NFA Administrator Angelito Banayo sa mga smuggler.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=696717&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Libing ni Marcos: 'Full military honors'</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>June</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>“IHIMLAY sa Ilocos, hindi sa Libingan ng mga Bayani, pero bigyan ng full military honors.” Iyan ang payo ni Vice President Jejomar Binay kay president Noynoy Aquino para sa matagal nang yumaong Ferdinand Marcos, na naka-preserve sa mausoleum sa Batac, Ilocos Norte. Nararapat daw ang “full military honors” para sa isang dating Pangulo at Commander-in-Chief, at beterano ng Bataan at Death March. Hindi na umano isyu ang pagka-peke ng karamihan sa 37 war medals niya, at pangungu&amp;shy;limbat at pagpapahirap sa mga lumaban sa kanyang pagka-diktador ng martial law. Ano ba ang “full military honors”? Anang mga eks&amp;shy;perto, ito ay ritwal ng pagpapahalaga sa yumaong sundalo. Kasama sa full honors ang pagtatalaga ng walang-patid na honor guards hanggang mailibing. Sa araw ng libing, magmimisa ang military chaplain. Puputungan ng bandila ng Pilipinas ang kabaong. Aakayin ito ng mga heneral, nakasuot ng puting unipormeng pang-pormal, patungo sa caisson (kariton ng ammunition) na hinihila ng puting kabayo. Mamartsa patungo sa himlayan ang banda ng militar, kasunod ang caisson at isang pulutong ng sundalo, at mga kaanak ni Marcos. Pagdating sa nitso, magkakaroon ng 21-gun salute, o 21 putok ng kanyon bilang pagsaludo. Aalisin ang bandila, itutupi, at ibibigay sa biyuda ni Marcos, si Congresswoman Imelda Romualdez. At habang ibinababa sa hukay o ipinapasok sa nitso ang ataul, tutugtog ang military trumpet ng “Taps”. Papasada ang naka-formation na fighter jets. Halos gan’un ang iginawad kay ex-President Cory Aquino nu’ng 2009. Pero imbes na caisson ay flatbed truck, at imbes na sa Libingan ay sa Manila Memorial Park, katabi ng pinaslang na asawang Ninoy Aquino. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=696884&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>TRO vs APO ibinasura</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>June</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HINDI na dapat gawing “dambuhalang isyu” ang umano’y illegal na pakikibahagi ng Asian Productivity Organization (APO) sa mga printing jobs sa pamahalaan.&amp;nbsp;Ilang araw ding namayagpag sa ilang tabloids ang istoryang ito na ang patutunguhan lang pala ay basura. Ibinasura na ng hukuman noong Hunyo 15 ang petisyon para sa isang Temporary Restraining Order (TRO) laban sa operasyon ng APO lalu na sa mga security at accountability forms ng pamahalaan. Ayon kay Judge Evangeline C. Castillo-Marigomen ng Branch 101,Regional Trial Court nang Quezon City, ang hinihinging TRO ay walang basehan at ang operasyon ng APO ay hindi nakakaperhuwisyo&amp;nbsp;sa mga nagbabayad ng buwis. Pinadalhan ako sa email ng fact-sheet ng Pangulo ng APO na si Mila Alora at nakita kong walang irregular sa operasyon nito. Lubha lang mahaba kung tatalakayin ko pa dito. Ang nagsampa pala ng kaso ay isang o na nagnga&amp;shy;ngalang Richard Oderon na mukhang inudyukan lang ng ibang tiwaling kawani at opisyal ng naturang tanggapan sa pakikipagsabwatan sa mga pribadong printers at malalaking supplier ng papel na tinamaan sa paglilinis ng pamahalaan sa talamak na korupsiyon sa NPO.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Tapos, napabalitang interesado umano si Rep. Teddy Casi&amp;ntilde;o na siyasatin ang kaso laban sa APO. Palagay ko naman ay&amp;nbsp;matalino si Casi&amp;ntilde;o para malaman ang notoriety&amp;nbsp;ng NPO noon pang araw tungkol sa&amp;nbsp;umano’y pagtanggap ng mga suhol sa mga pribadong printers at supplier ng papel na gustong makopo ang pag-iimprenta ng mga security at accountable forms ng gobyerno. Kung dapat mang mag-imbestiga ang Kongreso, marahil ay sa anggulong may kinalaman sa sinasabing katiwalian sa NPO. &amp;nbsp;Milyung-milyong piso daw ang lagayan na pinaghahatian ng mga opisyal at kawani na sangkot sa katiwalian. Ang pinakahuli ay ang napabalitang paglalaan ng pondo ng mga pribadong printers at sup&amp;shy;pliers ng paper na umaabot sa P5mil&amp;shy;yon ang toka sa bawa’t isa upang maglunsad ng isang “demolition campaign” o paninira laban sa APO, ang Presidential Communications Operations Office (PCOO) at ang Government Procurement Policy Board (GPPB). &amp;nbsp;Parehong nasa ilalim ng superbisyon ng PCOO ang APO at NPO. Ang NPO ay mayroong budget na inilaan ng Kongreso na binabayaran ng buwis ng taong bayan samantala ang APO ay wala at kailangang kumayod &amp;nbsp;para tustusan ang operasyon nito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=697242&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sino ang bayani?</title>
<author>PANAGINIP LANG Ni Nixon T. Kua</author>
<date>
<month>June</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ANG bayani ay isang mamamayan na tunay na nagma-hal sa bayan sa pamamagitan ng paggawa ng mga mabubuting bagay upang mabigyang karangalan ang bansa sa larangan ng sports at iba pang aspeto ng buhay.&amp;nbsp; Ang bayani ay isang mamamayan na nagbuwis ng buhay gaya ng mga kawal o guerilla na nakipagdigma sa mananakop. Ang bayani ay isang mamamayan na nanungkulan sa gobyerno gaya ng mga ordinaryong mga guro na kahit maliit ang suweldo ay ginawa ang tungkulin.&amp;nbsp;Isama na rin ang mga kawani ng gobyerno na tinupad ang tungkulin kahit sa kakarampot na suweldo at tumangging gumawa ng katiwalian.&amp;nbsp; Ang bayani ay mga mamamayan na sinugal ang buhay upang matulungan ang kapwa niya gaya ng mga sumagip ng buhay ng mga nalulunod, nasunugan o nabiktima ng lindol.&amp;nbsp; Marami pang description ang bayani pero kahit kelan hindi magiging halimbawa ng bayani ang isang humuthot sa pera ng bayan, nagpahirap sa sambayanan at nagpapatay ng mga kalaban sa pulitika.&amp;nbsp; Hindi rin bayani ang nag-umpisa ng organisadong corruption sa ating bayan at sumira sa iba’t ibang institution lalo na ng military.&amp;nbsp; Tama si President Noynoy Aquino na huwag paya&amp;shy;gang ilibing sa Libingan ng mga Bayani si dating Pre&amp;shy;sident Ferdinand E. Marcos na bagama’t maaaring naging kawal o guerilla noong panahon ng Hapon, binura ang pagiging makabayan sa pagdedeklara ng martial law, paghuthot sa pera ng bayan at pagpapahirap sa mamamayan sa mahigit 20 taong pamumuno. * * * Para sa anumang reaksyon, suhestiyon text lang sa 09498341929 o e mail sa nixonkua@ymail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=697616&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Basag Kotse Gang sa Mandaluyong!</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>TINATAWAGAN ng pansin ng BITAG ang Mandalu-yong Police Station hinggil sa sunod-sunod na insidente ng Basag Kotse sa isang badminton court sa Pioneer, Mandaluyong City. Nagdesisyon ng lumapit sa BITAG ang isa sa mga biktima at ipinarating ang kaniyang hinaing sa pamamagitan ng e-mail sa nakakabahalang pag-atake ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga suspek sa likod ng krimeng ito. Umano’y broad day light kung mambiktima ang&amp;nbsp;Basag Kotse Gang at pawang mga SUV’s o malalaking sasak-yan ang paboritong nakawan ng mga ito. Sa sumbong ng isa sa mga biktima, binabasag ang kaliwa o kanang bahagi ng salamin ng sasakyan upang makuha ang gamit na nasa loob nito. Kataka-takang hindi gumagawa ng ingay o hindi man lamang nag-aalarm ang mga sasakyang nabibiktima ng Basag Kotse Gang. Sa salaysay ng biktima sa kaniyang e-mail, ikinagulat raw nila na sa taong ito ay pang-limang beses nang nangyari ang nasabing krimen sa parehong lugar. Ayon naman daw sa management ng badminton court, siya raw ang ika-labing anim na biktima ng basag kotse gang sa kanilang establisyamento. Nananatili umanong kalmado at walang ginagawang aksiyon ang PNP ng Mandaluyong sa sunod-sunod na krimeng ito. Tila normal na raw sa mga otoridad ang makarinig ng ganitong sumbong mula sa mga mismong biktima. Ang nasabing establisyamento, tila hindi na rin nababahala &amp;nbsp;dahil sa kanila mismo nanggaling na ika-16 ng biktima ang huli. Tatlong taon na ang nakakaraan ng huling mahulog sa BITAG ang grupo ng sindikato ng Bukas Kotse Gang na nambibiktima sa Metro Manila at iba pang karatig probinsiya. Maaaring ang ilan sa kanila ay nakala&amp;shy;ya na o pansamantalang nasa labas pa ng kulungan dahil sa bisa ng piyansa kung kaya’t muling bumuo ng grupo at umaatake ang mga ito. Iniimbitahan ng BITAG na magsadya sa aming tanggapan ang sinumang nakaka-kilala sa pagkakakilanlan ng nasa likod ng Basag Kotse Gang sa Mandaluyong. Sa ma&amp;shy; kapagtuturo, may pabuyang kapalit ang impormasyong ipagkakatiwala niyo sa amin. &amp;nbsp;Sa mga iba pang biktima ng krimeng ito, lumapit ng personal sa amin. Makakatutulong ang inyong mga pahayag sa aming imbestigasyon laban sa mga suspek.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=697894&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P-Noy pakisilip po ang kaso ni Ortega</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>June</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>“HINDI magiging corrupt ang Pangulo”. Iyan daw ang bentahe ni Presidente Noynoy Aquino kumpara sa sinundan niyang Presidente kung kaya mapananatili ang tiwala sa kanya ng taumbayan. Ang nagsabi ay si Presidential spokesperson Edwin Lacierda na napakinggan ko sa radyo. Habang isinusulat ko ito, lumabas ang resulta ng Pulse Asia survey tungkol sa trust rating ng Pangulo na nananatiling mataas sa 71 percent. Tayo’y pumupuri sa Pangulo kung may dapat purihin. Pero kung may dapat tuligsain, hindi ito dapat palampasin. Madalas akong matuligsa ng ilang readers dahil sa labis na “puri” sa Pangulo. Okay lang. Naniniwala kasi ako na iisa lang ang Presidente ngayon at kailangan nang suporta. Magkaminsan, idinarasal ko na sana’y may isang Presidenteng may integridad at&amp;nbsp;mabilis maghatid ng positibong resulta. But we can’t have best of both worlds alas! Sa nakaraang administrasyon, todo-banat tayo sa mga anomalya at graft and corruption na ang nadadawit ay mismong leader ng bansa. Si P-Noy ay wala pang marka ng personal na katiwalian so far. Kung magkaroon man (hope not) kabilang din ako sa babatikos sa kanya. Pero papaano kung katiwalian ng mga taong nakapalibot sa kanya ang usapin?&amp;nbsp;Ang mga bagay na ito’y “bukol” din sa kanyang ulo na sumasalamin sa kanyang kahinaan bilang leader ng bansa. Totoong may nagagawa siyang positibo pero natatabunan ng mga pangit na isyung nagbibigay-batik sa kanyang katauhan. Dapat ay kakitahan ng determinasyon ang Pangulo lalu na sa larangan ng hustisya. Halimbawa, sa kaso ng pamamaslang sa ko&amp;shy;mentarista at environmentalist na si Gerry Ortega sa Palawan, umaalma hindi lamang ang pamil&amp;shy;ya ng mamamahayag kun&amp;shy;&amp;shy; di pati ang mga ibang nasa larangan ng media dahil agad inabsuwelto ng Department of Justice ang prime suspect na si Palawan ex-governor Joel Reyes sa kabila umano ng mga ebidensya laban dito.&amp;nbsp;Sa kaigsian ng espasyo, di natin maidi-detalye ang isyu pero na&amp;shy; kikiisa ako sa simpatiya ng mga dumaramay sa pa&amp;shy;milya Ortega at alang-alang na rin sa mass media na akin ding kinabibilangan. Hindi ko hi&amp;shy;nahatulang “guilty” si Reyes pero dapat man lang sana’y ipinaubaya sa Hukuman ang pag&amp;shy;huhusga kung siya at iba pang kasangkot ay dapat maparusahan o hindi. Puwede pang umapela ang pamilya Or&amp;shy;&amp;shy; tega at sana’y kasihan sila ng Dios.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=698882&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Itapon sa Mindanao si PO2 Nomer Raymundo</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>June</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAGBABANTA sa mga mamamahayag si PO2 No-mer Raymundo, naka-assign sa intelligence division ng Rizal Police Provincial Office (RPPO). Inupakan ko at ng iba pang mamamahayag si Raymundo na nasa likod ng video karera operation sa Cainta at Taytay. Nagsadya si Raymundo sa press office ng RPPO at sinabing hindi totoo ang bintang sa kanya. May sumisira lang daw sa magandang pangalan niya. At bago umalis, nagbitaw ng salita si Raymundo na alam naman ng lahat kung gaano siya kaasintado sa baril. Kaya ang mga mamamahayag sa Rizal ay nagpa-blotter na sa banta ni Raymundo. Kung talagang hindi siya ang nasa likod ng video karera operation sa Cainta at Taytay, ang dapat gawin ni Raymundo ay pamunuan ang pagri-raid nito. At dahil sa intel siya ng RPPO, dapat alam niya kung saan namumugad ang mga video karera na salot sa hanay ng kabataan lalo na at pasukan ng klase sa ngayon. Hindi yung panay satsat siya. Si Raymundo ay isa sa mga tong collector ni Sr. Supt. Manuel Prieto, provincial director ng Rizal. Nakapayong si Raymundo sa grupo ni SPO4 Rudy Abion na kung tawagin ng mga ilegalista sa Rizal ay Tata Rudy. Ang kasamahan ni Raymundo bilang tong collector ay sina PO1 Stephen Bagsik, PO3 Luis Jomok at isang bagong recruit na pulis na si PO1 Bryan. Ang pangalan ng tropa ni Tata Rudy ang isinisigaw ng mga gambling lords na sina Dong, Bong Sola at Rosie, na ang trabaho ay video karera, lotteng at terembe. Kung ang mga barangay ay nakakumpiska ng dalawang VK machines sa Cainta kamakalawa, bakit si Raymundo at mga tropa niya hindi makahuli? Kung sa tingin ni Raymundo ay brusko ang dating niya sa pananakot na ginawa niya sa mga mamamahayag, nagkakamali siya. Dapat ipatawag si Raymundo ng Task Force Usig sa pamumuno ni Dir. Art Cacdac, ng directorate for investigation and detective management (DIDM) sa Camp Crame at paimbestigahan. Ang Task Force Usig ang nag-iimbestiga sa kaso ng mga mamamahayag. Hindi na sana hintayin pa ni Cacdac na may mangyari sa mga mamamahayag sa Rizal bago siya kumilos. Kay PNP chief Dir. Gen. Raul Bacalzo naman, itapon mo si Raymundo sa Mindanao at doon niya gamitin ang pagkaasintado sa baril at hindi sa mga mamamahayag. Tinatawagan ko rin si National Press Club (NPC) president na si Jerry Yap na gumawa ng hakbang para mabalian ng sungay ang hambog na si Raymundo. Pasahod siya ng mamamayan kaya nararapat batikusin sa maling ginagawa at purihin kung mabuti ang serbisyo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=698886&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P.Noy at David sa matuwid na daan (4)</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAGANDA ang ibinalita ng gobyerno ng Republic of the Philippines my Philippines sa madlang people dahil dumarami ang nagpupuntahan Chinese nationals sa atin dahil tiwala ito sa ganda ng pamamalakad ni P. Noy at siguro gandang-ganda sila sa mga tourist spots dito. Kaya naman sa pagbaha ng mga turista sa Philippines my Philippines ay isa itong paraan upang umangat ang ating economy. Sabi nga, ang pera nila ay malamang maubos sa kagagastos nila sa mga lugar na gusto nilang puntahan at makita. Naku ha! Totoo kaya ito? Sa pagdating ng mga turista sa Philippines my Philippines dapat maging maagap ang Bureau of Immigration sa mga ito kung babalik ba talaga sila sa kanilang pinanggalingan lugar o baka naman hindi na sila umuwi sa kanilang place of origin at magsumiksik sila sa atin. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, baka ito ang paraan para kumita ang mga hunghang ng salapi sa pinagtatakpan nilang raket at ang matinding pangongotong sa magtatago ditong bayag este mali banyaga pala. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, matindi ang raket ng mga bugok sa Bureau of Immigration pagdating sa usapin pagkakaperahan tulad sa pag-iisyu ng mga ‘Temporary Residence Visa (TRV), 9G Commercial o Business Visa at ang 9G Missionary Visa sa mga foreigner. Ika nga, perang tumataging-ting ang kapalit! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, million of pesos ang kinita ng mga gago dito sa Immigration tungkol sa mga visa dyan sa itaas kaya naman may mga nagbilihan ng mga bagong sasakyan, nagpagawa ng mga condo ang mga kamote dito. Madali lang ito makontra o ma-penetrate ni BI Commissioner David kung gugustuhin niya basta lumabas lang siya sa kanyang lungga at ipag-utos na magkaroon ng matindihan imbentaryo sa mga pumasok na Chinese, Korean at Indian nationals at tiyak malalaman niya kung magkano ang kinita ng mga animal. May mga depekto ang mga papeles ng mga gustong magtagal sa Philippines my Philippines lalo na ang mga Chinese na gustong maging ‘instant Pinoy’ basta ang importante lang may perang kapalit sa mga dokumentong titirahin ng mga gago dito sa bureau. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang Temporary Residence Visa o TRV, ay sinisingil ng mga gago ng P70,000 to P80,000 kada isang parok&amp;shy;yanong tsekwa, Korean o Indian nationals samantala gakulangot lang ang nakalagay sa binayaran resibo nito para sa gobierno. Ang 9G Commercial/Business Visa o 9G Missionary Visa, ay umaabot ang gastos ng isang tsekwa, Korean o Indian national ng P25.000 to P30,000 each. Ibinida ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang patakaran para sa Temporary Residence Visa, 1st year to 2 years kailangan&amp;nbsp; i-renew ang kanilang visa na rekomendado ng Legal Division sa BI Board of Commissioners maging ito ay tamporary o para sa permanent visa. Bulong ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ganito rin daw ang sistema sa 9G Commercial/Business visa at sa 9G Missionary visa kailangan renewable ito kada taon recommended din ng Legal Division para aprobahan ng BI Board of Commissioners. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ‘ministerial’ lamang ang ginawang pag-pirma para ma-aprobahan ng BI Board of Commissioners. ‘Sino ang dapat kalkalin dito at saan nag-uumpisa ang paglakbay ng dokumento para maayos ang papeles ?’ tanong ng kuwagong kalbo sa Immigration. ‘hindi ba sa legal division ito binubusisi ?’ tama ba Atty. Arvin Santos ? ‘Kailangan lang ipa-imbentaryo mabuti ni David ang sinasabi ng mga asset ng mga kuwajgo ng ORA MISMO, tungkol sa tatlong visang kinukuha sa kanilang office para magkaalaman kung totoong may nangyayaring kalokohan. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=698887&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sugilanon sa paglaom</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>June</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Daghan ang nalipay dihang nigawas ang balita nga nakalingkawas gikan sa mga Abu Sayyaf nga nidagit niya su’d sa 16 ka adlaw ang Sugbuanon nga si Engr. Virgilio Fernandez.&amp;nbsp;Alang sa mga tawo nga nagsunod sa pait nga sugilanon, ingon og sa naibtan ‘sab sila sa tunok dihang nakita nila nga dakong buhi si Fernandez ug ana-a na sa kamot sa otoridad.&amp;nbsp;Di’ na bag-o ang sugilanon ni Fernandez nga biktima sa kidnapping sa Basilan tungod kay di’ na maihap ang mga tawo nga gidagit ug gipalukat sa bandidong grupo.&amp;nbsp;Ang uban sa mga biktima, wa’ mabantog tungod kay gitago sa media ug hilom nga gihimo ang negosasyon hangtud nga nakalingkawas sila sa ilang mga kidnapper. Apan lahi ang sugilanon sa Sugbuanong enhinyero tungod kay wa’ siya gilukat ug labaw nang wa’ siya maluwas sa military.&amp;nbsp;Kung paminawon ang pamahayag ni Engr. Fernandez, siya mismo ang nangita og paagi aron maka-ikyas gikan sa mga tawo nga nidagit kaniya ug nipasa-pasa sa ilang mga kauban sa ilegal nga negosyo.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Matod ni Fernandez, organisado ang grupo nga paspas nga nakabalhin-balhin kaniya gikan sa usa ka grupo paingon sa laing grupo matag adlaw sa iyang pagpuyo sa mga kamot sa bandido.&amp;nbsp;Makakugang paminawon nga kining tanan nga mga pagsuway ug mga pagpanghulga nga nasinati ni Fernandez, iyang na-ikyasan kaadlawon niadtong adlaw nga Domingo. Samtang daghan ang nalipay, daghan ‘sab ang nagduda kun tinuod ba nga wa’y ransom money nga nigawas aron mahatagan sa iyang kagawasan si Fernandez.&amp;nbsp;Alang sa uban, imposible nga makadagan gikan sa mga armadong pundok ang usa ka bihag nga maoy ilang puhonan aron maka-kuarta.&amp;nbsp;Alang sa uban, lisud tuhoan nga sayon lang nga nabuksan ni Fernandez ang pultahan aron siya makagawas sa usa mga balay nga iyang gi-istaran dayon karatil sa pagdagan.&amp;nbsp;Apan lisud ba nga tuhoan ang sugilanon sa usa ka tawo nga nalutsan ang iyang mga kidnapper?&amp;nbsp;Lisud bang dawaton ang gihimo sa usa bihag aron makalingkawas gikan sa mga tawo nga mopatay kaniya kung di’ mahatag ang gipangayo nga 30 milyones pesos bugti sa iyang kagawasan? Labaw sa tanan, lisud bang tuhoan ang gahum sa Kahitas-an nga alang ni Fernandez maoy nipatigbabaw sa tanang panahon nga nag-uwang ang iyang kinabuhi sa kamot sa mga bandido?&amp;nbsp;Lisud bang tuhoan kung ang pag-ampo sa mga tawo nga nagmahal ug mga tawo nga natandog sa sugilanon ni Fernandez ang nihatag kaniya sa higayon nga maka-ikyas gikan sa Abu Sayyaf.&amp;nbsp;Lisud bang tuhoan ang kamatuoran nga sa kadaghan sa mg tawo nga nabiktima sa kidnapping sa Mindanao adunay usa ka tawo nga naka-ikyas aron ipakita sa mga bandido nga di’ sa tanang higayon masunod ang ilang mga tinguha ug di’ sa tanang higayon malupig sa ilang pagpanghulga ang kaisog sa konsensya sa usa ka dinakpan. Naka-ikyas gikan sa mga bandido si Fernandez ug nahatagan og bag-ong kinabuhi aron mahatagan ang atong gobyerno og igo nga impormasyon unsa ang modus nga gihimo sa Abu Sayyaf sa pagpandagit sa ilang mga biktima.&amp;nbsp;Gibuhi si Fernandez aron makahatag siya og detalye unsa matang sa lugar siya gida, unsang matang sa mga tawo ang nibihag niya, ug unsa ka-organisado ang grupo nga nagtinguha og salapi bugti sa iyang kinabuhi.&amp;nbsp;Naka-ikyas si Fernandez gikan sa mga bandido aron ipakita sa ilaha nga di’ sa tanang higayon magmalampuson sila sa ilang dautang motibo. Makontento nalang ‘ta sa usa ka sugilanon sa pagka-gawasnon inay ato pang kwestyonon kung tinuod bang wa’y laing mga kamot ang naglihok alang sa iyang kagawasan.&amp;nbsp;Di’ na bililhon pa ang mga pangutana kung tinuod bang wa’y ransom tungod kay ang mas mahinungdanon, nahatagan og higayon ang usa ka pamilya nga saulogon ang kinabuhi ug daygon ang Kahitas-an tungod sa gipakita niining gahum batok sa mga dautang element.&amp;nbsp;Magsaulog nalang ‘ta sa kagawasan ni Fernandez nga maoy nagsilbing inspirasyon sa mga tawo nga padayong binilango sa ubang mga tawo o sa ila mismong kaugalingon. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=699071&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ipakita ng PNP na kumikilos sila</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KUMIKILOS ba ang Philippine National Police (PNP) para maprotektahan ang mamamayan? Daglian ba silang kumikilos para malutas ang mga nangyayaring krimen sa kasalukuyan? Ito ang mga katanungang namumutawi ngayon sa mga nahihintakutan at nag-aagam-agam na mamamayan dahil sa mga nangyayaring krimen. Tanong pa, ligtas pa ba sila sa paglabas ng kani-kanilang mga bahay? Hanggang ngayon, wala pang nahuhuli sa mga kalalakihang bumaril, at sumagasa sa mga babaing biktima sa Quezon City noong Hunyo 14 at 15. Sampung araw na ang nakalilipas pero nakagagala pa ang mga “halang ang kaluluwa” at maaaring naghihintay na naman sila ng pagkakataon para sumalakay. Pinagbabaril si Cheryl Sarmiento noong Hunyo 14 sa kanto ng Commonwealth at Regalado Ave. sa North Fairview, Quezon City habang nasa kanyang kotse. Tatlong kalalakihan umano&amp;nbsp;na naka-bonnet at may mahahabang baril ang rumatrat sa sasakyan ni Sarmiento. Umano’y 24 na bala ang tumama sa biktima. Ayon sa mga nakasaksi, walang anumang tumakas ang mga suspek. Walang pulis na nakaresponde sa lugar ng crime scene. Ang lugar ay matao at dapat may mga nakabantay na pulis. Kinabukasan, isang babae na naman ang biktima. Inagaw ang sasakyan ni Marie Teresita Tea&amp;ntilde;o sa Kamuning, Quezon City. Nang ayaw ibigay ni Tea&amp;ntilde;o ang susi ng sasakyan, binaril siya ng isa sa tatlong lalaki. Ang nakapagngingitngit ay sinagasaan pa siya nang mga “halang ang kaluluwa”. Wala ring nakarespondeng mga pulis. Ang lugar ay malapit lamang sa isang police station. Hanggang kailan maghihintay ang mga kaanak ng dalawang biktima? Hanggang kailan nila titiisin ang kirot ng pagkawala ng kanilang mahal sa buhay na lalo pang sumasakit sapagkat wala pang nakikitang pagkilos ang PNP. Wala pang nakikitang liwanag kung paano mabibigyan ng hustisya ang pagpatay. Ipakita ng PNP na mayroon silang silbi. Ipakita na gumagalaw sila. Ipamalas na handa nilang protektahan ang mamamayan laban sa mga “halang ang kaluluwa”. Huwag hayaang mawala nang lubusan ang tiwala ng mamamayan. Hindi sila dapat magwalambahala.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=699230&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sino ba talaga ang tunay na boss?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>TAMA si Edita Burgos. Panahon na para gamitin ni President Aquino ang kanyang kapangyarihan para mailabas na ang katotohanan sa tatlong taong dinukot noong 2006. Naglabas na ng desisyon ang Korte Suprema at inutusan, hindi pinakiusapan, sina retired Maj. Gen. Jovito Palparan, Lt. Col. Felipe Anotado, Lt. Col. Rogelio Boac, Lt. Francis Mirabelle Samson at dalawa pang tao na ilabas na ang tatlong taong nawawala mula pa noong 2006. Ayon sa desisyon ng korte, ang mga nabanggit ay kailangan panagutan ang pagkawala ng tatlong tao. Sa madaling salita, sila ang dapat maglabas dahil sila ang responsable sa kanilang pagkawala. Pero ganun na nga, ano na ang gagawin ng mga pinangalanan ng Korte Suprema? Nagbigay ng pana&amp;shy;yam si Palparan at sinabing paano niya ilalabas ang wala naman daw sa kanya? Paano mapapalitaw ang hindi naman daw nila dinukot at binihag at kung ano pang inaakusa sa kanila? Pati ang AFP, na nasa ilalim ng kapangyarihan ni President Aquino, ang nagsasabing wala silang magagawa sa utos ng korte dahil wala naman daw sa kanila. Hindi ako nagugulat sa mga pahayag nila Palparan at ng AFP. Kailan ba naman umamin ang AFP na sila nga ang responsable sa mga hindi na makitang mga tao? Kailan nila inilabas ang mga sinasabing hawak nila kung wala namang testigo? Kailan nila tinuro na dito nila pinatay at nilibing ang mga nawawala na lang mula sa mundong ito? Wala. Kaya hanggang ngayon, ganyan pa rin ang maririnig sa mga iyan. Lahat ng nabanggit ko ay hindi pa nangyayari sa ilalim ng kahit na sinong administrasyon, mula kay Marcos hanggang kay Arroyo. Pagdating sa mga nawawalang tao, mga kalaban umano ng gobyerno, o mga tingin nila ay panganib sa gobyerno, tila dedma na lang lagi ang gobyerno at ang militar. Dito puwede maging iba si President Aquino. Dito puwede niyang pilitin ang mga nasa ilalim niya na ilabas na ang mga nawawala, buhay man o patay. Si Aquino ang unang president na nakakuha ng mataas na popularidad mula sa mamamayan. Bagama’t nagsisimulang bumaba ang kanyang popularidad, mataas pa rin ang tiwala ng tao sa kanya. Kaya dapat lang ay kumilos na siya at ipakita kung bakit siya mahal ng tao. Ipakita niya na kaya niyang pagalawin ang mga nasa ilalim niya para magkaroon ng hustisya at katapusan ang paghihirap ng mga kamag-anak ng mga nawawala. Kung nasa likod naman niya ang mamamayan, ano ang kinatatakutan niya? Ang militar? Ganun na lang ba lagi? Ang tunay na namumuno sa bansa ay ang militar? Sino ba talaga ang tunay na boss?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=699235&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Taxi drayber</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Basi sa talaan sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board dili mominus sa singko mil ka mga unit sa taxi ang nagdagan dinhi sa Sugbo. Apan sa maong gidaghanon maihap lang sa tudlo ang buotan nga drayber. Pila lang nila kabuok ang mouli ug mga butang nga mahabilin sa ilang unit gikan sa ilang mga pasahero. Sa miaging semana dihay drayber nga miuli sa pitaka nga nahabilin sa iyang pasahero. Ang pitaka dunay sulod nga kapin sa P16 mil. Labihan kahinangop sa tag-iya nga giuli sa drayber ang kwarta tungod kay iya intawon ni nga pension sa SSS nga gitagana alang sa iyang mga tambal. Ang drayber nga si Rogelio Jagopaas miangkong dako na unta kaayo og ikatabang sa iyang inadlaw nga panginahanglan ang maong kantidad apan wala siya masilaw niini. Maoy iyang gipalabi nga mag-antos asa kutob ang lahutay sa P500 nga sagad niyang kita matag adlaw sa pagmaneho. Apan subo nga palandungon nga ang mga maayong binuhatan sa mga drayber nga sama ni Jagopaas matabunan sa mga tulisan ug badlongon niyang mga kauban. Maduhig intawon sa ratsada ang mga buotang drayber sama niya sa binuhatan sa ubay-ubay nga mga taxi draybers nga kun dili manulis sa ilang pasahero pinaagi sa pagpanglubag mamili og pasahero nga pasakyon. Daghan nako nabalibari og taxi drayber. Sagad nilang rason dili sila mohatud kay sagkaon kon tungason ang among dapit. Unsaon nga taga bukid man gud intawon ko, apan kun imong ingnun nga modugang lang ka sa patak sa metro labihan nila ka abtik. Ang rason nga dili makasaka ang ilang unit kalit lang mahikalimtan. Sa miaging gabii laing taxi drayber ang mibalibad nako. Dili kuno siya mohatud kay tungason ug dili makasaka ang iyang sakyanan. Wala na ko makiglalis sa drayber apan ang akong gihimo mao ang sekreto nga paglista sa pangalan sa taxi ug sa iyang body number. Akong gisumbong ni LTFRB director Ahmed Cuizon ang nahitabo ug iya ko nga gi-refer sa LTO. Matud ni Director Cuizon way rason mobalibad ang mga drayber sa taxi og pasahero tungod kay dako ning kalapasan nga mamahimong rason aron kanselahon ang ilang lisensiya gihatag na sab ang usbaw sa pletihan nga ilang gipangayo. Ang mga operators morason kaniadto nga mamili ang drayber tungod kay barato ang plete ug maalkansi sila sa abang. Apan karon matud ni Cuizon di na gyud makarason ang mga drayber. Dili&amp;nbsp;ba mahimong gamiton nga rason nga dili makasaka tungod kay nagpasabot ni nga dili diay road worthy ang sakyanan nga iyang gimaneho busa angayan sab nga dakpon. Mao nga alang sa drayber sa D'Gimikiro Taxi nga dunay body number 0981 pasensiya na apan tinud-on tika aron ka mahimong leksiyon sa uban nga mga drayber nga mga barumbado. Salamat ni LTO Dir. Raul Aguilos nga personal nga midawat sa akong reklamo ug mipasalig nga ilang ipatawag ang drayber sa maong taxi unit. * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=699244&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ikyas sa Basilan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ka-napulo ug usa ka higayon si Virgilio “Bingbing” Fernandez, ang Sugbuanong inhinyero nga gidagit sa mga bandidong Abu Sayyaf sa Basilan, nga nisuway paglingkawas. Kasagaran kutob ra sa iyang hunahuna.&amp;nbsp;Sa pipila ka higayon nga nakalihok gyud, wa siya molampos.&amp;nbsp;Sa iyang kasegurista, wa siya masakpi bisan kausa. Apil nang ika-napulo ug duha niyang pagsuway.&amp;nbsp;Nga, sukwahi sa iyang kahadlok nga masakpan, mapusilan ug mosangpot sa iyang kamatayon, nagmalampuson.&amp;nbsp;Walo ka oras siyang nagdagan ug nagbaktas sa kalibonan ug kakahoyan ug naligid sa mga bakilid.&amp;nbsp;Hangtod nga natsambahan niya ang bay sa usa ka asset sa militar. * * * Nakababag sa unang mga pagsuway ni Fernandez sa pag-ikyas mao ang pagsige og balhin-balhin sa mga bandido aron paglikay sa agresibo nga pagsunud-sunod sa kasundalohan. Usa sa mga pagsuway niya pag-ikyas nahitabo sa bay nga puno sa personal nga kabtangan sa nangaging langyaw nga mga bihag sa mga bandido.&amp;nbsp;Nagtuo si Fernandez nga mao toy nahimutangan nilang Gracia Burnham ug kaubanan. &amp;nbsp;Mga lipak sa kahoy ang bungbong sa iyang nahimutangan nga kuwarto.&amp;nbsp;Gisigehan niya og bubo og tubig ang mga lansang aron nga di moigot kun iya nang sikaran. Nikang-a na unta ang bungbong dihang giligwatan niya og kudkoran ug nakahimo siya og lungag nga igo gyong kalutsan. Apan mao say pagbalhin sa mga bandido niya sa laing tagoanan. * * * Atubangan sa mga huhongihong nga nakabayad og ransom ang iyang pamilya ngadto sa Abu Sayyaf, si Fernandez niangkon nga usa sa bandido nga iyang napuy-an nitanyag paghatod niya ngadto sa militar bugti sa P700,000.&amp;nbsp;Nga nakadani niya kay gamay kaayo kun itandi sa P30 milyones nga maoy gidemanda sa kadagkoan sa mga bandido. Maong giawhag ni Fernandez ang iyang mga anak pagpangita og kuwarta.&amp;nbsp;Apan P200,000 ray labing dako nilang natigom.&amp;nbsp;Nisugyot si Fernandez nga gagmay nga bills ang gamiton aron mas daghan nga tan-awon.&amp;nbsp;Apan sa wa pa moabot ang adlaw sa binayranay, may nakasulti sa kadagkoan sa Abu Sayyaf sa raket ug gidalidali siya pagbalhin og laing bukid nga tagoanan. * * * Noodles ang kasagaran sa pagkaon ni Fernandez sa 16 ka adlaw niyang pagkatanggong sa kabukiran sa Basilan.&amp;nbsp;Ang labing lamian niyang pagkaon mao ang tibuok manok nga gihatag sa usa sa mga kumander sa bandido nga iyang napuy-an. Bisan sa pasidaan nga di tanyagan ang iyang mga guwardiya, nangagda siya nila apan pulos namalibad. Pagkabantay ni Fernandez nga mao ra toy iyang pagkaon sa tibuok adlaw, gibahin niya ang manok og katulo aron may masalin pa alang sa paniudto ug panihapon.&amp;nbsp;Apan pagka gabii, napan-os nang manok.&amp;nbsp;Ang mga guwardiya na sab maoy nagdumili paghatag niya sa ilang bawon nga mga pagkaon. * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=699249&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Papel ni Tommy</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang Sugbuanong inhinyero nga nabihag sa mga bandidong Abu Sayyaf, Virgilio “Bingbing” Fernandez, gihatagan og higayon pagtawag sa iyang pamilya usa ka adlaw human siya nadagit.&amp;nbsp;Human siya gipasuwat sa kidnappers og ransom note nga nangayo og P9.8 milyones, nagkasulti si Fernandez ug iyang asawa. Human nakaseguro nga di kasabot og Binisaya ang mga bandido, gisigehan niya og sulti ang iyang asawa og “binali ni ha?” sa di pa siya mag-Tinagalog, uban ang panghinaot nga balihon ang tanan niyang sulti.&amp;nbsp;Apan dihang niingon siya nga, “Huwag mong i-report sa army,” tungod tingali sa tensiyon o nalipat lang gyod sa Binisaya niyang tugon, nihukom ang iyang asawa sa di pagpakiglambigit sa militar. * * * Mas nagkasinabtanay silang Fernandez ug ang iyang anak nga si Virgil.&amp;nbsp;Sa ilang panagsulti, niburot nang ransom demand sa mga bandido ngadto sa P30 milyones.&amp;nbsp;Usa sa mga bandido nga gipapuy-an niya nisuway pagbukubuko sa mga bandido pinaagi sa pagtanyag nga ihatod siya ngadto sa kasundalohan bugti sa P700,000. P200,000 ray natigom nilang Virgil.&amp;nbsp;Apan wa ning kapugong ni Fernandez pagsugo ni Virgil pagbungkag sa kuwarta sa mas gagmay’ng bills aron pagpatuo sa bandido nga mabayra’ng ransom.&amp;nbsp;Giingnan na sab niya si Virgil og, “binali ni ha?” sa wa pa tugona nga, “Huwag mong i-report sa army.”&amp;nbsp;Apan sa wa pa moabot ang adlaw sa binayranay, gibalhin si Fernandez og laing tagoanan. * * * Bisan sa desperado niyang kahimtang, nakumbinser si Fernandez nga, tungod sa gipangayong ransom, ang bugtong paagi pagtapos sa iyang kalbaryo mao ang pag-ikyas.&amp;nbsp;Maong giandam ang iyang lawas.&amp;nbsp;Gipahimuslan ang tanang kahigayonan sa pagpahuway ug pag-ehersisyo.&amp;nbsp;Sa wa pa dagita, duha ra ka push-up ang nahimo, apan sa mga kamot sa mga bandido nakahimo nag 15. &amp;nbsp;Apan sa mga mata sa mga bandido, labihan niya kaluya.&amp;nbsp;Human lang sa pila ka gutlo nga pagbaktas, nagsusapinday dayon aron agakon.&amp;nbsp;Sa kataposan, ang iyang pagpasakit-sakit sa tiyan maoy nakaaghat sa mga bandido pagkumpiyansa.&amp;nbsp;Nga nisangpot sa iyang paglingkawas. * * * Ang pamilya ni Fernandez nahadiin-diin og pangita og tabang aron maluwas siya gikan sa Abu Sayyaf.&amp;nbsp;Apil sa ilang gidangpan mao silang Gobernador Gwen Garcia, Cebu City Mayor Mike Rama ug Talisay City Mayor Soc Fernandez, nga uyoan sa biktima. &amp;nbsp;Sa sinugdanan, si Fernandez nasuko sa kasundalohan tungod sa kanunay nilang pagsunodsunod nga nakapugos sa mga bandido pagbalhin-balhin niya og tagoanan.&amp;nbsp;Sa kapulihay, nakasabot siya nga ang bandido hadlok kaayo sa kasundalohan.&amp;nbsp;Dihang nakalingkawas na, ang pangu sa kasundalohan nitug-an niya si DILG Secretary Jesse Robredo ang nagsige og apura nila paggukod sa mga bandido aron pagluwas niya.&amp;nbsp;Kinsay nagpakitabang ni Robredo?&amp;nbsp;Di si Garcia, ni si Rama, ni si Fernandez.&amp;nbsp;Kun dili si Kongresista Tommy Osme&amp;ntilde;a.&amp;nbsp; * * * Email:&amp;nbsp;mailto:leo_lastimosa@abs-cbn.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=699503&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'May ulcer kaya ako?'</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>June</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>“Dr. Elica&amp;ntilde;o, madalas po akong makaramdam ng pananakit ng tiyan na tumatagos hanggang likuran. Nakakaramdam din ako ng pagkagutom kahit na kakakain ko lang. Nakakaranas din po ako ng pagduduwal. Pakiramdam ko po ay may ulcer ako. Mayroon kaya akong ulcer Doctor, base sa aking nararamdaman? Ipaliwanag mo po sana kung ang ulcer at paano nagkakaroon nito.” — NORA MANJARES, Tiago St. Sampaloc, Manila Hangga’t hindi ka nagpapakunsulta sa doctor, wa&amp;shy;lang makapagsasabi kung ikaw ay may ulcer. Kaya kailangang magpa-checkup ka muna. Ang ulcer ay bahaging namamaga sa lining ng sikmura o sa tinatawag na mucosal membrane. Ang sukat nito ay 15 hanggang 25 mm at hugis itlog. Kadalasan, ang ulcer ay nasa duodenum ng maliliit na bituka na matatagpuan naman sa lower posterior wall. Ang mga may ulcer ay makadarama ng pananakit ng tiyan at bahaging likuran at kadalasang sumasakit kapag oras ng pagkain. Ang may ulcer ay nakadarama ng pagkabalisa at pakiramdam na parang laging may masakit. Maraming examinations kung paano made-detect ang ulcer. Kabilang dito ang endoscopy, analysis of gastric secretions at X-rays. May mga gamot na iniinom para sa ulcer. Kabilang dito ang antacids, carbenoxolone at histamine H2 receptor antanogonists (cimetidine, famotidine, rantidine at nisatidine). Light diet lamang ang dapat kainin ng mga may ulcers at iwasan ang irritants foods or drinks. Huwag kumain ng spicy foods at mga mamantika. Iwasan ang coffee at alcohol. Huwag ding manigarilyo. Hindi pa malaman ang dahilan kung bakit nagkakaroon ng ulcer subalit pinaniniwalaang kaugnay ito sa mga pagbabago sa mucous membrane, mucus secretion, acid at pepsin production. May mga gamot na pinaniniwalaang dahilan ng formation ng ulcer at ilan dito ay yung non-steroidal, anti-inflammatory at costicoteroids. pagbabago sa mucous membrane, mucus secretion, acid at pepsin production. May mga gamot na pinaniniwalaang dahilan ng formation ng ulcer at ilan dito ay yung non-steroidal, anti-inflammatory at costicoteroids.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=699793&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dalawa lang sana</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ANG Pilipinas ay may dalawang panahon, ang tag-init at tag-ulan. Maikli ang tag-init ngayong taon, di katulad noong 2010 na napakatindi ng init ng panahon. Ngayon, bumabawi naman ang tag-ulan. Ilang araw nang umuulan kahit wala namang bagyo na direktang dumaan sa bansa. Lumigid lang ang dalawang bagyong magkasunod. Pero grabe naman ang binuhos na ulan sa bansa. Kung ang La Mesa dam noon ay parang lawang natutuyo, ngayon ay mistulang dagat na at umaapaw pa! Pero may isang klaseng kaganapan ng panahon na halos hindi nangyayari sa bansa – ang tornado o buhawi o ipuipo. Isang malakas na buhawi ang biglang tumama sa lugar ng New Manila sa Quezon City. Sa lakas nito, nagliparan ang mga bubong ng ilang mga bahay. At hindi ko pinag-uusapan ang mga bahay ng informal settlers, kundi mga townhouse at bahay ng mga residente ng New Manila! Ganun kalakas! Ang pagkalarawan pa nga ng isang nakakita sa buhawi ay tila isang maitim na gusali na paikot-ikot, na puro basura, yero at puno! Tanghali ng Huwebes naganap. Akala ng mga residente roon ay katapusan na ng mundo! Kahit siguro ako na hindi rin nakakita nang malaking buhawi ay matatakot at ganun din ang iisipin! Mabuti na lang at nawala rin kaagad, pero nagdulot nang malaking danyos sa binulabog na komunidad. Mabuti at walang namatay pero may nabagsakan ng bisikleta sa kasagsagan ng buhawi. Mabuti hindi matalas na yero o puno ang bumagsak. Puno nga ng kalat ang kalye ng Do&amp;ntilde;a Hemady sa Quezon City. Mga malalaking sanga ng puno na hindi mo maiisip na mapuputol ng hangin ay nagkalat sa kalsada. Mga linya ng telepono at ilang linya ng kuryente ang naputol. Ipagdasal natin na hindi na maulit ang ganitong klaseng lagay ng panahon sa Pilipinas. Hindi ko maisip kung tatamaan tayo ng mga buhawi katulad ng mga nagaganap sa Amerika, kung saan mga bahay, baka, sasakyan at tao na ang natatangay! Huwag na huwag rin mangyari na bumagsak na rin ng niyebe sa atin at lumamig nang husto. Napakaraming pamilya ang hindi handa para sa ganyang klaseng lagay ng panahon. Tunay na nagbabago ang klima ng mundo. Pero may panahon pa para mabawasan ang mga bagay na nagiging sanhi ng mga pagbabagong ito katulad ng polusyon, para manatili ang Pilipinas pa rin sa dalawang klaseng lagay ng panahon, tag-init at tag-ulan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=699795&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>RAFI kasaligan sa tree planting</title>
<author>EDITORYAL - Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>June</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Karong&amp;nbsp;gipangunahan&amp;nbsp;na sa usa ka pribadong&amp;nbsp;institusyon&amp;nbsp;ang pagpananom og kahoy&amp;nbsp;sa tibuok lalawigan sa Sugbo, murag makasalig na ang tanan nga di mausik ang kahago sa mga tawong nananom niini. Gawas sa kahago, labaw sa tanan ang salapi ug panahon nga gigahin alang sa pagpatubo sa mga&amp;nbsp;lubangon gikan sa liso nga gipaturok niini ug sa gigamit nga plastik sa pagputos&amp;nbsp;sa maong mga lubangon . Ang&amp;nbsp;Ramon Aboitiz Foundation Inc.(RAFI) nga maoy nagpasiugda ug gisuportahan sa kagamhanan pinaagi mismo nila ni Kongresista Eduardo Gullas&amp;nbsp;sa unang distrito sa lalawigan sa Sugbo, Gobernador Gwen Garcia sa lalawigan sa Sugbo, Mayor Socrates Fernandez sa dakbayan sa Talisay&amp;nbsp;nga maoy host sa ika-upat&amp;nbsp;nga paglusad sa Greenin Philippines&amp;nbsp;sa RAFI, ug ingon man sa taga DENR, makasalig ang tanan nga may klarong mga kahoy nga manubo sa mga dapit nga gitanoman ning higayona. Kini tungod kay nagtuo ta nga una ilusad ang maong pagpananom, ang RAFI may giandam nang mga sistema sa pag-atiman aron motubo ang&amp;nbsp;maong mga tanom sa dapit diin gipatud-an og singot sa mga tawong misalmot sa kalihokan&amp;nbsp;sa usa ka maayong tumong. Nagtuo ang tanan nga ang akto nga pagpananom sa mga mahalong klase sa kahoy, maoy katapusang&amp;nbsp;bahin sa mga plano sa RAFI, sa dayon nang tisok sa mga lubangon sa yuta. Kini tungod kay gituohan sa kadaghanan nga ang unang&amp;nbsp;gihan-ay&amp;nbsp;sa maong institusyon mao ang mga sistema kinsay mopatubo, unsaon pag-amuma ang maong mga tanom ug ang pagpalabong niini&amp;nbsp;sa umaabot nga mga adlaw. Aron nga usa ka adlaw niana, kutob sa nakasalmot&amp;nbsp;sa pagpananom&amp;nbsp;sa maong mga lubangon di hilabwan ang kalipay ug kamaya kun sa pipila ka tuig gikan karon inigbalik ngadto sa maong lugar, di na upaw nga bakilid ang imong makita kundi ang usa ka langsob ug bugnaw nga bahin sa bukid nga nahimong&amp;nbsp;dangpanan sa mga langgam ug tinubdan sa katubigan sa ilawom nga bahin sa yuta niini. Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=699827&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Holdapan, tinatawanan lang.</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NITONG nakaraang linggo lamang ay nagbigay na ng babala&amp;nbsp;ang BITAG hinggil sa sunod-sunod na holdapan sa Lungsod ng Quezon pa lamang. At bago magtapos ang linggong ito, mabilis na kumilos ang Quezon City Police District, dalawang holdaper ang natiklo sa kamay ng mga otoridad ng Quezon City. Maging ito man ang suspek na nilalaman noon ng aming kolum o hindi, pinag-iingat pa rin ng BITAG ang lahat. Hangga’t may oportunidad ang mga holdaper, mambibiktima ito ng mga pasahero’t ordinaryong tao. Isang biktima mula sa Consolacion Cebu City ang nagpadala ng kaniyang sumbong sa pamamagitan ng e-mail na may kinalaman sa holdapan sa kanilang lugar. Subalit imbes na holdaper ang kaniyang ireklamo, ang mga otoridad sa kanilang probinsiya ang kaniyang isinusumbong. Kabilang dito ang kanilang barangay at lokal na estasyon ng Pulis. Sa sumbong ng biktima, matagal nang laganap ang robbery hold-up sa kanilang probinsiya pag sumasapit na ang dilim. Ang mga suspek, riding in tandem at sa mga hintayan ng pampublikong sasakyan ang area of operation ng mga putok sa buhong holdaper. Armado ng 38’ rebolber, tututukan ng mga ito ang napiling bibiktimahin sabay lilimasin anumang gamit nito. Subalit hindi dito natapos ang problema ng mga biktima, dismayado sila paglapit sa Barangay Hall pagkatapos mismo ng insidente. Tulog daw lahat ng tanod at naka-lock pa ang pintuan ng Barangay. Lumipat sila sa pinakamalapit na stasyon ng pulis subalit parehong eksena rin ang kanilang nadatnan. Bungad daw sa ka&amp;shy;nila ng desk officer “robbery na naman sa inyong lugar? sige e ba-blotter na lang natin”. Hindi pa rin daw su&amp;shy;mu&amp;shy;ko ang biktima, ipinaabot ito sa mismong kapitan ng Barangay upang may magawang aksiyon. Su&amp;shy;balit tugon sa kanila ni Kapitan, “buti na lang at nakinabang din ang mga tulisan sa pinaghirapan nyo, share your blessings na lang.’ sabay tawa”. Tanong ng biktima sa BITAG, “tama po ba ’yun bilang isang tagapama-hala ng lipunan??? Sagot ng BITAG, MALI! Imbes daanin sa biro ang lahat ay dapat na maalarma ang Barangay Hall ng Brgy. Pitogo, Consolacion Cebu na tinutukoy ng biktima sa kolum na ito. Kaya’t sa panawagan ng biktima, kinakalampag namin ang mga na&amp;shy;bang&amp;shy;git na otoridad sa kolum na ito. Hoy gising! Nakakaawa ang mga residenteng nabubuhay na sa takot at kaba na sila na ang susunod na mabibiktima. Huwag niyo ng haya&amp;shy;ang kami pa ang magpadala ng undercover diyan sa inyong probinsiya at magpanggap na biktima upang maidokumento sa camera at maipakita sa telebisyon ang inyong pagwawalang-bahala sa krimeng ito. Kilos pronto!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=700147&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagkaon</title>
<author>Ni ALC</author>
<date>
<month>June</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ning kalisud sa pangwarta ug pagkaon, daghan sa atong kabus nga mga kaigsuonan ang mapugos sa pagkaon sa mga dili unta angay nga kan-on. * * * Didto sa usa ka dapit sa Luzon, dunay mga bukirang barangay diin ang mga lumolupyo nakakat-on sa pagluto og pagkaon sa mga anay, uod ug dulon ug lukton. * * * Naa say moluto og mga buwak, sama sa rosas ug gumamela. Diin kini ilang kilawom sa suka, tamates ug sibuyas dahunan. * * * Ang anay ug uod (ulod) ilang gisalon sa manteka, tamates, sibuyas ug dinukdok nga ahos. * * * Suma pa ni Ms. Carmen Tiaoque, nutritionist sa usa ka hospital sa Tuguegarao, ang mga linuto nga anay ug ulod, bisan kini gituyo alang sa mga kabus, halinon gihapon sa mga dili kabus didto sa mga sentro sa populasyon sa Ilocandia. * * * Matud ni Ms. Tiaoque, aduna siya’y mga documented testimonial sa mga tawo nga gilamian sa maong mga exotic nga pagkaon. * * * Suma pa niya naay mga taga Baguio ug Manila nga mga gourmet nga mogasto gyud sa pagpada’g tawo sa Tuguegarao aron lang mopalit sa maong matang sa pagkaon. * * * Laing exotic food nga inilog sa mga kabus didto sa mga kaumahan sa Ilocandia mao ang kinaon sa kanding nga naa pa sa sulod sa tinai. First class kuno ni nga pagkaon alang sa mga lumad apan mopiyong ang mga mata sa dili lumad bisan sa pagtan-aw lang niini. * * * TRIVIA -- Maayong adlaw diha sa atong mga higala sa Isla sa Camotes ug sa Bantayan diin adunay bag-ong mga dealer nga namaligya sa atong mga pamantalaan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=700288&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa dihang imong gisangpit</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Si Romeo ang sa kalit lang gibungolan sa iyang hinigugma. Halos dili siya makalihok sa iyang inadlaw nga buhat. Sa laktod, daw sa mabuang siya. Kini kay ang iyang kinabuhi ang nakasentro man sa iyang hinigugma. Sa kalit lang, kini wala na magtagad kaniya. Daw haw-ang ang iyang kinabuhi. Apan luyo sa maong trahedya adunay nindot nga resulta ug kini mao ang pagkakita niya sa iyang tinuod nga siya. Daghan kanato ang mahiligon sa distractions aron dili kaayo kita makapokus. Kay diha usahay sa pagpokus anaa ang sakit nga kasinatian. Daghan ang nagkinahanglan og diversions. Daghan kanato ang nagkinahanglan og bag-ong kasinatian aron atong makita ang tinud-anay nga bili sa atong kaugalingon. Usahay ang akto sa pagpakaluoy maoy makapahimo sa tawo nga usa ka biktima ug ang gisangpit ang daw nigawas nga gamhanan kay gikinahanglan man siya sa biktima. Mao nga daw sa ma-paranoid si Romeo sa maong hitabo. Dili ug dili siya makatuo. Kini kay siya nahilansang man gyud sa iyang gugma kang Juliet. Mao nga ako, nia, naningkamot nga momata og sayo aron mag-jogging, mogahin og igong panahon sa pag tennis, pag-badminton, pagtuon, pag-ampo ug pagpamalandong kay nahadlok ako nga sa dili madugay mahisama ako ni Romeo kang kansang turnilyo sa hunahuna ug kasingkasing motuyok daw kasing.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=700515&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panghambog panagsa</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang dili maayong balita niubos pa ang approval ratings ni Presidente Noynoy Aquino gikan sa 51% sa buwan sa Marso, karong buwan sa Hunyo 46% nalang.&amp;nbsp;Ang maayong balita, positibo lang gihapon ang ratings bisan kung nag-anam na pag-us-os kun itandi sa miaging tuig nga kapin katunga sa mga Pinoy nga gi-survey ang niuyon sa iyang gihimo sa gobyerno.&amp;nbsp;Kun ang mga taga Malacanang ang pasultihon, wa’ hatagi og dakong gibug-aton sa presidente ug sa iyang mga kabinete ang padayon nga pag-ubos sa ratings.&amp;nbsp;Susama nga mga tawo ang nag-ingon kaniadto nga nalipay sa taas nga ratings sa presidente.&amp;nbsp;Apan karon nga niubos, sila ra ‘sab ang nag-ingon nga wa’ nila hatagi og dakong pagtagad ang resulta sa labing uwahi nga Social Weather Station survey. Apan diin ba nagkuwang ang kasamtangang administrasyon nganong moabot sa punto nga magpadayon ang pag-us-os sa iyang ratings.&amp;nbsp;Mangahas ‘ta sa pagtimbang timbang diin nagkuwang ang kasamtangan nga administrasyon nganong nag-anam kadaghan ang mga tawo nga diskontento sa iyang gihimo sa gobyerno.&amp;nbsp;Human nahitabo ang labing duguon ug makalilisang nga hostage crisis sa Quirino Grandstand nga nikalas og walo ka kinabuhi ug nakita sa tibuok kalibutan ang kapalpakan nga gihimo sa mga pulis ug sa atong gobyerno sa pagtubag sa maong krisis, wa’ pa hingpit makabangon ang administrasyon nga Aquino aron mapapas sa huna-huna sa international community unsa ka huyang ug unsa ka palpak ang bag-ong administrasyon. Ang mga pagpanghulga nga gihimo karon sa nasud nga China aron mabawi ang giilogan nga Spratly islands ang usa sa mga gitutokan sa international community og unsaon ni pagsulbad sa kasamtangan nga gobyerno.&amp;nbsp;Apan gawas sa seguridad nga maoy problema nga unang giatubang sa administrasyong Aquino anaa ‘sab ang dakong isyu sa kakabus nga hangtud karon imposible pang masulbad.&amp;nbsp;Apan ang dakong puntos ni Aquino wa’ sa mga lakang pagsulbad sa kakabus tungod kay kung imong tan-awon ang Pantawid Pasada Program nga iyang gikuha sa miaging administrasyon, karon naputos sa daghang mga pagsaway tungod kay niabot ni sa kamot sa mga kabus nga drayber nga wa’y su’d ang card.&amp;nbsp; Apan ang dakong puntos ni Aquino anaa sa iyang tinguha nga malimpyo gikan sa korapsyon ug mga kawatan sa gobyerno ang atong nasud.&amp;nbsp;Ang pag-usab sa mga proseso diha sa gobyerno nga mas dali apan mas istrikto kung kuwarta na ang hisgutan ang usa sa mga positibong aspeto sa iyang administrasyon.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Apan mas mahatagan pa siguro og igong nawong ang kampanya batok kurapsyon kung aduna nay mga tawo ug dagkong mga opisyal sa kanhi administrasyon ang mataral sa hukmanan ug masilotan gyud tungod sa pagka-kawatan. Mahatagan lang og dugang integridad ang bag-ong administrasyon kung masulbad na ang mga dagkong krimen nga nahitabo sa nasud labi na ang massacre sa Maguindanao nga nikalas og kapin sa 70 ka kinabuhi lakip na ang kapin sa 30 ka mga sakop sa media. Apan diin ba nagkuwang ang administrasyong Aquino?&amp;nbsp;O sa unsa ba nga aspeto nanobra ang bag-ong administrasyon?&amp;nbsp;Nagkuwang ang administrasyong Aquino sa pagpasigarbo sa mga butang nga iyang nahimo su’d sa halos usa ka tuig sa pamunoan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nasobrahan ra sa pagka-maikugon si P-Noy sa pagbalandra sa iyang mga nahimo tungod kay kanunay nga mopatigbabaw ang pagkama-inubsanon.&amp;nbsp;Pananglit, pila ba nato ang nahibawo nga kung molarga ang presidente mosakay lang siya og commercial flight?&amp;nbsp;Pila man nato ang nahibawo nga wa’y bisag usa ka sakop sa pamilya siya nga i-uban sa iyang biyahe ug mas gamay ra ang mga opisyal nga iyang pakuyogon?&amp;nbsp;Kining tanan, trabaho unta ni sa communication group sa presidente apan wa’ ni mahatagi og pagtagad.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Bakikaw paminawon nga ilang gihimo ang tanan pagbaligya sa ilang kaugalingon atol sa piniliay apan kung molingkod na sa pwesto mauwaw na sa pagpahibawo unsay iyang mga nahimo. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=700516&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Suertres sa Cagayan de Oro</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HINDI baba sa P3 million everyday ang pumapasok na salapi sa bangka ng suetres dyan sa mga lugar kung saan may kubrahan ang nasabing illegal na sugal kaya naman tiba-tiba ang mga bugok na opisyal ng Philippine National Police dito. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, marami daw ang nakikinabang sa ‘suertres’ dahil pati ang mga kamote sa cityhall ay mistulang pipi, bingi at bulag sa illegal gambling na ito. Abangan. Si Amba Domingo Lee DEHINS makukuha sa init ng ulo ang problema sa pagitan ng Philippines my Philippines at China kaya naman ang tensyon ngayon todits ay malubha as in grabe dahil sa agawan sa Spratlys. Makukuha sa diplomasyang usapan ang case problem sa Philippines my Philippines at China para mapayapang resolbahin ang isyu. Sa sarili natin bansa ay may problemang nakikita ang mga kuwago ng ORA MISMO, kasi wala na yatang appointee si P-Noy na gusto nilang paligtasin sa mga batikos at pagpuna. At kasama ang negosyanteng si Domingo Lee, ang itinalaga ni P-Noy na bagong Ambassador ng Philippines my Philippines sa mainland China. Simple lang kasi ang background ni Lee, isa itong negosiante, iginagalang na lider ng Fil-Chinese community—past president ng FFCCII. Kaya ang mga critics ni P. Noy ang sabi hindi “diplomat” si Lee para makipag-negosasyon sa problema sa Spratly. Sabi nga, hindi pa naguumpisa binabanatan na si Lee. Ika nga, inggit at insecurity ang problema. Si Lee, ang alter ego ni P. Noy kaya anuman paninira sa una ay paninira na rin sa Philippines my Philippines. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mas matagal ang ating naging relasyon sa China kaysa sa ibang foreign countries. Ayon sa kasaysayan ng lahi, 900 AD pa lang--- higit 600 taon bago “nadiskubre” ni Magellan ang Philippines my Philippines&amp;nbsp; noong 1521, “magkasosyo” na sa negosyo at maganda ang relasyon ng &amp;nbsp;mga Pinoy at Intsik! Maraming bagay at magkaparehong interes sa kalakalan, turismo at negosyo ang dapat nating italakay sa Tsina, mga bagay na tugma sa mga katangian ni Lee. Trabaho, negosyo at kalakalan na sagot sa kumakalam na sikmura, ‘yan ang kailangan natin ngayon sa ating relasyon sa Tsina at hindi gulo at intriga sa Spratlys. Sabi nga, ang US of A lang ang makikinabang at natutuwa sa mangyayari sa China at madlang pinoy. Abangan</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=700527&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Salamat at iba si P-Noy!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAGPASALAMAT si President Aquino kay dating President Arroyo sa kanyang pahayag umano na sila’y kabaliktaran ng bawat isa. Para sa isang pulitiko, wala na sigurong mas magandang pagpuri kundi ang masabihan ng ganun. Nakita natin ang epekto ng mga tumakbo sa ilalim ng administrasyon ni Arroyo. Nabanggit ang “kiss of death” para sa mga kandidato, at naging totoo nga! Malayo ang mga bilang ng kanilang mga boto kumpara sa mga tumakbong kontra sa kanila. Ngayong may bagong administrasyon na, at kongresista naman si Arroyo, patuloy pa rin ang pagbida ni Arroyo at ang kanyang mga alipores sa mga umano’y nagawa nilang mabuti noong sila ang nasa kapangyarihan. Aaminin ko na may mga nagawang mabuti at maganda ang administrasyong Arroyo. Pero sasabihin ko rin na mas maraming masasama ang nagawa sa bansa! Lahat may kinalaman sa pera. Parang binida ang isang magandang ku-warto sa isang mamahaling hotel. Maganda ang muwebles, bago ang mga kurtina at kubre-kama, magaganda ang mga ilaw at iba pang kagamitan tulad ng TV at ref. Pati banyo, first-class lahat ang kagamitan. Pero, amoy tambakan ng basura ang buong silid at banyo. Ang tanong, matutulog ka ba sa silid na iyan? Ganyan ang administrasyong Arroyo. Kung may ipagmama&amp;shy;laking mga nagawa, wala naman silang masabi sa baho ng mga anomalyang patuloy pa ring nasisiwalat at nauungkat, sa loob na ng isang taon! Mga utang na hindi binayaran ng TESDA, mga nasisiwalat na anomalya sa NFA at nga-yon sa PCSO! Kung nababatikos ang administrasyong Aquino na wala nang ginawa kundi sisihin si Arroyo, eh kailangang linisin na muna ang mga basura, ayusin ang mga sira, bago makapagpatakbo ng maayos na gobyerno! Katulad ng Pagcor, na nag-ulat na naabot ang pinaka-mataas na pondo sa taong ito, hindi noong nakaraang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; taon. Kaya mas marami nang natutulungan. Ang anomalyang lumutang ukol sa pag-dispalko ng pera ng mga tauhan ng dating administrasyon ay dapat ipaliwanag nang husto sa publiko, para maintindihan kung gaano kasama ang nagawa ng dating administrasyon. Pero hindi dapat matigil sa pagsisiwalat lamang. Dapat kasuhan ang lahat ng sangkot sa anomalya, kasama ang ilang&amp;nbsp;mga taong wala naman sa gobyerno. Hindi puwedeng puro ulat na lang, at ipahuhusga na lang sa publiko. Dapat may makasuhan, at may makulong! Diyan pa lang matatanggal ang baho ng dating administrasyon na sumisira lamang sa isang napakagandang Pilipinas! Salamat na lang at iba nga si P-Noy kay Arroyo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=700745&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang modernong ekipo sa gubat</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dako ang gigahing salapi sa kagamhanan alang sa mga modernong kahimaman&amp;nbsp;sa gubat&amp;nbsp;sa mga sundawo&amp;nbsp;sa nasud. Kining P49 bilyones, kun ikahapak gyud kini sa husto ug kalidad nga mga kahimanan, aw di tiaw ang mga kahimanan sa gubat sa mga sundawong Pilipino. Kini makasukol na gyud kun makigkombati ang Pilipinas bisan sa mga dagkong nasud nga mosuway sa pagpanamastamas niini, ilabi na kun suwayan pag-ilog sa China ang mga isla sa Pilipinas nga anaa sa Spratly.&amp;nbsp; Ang suliran sa Spratly , usa sa nakapaaghat sa kagamhanan sa paggahin og dakong salapi&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;matubag ang gipangayo sa Philippine&amp;nbsp;Air Force base sa gikuwenta niining gastohonon sa mga palitonong mga kahimanan&amp;nbsp;sama sa eroplano, ug uban pang gikinahanglan sa dinagkong kombati. Di man kini problema, kay ang tinuod kun hisgotan ang kahimanan sa gubat , mao kini garbo sa matag nasud nga kinahanglang ipasigwar sa tibuok kalibotan aron kadtong mga nasud nga buot modaogdaog kanila, sama kanato dinhi sa Pilipinas, magpanagana na&amp;nbsp;ilabi na kun masud-ong nila nga ang mga sundawong Pilipino mosukol&amp;nbsp;usab og pinanitay. Ang nagkalainlaing nasud sa kalibotan, wa magpanuko sa pagmontar og modernong kahimanan sa gubat&amp;nbsp;ug gigastohan sa dinagkong kantidad. Pero usahay ang mga Pilipino di makalikay nga magduha-duha kay nakamatikod man gud sa kabilyako sa ubang mga opisyal sa kagamhanan gikan sa sibilyang mga opisyal hangtod&amp;nbsp;sa military. Mao usahay&amp;nbsp;kun mabatian na gani ang binilyon nga gahin, alang sa mga kahimanan sa gubat ug uban pang gastohanan sa gobyerno, daghan&amp;nbsp;kaayong kilay ang moinat uban ang mga pangutana,&amp;nbsp;kun de kalidad&amp;nbsp;ba gyud kaha ang mga kahimanang paliton ? o sub-standard, buwahan to makaginansya og dagko ang mga mangahente niini. Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=700895&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>