<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Silang mga matitigas ang ulo</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Hindi na mabilang ang mga namatay sa landslide na naganap sa Pantukan, Compostela Valley sa mga nakaraang taon.&amp;nbsp;Kung tutuusin may mga naging pagguho rin sa mga mining tunnel sa Pantukan maging sa mga mining towns ng Maco at Monkayo na kung saan makikita&amp;nbsp;ang Mt. Diwalwal na hindi naitala ng mga otoridad dahil nga tinatago ang mga ito. At may 13 pang minero na patuloy na hinahanap dahil sa landslide sa Bgy. Kingking na naganap noong Good Friday. Mukhang nasanay na nga sa trahedya ang mga small-scale miners na ito dahil balita nga ay tuloy naman daw ang nightlife sa Bgy. Kingking kahit na nga nangyari yong landslide noong Good Friday. Nanatiling bukas ang mga billard hall at mga videoke bars na dinadagsa ng mga customers na mga minerong naninirahang mag-isa sa bundok. Naging matigas ang ulo ng mga minerong ito&amp;nbsp;kahit anong babala ang gawin ng pamahalaan andun pa rin sila at hinuhukay ang mga bundok ng Compostela Valley. Kahit ang kahinatnan ay ang walang pakundangang pagbubutas hanggang gumuguho na ang tunnels na ito.&amp;nbsp; Balewala na sa mga may tinatayang 100,000 minero sa Compostela Valley ang landslide basta’t may maihain na pagkain ang kani-kanilang pamilya sa araw-araw na ginawa ng Diyos. Ngunit hindi rin masisisi ang mga small-scale miners na ito dahil ito nga ang&amp;nbsp;tanging kabuhayan na alam nila. Kaya kahit anong taboy ang gawin ng otoridad talagang babalik at babalik ang mga minero sa kung saan alam nilang may malaking deposit pa rin ng gold ore gaya ng mga bundok ng Pantukan. Hindi rin tumupad ang mga minero sa napagkasunduan nila sa provincial government ng Compostela Valley na sila ay maninirahan na sa relocation area na pinaghandaan ng pamahalaan sa Pantukan. Sinuway din ng mga minero ang agreement na sila na mismo ang magbabantay sa kanilang hanay upang maisaayos ang patuloy na pagmimina sa Pantukan. Ngunit may dapat ding sisihin sa sitwasyon ng mga minero at ito ay&amp;nbsp;ang mga black market gold buyers na dumadayo pa sa mga nasabing mining areas dito sa Compostela Valley. Ayon sa records ng Bangko Sentral ng Pilipinas mas mataas pa nga raw ang buying rate sa black market kaya mas maraming ginto ang napupunta sa black market kaysa Bangko Sentral. &amp;nbsp;Pipiliin ng mga minero ang black market buyers dahil nga bukod sa mas mataas na bilihan ay may ready-cash na ang mga ito at hindi na kailangang dalhin pa sa buying station ng Bangko Sentral sa Davao City ang mga gintong mahuhukay. Noong sinabi ng pamahalaan na kailangan na ang forced evacuation sa affected areas ng landslide sa Pantukan, sumunod agad ang mga 47 kabahayan na apektado. Ngunit pustahan tayo, hindi aabot ng isang buwan babalik at babalik ang mga minerong ito sa Barangay Kingking kahit na masangsang pa ang amoy na magpaalala sa kanila sa trahedya noong Biyernes Santo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=681380&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang reyalismong bayhon sa pagtuo</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAYO 1, 2011: &amp;nbsp;Ikaduhang Domingo sa Pasko sa pagkabanhaw Mga Pagbasa: Buh. 2;42-47/Sal. 118/1 Ped. 1;3-9./Jn. 20;19-31 Alang nako usa ka matinud-anong ehemplo si Tomas alang kanatong mga matuohon. Kini tungod kay siya nakaako nga mangutana dili tungod kay siya walay pagtuo kondili buot niyang sabton ginamit ang tawhanong katakos ang misteryo nga naglimin sa kabanhawan sa iyang magtutudlo. Human niya matino nga ang magtutudlo gayud ang iyang gikaatubang, siya maampoong mituwaw: “Ginoo Ko ug Dios Ko!” Kinahanglanon usab ang kaikag nga mangutana kita aron makab-ot nato ang atong katuyoan labina sa mga kamatuoran nga dunay kalabutan sa atong pagtuo. Kay ang pagtuo nga walay rason kuyaw nga mamahimong usa ka patuo-tuo. Mao nga mahinungdanon kaayo ang makanunayong pagpamalandong ug pagtuon. Himuon nato kini aron sa ingon, maantigo kitang mohunahuna sa angayan ug konkretong buhaton sa mga konkretong suliran nga dunay kalambigitan sa atong kinabuhi sa pagtuo. Karon didto sa Roma, ideklarar nga beato si Papa Juan Pablo II. Alang nako siya ang ehemplo sa usa ka tawong mait-on diha sa pagpamalandong sa pagtuo. Siya kay nakasabot ang nakabuhat og mga butang katingalahan diha sa pagpalapad sa pilosopikanhon ug teolohikanhong mga konsepto nga maoy mosilbing kahimanan sa pagpasabot sa pagtuo. Ang iyang kinabuhi mismo, mao man ang konkretong timaan sa iyang nakat-onan ug pagtulon-an. Busa angay lamang nga atong pamalandongan nga kun si Tomas niingon: “Ginoo Ko ug Dios Ko!” Si Papa Juan Pablo II ang nagkinabuhi ingon nga iya ug tawo sa Dios.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=681446&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Iwit ang Sugbo</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Isip Sugbuanon, si Energy Secretary Jose Rene Almendras nahibawo nga ang Pilipinas wa magsugod ni matapos sa Manila. Apan, sama sa nangaging mga eskandalo nga nakapaulbo sa kasuko sa mga promdi batok sa “Imperial Manila,” ang fuel subsidy cards nga kusganong giduso ni Almendras adto ra sa Manila i-apud-apod karong buwana. Unya na sa Hunyo o Hulyo ning tuiga maapud-apod ang smart cards, nga maoy agian sa fuel subsidy sa PUJ drivers, dinhi sa Sugbo ug ubang mga lalawigan. Dunay 50,000 ka PUJ drivers sa Metro Manila. Gipaabot nga mahurot og panghatag ang smart cards ngadto nila sa mosunod nga 20 ka adlaw. Ug mao nay labing mubo nga banabana. * * * Wa mosulti si Almendras ini sa iyang pagduaw sa Sugbo niadtong Biyernes. Apan ang iyang pangabaga, si Energy Undersecretary Jay Layug, nikumpisal nga ang teknolohiya maoy labing dako nga limitasyon nila: 3,000 ka fuel cards ray ilang mahimo matag adlaw. Sa ato pa, maabtan sila og tulo ka buwan una makahuman paghimo sa fuel cards alang sa 214,000 ka PUJs sa tibuok Pilipinas. Nganong labihan mang dugaya ang paghimo sa smart cards? Tungod sa gipasigarbo ni Almendras nga pag-encode sa matag cards sa license plate number, franchise number ug chassis number sa PUJ. Nipasabot si Almendras nga gitumong ni aron nga ang lehitimo rang PUJ ang makadawat sa subsidy. * * * Apan taphaw ang safety measures sa fuel cards. Kay way panagang sa pagkawat sa cards. O sa paggamit sa cards alang sa mga sakyanan nga di lehitimong beneficiaries sa fuel subsidy. Bisan unsa kabag-o sa teknolohiya nga gigamit sa cards, ang gasoline stations ray magbuot kinsay tubilan. Ug, bisan sa panghambog sa Malakanyang sa kangilngig sa security features sa cards, mas importante gihapon alang sa gasoline stations ang ginansiya, di ang kaligdong sa Pantawid Pasada. Laing binuang nga panagang nga gitakda alang sa cards: Sa ikalimang adlaw na human sa paghatag sudlan og kuwarta aron way insentibo sa pagpangawat. Unsa may dag-anan sa Malakanyang kun kawaton ang cards sa ikaunom nga adlaw? * * * Maong manguros na lang tang daan. Nalingaw pag-ayong Malakanyang sa smart cards nga nataligam-an nila ang labing batakan nga mga pangutana—sama sa unsaon ni pagbasa sa daghang gasoline stations nga wa pay point of sale (POS) terminals?; ug unsaon ni pag-apud-apod sa labing daling panahon. Mas hapsay unta kun gituman pang Almendras ang sugyot sa transport groups nga mas sayon kay smart cards ang certification sa LTFRB sa P1 nga umento sa plitehan sa PUJs niadtong Enero. Nga, kun nagsusi pa lang si Almendras, iya untang mahibaw-an nga wa pa mahuman og apud-apod sa 10,000 ka PUJs sa Sugbo hangtod karon. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=681718&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Beato Juan Pablo II, i-ampo mo kami!</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>May</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Gideklarar na ni Papa Benedicto XVI si anhing Papa Juan Pablo II nga usa na ka “blessed” kon “Beato” sa usa ka taas nga seremonyas kagahapon didto sa St. Peter’s Basilica sa Vatican sa Italya. Ang pagkadeklarar ni Papa Juan Pablo II nga Beato kagahapon atol sa Beatification Rites nga gipanguluhan sa iyang sumusunod nga si Papa Benedictus XVI maoy ikatulo sa upat ka ang-ang paingon sa iyang pagka-Santo. Una niini, ang tawo ideklarar nga “Servant of God” unya ideklarar sa ikaduhang ang-ang nga “Venerable” sa dili pa ang “Blessed” kon “Beato” ug sa katapusan mao ang pagka-Santo. Ang Beatification usa ka proseso pag-ila sa Romano Katoliko nga Simbahan sa usa ka patay nga tawo sa iyang pagsulod sa langit ug makapangayo na og tabang (intercession) gikan sa Ginoo. Usa lamang ka rekisito ang gipangayo aron madeklarar nga Beato ang usa ka tawo ug kini mao ang usa ka milagro pagpangayo sa iyang panabang (intercession). Usa ka French nga madre nga si Sister Marie Simone-Pierre nahiagom og Parkinson’s disease ug niadtong Hunyo 2, 2005 nananghid na siya sa iyang madre superiora nga dili na siya makapadayon sa pagserbisyo tungod kay nagkagrabe ang iyang Parkinson’s disease. Apan sa iyang pag-ampo sa panabang ni Beato Juan Pablo II, naayo siya sa iyang sakit. Kagahapon, si Sister Marie ang midala sa relikiyas nga mao ang “vial” sa dugo sa bag-ong Beato paingon sa altar.Ang relikiyas naglangkob sa bisan unsang parte sa lawas ug personal nga kagamitan sa tawo nga ideklarar nga beato o santo. Mao kini ang gamiton alang sa “veneration” kon pagtahod kaniya isip tawo nga makatabang sa mga buhi pagdala sa mga intensiyon ngadto sa Ginoo. Pag-ila kini sa iyang paghisulod sa Langit diin tua didto ang mga Anghel ug Santos. Wala hinuon maka-ikyas sa mga pagsaway ang paspas nga proseso sa pagka-Beato ni Papa Juan Pablo II. Karon pa lang sa pagka-Papa ni Benedicto XVI nga gilapas niya ang lima ka tuig nga “waiting period” sa dili pa masugdan ang pagtuon alang sa pagka-santo sa usa ka tawong patay na human niya gimando ang beatification process human mamatay si Beato Juan Pablo II niadtong Abril 2, 2005. Ang gibuhat ni Papa Benedicto XVI agi og tubag sa singgit sa mga tawo nga nanambong sa paglubong ni Beato Juan Pablo II nga “Santo Subito” nga sa ato “Santo karon dayon.” Laing pagsaway niini mao ang mga eskandalo nga nanghitabo sa panahon sa pagka-Papa sa bag-o nato nga Beato. Sa iyang panahon, daghang mga pari ang gipang-akusahan og pagpanglugos, pedopilya ug uban pa. Apan daghan gihapon ang midepensa alang sa bag-ong Beato.&amp;nbsp; Bitaw, kinsa man ang perpekto, dili ba ang Ginoo lamang. Sakto nga sa iyang pagka-lider sa Simbahang Katoliko Romano, nagpuyo siya nga usa ka Santo ug namatay nga usa ka Santo. Nakita man sa tibuok kalibutan ang mga binuhatan ni Beato Juan Pablo II ug nabasahan ug nadunggan man ang iyang mga pagtulon-an nga nakaluwas og daghang kalag nga nanghisalaag. Isip punoan sa Simbahan, tahas sa Santo Papa ang pagseguro nga ang nga magtutuo maluwas gikan sa mga panulay ug sama niya, makasulod sila sa ganghaan sa Langit kun maabot na ang adlaw sa panudya. Dili man usab mahimong ihapak kang Papa Juan Pablo II ang mga sala sa mga karaho nga mga pari. Gawas pa, mga tawo lamang usab sila nga mahimong ma-expose sa kasal-anan. Bisan dinhi sa Pilipinas, giila ang mga pagtulon-an ni Beato Juan Pablo II. Usa ka dakong dungog ang kamatuoran nga sa duha ka higayon, si Beato Juan Pablo II nakaanhi ug nakataak sa atong yuta. Ang pagdeklarar nga Beato sa usa ka tawong patay dili magpasabot nga mahimo na siyang tahuron (venerate) sa tanang suok sa kalibutan. Aduna gayo’y dekreto gikan sa Vatican nga magmando sa pag-venerate sa usa ka Beato sa mga piniling lugar lamang. Apan sa kaso ni Beato Juan Pablo II, nagtuo ko nga i-venerate siya sa tibuok kalibutan tungod sa iyang pagka-inila nga sa Santo Papa. Gani, siya ang Santo Papa nga nailang kusog kaayong mobiyahe ngadto sa kasanuran sa kalibutan. Siya usab ang usa ka Santo Papa nga akong nailhan nga bukas sa “ecumenical dialogue” kon panagsinabtanay tali sa ubang relihiyon. Sa iya usab nga panahon isip Santo Papa nahitabo nga ang laing hugpong sa mga Katoliko, ilabi na sa Eastern Church sama sa Orthodox Catholic, ug Syro-Chaldean Catholic, gitugotan nga makig-“communion” sa Santo Papa. Usa ka amigo nga Orthodox Catholic miingon nga nagpasabot kini nga ang ilang “hierarchy” ug mga “rites” girespetohan sa simbahang Katoliko Romano. Dinhi sa Sugbo, garbo kanato nga aduna kitay paisano nga na-elevated ngadto sa pagka-blessed. Siya si Beato Pedro Calungsod kinsa kun madeklarar nga Santo, ikaduha siya nga Pilipinong Santo, sunod ni San Lorenzo Ruiz de Manila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=681719&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Karampot na increase sa mataas na bilihin</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Wala ngang good news noong Mayo 1 (Araw ng Paggawa) sa mga manggagawa. Kaya nadismaya ang maraming workers na umasang may magandang balita. Pero sabi ni President Aquino, tiyak daw na sa Hunyo ay may increase nang matatanggap ang mga manggagawa. Ganunman, hind sinabi ng presidente kung magkano ang increase ng mga manggagawa. Humihirit naman ang mga militanteng grupo ng P125 across-the-board increase sa suweldo ng mga manggagawa. Hindi raw uubra ang mga pangakong subsidy at pag-increase sa benepisyo ng SSS, Pag-IBIG, Philhealth at iba pa. Ito ayon sa mga militante ay “band-aid solutions” lamang. Tiyak na raw ang increase ng suweldo sa Hunyo pero ang tanong ay kung ilang pagtataas pa ng petroleum products ang mangyayari bago maganap ang salary increase. Noong Lunes ay nagtaas ng presyo ang liquefied petroleum gas (LPG) ng P3 bawat kilogram. Ayon sa Shell, nagtaas ng presyo sa world market kaya sila nagtaas, Mula Enero ay tatlong beses nang nagtaas ang presyo ng LPG. Bukod sa LPG nagtaas na rin ng presyo ng gasoline ang ilang oil companies. Umaabot na sa P57.00 ang bawat litro ng gasolina. Ang minimum na suweldo ng mga manggagawa sa Metro Manila ay P400. Masyado nang maliit ang halagang ito sapagkat ang gastos na umano ng isang pamilya ay umaabot sa P900 isang araw. Paano napagkakasya ng mga manggagawa ang P400 isang araw? Masyado nang mahigpit ang sinturon. Hindi na malaman kung paano ang gagawin sa karampot na suweldo na linggu-linggo ay hinahaplit nang pagtataas ng presyo ng langis. Kung dadagdagan ng P20 o 30 ang minimum na suweldo, saan aabot ito. Kawawa ang mga manggagawa na masyado nang nasasaktan sa mataas na presyo ng bilihin, pamasahe, bayad sa ilaw at tubig at kung anu-ano pang bayarin. Hind naman sana “band-aid solutions” lang ang maisip ng pamahalaan. Gawin naman sanang pangmatagalan ang solusyon para mabawasan ang kirot na nararamdaman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=682280&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Osama Bin Laden 'magmumulto'</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>May</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Hindi dapat lumabis ang tuwa natin sa pagkamatay ng international chief terrorist na si Osama bin Laden. Matuwa man tayo’y dapat lakipan ng pagiging mapagmatyag at handa sa ano mang marahas na ibubunga nito. Kahit si US President Barack Obama ay umapela sa mga bansa na dagdagan ang vigilance at seguridad sa posibleng pagganti ng mga&amp;nbsp;tagasunod ni Bin Laden. Iyan ang “pagmumulto” ng yumaong chief terrorist. Patay na nga si Bin Laden pero ang demonikong ideyo&amp;shy;lohiyang itinanim niya sa kanyang mga alipores ay mananatili at maaari pang yumabong. Kung baga sa nakaririmarim na sakit, mayroon nang “virus” na nagpapakalat ng terorismo bilang ideyolohiya. Ang pagyao ni Bin Laden ay malamang maging rason ng mga inulila niyang alipores na lalung maghasik ng lagim. Malawak na ang “Al Qaeda network” na itinatag ni Bin Laden at sa ating bansa’y kaalyado riyan ang kilabot na bandidong Abu Sayyaf. Karaniwan, ang mga ideyolohiya ay paniniwalang politikal at pang-ekonomiya ang ipinaglalaban. Iba ang kaisipang terorismo. Relihiyosong dahilan ang ipinaglalaban. Si Bin Laden at ang kanyang mga tagasunod ay itinuturing na Islamic Fundamentalists pero ang mga tunay na tagasunod ng Islam ay tandisang pabubulaanan ito. Ang Islam ay daan ng kapayapaan ang isinusulong. Pero ang terrorist network ni Bin Laden ay&amp;nbsp;pinapatay kahit ang kanilang mga kapwa Muslim. Pero ang pangunahing target ni Bin Laden na patayin ay mga Amerikano at Hudyo. Sampung taon ding matagumpay na nakapagtago si Bin Laden matapos maging “most wanted criminal” sa buong mundo dahil sa&amp;nbsp;pagpapasabog sa Twin Towers sa New York na ngayo’y tinatawag na 9-11. At ang karumaldumal na krimen na yaon ay sinundan pa ng serye ng mga malalagim na pag&amp;shy; p&amp;shy;apasabog sa iba’t ibang bansa. Madaling pumatay ng tao pero mahirap apulain ang nag-aapoy na ideyolohiya lalu pa’t nakalason na ito ng isip ng marami. &amp;nbsp;Pero ang labang ito’y ipaubaya natin sa Dios na siya lamang&amp;nbsp;puwedeng gumapi sa kasamaan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=682281&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Asan, P-Noy</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>INILATHALA ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang kabuuang press releases ng National Press Club para sa paggunita ng Press Freedom Week. Sabi nga, basahin! MATINDING lungkot ang bumabalot sa Linggo ng Pamamahayag na may takot at kawalan ng katarungan. Umaalab ang damdamin na sana si Pangulong Benigno Simeon “P-Noy” Aquino III ay lalong masigasig. ‘Sabi nga, TULDUKAN! Tuldukan na ang pananakot at pangingitil ng buhay laban sa mga manunulat at mang-uulat o kung tawagin sa kabuuan ay “dyornalist.” Ika nga, TANGGALIN! Tanggalin na sa talaan ang Pilipinas bilang isa sa pinakahalang na kumunoy sa buong mundo para sa mga nagsisigasig na magpapaimbuyog ng Katotohanan sa Pamamahayag. Kaya ba? Si P-Noy lamang ang pinaka-may obligasyong sumagot. Sabi nga, TAMA NA! Tama na ang pitong manunulat at mang-uulat na pinaslang na walang awa mula nang si P-Noy ay sumumpa bilang pangulo ng bansa noong Hunyo 30, 2010. Huwag nang sundan si Marlene Flores Somera . sa batok ito binaril dyan sa Maysilo, Malabon noong Marso 24, 2011, na siya namang eksaktong ika-anim na taon mula nang pinaslang ang isa pang Marlene, na si Marlene Esparat Garcia sa harap ng kanyang mga anak pinatay, doon sa Tacurong, Sultan Kudarat. Tila bagang isang paksa o pakay na ang pag-uubos ng lahi ng mga maiingay alang sa katotohanang pangyayari saang sulok man ng bayan. Marubdob ang paniniwala na hindi, datapwat ang pagkababahala ang maiwasan ay hindi. P-Noy, daang matuwid daw ang tahak; datapwat ang tahak tila di tiyak. Meron nga bang matuwid na landas? O baka naman na puwing na ang batas? Takipsilim ay 525 beses nang nagbabadya ngayong Mayo 2, 2011 mula noong Nobyembre 23, 2009 nang ang malapot na pula ibinuhos sa lupa ng pagpaslang, tila bagang ginayak para sa 33 na mga manunulat at mang-uulat, doon sa bayan ni Ampatuan. Nakapagtataka at iisang Ampatuan pa lang ang nababasahan ng sakdal, gayong klaro naman sa panuntunan ng korte na di dapat lalampas sa animnapung araw. Sadya bang ginuhit ito ng tadhana, gayong mga akusadong walang impluwensya at walang pera ay di makalusot sa pagbabasa na “arraignment” kung tawagin, na kung wala ito di maa&amp;shy;aring tanggapin ang anumang katibayan gaano man ito kalakas? Ngumingisi ang berdugo at utak sa pagpatay sa mahigit sandaang mga manunulat at mang-uulat sa hanggang sa huling araw ni Gloria Arroyo. Maganda pa ba kaya ang sistema ng katarungan na tao na mismo ang huhusga, sa pamamaraan ng Grand Jury at Trial Jury? Sinimulan ng Hapon noong Agosto 3, 2009 ang kanilang sistema ng hokum ng mamamayan dahil sa ang mga kasong krimen nila ay nililitis na kasing bagal ng sa Pilipinas. Suliranin ang paano mauutas at malulutas ang mga pagpaslang noong araw dahil sa walang testigo dahil sa takot o anupaman. Maganda kaya kung sa Grand Jury na nagbibilanggo sa mga saksi na ayaw lumantad? Ang kabiguan sa paghahagilap ng katarungan at pagpapatuloy ng mga panunuligsa ng mga alagad ni Satanas ay kahiya-hiyang sa mundo. Ito ang katibayan na walang takot sa pagpaslang ang mga nahalang dahil puri raw ay sinira o mga pinagkikitaa’y dahil sa pamamahayag ay pinagkait. Ang kahangalang ito ay dulot ng nagsisidhing paniniwala na sila ang batas at salapi ang bahala sa butas. Si Len Somera ay binaril sa likod ng leeg habang nagbabantay ng dyip patungo sa kanyang istasyong pinagtatrabahuan. Si Len Esperat ay pinutukan sa harap ng mga anak habang naghahapunan sa loob ng kanilang tahanan. Ang dalawang “Len” ay parehong matapang sa pagbatikos at anupaman. Hindi pa rin matapos-tapos ang imbestigasyon sa kaso ni Len Somera. Naibalik naman sa puwesto ang dalawang opisyal ng Kagawaran ng Pagsasaka na tinuro na utak sa pagpapatay kay Len Esperat. Mas lumalala pa yata ang pagdinig at pagbagal ng paglilitis ng Ampatuan: Tanging si Ampatuan Jr. pa lamang ang nababasahan sa korte. Totoo bang walang mahirap kung walang korap? Tila ang Freedom of Information Bill, na magbigay sana ng maluwag na daan tungo sa tinatagong sikreto, ay wala na rin atang pag-asa? May pag-asa pa ba ang tanggalin ang libelo bilang isang krimen? Ito po ang ating Linggo ng Pamamahayag!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=682595&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang kamatayon ni Bin Laden</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang kamatayon ni Osama bin Laden ang giilang lider sa mga terorista sa tibuok kalibotan naghatag og dakong labad sa ulo sa mga opisyal sa Pakistan&amp;nbsp;karon nga gidudahan sila nga maoy miprotiher kaniya&amp;nbsp;aron di masil-ingan sa mga otoridad nga nagpangita kaniya. Usa sa mga hinungdan nga&amp;nbsp;angayang suspetsahan ang mga otoridad sa Pakistan nga nanalipod kang bin Laden aron&amp;nbsp;di hisakpan sa mga nagpangita kaniya, mao ang&amp;nbsp;kaluho sa pinuy-anan&amp;nbsp;nga gilibotan sa mga balay sa mga retiradong&amp;nbsp;opisyal sa mga sundawo sa Pakistan. Ang maong balay giingong gilibotan&amp;nbsp;sa daghan usab nga mga kabalayan, apan imposibli&amp;nbsp;matud pa sa mga magbabalaod&amp;nbsp;sa Estados Unidos nga way masayud nga diha ra magtagbo&amp;nbsp;ang lider sa mga terorista sa tibuok kalibotan. Maoy hinungdan nga alang sa mga magbabalaod sa America nga daghan kaayong butang nga kinahanglang ipasabot&amp;nbsp;sa mga kadagkoan sa Pakistan ilabi ang presidente sa maong nasud. Ang usa ka pangutana , nganong sud&amp;nbsp;sa dugay’ng panahon way nakamatikod&amp;nbsp;nga didto ra magtago&amp;nbsp;si bin Laden sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; usa ka luho kaayong lugar nga pinuy-anan pa gyud sa mga tag-as nga retiradong mga opisyal sa kasundalohan sa Pakistan. Misantop sa hunahuna sa mga kadagkoan sa America nga nagtraydor kanila ang Pakistan, ang usa sa mga nasud nga gibuboan og binilyon ka dolyar nga hinabang sa Amerika. May katahap&amp;nbsp;ang ubang mga senador sa Estados Unidos nga ang tanan gipaluyohan sa mga&amp;nbsp;lingin&amp;nbsp;nga katarungan, gumikan sa kasalabtunon sa maong panghitabo. Sa didto pa magtago-tago&amp;nbsp;si bin Laden sa Afghanistan , bisan hangtod&amp;nbsp;ngadto sa mga lawom kaayong mga langob&amp;nbsp;nasigpatan pa sa mga espiya ang lider sa mga terorista,&amp;nbsp;busa kanunay kining&amp;nbsp;nalambigit sa mga balita matag karon ug unya. Apan sa dihang mibalhin kini ngadto sa balay nga gilibotan sa mga balay&amp;nbsp;sa mga retiradong heneral&amp;nbsp;sa armadong puwersa sa Pakistan, nahilom ang balita bahin ni bin Laden sud sa dugay’ng panahon. Nganon man?&amp;nbsp;Tungod ba kay protektado siya&amp;nbsp;sa mga sundawo ra usab sa Pakistan nga angayan untang modapig sa Estados Unidos&amp;nbsp;ug mobutyag bahin sa nahimutangan sa&amp;nbsp;lider sa mga terorista aron kini masikop? Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=682758&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Instigation ug entrapment</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Una gireklamo ni Lyzanne Labiste si PO3 Richard Cyrus Valencia sakop sa kapolisan sa dakbayan sa Sugbo tungod sa pagsulod niini sa ilang panimalay sa Barangay Guadalupe kay nangita og kriminal. Gipasanginlan usab niini ang polis nga mitutok kaniya og pistola samtang hubo ang ibabaw nga bahin sa iyang lawas niadtong tungora tungod kay paingon pa siya nga mag-ilis. Ang dalagang reklamante pursigido gayod sa pagpasaka og kaso batok kang PO3 Valencia. Apan pipila ka adlaw human ireklamo ni Labiste sa Super Radyo ang gihimo sa polis ngadto kaniya, gidakop siya sa polis atol sa gipahigayon nga entrapment operation human siya pasanginli ni PO3 Valencia nga nanapi kaniya og 80 mil ka pesos apan atol sa negosasyon misugot kini sa kantidad nga 20 mil ka pesos. Kaniadtong miaging adlaw gipasaka na ang kaso batok kaniya. Atol sa interview ni Super Bobby Nalzaro sa iyang programa sa DySS gitug-an ni Miss Labiste nga wa siya mangayo og kwarta ngadto sa polis hinoon ang polis maoy miduol kaniya ug mitanyag og salapi aron dili na kini niya pasakaan og kaso. Apan ang polis nga si Valencia miinsister nga si Labiste ang nangayo og salapi bugti sa dili pagpasaka niini og kaso.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kining maong kaso maingon natong instigation o ba kaha entrapment. Sa instigation ang usa ka police officer o ba kaha usa ka private detective motukmod ngadto sa usa ka inosenting tawo sa paghimo og krimin ug sa dihang nahimo na ang krimin iya ra kining unayon sa pagdakop. Sa atong balaud wa kini itugot. Samtang sa entrapment ang usa ka tawo adunay plano o laraw sa paghimo og krimin o paingon na gayod sa paghimo og krimin ug ang usa ka police officer mihimo og mga lakang ug pamaagi sa pagbaling ug pagdakop kaniya. Sa atong balaud gitugot kini. Sa inyong basa biktima ba si Miss Labiste sa instigation o balido ang pag-entrap kaniya. Kun unsa may naa sa inyong huna-huna, pariha ta.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=682759&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Paalala sa mga reklamong tulad nito.'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ARAW-ARAW, dagsa ang dumadating sa BITAG na ang reklamo ay labor problem. May solo nagpupunta, may grupo at madalas sa aming public service, isang battalion pa. Nais linawin ng BITAG na hindi namin trabaho na maningil ng 13th month pay, cash bond at separation pay. Trabaho ito ng Department of Labor and Employment at National Labor Relations Commission. Ibang usapan kung may pananakit, panloloko, panggigipit, pang-aabuso at pananamantala ang mga employer o amo sa kanilang mga trabahador, manghihimasok kami. Ayaw lamang ng BITAG na pinapalabas ng mga nagrereklamo na kinawawa at dehado sila, subalit sa huli, malalaman namin na ayaw lamang pala ng mga ito na dumaan sa proseso katulad ng pagki-clearance sa kanilang employer. Babala, ‘wag subukan ang BITAG na gamitin sa inyong mga kapritso dahil sa mismong tanggapan namin kahit kayo ang nagrereklamo, bibitagin namin kayo. Huwag ding pakampante ang mga kompanyang inirereklamo sa BITAG, alam naming kung sinungaling at puro palusot lamang ang nagpapaliwanag na aming kausap. Layunin ng BITAG na ipaalam sa mga nagrereklamo at inirereklamo ang balanseng imbestigasyon na ginagawa ng aming tanggapan sa anumang kaso at reklamo. Paalala ng BITAG, hindi kami namimili ng reklamo, may mga bagay na tanging otoridad lamang tulad ng ahensiya ng gobyerno ang siyang makakaresolba ng ilang kaso. Hindi rin maaaring gamitin ang aming tanggapan para sa pansariling kapakanan lamang. May mga pagkakataon na hindi na namin masisisi kung ang biktima ay nasubukan ng lumapit sa mga otoridad subalit walang nangyari sa kanilang reklamo, bagkus lalo silang nadehado sa kanilang laban. At upang ‘wag mawalan ng pag-asa, lumalapit na sila sa mga programa sa telebisyon katulad ng BITAG na tinawag noon ni Dean Amado Valdez na “the court of the last resort”. Kaya’t sinisiguro namin na lahat ng pumapasok sa aming tanggapan, mag-uwian man sa kani-kanilang mga bahay ay natututo at naliliwanagan, hindi man isangdaang porsiyento namin silang matulungan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683015&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May plano ba talagang bayaran?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ISANG bilyong piso ang utang umano ng TESDA, sa mga training center na pinadalhan ng mga “iskolar” nila, para magsanay. Namigay ng scholarships si dating President Gloria Arroyo sa mga tao, bilang pampabango niya sa tao. Pero nang matapos ang kanyang term, umalingasaw ang baho! Hindi alam ng TESDA ngayon kung saan nila kukunin ang ibabayad sa mga training center na nagmagandang-loob naman at tinanggap ang mga nagsanay sa kanila nang walang dala kundi “scholarships” na ipinamudmod ni Arroyo. May pondo naman daw, ayon sa dating administrasyon, kaya tinanggap nila ang trainees. Ngayon, sila na ang naghahabol para mabayaran. Hindi naman mahingan ng komento si dating TESDA Director-General Augusto Syjuco na ngayo’y Iloilo congressman. Ganito na lang ang kuwento kapag ang dating administrasyon ang pinag-uusapan. Kapag umalinga-saw na ang mga baho, at siguradong marami ang lalabas pa diyan, umiiyak ang mga kakosa ni Arroyo na pinag-iinitan daw sila ng kasalukuyang administrasyon. Eh paano pala ito? Problema na ba ng TESDA na minana lang nila mula sa mga dating opisyal? Ganun na lang, wala nang pananagutan? Iyan ang mahirap, panay ang salita na dapat umusad na lang at huwag hukayin ang nakaraan para may rekonsilyasyon. Ang tunay na rekonsilyasyon ay hindi magaganap nang walang pananagutan ang mga may kasalanan. Para itong kumukulong isyu ngayon ukol sa pagpatay kay Bin Laden. May mga umaalma na hindi raw dapat binaril dahil hindi naman armado, bakit nilibing sa dagat, may karapatan din siya at kung anu-ano pang mga opinyon. Ano? Seryoso kayo? Hindi rin naman siya armado noong pinondohan niya ang mga terorista noong 9/11. Ang karapatan ba ng higit tatlong libong napatay niya sa pagbagsak ng World Trade Center inisip niya? Kaya wala akong pakialam sa mga karapatan ni Bin Laden. Nawala na ang anumang karapatan niya bilang tao nang maging kriminal ng mundo. Buti nga sa ulo binaril at patay agad. Ako, masaya at patay na siya. Ano naman ang dapat gawin sa mga nasa likod nitong bagong lumutang na anomalya mula sa dating administrasyon? Anong paliwanag naman kaya nila&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa isang bilyong utang? Wala ba talagang pondo at niloko lang ang mga paaralang ito, dahil makapangyarihan naman sila noon?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683023&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagpamalandong alang sa Malangkubong Kaayohan</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang gamay’ng bata buot matibuok gikan sa pagkawatas-watas. “Unsa man ka Allan nga kwarenta naman unta ka wala man kay buot gihapon?! Bata-bataon man ka oi!” Mao kini ang nadungog ni Allan gikan sa iyang asawa nga si Lea. Mahitabo kini sa mga higayon nga mag-away sila mga ginagmay’ng butang. Kini man gud si Allan ang maglagot dayon labina kun dili masakto ang kaparat sa sud-an, dunay gamay nga sabon sa iyang plato kay wala matarong og hugas ug uban pang mga ginagmay’ng sipyat nga moresulta sa mga dinagkong lalis nilang magtiayon. Bisan sa trabaho siya kuti-kutihan kaayo kay ang mga ginagmay’ng tabi-tabi himuon naman niyang dakong isyu. Mao nga ang si bisan kinsa ang makakomentaryo nga siya walay buot o dili ba kaha batabataon. Hinuon ang iyang kasinatian niadtong bata pa siya ang nihulagway gyud niini. Kanunay siyang nagkinto gumikan sa walay kabutangang ka-estrikto sa iyang Amahan nga diyotay’ng sipyat singgaak ug pamalikas. Mao nga ania siya karon nipahimugso sa susamang matang sa pagkinabuhi nga nahiagoman niya kanhi. Nahimong dakong buhi ang iyang amahan diha kaniya. Sa laktod, nahilansang siya niini. Kutas kaayo ang kinabuhi dili ba? Mao nga usahay nahikalimot kita sa matuod nga kita mga tawo ug dili mga makina. Apan bisan pa sa mga mapait nga kasinatian nga niwatas-watas kanato gikan sa naandang han-ay, dili sila babag aron mamahimong matibuok kita pagbalik. Dili nato himuong mahilansang kita sa masakit nga kasinatian.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683149&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mas importante ay ikinasal</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ITO ay istorya nina Pepe at si Naty na nagsama bilang mag-asawa na walang basbas ng kasal. Walang naging anak sina Pepe at Naty pero marami silang naipundar na ari-arian. Nagkaroon ng malubhang sakit si Naty noong panahon ng giyera. Dalawang madre ang nagmalasakit na dalawin siya at hinimok na mangum&amp;shy;pisal. Tinawag ang isang pari ng simbahang Katoliko. Ang pari nang malaman na nagsasama sina Naty at Pepe na walang basbas ng sakramento ng kasal ay nagpayo sa dalawa na baguhin ang kanilang pagsasama at magpakasal na. Pumayag naman ang dalawa. Nang makitang grabe na ang kondisyon ni Naty at maaari siyang mamatay anumang oras, pinagkumpisal ng pari ang babae, pinatawad sa kasalanan, binigyan ng komunyon, at pinahiran ng langis para sa maysakit. Pagkatapos ay ikinasal niya ang dalawa. Ang mga madre ang tumayong testigo sa kasal. Sa kasamaang-palad, sa gitna ng kaguluhan sa buong kamaynilaan dahil giyera, hindi nakapagpadala ang pari ng kopya ng kasamiyento ng kasal sa lokal na Civil Registrar o kahit naiparehistro man lamang ang “Record of Marriages”. Matapos ang isang taon, namatay si Naty. Matapos siyang mamatay ay naghabol ang mga anak ng kapatid niyang babae at sinasabing sila ang tagapagmana ni Naty. Si Pepe raw ay hindi tagapagmana dahil hindi naman siya legal na asawa kasi raw ay walang maipakitang&amp;nbsp;kontrata ng kasal na pinirmahan o kaya ay nairehistro man lamang. Tama ba sila? MALI. Hindi sapat na basehan na walang napirmahang kontrata upang sabihin na walang bisa ang isang kasal. Ang kondisyones na pinakaimportante sa lahat ay ang kapasidad ng dalawang tao na magpakasal at ang pagpayag nila sa kasal. Ang pagpayag ay ipinapakita sa deklarasyon ng dalawang tao sa harap ng magkakasal sa kanila na tinatanggap nila ang isa’t isa bilang asawa. Totoo naman na nangyari ito. Ang pagpirma ng kontrata ng kasal ay isang pormalidad lamang at hinihingi lang bilang ebidensiya ng kasal. Kung wala man ito ay hindi ibig sabihin na mapapawalambisa na ang kasal. Kahit hindi pa naka&amp;shy;gawa ng affidavit ang pari patungkol sa kasal na nag-aagaw buhay na ang ikinasal at hindi pa niya ito naiparehistro ay hindi pa rin ito sapat upang mapawalambisa ang kasal. Ayon sa batas (Art. 952 Civil Code), si Pepe, bilang biyudo ni Naty ay mas may karapatan sa mga ari-arian na iniwan ng babae kung wala rin lang itong nabubuhay na mga kapatid na tagapagmana. Ito ang desisyon sa kasong De Loria vs. Felix (104 Phil. 1).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683405&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paita ninyo uy!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Tan-aw nako katoohan g’yud ang pasangil nga si Wilfredo V. Wagas nangilkil gikan sa tagdumala sa Body &amp;amp; Sole Spa. Abi ninyo og ngano? Gilapas niya ang kamandoan ni Department of Labor and Employment (DOLE)-7 regional director Exequil Sarcauga nga dili gayud makigtagbo sa mga party sa gihuptan nilang kaso. Basi sa report, hearing officer si Wagas sa kaso nga naglambigit ni Johny Lim sa Body &amp;amp; Sole Spa. Sa ato pa, dili gayud siya angay’ng makigtagbo kang Lim gawas sa opisina. Moreklamo kaha si Lim kun wala pa pangayoi? Pastilan kun ingon niini ang kalidad sa atong mga kawani sa kagamhanan, kalooy sa mga kawani nga nagpatabang man gani sa DOLE. Kun tinuod nga wala mangilkil si Wagas, bi unsa man kaha’y rason nga pasanginlan ni Lim ang hearing officer sa DOLE aron lang g’yud dakpon? Aw hinuon, sagdi lang kay hatagan pa man og “due process” si Wagas, atong tan-awon kun unsa’y iyang rason. Apan si DOLE regional director Exequil Sarcauga nasuko g’yud ug nauwawan sa pagkasikop ni Wagas. Kini baya si Wagas no nagsweldo kini og mga P31,000 ang buwan, sa ato pa nag-usa ka libo ka pesos ang adlaw. Isip hearing officer sa mga kaso ayaw g’yud pakig-estorya sa mga tawo nga nalambigit sa kaso gawas sa opisina. Unsa gud tawo’y inyong panagsultihan sa gawas. Kun atong toohan ang imong pamahayag nga higala nimo si Lim, angay ka nga mo-inhibit paghusay sa iyang kaso aron dili katahapan nga bayas ka sa imong findings. * * * Nakadawat ko og report nga usa ka division head sa City Hall nalambigit og pagpangilkil. Ang report nga nahipos sa akong mga kaubang reporters mao nga pahulipan na unta ang maong opisyal apan nanghimakak man si Mayor Michael Rama. Nalipay ko pagkadawat sa report kay walay maayong trabaho ang maong opisyal, apan kusganon man nga nanghimakak si Rama nga may giplanohan siya’ng tangtangon sa iyang mga division chief. Ang ako lang unta niining Rama mao nga dili lang siya magpalabi sa iyang kamaayong tawo, nga maikogon kaayo sa iyang mga higala, ilabi na kun daku kaayo og natampo kaniya sa miaging eleksyon. Mag-unsa man ang grabeng paglaban kanimo sa politika sa maong tawo kun mao kini ang moguba sa imong gigambalay nga kalamboan sa dakbayan? Ang maayong manager sa usa ka kagamhanan mao kadtong tul-id sa pagpatuman sa balaud sa walay pagpinig kun kinsa man ang maigo. Apan pastilan, daghan sa iyang mga lumalaban kaniadto gisweldohan sa City Hall bisan og walay klaro nga trabaho. Dagko ra ba kaayo’g sweldo kining maong mga consultant bisan og walay obra. Maayo lang unta og sama sila ni Jack Jakosalem nga mitrabaho g’yud. Naa sa opisina sa Citom matag adlaw bisan og ang Chairman sa CITOM mahimo ra unta og moanha lang atul sa miting. Kana maoy sundon unta sa mga consultant diha nga walay trabaho ug ikatandi ra sa usa ka alimatok nga nagsigi’g supsop sa kwarta sa dakbayan. Sayud ko nga sakitan kadtong naigo ug malipay kadtong mga nagtuman sa ilang katungdanan. * * * Lipay man gani ko nga dunay pipila ka consultant nga wala na gi-renew kay wala man sila’y agi. Ang pag-hire og consultant mahimo lang kun walay maantigo sa iyang abilidad diha sa mga kawani sa kagamhanan, apan “por dios y por santo” bisan ang nagtudlo kanila nasayud nga “purely political accommodations” ra ang pagtudlo kanila. Mao kana kay wala man sila’y angayang trabahoon, maghuwat ra sila nga mosulod na sa ilang account ang dagko nila nga honoraryom. Apan kini maoy hinumdumi, gabaan baya mo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683454&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tabing-bundok bawal minahin</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>May</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ISANG magandang presidential decree ni Ferdinand Marcos ang PD 705, ang Revised Forestry Reform Code, inilahad nu’ng Mayo 1975. Tinuring nito na forest reserve lahat ng lupa na may 18% slope (10.2 degrees) pataas, kaya hindi maaring bahayan o minahin. Sakop nito ang mga tabing burol, bundok at bangin. Gayundin, tinuring na gubat ang mga lupaing hindi bababa sa 250 ektarya na malayo o walang kadikit na bahayan o minahan. Gubat din ang tig-25 metro sa magkabilang pampang ng ilog, at 20 metro ng mangrove at swamp lands mula sa lawa o dagat. Pati ito bawal patayuan ng bahay o minahan. Exempt&amp;shy;ed lang ang mga lupang natitulohan na bago ilabas ang decree. Kung susunurin ang decree, mahigit kalahati ng Pili&amp;shy;pinas ay gubat. Kalahati lang ang maaring gawing taniman, bahayan, lote ng pabrika, minahan, airports, piers, kalsada. Dalawa ang pakay ng decree. Una, ilaan sa gubat ang mga puno at hayop na makakain, at para malinis ang hangin. Ikalawa, iligtas ang mga tao mula sa kapahamakan, tulad ng mudslides o tsunami. Kung sinusunod ang decree, hindi sana nangyari ang trahedya sa Pantukan, Compostela Valley, kung saan pitong maliliit na minero ang nakulong at namatay sa tunnel na gumuho nu’ng Biyernes Santo. Bawal ang minahan doon dahil mahigit 18% slope ang lugar. Kung sinusunod ang batas, hindi dapat nanga-daganan ng putik&amp;shy; at nasawi ang daan-daan taga-Ginsaugon, Southern Leyte, at Cherry Hills, Antipolo City, dahil bawal nga ang bahayan sa mahigit 18% slope na lupa. Kung sinusubod sana ang batas, hindi sana tinatangay ng baha o malalaking alon ang mga barong-barong sa tabing ilog at dagat kapag bumabagyo. Dept. of Environment and Natural Resources, kaila&amp;shy;ngang gumising. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=682013&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tiyak na si Bartolome</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>May</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SAYANG at nabitin tayo sa magandang pamamalakad ni NCRPO Director Nicanor Bartolome matapos iwanan ang puwesto at ngayon ay Chief Directorial Staff (CDS) sa Camp Crame. Ngunit talagang ganyan&amp;nbsp;ang kalakaran sa Philippine National Police (PNP) dahil ito ang proseso tungo sa minimithi ng sambayanang Pinoy na magkaroon ng tunay na opisyal ng pulis na&amp;nbsp;masipag at tapat sa serbisyo. Kasi nga noong si Bartolome pa ang hepe ng NCRPO ay maraming pulis akong nakikita sa lansangan at napakaraming pusakal ang naipasok sa rehas na bakal dahil ang lahat ng puwersa ng kapulisan ay nagtatrabaho sa tamang oras at panahon.&amp;nbsp; Ito’y aking napatunayan nitong nagdaang Semana Santa ng ipakita ni Bartolome ang kanyang paghihigpit sa mga pulis&amp;nbsp;na nagtala ng zero crime sa kasaysayan ng Metro Manila. Kaya naman siguro maging itong si President Noynoy Aquino ay naingganyo sa ipinakitang kasipagan at katapatan ni Bartolome kung kaya iniangat na agad siya sa isa sa apat na pinaka-mataas na opisyal ng PNP. Tiyak na ang puwesto ni Bartolome sa PNP at tiyak ko na siya na ang kapalit ni Gen. Raul Bacalzo sa Setyembre. Malaki kasi ang kaibahan nila Bacalzo at Bartolome kung aking susuriin dahil si Bacalzo ay mahirap mahagilap mula noong maupo ito sa Camp Crame samantalang si Bartolome ay palaging nakakahalubilo ng mga kapatid ko sa hanapbuhay at maging ako mismo ay madalas na magkadaupan palad sa kanyang mga lakad. At dahil nga sa lumabas na siya sa kampo ng NCRPO nangangahulugan ito na mas matindi rin ang papalit sa kanya upang higitan pa ang kanyang ginawa. Kayat matamang sinusuri naman natin ngayon&amp;nbsp;itong kakayahan ni Chief Supt. Alan Purisima, ang bagong NCRPO chief na galing sa Central Luzon. Lumakas kasi ang ugong na si Purisima ang nagtrabaho nang husto sa paghalughog sa mga tagong sasakyan ng Dominguez group sa Pampanga. At dahil nga sa patuloy pa hanggang sa ngayon ang carnapping sa Metro Manila tiyak na matutuldukan na ito ni Purisima sa mga darating na panahon niya sa NCRPO. At dahil sa bago at sariwa ang isipan ni Purisima nais kung iparating sa kanya na panahon na upang itama&amp;nbsp;ang mandato ng kapulisan sa Metro Manila, dahil ayon sa impormasyong aking nasagap maraming kapulisan sa ngayon ang hindi sumusunod sa order ng nakakataas sa kanila. Dahil kung aking susuriin maraming&amp;nbsp;pulis na may ranggong Police Officer 1 hanggang PO3 ang hindi tumatalima sa kautusan ng Camp Crame sa ngayon. Katulad na lamang sa Manila Police District na halos makalbo na sina C/Supt. Roberto Rongavilla at&amp;nbsp;Chief District Directorial Staff S/Supt. Robert Po sa urong sulong na pagpapalabas ng kautusan sa pag-down load ng mga kapulisan ng&amp;nbsp;Manilas Panis este Manilas Finest. Paano nga naman super sa lakas kay Manila mayor Alfredo Lim ang mga Unit Chief ng kapulisan&amp;nbsp;ng MPD kung kayat kahit na anong sulong o pagpapalabas ng order ni Ronggavilla at&amp;nbsp;Po sa mga&amp;nbsp;PO1-PO3&amp;nbsp;ay hindi naipapatupad dahil na na-nullify agad ito oras na magreklamo ang mga&amp;nbsp;hepe. Kaya&amp;nbsp;kulang tuloy ang pulis sa presinto 1 hanggang presinto 11 at hindi lamang iyan dahil maging ang Investigation Division sa MPD headquarters ay kulang din sa im&amp;shy;bestigador kaya maraming kaso ang hindi nareresolba. Subalit sandamakmak naman ang pulis sa ilang unit ng MPD ang naka&amp;shy;timbre sa kanilang hepe kaya hindi puwedeng bawasan ang mga ito. Ngunit kung ma-down load lamang ito tiyak na mapupunuan na ang kakulangan sa pre&amp;shy;sinto sa ipakakalat na Bet Patroler&amp;shy; sa lahat ng sulok ng Maynila. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=682015&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang mamareglahay</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>May</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Matag higayong makabasa&amp;nbsp;ta sa mga balita bahin sa pamaregla sa mga grupo sa mga batan-on, mosantop dayon sa atong&amp;nbsp;hunahuna ang pangutana, naa pa diay na ron? Kay kini gud nga mga buhata, mao man kini kontra sa mga grupo nga gitawag nga vigilantes. Mapugos paghugpong ang mga vigilantes aron ipanimawos kadtong mga inosente nga mabiktima niining mamareglahay, sama sa mga tulisan, snatcher&amp;nbsp;ug uban pang kriminal. Kay kasagaran niining mga batan-ong mamareglahay, anha mag-estambay sa&amp;nbsp;daplin sa karsada , unya mag-inom, o kaha magsuyop og ginadiling drugas, unya ang mga inosente intawong mangagi pareglahan og kulata o kaha dunggabon o kaha&amp;nbsp;pusilon&amp;nbsp; Taym&amp;nbsp;pa sa mga dapit nga anaa kanang problemaha, kumusta ang mga opisyal diha, nagbantay ba sila sa ilang lugar o kaha nagpaka buta bungol lang sa mga binuang sa ilang molupyo. Ang ilang mga tanod wala ba diay panahon sa pagpatrolya sa mga dapit nga estambayanan&amp;nbsp;sa mga batan-on nga mamareglahay? Kanang grupoha, sayon ra kaayong mabantayan, kun ikaw nga kapitan, konsehal o tanod sa barangay nagpakabana sa inyong obligasyon ug responsibilidad sa pag-atiman sa kahusay ug kalinaw sa inyong dapit. Hinuon kun surambawon ninyo ang inyong mga molupyo, buot ipasabot nga pasagdan lang ninyo kay di man kamoy pareglahan, basin baya kun sa inyong pagkadanghag, kamoy pahimungtan sa gitawag nga vigilantes. Kay kadtong mapareglahan sa inyong dapit mangita to og paagi nga pamatyon kanang mga grupo sa mga batan-on sa inyong lugar nga tigpamaregla, unya kun di makontento basin apilon pa mong mga opisyal diha nga wa magpakabana sa dautang binuhatan sa inyong mga molupyo. Sa mga tulisan o kaha negosyanteg ginadiling drugas, mahimong magpaka buta bungol mo basin makakuwarta pa mo kun mabahinan mo sa ilang kinitaan. Apan kanang&amp;nbsp;tigpamareglahay sa inyong lugar kun di mo makadisiplina niana, may dakong kalagmitang mapagan mo kun may mga mabiktima diha nga&amp;nbsp;maghuramentado.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=682063&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sige, durugin ang mga corrupt</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Matindi ang banta ni President Noynoy Aquino sa mga corrupt, wala raw sasantuhin. Wala nang pangimi ang paglaban sa mga nagnanakaw sa kaban ng bayan. Ngayon daw na magkaroon na ng bagong Ombudsman, maisasagawa na ng pamahalaan ang mga reporma na noon pa dapat naisagawa. Pero ngayong nagbitiw na sa puwesto si Ombudsman Merceditas Gutierrez ay wala nang balakid sa pagsasagawa ng pagbabago at paglaban sa mga tiwali. Tuluy-tuloy na umano ang pagdurog sa mga nagsasamantala. Nang magbitiw noong nakaraang Biyernes si Gutierrez, marami ang nakahinga nang maluwag. Magiging madali na ang pagsasampa ng kaso sa mga opisyal at empleado ng pamahalaan na gagawa ng katiwalian. Hindi na mauupuan ang kaso. Wala nang kikilingan. Wala nang ba&amp;shy;ba&amp;shy;&amp;shy;lewalaing mga kaso. Maaari na nang mabulok sa kulungan ang mga abusado, matatakaw at walang inaalala kundi ang sariling kapakanan. Umano’y hindi inaksiyunan ni Gutierrez ang mga kaso ng katiwalian --- NBN-ZTE deal, Mega-Pacific deal, Euro General, pakikipag-deal sa Carlos Garcia case at ang pagbalewala sa pagkamatay ni Navy Ensign Philipp Pesta&amp;ntilde;o. Maraming kaso na dapat ay noon pa nabigyan ng desisyon pero walang nangyari. Ganunman, mariin pa ring sinabi ni Gutierrez na malinis ang kanyang konsensiya at wala siyang nilalabag na batas. Masisimulan na rin ang kampanya laban sa mga tiwali at magkakaroon na ng reporma. Iyan ang pangako ni P-Noy. Nararapat naman na maging maingat sa pagpili&amp;nbsp;ng bagong Ombudsman. Nagkaroon na ng aral sa nakaraan kaya dapat pagbutihin ngayon. Hindi na dapat magkamali. Ibangon ng magiging Ombudsman ang da-ngal ng tanggapan. Ipakita na siya ay tunay na bantay ng mamamayan at walang pinapanigan. Kapag nagawa ito, kikinang muli ang Tanggapan ng Ombudsman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=682589&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nakakapagtaka na</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Tumaas na naman ang presyo ng gasolina. Higit piso ang tinaas samantalang ang presyo ng diesel ay hindi nagbago. Sigurado may kinalaman na naman ang taas ng presyo ng langis sa world market, dahil na rin sa hindi pa matapos na gulo sa Gitnang Silangan katulad ng Libya, Syria, Yemen. Ang langis daw ng Libya ang may pinaka-magandang kalidad sa buong mundo. Kaya hangga’t hindi tuloy-tuloy ang pagbenta ng langis mula sa Libya, hindi babagsak ang presyo ng langis. Halos kapareho na ng presyo noong 2008 ang gasolina. Pero kung natatandaan ko, ang langis ay halos nasa $150 kada bariles noon. Ngayon, ni hindi pa tumatawid ng $120 kada bariles. At kung hindi ako nagkakamali, ang dolyar ay mataas noong 2008. Nasa P45-46 yata ang dolyar. Ngayon nasa P42-43 na lang. Kaya ang tanong, bakit ganyan kalalaki at kadalas ang pagtaas ng presyo ng gasolina, kung mababa naman ang palit ng dolyar sa piso? Kung tumataas ang presyo ng langis, dapat tumatabla na lang dahil sa baba ng palit ng dolyar! Dito dapat pumapasok ang gobyerno. Dapat pinapaliwanag ng mga kompanyang petrolyo ang dahilan ng pagtaas ng gasolina. Marami na ang nakakapuna na tumataas nang husto ang presyo ng gasolina kapag papalapit na sa Semana Santa. Ito ba’y may sapat na dahilan, o pinagsasamantalahan lang ang dami ng mga bakasyunista na bibiyahe. Marami nga namang mga tao ang bumibiyahe sa pamamagitan ng pagmaneho tuwing Semana Santa. Pero napakabagal naman bumaba kung sakaling may tunay na dahilan. Totoo nga ba na kontrolado ng “Big 3” ang presyo ng gasolina at diesel sa Pilipinas? Totoo nga ba na may cartel sa bansa? Ayokong maniwala na meron, lalo na sa ilalim ng administrasyong ito. Kaya naman malakas ang sigaw ng pagbawi ng Oil Deregulation Law, at dapat may bakas ang gobyerno sa presyo ng langis, o ang pagtanggal ng VAT sa langis. Lahat ito ay hindi sang-ayon ang Palasyo, dahil malaki raw ang mawawala sa nakokolektang buwis mula sa gasolina at diesel. Nandiyan na ako na kailangan ng gobyerno ng pondo para sa mga programa nito. Sana lang ay mas nakikita natin ang mga programa at serbisyo mula sa gobyerno para sa tao. Sa administrasyon ni P-Noy, mas may tiwala ang tao, bagama’t bumababa, na nagagamit ang pondo para sa taumbayan. Sana hindi tayo mabigo. At sana tumigil na ang gulo sa Gitnang Silangan at buong mundo na ang napeperwisyo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=682593&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lungag ni bin Laden</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sheikh Abu Ahmed.&amp;nbsp;Siya ang labing sinaligan nga mensahero ni Osama bin Laden.&amp;nbsp;Nga maoy gipanid-an sa mga operatiba sa Estados Unidos sud na sa kapin sa usa ka dekada.&amp;nbsp;Bisan sa wa pa mahitabo ang pagpamomba sa Al Qaeda sa New York ug Washington niadtong Septiyembre 11, 2001. Dugay’ng nakuha ang tinuod niyang ngan.&amp;nbsp;Sud sa daghang katuigan sa wa pang 2007, naila lang sa iyang alyas nga Abu Ahmed Al-Kuwaiti.&amp;nbsp;Mga nadakpan sa CIA human sa 9/11 ang nidason sa iyang kasuod ni bin Laden.&amp;nbsp;Duha ka Pakistani nga nagtrabaho sa CIA ang nakakita niya sa Pakistan.&amp;nbsp;Niadtong Septiyembre 2010, nasundan siya ug iyang igsuon sa Dakbayan sa Abbottabad, usa ka oras gikan sa ulohang Islamabad. * * * Hangtod sa pag-atake sa compound sa Abbottabad, way bisan usang opisyal sa Estados Unidos—gikang Presidente Barack Obama ngadto sa piniling mga opisyal nga mao ray gipahibawo sa operasyon—ang nakaseguro nga si bin Laden ang tua didto. Nabahin ang mga magtatambag ni Obama sa tulo ka kapilian:&amp;nbsp;Una, ang pag-atake dayon; ikaduha, ang paglusad og air strike; ug ikatulo, ang paghipos og dugang kasayuran.&amp;nbsp;Nabalaka si Obama nga ang air strike di makatino si bin Laden ba gyoy tua didto ug nga ang paglangay sa operasyon makahatag og higayon sa mga nagtago sa compound pag-ikyas.&amp;nbsp;Niadtong Biyernes sa buntag, gitugotan ni Obama ang operasyon sa Abbottabad. * * * Ang US Navy SEAL Team 6 maoy gitahasan paglusad sa operasyon.&amp;nbsp;Gipaubos sila sa direktang pagduma sa CIA.&amp;nbsp;Ginamit ang satellite images, nagtukod sila og building nga sama og porma sa compound nga maoy ilang gi-praktisan sud sa daghang mga buwan.&amp;nbsp;Nahukman nga ang labing maayong paagi mao nga unahon ang unang andana sa di pa sak-on ang ikaduha ug ikatulong andana nga gituohang nahimutangan ni bin Laden. Taliwa sa ataon nga kangitngit ala-una sa kadlawon niadtong Lunes, upat ka chopper ug 16 ka Navy SEALs ang nagdungan paglibot sa compound.&amp;nbsp;Nanganaog pinaagi sa pisi ang mga operatiba ug, bisan nihagsa ang usa sa choppers, gipatuman ang ilang plano.&amp;nbsp;Sama sa gipaabot, nisukol ang mga lalaki sa compound. * * * Sa kataposang napu ka gutlo ug 40 minutos nga operasyon, nakit-an sa mga operatiba si bin Laden, nagpasalipod sa babaye nga gituohang usa sa iyang asawa.&amp;nbsp;Duhay igo ni bin Laden, sa ibabaw sa tuong mata nga nakapabungkag sa kabahin sa iyang bagulbagol ug sa tuong dughan. Gawas sa babaye, anak lalaki ug duha ka mensahero nga nangamatay sab, dunay 23 ka mga bata ug siyam ka mga babaye nga kuyog ni bin Laden sa compound.&amp;nbsp;Usa nila, ang kinabatan-onan niyang asawa, maoy nitino ngadto sa mga operatiba nga si bin Laden ang ilang napatay. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=682762&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mahina sa pamumuno at paglaban sa corruption</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>WALANG ipinagbago ang Pilipinas kung ang klase ng pamumuno at paglaban sa corruption ang pag-uusapan. Masyadong mahina pa rin at walang nakikitang bangis para masugpo ang mga kawatan. Batay sa 2010 Global Integrity Report, 57 ang grado ng Pilipinas at ito ay “napakahina”. Noong 2008, ang grado ng Pilipinas ay 71 at masasabing “moderate”. Ibig sabihin, taun-taon ay bumababa ang grado at maaaring sa mga susunod na taon ay bumaba pa ang grado. Ano na ang mangyayari kung ganito nang ganito na masyadong mahina ang pamumuno at paglaban sa mga tiwali. Hulyo 2010 nagsimula ang Aquino administration kaya masasabing sakop pa ni dating President at ngayo’y Pampanga representative Gloria Macapagal-Arroyo ang mga nangyaring kahinaan. Maisisisi pa kay Arroyo ang mga nangyaring kahinaan na hanggang ngayon ay pinag-uusapan pa. Kabilang sa mga kahinaan ay ang hindi pagsasampa ng kaso ng Office of the Ombudsman sa mga tiwali. Nagbitiw na si Ombudsman Merceditas Gutierrez kamakalawa at sabi ni President Aquino, maisasagawa na ang mga reporma sa kanyang pamahalaan. Mahina sa paglaban sa mga tiwali ang nakaraang Arroyo administration. Naglipana sa Customs ang mga gutom na buwaya. Ultimong mga guwardiya sa Customs ay nakikinabang. Ang karaniwang empleado roon ay may mga paupahang apartment. Talamak din namang katiwalian sa BIR, DPWH, DepEd, PNP at maski ang Armed Forces of the Philippines ay napasok na rin ng “anay” ng corruption. Lumutang ang katiwalian nang ang mga comptroller ng AFP na sina Carlos Garcia at Jacinto Ligot ay nabuking na maraming ari-arian hindi lamang dito sa Pilipinas kundi pati sa ibang bansa. Nabuking din ang mga pabaon sa mga magreretirong heneral. Pati mga asawa ng heneral ay sangkot din sa katiwalian. Naging malaking isyu rin ang katiwalian sa ZTE-NBN deal, Mega-Pacific deal, Euro Generals at iba pa. Sa kabila na kaliwa’t kanan ang katiwaliang nangyayari, hindi kumikilos ang Ombudsman na ang tungkulin ay bantayan ang mga opisyal ng pamahalaan. Ang mga nangyari sa Arroyo administration ay hindi na dapat maulit sa Aquino administration. Patunayan na kayang baguhin ang pamumuno at mapapalakas ang paglaban sa katiwalian. Ipangakong kayang lipulin ang mga matatakaw&amp;nbsp;na buwaya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683014&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>5 malimit na pinagsisisihan</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>LINYA ni Bronnie Ware ang palliative care. Pinagagaan niya ang hirap ng mga naghihingalo sa malubhang sakit. Sinasamahan niya sila sa huling tatlo hanggang 12 linggo ng buhay. Sa mga sharing, nagbabago ang emosyon ng mga nasa bingit ng kamatayan. Una, pagtanggi, tapos takot, galit, pagsisisi, at sa huli pagtanggap. Natagpuan ng bawat pasyente ang kapayapaan bago pumanaw. Pare-pareho ang sagot nila nang tanungin ni Ware kung merong pinagsisisihan sa buhay o sana ay may ibang ginawa: 1. “Sana nagkalakas-loob ako maging totoo sa sarili, imbis na umayon sa inasahan ng iba sa akin.” Kapag nagbalik-tanaw sa lumipas ang paupos na tao, nakikita niya agad ang mga naudlot na pangarap. Kalimitan ito’y dahil hindi sinikap makamit ang nais, o iba ang mga piniling landas. Mahalaga na habang kaya ng katawan ay pilitin matupad ang nais. 2. “Sana hindi ako nagpaka-sobrang trabaho.” Wika ito ng maraming lalaking pasyente. Hindi nila na-enjoy ang paglaki ng mga anak, o piling ng asawa. Payo nila: simplehan ang buhay para sumapat ang kinikita. 3. “Sana nagkalakas-loob ako bigkasin ang saloobin.” Marami sa atin ang nagpipigil-damdamin, para wala na lang gulo sa iba. Lumulungkot lang tayo, at nagkakasakit dahil sa kinikimkim na ngitngit. 4. “Sana naipag-patuloy ko ang lahat ng pagkakaibigan.” Sa mga huling araw sa mundo nababatid ang kahalagahan ng matatalik na kaibigan. Pero maaring gahol na sa panahon para hanapin sila. 5. “Sana hinayaan ko ang sarili magpakasaya.” Huli na nang mabatid na ang kaligayahan ay desisyon ng sarili at di ng iba. Magpakasaya —hindi sa pagkamit ng kung ano ang wala, kundi sa pagtanggap ng kung ano lang ang meron. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683018&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>The Ombudsmen</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ANG pagpuno ng presidente ng vacancy na iniwan ni Merci Gutierrez ay kritikal sa tagumpay ng kanyang programa. Sabi nga ng iba, ito na ang magiging last stand ni Presidente Aquino upang patunayan ang sinseridad at kakayahang gampanan ang hinihiling ng kanyang posisyon. Sino ang hihirangin niyang mukha ng pinakaimportanteng programa ng kanyang palatuntunan de gobyerno? Probity. Independence. At least 40 years old. Sa mga short list, apat na pangalan ang agad sumisigaw at nangingibabaw. Una rito si Gilberto “Gibo” Teodoro. Kasunod ay sina Jose Manuel “Chel” Diokno at Ernesto “Jun” Francisco, Jr. Malilinis ang pangalan. Lahat ay nasa 40s ang edad. Hindi nadidiktahan – mga maverick kung tawagin o may sariling paninindigan. Kilala sa galing at talino – si Gibo ay graduate ng UP Law, Harvard Law at No. 1 sa Bar; si Chel ay nagtapos sa Northern Illinois University College of Law at ngayo’y Dean ng DLSU Law School; si Jun taga-Ateneo Law at ngayo’y propesor ng Constitutional Law sa PLM Law at DLSU. Bawat isa sa kanila’y tinitingala dahil sa rekord nila bilang fighters for good governance. Sino ang makakatalo sa legacy ni Gibo sa Department of National Defense kung saan ang tradisyonal na baluktot na daan ng military contracts ay biglang naging tuwid? Mayroon na bang pumaris kay Chel sa kanyang propesyonal na pangangasiwa sa mga imbestigasyon ng Senate Blue Ribbon Committee bilang Chief Counsel? At si Jun ay may reputasyon na bilang “the 25th Senator” dahil halos lahat ng sinampang kaso sa Supreme Court laban sa abuso ng pamahalaan ay nagreresulta sa panibagong interpretasyon ng batas. Mapalad ang Pilipino na ang mga magiting na abogadong ito ay kasama sa pinagpipilian na Ombudsman. Subalit mas masuwerte kung makuha ni P-Noy na sama-samang maglingkod ang tatlo bilang iisang team - the Ombudsmen! Ang hindi mapi-ling Ombudsman ay hihiranging Overall Deputy Ombudsman o Deputy for Luzon, mga posisyong bakante na rin. Never sa kasaysayan ng bansa na naging ganito kalakas ang institusyon ng Ombudsman. Sa totoo lang ay hindi ito mangyayari dahil may diskwalipikasyon ang Saligang Batas na hindi maaring maging Ombudsman ang sinumang tumakbo sa nakaraang eleksiyon. Sayang at hindi puwede si Gibo. Pero maganda ang konsepto. Maging maingat sa pagbuo ng isang malakas na team. Sa ganitong paraan masisiguro na ang kampanya ng presidente ay may mas malaking tsansang magwagi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683021&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Paigtingin ang pagbabantay</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMI nang pagkakataon na nakalusot ang mga terorista at nakapagsagawa ng pambobomba na ang mga biktima ay mga inosenteng mamamayan. Sino ang makalilimot sa Rizal Day bombing noong Dec. 30, 2000 kung saan limang magkakasunod na pagsabog ang naganap sa Metro Manila. Binomba ang isang train ng LRT sa Blumentritt Station kung saan ay maraming namatay. Binomba ang isang parke na malapit sa US Embassy. Binomba ang isang warehouse malapit sa NAIA. Binomba ang isang bus habang bumabagtas sa EDSA. Binomba ang paligid ng isang five-star hotel sa Makati. Ang pambobombang iyon ay tila ba testing na isinagawa namang September 11, 2001 attack sa US kung saan limang eroplano ang kinumander at saka ibinangga sa mga gusali. Nawasak ang Twin Tower ng World Trade Center at may 3,000 katao ang na&amp;shy;matay. Nagkakapareho ang pagsasagawa ng pambo&amp;shy;bomba sa Pilipinas at ang 9-11 attack. Niyanig ang Pilipinas sa Dec. 30 bombing. Maraming na&amp;shy;ulila. Maraming humingi ng hustisya. Umano’y may kina&amp;shy;laman ang Al-Qaeda movement ng napatay na tero&amp;shy;ristang si Osama bin Laden. Umano’y binibigyan ng pondo ng Al-Qaeda ang Abu Sayyaf at Jemmaah&amp;shy; Islamiyah para maghasik ng lagim. Ang Jemmah Islamiyah ang itinuturong nasa likod ng Rizal Day bombing. Nakalusot uli ang Abu Sayyaf at nakapaghasik ng lagim noong Pebrero 27, 2004 kung saan tina&amp;shy;niman ng bomba ang SuperFerry 14. Sumabog ang bomba, isang oras makaraang umalis sa Manila port ang barko. Tinatayang mahigit 100 ang namatay sa pambobomba at marami pang nawawala. Noong Pebrero 14, 2005, muling sumalakay ang Abu Sayyaf at tinaniman ng bomba ang isang bus habang naghihintay ng pasahero sa Ayala. Apat na pasahero ang namatay. Pinaniniwalaang gaganti ang&amp;nbsp;mga galamay ni Bin Laden. Magsasagawa sila ng pambobomba. Ipakikita nilang kahit patay na ang kanilang lider kaya nilang magsagawa ng mga pambobomba. Ipakikita nilang buo pa ang grupo ni Bin Laden. Maigting na pagbabantay ang dapat isagawa ng mga awtoridad upang hindi makalusot ang mga “uhaw sa dugo” na galamay ni Bin Laden. Maging mapagmasid at alerto naman ang mamamayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683401&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Apektado ang altanghap ni SPO4 Virgo Villareal</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAAPEKTUHAN yata ng mainit na temperatura ang kokote ni SPO4 Virgo Villareal ng MPD. Na-high blood kasi nang ipatupad ng MPD officials ang paglipat ng Susan’s canteen. Nag-ala Rambo at binantaan pa umano ni Villareal na isusumbong kay Manila mayor Alfredo Lim si Chief Insp. Christian Dela Cruz, bagong hepe&amp;nbsp;ng District Headquarters Security Support Unit (DHSSU) kapag pinagpilitan ang paglilipat ng canteen. Ang dapat pagtuunan ng pansin ni Villareal ay ang problema ng mga pulis dahil presidente siya ng Manila’s Finest Brotherhood Association (MPD-MFBAI). Lumalabas na grabe ang pagtutol ni Villareal na ilipat ang Susan’s Canteen sa second floor ng bagong MPD Quartering Building na ilang hakbang lamang ang layo sa dating puwesto nito. Mababawasan kaya ang isusubong altanghap (almusal, tanghalian at hapunan) ni Villareal kung maaalis ang Susan’s Canteen? Ayon kay Chief Insp. Dela Cruz, tinalakan siya ni Villa&amp;shy;real nang ipatupad niya ang paglipat ng canteen matapos tumalima sa kautusan&amp;nbsp;ni Chief&amp;nbsp;District Directorial Staff&amp;nbsp;Sr. Supt. Robert Po upang magamit&amp;nbsp;naman ang babakanteheng puwesto para sa Civil Disturbance Management (CDM).&amp;nbsp; Ang dapat kay Villareal ay mag-schooling para matuto kung ano ang dapat gawin bilang president ng Manila’s Finest Brotherhood Association Inc. Kasi habang naha-high blood si Villareal sa pagkawala ng kanyang Altanghap, bumababa ang moral ng organisasyon. Kung sabagay tama lamang ang aksyon ni Sr. Supt. Po na paalisin ang Susan’s Canteen dahil kailangan naman talaga ng mga pulis ng karagdagang opisina batay sa kaayusang nais ni MPD Director Chief Supt. Roberto Rongavilla. Ngunit mukhang ayaw ni Villareal na maging maayos ang MPD headquarters kaya grabe ang kanyang pagtutol sa pagli&amp;shy;lipat ng canteen. Payo ko sa iyo President Villareal, konting lamig ng ulo. Pag-aralan mo munang maigi kung tama ang iyong hakbang na tutulan ang paglipat ng Susan’s Canteen. Baka naman nanghihinayang ka lang na mawala ang libre mong altanghap? Ang dapat mong bigyang-pansin ay ang hinaing ng mga pulis na nabiktima ni PO1 Bacani na nakakolekta ng P3,000 bawat pulis (P570,000 lahat) para raw sa schooling sa MOD Academy. Iyan ang topic ko sa mga susunod na isyu. Abangan!&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683407&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang surambaw nga kontraktor</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Bisan unsa ka–estrikto ang pamaagi nga gipatuman sa city hall bahin sa pagpatrabaho og mga proyektong infrastraktura&amp;nbsp;sama sa mga school building ug uban pa, sa gihapon may mga kontraktor nga mogamit og mga materyales nga binuang&amp;nbsp;aron pagsurambaw sa mga proyekto nga iya sa gobyerno. Apan sa pagkatinuod ang mga kontraktor nga magbuhat sa ingon di baya magdugay, kay magabaan ra gihapon&amp;nbsp;ug mabangkarota. Kay ang pagtrabaho og sinurambaw nga&amp;nbsp;mga butang sama sa edipisyo sa eskuylahan, di baya taga city hall maoy makabsan sa kinabuhi kun malusno ang maong proyekto. Tinuod labing wa usay labot sa disgrasya ang kinabuhi sa kontraktor kay&amp;nbsp;di man sila maoy mogamit sa maong proyekto. Sa laktod ang labing makaluluoy sa mga binuang nga buhaton sa mga surambaw nga mga kontraktor way lain&amp;nbsp;kundi ang panudlanan sa kagamhanan ug ang mga magbubuhis. Pagkamakaluluoy sa mga kabus nga magbubuhis, gikiriw pa sa kontraktor ang kuwarta, unya&amp;nbsp;indirekta pang hunosan sa kinabuhi pinaagi sa pagtukod og proyekto nga haguka o gabok nga inigkalusno, kutob sa matabonan ug madat-ugan&amp;nbsp;sigurong&amp;nbsp;makabsan gyud sa kinabuhi. Unya ang mabulahan ning tanan mao ang bulsa sa kontraktor ug ang mga dagkong buaya&amp;nbsp;nga opisyal sa city hall nga kakonsabo&amp;nbsp;sa mga kontraktor&amp;nbsp;nga tikasan . Tungod kay mao man kini&amp;nbsp;ang tinuod nga kuwentada sa mga sinurambaw nga trabaho, mas maayo nga sa di pa makahuygo sa ilang binuang, bantayan ang lihok sa mga korapso nga opisyal sa city hall uban sa&amp;nbsp;kontraktor nga kontak niini aron diha-diha pungilon ang katungod sa pagpabilin sa ilang trabaho. Kay ang ilang binuang di lamang pagpangiriw sa kuwarta sa gobyerno, kundi pagpatay&amp;nbsp;sa ilang isigkatawo ilabi na sa mga kabus. Kadtong edipisyo&amp;nbsp;nga dos andanas sa Toong Elementary School, nga matud pa kabungkagon na ang bongbong ug ang kisami gabok kaayo ug sa laktod, ang pagkalusno nalay kuwang, mao bay tuyo&amp;nbsp;sa kontraktor nga mamatay ang mga kabataang nanagtungha sa maong eskuylahan? Tungod ba kay taga bukid, ug kasagaran kanila mga kabus?&amp;nbsp;&amp;nbsp; Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683452&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Intindihin ang pagkatao, hindi lang relihiyon</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAKIKIUSAP ang Palasyo na sana ay huwag nang parangalan pa si Osama Bin Laden na nagpondo at nagplano ng pag-atake sa World Trade Center noong Sept. 11, 2001, kung saan 3,000 tao ang namatay. Ilang pamilya ang nalungkot nang mamatay ang kanilang mga mahal sa buhay. Mga inosenteng sibilyan. Dapat tingnan si Bin Laden sa kanyang pagkatao, at hindi sa kanyang relihiyon. Kung ipapasok ang relihiyon sa usapan, walang katapusang debate iyan. Isa siyang terorista. Tama naman ang Palasyo. Mabuti nga at nilibing pa ang kanyang bangkay sa dagat. Malaking bagay na yun para sa taong katulad niya. Sigurado ako na may mga kamag-anak ng ilang biktima ng 9/11 na ginusto sanang maghirap na muna si Bin Laden bago pinatay. Hindi puwedeng ipangatwiran ang mga nararapat kay Bin Laden bilang Muslim, at hindi bigyan ng hustisya ang mga kamag-anak ng kanyang mga pinatay na hindi Muslim. Ang pagbigay ng parangal kay Bin Laden ay insulto naman sa mga kamag-anak ng kanyang mga biktima! Sa totoo lang, nawala na ang anumang karapatan ni Bin Laden pagkatapos ng 9/11. Naging kalaban na siya ng mundo. May mga ibang masasamang tao sa kasaysayan na hindi kasing palad ni Bin Laden. Si Benito Mussolini, ang diktador ng Italy noong World War II, ay nahuli ng mga komunista habang tumatakas papuntang Switzerland dahil natalo na nga sila sa giyera. Binaril siya sa dibdib nang ilang beses bago namatay. Dinala ang kanyang bangkay, pati na ang iba pang mga kasamang tumatakas na miyembro ng kanyang partido sa isang plaza sa Italy. Doon, binaril, sinipa at dinuraan ang kanyang bangkay ng mga taong galit sa kanyang ginawa sa Italy! Pagkatapos, sinabit nang pabaliktad ang kanilang mga bangkay sa plaza para makita ng mundo na sigurado na siyang patay! Pinagbabato ng mga tao, winalanghiya ang kanyang bangkay. Nagpatuloy ito ng ilang araw dahil nadagdagan pa ng mga nahuli na kapartido ni Mussolini na sinabit din! Sa ginawa kay Mussolini, may nagreklamo ba na mga Kristiyano? Wala, dahil alam na masama siyang tao noong siya ang namuno sa Italy. Kinampihan si Adolf Hitler noong giyera. Pinatay ang sarili niyang mga mamamayan na kumontra sa kanya at marami pang krimen, na hindi nalalayo sa ilang mga nakaraang pinuno natin! Matalino lang talaga si Hitler at pinatay na lang ang kanyang sarili, at inutos na sunugin ang kanyang katawan, para hindi na bastusin ang kanyang bangkay! Kaya sa mga kapatid na Muslim, intindihin na lang ang masamang pagkatao ni Bin Laden, kaya siya pinatay, at hindi ang kanyang pagiging Muslim lang. Maraming Muslim ang natutuwa rin at wala na siya, mga hindi rin sang-ayon sa kanyang mga ginawang krimen. Hindi nga raw ganun ang tunay na Muslim, ang tunay na naniniwala sa Islam. Pero may mga ilan na gusto pa siyang parangalan. Kung ganun, bakit hindi na rin nila isabay sina Hitler, Mussolini, Saddam Hussein, Josef Stalin at lahat nang masasamang tao sa kasaysayan? Para maliwanag na ang kanilang tunay na pakay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683870&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nalimtan na nimo mayor?</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang mga tagdumala sa lainlaing ahensya ug buhatan sa kagamhanan angay’ng mag-inabtik aron dili malingla sa mga tag-iya sa lainlaing mga private security agency. Nakabantay man gud ko nga dunay ubang gwardya, apil na sa Cebu City Hall nga walay armas nga gitakin sa ilang hawak. Mahimo ra hinuon nga ang mga gwardya dili padad-on og armas, sama anang anaa madistino sa simbahan. Apan ang kontrata sa ilang bayad dili pareho sa bayad sa mga gwardya nga dunay armas. Kun ang kontrata daku ug nagkinahanglan og armas sa mga gwardya, unya hilomon og kuha sa ilang manager ang armas, maisip nga alkanse ang gobyerno. Ambot og si Romeo Cordova nga usa ka retiradong opisyal sa kapolisan nakabantay ba niini o kaha wala lang siya magtagad kay basin og higala niya ang tag-iya sa security agency. * * * Kuwang pa g’yud ko og pagtoo nga ang mga programa ni Mayor Michael Rama, ilabi na ang beautification sa Osme&amp;ntilde;a Boulevard ug ubang karsada, iyang mapatuman sa labing dali nga panahon.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Magkinahanglan man gud kini og political will ug wala pa kaayo nako kini makita kang Rama. Aw kun kanunay kamo nga naminaw sa balita, iyang gimando kaniadto ang One Side Vending diha sa atong mga aseras, ilabi na sa dalan Colon. Ang pangutana, natuman ba gud kini? Unsaon nga ang mga tawo nga iyang gisaligan mora man lang og wala maninguha. Panagsa kun molakaw ko diha sa aseras, makapanglingo-lingo lang ko nga maghandum sa gipanulti sa mayor atul sa among mga press conference dihang bag-o pa siya nga napili nga mayor. Ang hepe sa SPEED (ang demolition team sa City Hall) nga si Noel Artes mibutyag usab nga sugod kuno niadtong Septiyembre 1 sa miaging tuig, dili na tugotan ang mga tindera nga makabilin sa ilang mga karomata ug stalls diha sa aseras lapas sa alas 11 sa gabii. Matud ni Artes nga ang tumong niini mao nga mahapsay ang atong mga aseras. Natuman ba gud kini? Nakalimot ka na ba mayor sa imong mga programa nga gipahibalo dihang bag-o ka pa sa katungdanan? Sayud g’yud ko nga maglisud si Mayor Rama sa pagpatuman og estrikto nga pamaagi nga maglambigit sa mga vendors kay ang pangulo niining maong grupo suporta man sa iyang kandidatura sa miaging eleksyon. Apan padayon ko nga modasig ni Mayor Rama nga paspasan niya ang pagpaanindot sa Osme&amp;ntilde;a Boulevard. Apan kinsa kaha ang “Bayani Fernando” sa imong mga sakop nga estrikto nga makapatuman? Kun si Noel Artes ang saligan ambot og makahimo ba kay suod man niya kining maong mga tindera kay lider man siya kaniadto sa Division for the Welfare of Urban Poor. Aw, daku kining hagit kanimo Mr. Artes. * * * Ang Trans-Axial Highway nga giplano sa mitaliwan na nga si kanhi gobernador Greg Sanchez usa ka nindot g’yud kaayong proyekto. Apan tungod sa politika wala kini mapatuman. Maayo unta og mapatuman kini sa kagamhanan kay ang karsada gud karon sa Sugbo anaa ra magtadlas daplin sa kadagatan. Ang trans-axial mao ang karsada nga anha motadlas sa kabukiran gikan sa Daanbantayan ngadto na sa Santander. Sa ato pa makapasayon kini kanato sa pagbiyahe ug labaw na sa mga mag-uuma sa kabukiran. Makasulbad pa kini sa problema sa insurgency diha sa mid-north district kay sayon na man lang sa mga militar ang pagpatrolya sa bukid.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=683883&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tuloy lang ang Ligaya!</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Makatawag pansin at kaakit-akit sa anunsiyo ang ba&amp;shy;gong programa ng MAYNILAD laban sa magsusuplong ng mga iligal na koneksiyon ng tubig. Ito ‘yung programang Sugpuin ang Iligal na Konek siyon Agad o SIKAD at magkamit ng pabuya mula 15,000 hanggang 120,000! Sa anunsiyong ito, kahit sino ay magkakainteres. Sa simpleng pagti-tip ng mga tampered meters, by-pass connection, double tapping at di-rehistradong koneksiyon, magkakapera ka na. Subalit hindi naging malinaw ang anunsiyong ito sa mga katulad ng isang concerned citizen na lumapit sa BITAG. Isinuplong niya raw ang kaniyang amo na matagal nang nandaraya ng koneksiyon ng tubig sa MAYNILAD. Ang siste, wala ang sinasabing pabuya ng MAYNILAD. Ilang beses na raw siyang pinapabalik-balik sa nasabing tanggapan gayung nagtagumpay naman raw ang MAYNILAD na mahuli ang iligal na gawain na ito ng kaniyang amo. Umaasa raw siya na ang pabuyang manggagaling sa MAYNILAD ang siya niyang gagamitin upang makalayo na sa kaniyang nagngangalit ngayong amo. Nang makausap ng BITAG ang isa sa mga empleyado ng MAYNILAD, saka lamang naging malinaw sa nagre-reklamo ang kanilang programa. Tanging mga business establishment o yung may mga negosyo lamang ang may pabuya sa programang ito. Bagay na hindi naipaliwanag sa nagrereklamo noong una pa lamang. Dagdag pa ng nagrereklamo, hinayaan pa siyang magpabalik-balik sa tanggapan ng MAYNILAD upang kumpletuhin ang mga hinihingi nitong kailangan, wala naman pala siyang aasahan. Bagamat naging panlilinlang para sa nagrereklamo ang anunsiyong “pabuya” na ito ng Maynilad, iba naman ang nakikita ng BITAG. Ang butas na ito sa programa ng Maynilad ang siyang gagamiting paraan ng mga negos-yanteng may malikhaing pag-iisip na makapandaya at makapagnakaw sa Maynilad. Kung naging maingat sa ngayon ang mga establisyamento o negosyo sa iligal na koneksiyon ng tubig dahil sa pabuyang ibibigay sa mga tipster na makakakita ng kanilang pandaraya, may isa pang paraan. Malaya na nilang ma&amp;shy;gagawa ito kung sa ilalim ng pribadong pagma-may-ari nakarehistro ang ka&amp;shy;nilang mga linya dahil hin&amp;shy;&amp;shy;di magiging mainit sa mata ang mga nandaraya sa mga kabahayan kaya’t tuloy pa rin ang ligaya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=684102&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga batan-ong lider sa Lapulapu, Mandaue</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang pagkahimong highly-urbanized city ug pagka-lone district sa dakbayan sa Lapulapu nagbunga og daghang kalambuan sa maong island city. Ug nagtuo ko nga mobukas pa kini sa ganghaan sa mas ambisyoso pa nga politikanhong pundasyon sa mga Oponganon: ang pagkahimong probinsiya sa Lapulapu. Imposible ba kini? Alang kanako, dili. Nasulayan na ang politikanhong kapabilidad sa mga Radaza sa pagpadeklarar niining lone district, ug nganong dili man nila sugdan ang pagtuon aron sugdan ang pagpalakaw sa balaodnon ngadto sa Ubos Balay Balaoranan pinaagi ni Kongresista Arturo “Boy” Radaza. Usa ka “unique” nga probinsiya ang mahimo diha sa Lapulapu tungod kay gawas nga mahimo unya kining “tourist province” anaa na diha ang Mactan Cebu International Airport nga adunay mga direct flights sa nagkadaiyang nasud sa Asya. Giplanohan usab nga anha ibalhin ang Cebu International Port nga duol na kaayo sa Mactan Export Zone. Isip probinsiya, nagkinahanglan kini og mga lider nga mo-drive sa dakbayan paingon sa labing taas nga level sa paglambo sa turismo, komersiyo ug serbisyo sa maong siyudad. Kun dili lang hinuon abton sa kapuol ang mga Radaza sama ni Mayor Paz, ang mahimo unya “province of Lapulapu” dili magkulang og mga maayong lider. Hinuon, adunay usa ka batan-on nga Radaza nga karon nagsugod sa iyang politikanhong pundasyon diha sa iyang pagkasakop sa konseho. Bisan usa lamang ka sakop sa Sanggunian, si Konsehal Harry Radaza nakapakita na sa iyang kapabilidad pagdumala og mga dagkong kalihukan sama niadtong international tennis competition nga BNP Paribas Davis Cup, Kadaugan sa Mactan, kadtong Kadaugan Street Party ug uban pa. Si Konsehal Harry usab karon ang nangulo sa pag-lobby nga makuha sa dakbayan sa Lapulapu ang Asean Beach Games. Kun mahimong probinsiya ang Lapulapu, dili kini magkulang og mga lider nga maoy modumala sa mahimo unyang mga munisipalidad. Ang sentro nga Lapulapu city pananglit mahimo man nga i-downgrade pagka-component city ug maoy pagadumalahon ni Boy o ni Paz Radaza. Ang ubang mga barangay nga tiponon sa mainland Mactan, mahimo nga dumalahon ni Konsehal Harry. Ug aduna unyay laing mahimong munisipalidad gikan sa mga barangay nga naglangkob sa Olango islands. Kun mahinayon kini, dili na mabiyaan sa kalambuan ang Olango islands tungod kay mao na unya kini ang magpanday sa kalambuan isip bulag nga lungsod. Ang kontribusyon sa Lapulapu ngadto sa nasud sa natad sa turismo pinaagi sa pagkulit og dakong ngalan sa mapa sa kalibutan sibo lamang nga suklian og mas dako pa nga pabor: ang paghimo niining bulag nga probinsiya. Niini, mabulahan ang katawhan sa maong island city. Ug ang pagkabulahan niini moawas ngadto sa mga silingang siyudad ug lungsod sama sa Mandaue, Cebu city ug Cordova ug mapiksan sa kaayuhan ang mga walay trabaho sa ubang lugar. * * * Kay naghisgot man kita og Lapulapu nga kanhi sakop sa ika-unom nga distrito sa lalawigan, maayo tingaleng pangumustahon nato ang ubang mga siyudad ug lungsod nga silingan niini. Sa dakbayan sa Mandaue, aduna nay tinguha nga himuon kining siyudad nga adunay duha ka distrito. Kun mahinayon, sama sa dakbayan sa Sugbo, aduna unya kini first ug second district nga pagadumalahon og kongresista matag distrito. Gawas niini, matag distrito mopili og ilang kaugalingong mga konsehal. Alang kanako, “long overdue” na kining maong planoha. Ug sa tanang political figure sa Mandaue, si Bokal Thadeo Ouano pa gyud ang nakahunahuna niini. Si Mayor Jonas Cortes wala gani makahunahuna bisan unsang politikanhong paagi nga magmalambuon ang iyang siyudad. Kana hinuon si Jonas, pasagdan na lang na siyang makatiwas sa iyang termino kay nakita naman sa mga Mandauehanon nga wala gyud siyay ayo nga pagka-opisyal, maayo lang sa pa-guwapo. Adunay laing Ouano nga misulbong karon diha sa Mandaue. Hinuon, naghilomhilom lamang kini si Demarie “Lilipop” Ouano-Dizon, kapikas sa negosyante ug regional political officer ni Sen. Bong Revilla nga si Jojo Dizon, apan nagtuo ko nga ingon niini ang klase sa politika nga iyang ipaila ngadto sa mga Mandauehanon – ang lider nga dili sabaan. Usa ka potential leader si Lolipop, ug mao kini ang nakit-an sa mga tigpaniid sa dagan sa politika diha sa Mandaue. Gawas nga apo siya sa tang-an nga political kingpin nga si Ingko Pedong Ouano ug anak ni kanhi Mayor Teddy, si Lolipop suportado sa iyang bana nga kun asa siya moadto o ipadpad sa politikanhong kapalaran anaa kini kanunay sa iyang kiliran.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=684166&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kawsa ni Sanchez</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang pagduaw ni kanhi presidente Gloria Arroyo sa haya ni kanhi presidente Cory Aquino, bisan giatol og kadlawong dako, nakaiban og diyutay sa mga pagsaway nga iyang nahiagoman nga bisan sa kamatayon sa gipasidunggang lider sa demokrasya gilugwayan ni Arroyo ang iyang lulinghayaw sa Estados Unidos, apil nang gikaintapan niyang panihapon sa Le Cirque sa New York nga nigasto og P1 milyon. Bisan sa mga pagsaway nga nadawat sa Provincial Board (PB) gikan sa mga anak ni anhing Bise Gobernador Greg Sanchez, si Acting Governor Agnes Magpale niduaw sa iyang haya, nitunol sa ilang resolusyon pagpasidungog ug nangu sa necrological services alang ni Sanchez.&amp;nbsp;Ang pagpangunay pagpahasubo ni Magpale sa nagbangotan nga pamilya sukwahi sa sulti ni Gobernador Gwen Garcia nga moduaw lang siya sa lubong kun masal-ot sa iyang schedule. * * * Ang higpit nga panagsungi nilang Garcia ug Sanchez niadto gipaabot sa mabuot nga mga Sugbuanon nga mapadaplin, bisan unsa kadaklit, sa panaghiusa sa pagbangotan sa pagtaliwan sa di malalis nga dakong haligi sa politika sa Sugbo.&amp;nbsp;Apan gipakyas silang Garcia pinaagi sa pag-isnab sa kinatibuk-ang haya ug bisan sa paglili na lang sa prosesyon sa lubong ni Sanchez nga nihapit makadiyot sa atubangan sa Kapitolyo. Nakapasamot pagbantang sa isnab ni Garcia ang pagduaw ni Presidente Noynoy Aquino sa haya.&amp;nbsp;Kauban ni Aquino si Sanchez sa Liberal Party, apan makasabot untang mga Sugbuanon kun di siyang kahapit tungod sa kadaghan sa iyang gimbuhaton.&amp;nbsp;Sakto si Cebu City Mayor Mike Rama:&amp;nbsp;Gipasundayag ni Aquino ang maayong mithi pagtahud sa mga minatay bisan sa kilas nga kalibotan sa politika. * * * Wa hinuoy makatulisok ni Garcia nga wa magbangotan sa kamatayon ni Sanchez.&amp;nbsp;Tingali, sa kinauyokan nga bahin sa iyang kasingkasing, nga sa iyang kaugalingong mga hinungdanon di mapasundayag sa publiko, iyang gipangaliya nga kahatagan sa kapahuwayang dayon ang kalag sa kanhi alyado nga nakatabang pagpahigayon sa daghan uyamot niyang mga transaksiyon. Sa samang paagi nga di maabsuwelto ang mga atraso sa PB ni Sanchez tungod lang sa pagduaw ni Magpale sa haya.&amp;nbsp;May sukaranan ang awhag nga inay moulug-ulog og pasidungog angay’ng mangayo og pasaylo ang PB sa ilang pagtabang pagluok ug pagsalikway sa pagbarug ni Sanchez alang sa kaligdong sa institusyon sa bay balaoranan. * * * Angay’ng pasidunggan ang mga anak ni Sanchez.&amp;nbsp;Nilampos sila paglab-as sa kawsa sa ilang amahan.&amp;nbsp;Nga, tungod sa way hunong nga sinabligay og lapok sa Kapitolyo, wa matuki ni mapasabot niadtong buhi pa si Sanchez.&amp;nbsp;Way makalalis sa ilang awhag pagpadayon sa pakigbisog sa ilang amahan. Tan-awon nato padayon bang pagpanapaw sa gahom ug mga katungod sa PB.&amp;nbsp;Ug tan-awon nato padayon bang motugot ang mga sakop sa PB nga panamastamasan ang ilang kaligdong.&amp;nbsp; * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=684394&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Savings and investment ng pamilya ng OFW</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PINAG-USAPAN namin ng aking panganay na anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada ang resulta ng 2011 Consumer Expectations Survey (CES) ng Bangko Sentral ng Pilipinas (BSP) hinggil sa savings and investment ng mga pamilya ng OFW. Sinabi ng BSP na ang CES ay sinimulan nilang isa&amp;shy;gawa&amp;shy; noong 2007 kung saan ang isa sa mga layunin nito ay alamin kung paano ginugugol ng mga OFW family ang natatanggap nilang remittance money at kung paano ito nagagamit para paunlarin ang kanilang buhay. Ayon sa survey, ngayong 2011 ay umaabot na sa 41.4 porsiyento ng mga OFW family ang regular na nagpupundar ng savings&amp;shy; mula sa remittance money. Ito umano ay napakalaking pagtaas mula sa 7.2 porsiyento lang na may regular savings nang unang isinagawa ang naturang survey noong 2007. Tumaas naman umano sa 5.7 porsiyento ng mga OFW family ngayon taon ang nagtayo ng maliit na negosyo kumpara sa 2.3 porsiyento lang noong 2007. Sinabi ng BSP, noong 2010 ay umabot sa record high na $18.8 billion&amp;shy; ang kabuuang OFW remittance, kung saan ay halos&amp;shy; katumbas na ito ng 10 porsiyento ng gross domestic product (GDP) ng bansa. Napakalaki umano ng potensiyal ng remittance money upang magbunsod ng mataas na pag-unlad sa buhay ng mga OFW family. Si Jinggoy ay patuloy na nagpupursige ng mga lehis&amp;shy;lasyon na makatutulong sa pag-unlad ng mga OFW at kanilang pamilya. Ibayo niya umanong isusulong ang mga programa upang hikayatin ang mga OFW family&amp;shy; na regular na mag-impok o magtayo ng kahit maliit na negosyo. Kabilang sa mga nakikita niyang positibong hakbangin hinggil dito ay ang pagtitiyak ng special savings and investment package para sa kanila laluna sa pakikipag-ugnayan sa mga commercial bank at pribadong grupo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=684494&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Napaaga ang pulot-gata</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SINA Manny at Malou ay may limang taon na rin na magnobyo. Mahal nila ang isa’t isa. Kaya lang ay pareho rin silang praktikal sa buhay. Ayaw nilang mag-asawa na wala pang matatag na trabaho at hindi pa kayang bilhin ang mga gustong luho sa buhay. Nagkasundo sila na magpapakasal kapag may trabaho na silang bubuhay sa kanila. Sa pang-anim na taon na kanilang “engagement”&amp;nbsp;inisip nina Manny at Malou na handa na at kaya na nilang magpakasal. Nagplano sila ng kanilang kasal pati pulot-gata. Ang kaibigang matalik ni Manny ang tumulong sa kanila sa preparasyon ng&amp;nbsp;kasal lalo sa pagkuha ng lisensiya o “marriage license” dahil na rin sa mga koneksiyon o ka&amp;shy;kilala nito sa munisipyo. Sa pagmamadali at sa sobrang kagalakan ng lahat, walang nakapansin sa mga detalye ng dokumento. Iniisip ng lahat na walang problema sa papeles dahil lahat ay nasunod 10 araw bago ganapin ang kasal pati na “notice” ay nasunod nila. Matapos ang seremonyas ng kasal nina Manny at Malou ay naghoneymoon na sila. Sa honeymoon na medyo natapos na ang lahat ng kaguluhan, saka nagkaroon si Manny ng oras na busisiin ang mga dokumento ng kasal. Ang una niyang napansin ay ang “marriage license”. Ang petsa nito ay Disyembre 14, 1986 samantalang ikinasal naman sila noong Disyembre 13, 1986. Ano ang lagay ng kasal nina Manny at Malou? Wala itong bisa magmula pa sa umpisa o “void ab initio” ayon sa batas. Ito ang desisyon sa kasong People vs. Lara, 12583-R, Feb. 14, 1955. Ayon sa korte, kaila&amp;shy;ngan na sa mismong petsa ng kasal ay kumpleto ang lahat ng kailangang kondisyones. Kung hindi ay mawawalan ng bisa ang kasal magmula pa sa umpisa. Sa mata ng ating batas, walang silbi kahit pa inihabol ang lisensiya matapos ang kasalan. Kahit katiting ay wala itong idadagdag na legalidad sa isang bagay na sa umpisa pa lang ay hindi na nagkaroon ng bisa o sabi nga ay “void ab initio”.&amp;nbsp;Kahit pa ang layunin ng batas ay pabor sa legalidad ng isang kasal, magkakaroon ng masamang epekto sa publiko kapag ina&amp;shy;prubahan ng hudikatura ang isang kontrata ng kasal sa ilalim ng mga sir&amp;shy;kumstansiyang nabanggit. Ano ang gagawin nina Manny&amp;shy; at Malou? Uulitin na lang nila&amp;nbsp;ang pagpapakasal (71 SCRA 505). Hindi na siguro kasing garbo ng una pero wala naman masama kung magkaroon ng pangalawang pulot-gata.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=684495&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Illegal recruiters durugin!</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SALAMAT at mukhang determinado ang administrasyong Aquino na puksain ang mga limatik na illegal recruiters. Kay dami nang napahamak na Pinoy sa kamay ng mga iyan. Hindi natin malimutan ang kaso ng mga Pinoy na binitay sa ibang bansa dahil ginawang drug couriers ng mga illegal recruiters. Isa sa mga dahilan iyan&amp;nbsp;kung bakit binuhay ng Palasyo ang Presidential Task Force Against Illegal Re-cruitment (PTFAIR) sa bisa ng Executive Order (EO) No. 41. Ayon kay Executive Secretary Ochoa determinado ang administrasyon na&amp;nbsp;papanagutin sa hustisya ang mga illegal recruiters at mga galamay nito. Itinalagang mamuno sa Task Force ng Pangulo si Vice President Jojo Binay dahil sa pagiging Presidential Adviser on Overseas Filipino Workers’ Concern. Ang mga kalihim naman ng Department of Labor and Employment at Department of Justice ang tatayong mga vice chair. Kasama bilang mga miyembro ng PTFAIR ang mga ka&amp;shy;lihim ng Department of Interior and Local Government at Department of Foreign Affairs; ang komisyoner ng Bureau of Immigration; ang prosecutor general ng Justice Department; ang National Bureau of Investigation director; ang pinuno ng Philippine National Police-Criminal Investigation; at ang general manager ng Manila International Airport Authority. Ayon kay Ochoa, tungkulin ng PTFAIR na palakasin at pag-isahin ang mga programa at inisyatiba ng mga nabanggit na ahensiya ng gobyerno nang sa gayon ay masapol ang pinakailalim ng suliranin hinggil sa illegal recruitment. Partikular na tinukoy ni Ochoa na dapat na magkaroon ang PTFAIR ng matitinding estratehiya at programa laban sa modus operandi ng illegal recruiters tulad ng pag-e-escort sa loob ng international airports, pamemeke sa passports at iba pang travel documents. Aniya, dapat ding tibagin ng PTFAIR ang sindikatuhan ng illegal recruiters, mga kasapakat at protektor. Sa ilalim ng naturang EO, sakop ng kapangyarihan ng PTFAIR na magsagawa ng surveillance at entrapment ope&amp;shy;rations sa mga taong pinaghihinalaang sangkot sa illegal recruitment. Anang Executive Secretary, magagampanan nang ganap ng PTFAIR ang iniatas sa kanilang tungkulin kung ang mga mapagsamantalang recruiter at alipores ay maipapaaresto sa pulisya at masasampahan ng matitibay na kaso at malilitis sa mga hukuman ng bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=684811&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga tanong sa mata</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>May</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>BAKIT malabo ang aking paningin kapag bagong gising? Ang dahilan nito ay ang kakulangan ng oxygen sa ating cornea, ang takip sa harap ng ating mata. Hindi ito masama. Ang gawin lang ay ipikit-pikit ang mata ng ilang beses, at dahan-dahan nang babalik ang linaw ng paningin. Bakit hindi ko na mabasa ang diyaryo at mga malalapit na bagay? Pag dating ng edad 40, nahihirapan na tayong magbasa ng malalapit na bagay. Ang tawag sa kondisyon na ito ay presbyopia. Ito’y dulot ng pag-edad at pagtigas ng lente ng ating mata. Ang lente ang taga-focus sa mga malalapit na bagay. Ang solusyon nito ay ang pagsuot ng salamin o reading glasses. Magpagawa ng salamin. Ano ang gagawin ko kapag napuwing ako? Kapag may bagay na nakapasok sa ating mata, kusa itong magluluha para matanggal ang puwing sa mata. May sariling mekanismo ang mata para mailabas ang puwing. Makatutulong din ang paghugas ng mata sa umaagos na tubig gripo. Huwag kuskusin ang mata at baka magasgas ang ating mata. Kapag hindi matanggal, kumonsulta sa&amp;nbsp;espesyalista sa mata o Emergency Room. Ano ang katarata? Paano ito gagamutin? Ang katarata ay ang panlalabo ng lente ng ating mata. Ang madalas na dahilan ng katarata ay ang pag-e-edad, diabetes, paninigarilyo at pagiging exposed sa araw at polusyon sa hangin. Wala talagang pamatak na makagagaling sa katarata. Ang tanging solusyon ay ang cataract operation. Nagkakahalaga ito ng P35,000 sa pribadong doktor. Sa charity ospital, baka makuha ito ng P5,000-10,000. Makatutulong kung may PhilHealth kayo. Paano pangangalagaan ang ating mga mata? Heto ang mga payo ni Dr. Manuel Agulto, isang tanyag na ophthalmologist at doktor ni Mrs. Imelda Marcos. 1. Umiwas sa matitinding liwanag. Huwag tumingin &amp;nbsp;sa araw at nakasisilaw na ilaw. Ang Ultraviolet light mula sa araw ay nakasisira sa reti- na ng mata. Kapag nasa labas, gumamit ng malaking sombrero. Pumili din ng sunglasses na may proteksyon sa UV-A at UV-B (ultraviolet light). 2. Huwag magtagal sa computer. Mapapagod ang in&amp;shy;yong mata, leeg at likod. Bawat 30 minutos, ay magpahinga at tumingin sa malayong lugar. I-adjust din ang puwesto at liwanag ng computer. Bakit minsan ay kumukurap ang aking mata? Ang pagkurap ng eyelids (twitching of the eyes) ay isang pangkaraniwang pangyayari. Hindi ito delikado. Ito’y dulot ng pagkapagod ng mata, kakula-ngan sa tulog o pag-inom nang maraming kape. Magpahinga lang at ipikit ang mata!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=685082&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Among bingka</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Wa kong katambong sa pagluto sa mga Mandauehanon sa gipanghinaot nga ideklarar sa Guinness Book of World Records nga labing dakong bingka, o rice bread, sa kalibotan.&amp;nbsp;Apan may kasinatian ko pagtabang pagluto og bingka.&amp;nbsp; Di ko andam nga makig-indig sa mga Mayol nga nangluto og bingka sud na sa unom ka henerasyon, apan mangahas ko pag-angkon nga ang among bingka maoy labing lamian.&amp;nbsp;Sa Maramag, Bukidnon. Akong inahan, nga taga Palompon, Leyte ug ang akong amahan, nga taga Talisay, Sugbo, maoy nagda sa Sugbuanong bingka niadtong layong dapit pagtikad sa ilang umahan.&amp;nbsp;Dihang gipatuman sa diktadurang Marcos ang land reform, nawa ang yuta ug namiya mi.&amp;nbsp;Apan seguro kong daghang nahinugon sa among bingka. * * * Di tingali paigo ang kita sa umahan, kansang mga saop wa ikasabot sa akong amahan, kay kinahanglan pa mang mangadlawon ang akong inahan pagluto og bingka.&amp;nbsp;Niinsistir ko pagtabang niya.&amp;nbsp;Mas sayo siyang mobangon aron pag-andam sa mga sangkap ug sa hurnohan.&amp;nbsp;Pukawon lang ko niya kun hapit na maluto ang unang haon aron makatabang paggunting sa putos. Akong guntingon ang napaig nga bahin sa putos nga dahon sa saging, igo gyong motupong sa ngilit sa init ug humot kaayong bingka.&amp;nbsp;Nisuway unta ko paggiring-giring sa paggunting apan wa kaayo siya malingaw. * * * Daghang troso sa Maramag niadto maong di binuongan kon dili tinuod gyong kahoy ang among sugnod sa ubos ug ibabaw sa hurnohan, nga pinahimo sa akong amahan gikan sa gitabas nga baril.&amp;nbsp;Kun mapuwa-puwa nang bingka, tuslukon sa akong inahan og tukog ang ilawom.&amp;nbsp;Kun uga, luto na; kun basa, hilaw pa. Ang kataposang haon sa bingka kanunay gyong sagolan sa akong inahan og gagmay’ng mga takos para nako ug sa akong mga igsuon.&amp;nbsp;Dasigon ko niya pagkaon sa bingka samtang init pa.&amp;nbsp;Kasagaran paparesan niya og sikwate.&amp;nbsp;Igo nga mohayag ug mangmata nang akong mga igsuon, ibutang niyang mga bingka sa gamay’ng basket.&amp;nbsp;Nga iyang ipalukdo nako aron dad-on sa among mga suki sa merkado tabok sa taytayan. * * * Wa ko kahibawo pilay ginansiya sa akong inahan sa iyang raket sa bingka.&amp;nbsp;Apan di tingali dako kay kausa matag tuig, inig tingbitay na sa iro, paapilon ko niya sa taas nga pila sa mga parokyano sa pagpanghatag sa simbahan og bulgor alang sa mga pamilya nga gipanggutom. Usa sa tighatag ang akong amahan, nga curcillista.&amp;nbsp;Pag-abot sa akong turno, iya kong gilaktawan.&amp;nbsp;Nasuko ang akong inahan pag-uli nakong way dala.&amp;nbsp;Giaway niyang akong amahan.&amp;nbsp;Kinsa nipasabot nga di mi angay’ng moapil og pangayo kay duna pay mga pamilya nga mas nagkinahanglan.&amp;nbsp;Way world record ang bingka sa akong mga ginikanan.&amp;nbsp;Apan ila ming gitudloan sa mithi sa ligdong nga panginabuhi. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=685230&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Suholan dili allowance</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>May</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Nagprotesta ang mga anak sa singot didto sa kaulohan human sila hatagi og 22 pesos nga cost of living allowance sa mga sakop sa National Capital Region Tripartite Wages and Productivity Board. Una niini ang mga anak sa singot nga sakop sa mga progresibong grupo nangayo og 125 pesos nga legislated nga umento sa suholan samtang ang mga moderate nangayo og 100 ka pesos nga umento sa suholan apan ang gihatag kanila sa wage board allowance. Daw gibugal-bugalan sa wage board ang mga anak sa singot didto sa kaulohan tungod sa gihatag niining 22 ka pesos nga cost of living allowance. Ang nakapait, ina kay am-aman sa Malakanyang ang nagdugo nga kasing-kasing sa mga anak sa singot gipun-an pa hinoon niini ang ilang mga kasakit. Matud pa sa Malakanyang, ang 22 pesos nga allowance nga ihatag sa mga magpapatigayon bintaha ug maayo na lamang kuno kini kay sa wala o zero nga umento. Dinhi sa Central Visayas, magtagbo pa ang mga sakop sa Regional Tripartite Wages and Productivity Board aron tukion ang gipangayong umento sa suholan sa mga anak sa singot. Agi og pahinumdom sa mga sakop sa wage board dinhi sa Central Visayas kay basin og nalimot sila nga ang gipangayo sa mga anak sa singot umento sa suholan ug dili allowance. Busa ayaw ninyo sila hatagi og cost of living allowance kay ang ilang gikinahanglan mao ang umento sa ilang suholan. Happy Birthday diay ngadto sa akong anak nga si Jay nga nagsaulog sa iyang adlaw’ng natawhan karong adlawa ug ako usab nga i-welcome ang akong mga ginikanan, in-laws ug mga igsoon nga naa karon dinhi sa Sugbo alang sa pagtambong sa adlaw’ng natawhan sa ilang apo ug pag-umangkon.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=685232&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Payo nila, huwag na raw magbilang</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>May</month>
<day>13</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAAALALA n’yo ba na nu’ng bata tayo ay nag-aapura tayo tumanda? Bago tayo mag-sampung taon gulang, masyado tayo ganado magka-edad kaya iniisip natin ito sa mga bahagi o fractions. “Ilang taon ka na?” “Four and a half po.” Hindi tayo nagiging thirty-six and a half, pero noon tayo ay four and a half &amp;nbsp;“at malapit na po mag-five.” Tapos, nu’ng teenagers, lumulukso tayo ng edad. “Ilang taon ka na?” “Malapit na ako maging sixteen.” Kung tutuusin kate-thirteen pa lang natin, pero iniisip natin na sixteen na tayo. At malaking selebrasyon nang maging twenty-one tayo! Bigla, nag-thirty-one na. Dati “magiging” kung ano mang edad, pero ngayon, “nag-“ edad na. Parang nagkamali, nagsirko, nagbalikwas. Tila nawalan ng saya sa paglaki, pagtuto at pagtanda. Bakit? Mas bigla, kuwarenta na tayo. Tapos, singkuwenta. Parang kelan lang pa-Ingles-Ingles pa tayo ng edad, kasi matamis sabihin. Ngayon kina-Kastila na nga, tila may ismid pa sa pagsabing “paga-kuwarenta.” At kung i-Pilipino man, may panunuya sa sarili sa pag-amin na “nasa-singkuwenta na ako.” Wala nang ibang detalyes. Tapos, sesenta! Ni hindi natin akalaing aabot tayo sa ganitong edad. Ngayon bumabagal na tayo. Kapag line of seven na ang edad, hindi na taon ang binibilang, kundi araw. Sinapit natin ang Biyernes, Mayo 13, 2011! Umabot pa muli ng line of eight. Ngayon hindi na araw kundi oras ang binibilang. Naka-pananghalian. Umabot nang alas-tres-medya. Tapos, pabaliktad na ang bilang sa edad. “Dati ninety-two na ako.” Kaya nga ba ang payo ng iba, tigilan na ang pagbibilang — ng edad, taas o bigat. Iwan na raw natin sa doktor ang problemang ‘yan. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=685490&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pahumot ni Apostol</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>13</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Nganong nikalit man lang og kahumot si Visayas Ombudsman Pelagio Apostol ngadto sa pamunoan ni Presidente Noynoy Aquino?&amp;nbsp;Nganong gikan sa pagka itoy ni kanhi Ombudsman Merceditas Gutierrez, kalit man lang nahimo si Apostol nga usa sa labing madanihong aplikante alang sa nabakante nga katungdanan—di lang sa kasamtangang kapasidad, samtang nanawat pa ang Judicial and Bar Council (JBC) sa mga nominees, kun dili sa permanente gyong kapasidad, kun matsambahan nga maoy matudlo nga sunod nga Ombudsman? Kanus-a man nilubad si Apostol?&amp;nbsp;Kanus-a man nahuman ang iyang pagka tigdupa sa mga eskandalo sa buhatan sa Ombudsman?&amp;nbsp;Ug kanus-a man nagsugod pagpresentar sa iyang kaugalingon nga usa sa mga ahente sa paglimpiyo sa buhatan? * * * Kun huwasan na sa kakugang sa bag-ong postura ni Apostol, palihog padayona pagbasa aron mapahinumdoman sa usa lang ka insidente nga nagpasundayag sa duha niya ka panagway: l Sa usa ka bahin, si Apostol ang nibabag sa pagpagawas unta niadtong Disyembre sa niaging tuig sa resulta sa fact finding inquiry sa mga kontrobersiya sa Cebu International Convention Center (CICC) bisan kun, ubos sa mga lagda sa ilang buhatan, di pa kinahanglan nga isang-at ang findings ngadto sa ang-ang sa Gutierrez; ug l Sa pikas nga bahin, si Apostol ang usa sa labing kusganon nga nanaway na karon sa lagda ni Gutierrez nga kinahanglang i-imbudo ngadto sa ulohang buhatan sa di pa mapasaka ang bisan unsang kaso ngadto sa Sandiganbayan. * * * Nagsugod og siwil ang sayal ni Apostol dihang nabisto atol sa husay sa House Committee on Justice sa impeachment complaint batok ni Gutierrez sayo ning tuiga ang dakong away sa Visayas Ombudsman:&amp;nbsp;Gibasura ni Apostol ang kasong pagpangawkaw batok ni Kongresista Neil Tupas Jr., tsirman sa komitiba, sa niaging tuig; apan human sa pila ka buwan gimandoan si Tupas ni Assistant Ombudsman Virginia Palanca-Santiago pagtubag sa kaso. Pila ka adlaw human gipasaligan ni Apostol si Tupas nga iyang ipa-imbestigar si Santiago, nangandak na si Tupas nga nisamot kalig-on ang impeachment complaint kay may dagkong opisyal sa Ombudsman nga nisaad paghatag og testimoniya batok ni Gutierrez. * * * Si Apostol ba ang usa sa mga nipasalig sa House panel of prosecutors nga bukubukuhon nila si Gutierrez kun nahinayon pa ang impeachment trial sa Senado?&amp;nbsp;Mao ba ni hinungdan nga, bisan nakanselar ang impeachment trial kay ni-resign na si Gutierrez, mapasalamaton kaayo ni Apostol ang mga kongresista nga alyado ni Pres. Aquino? Di hinuon mabasol si Apostol kun nagtuo nga malutsan niya si Aquino.&amp;nbsp;Kay kun natudlo ni Heneral Danilo Francia isip luyuluyong kalihim sa Department of National Defense (DND) human pasanginli sa mga eskandalo sa Mactan-Cebu International Airport (MCIA), nganong di man siya mangambisyon nga makapuli sa kanhi amo nga iyang gisipsipan niadto?&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=685550&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>After EDSA unsa na ta karon?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>May</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Mao ni ang hustong paghandom sa EDSA people power. Dili kay picture-taking lang ug dugang pagdaot ni Marcos. Humana to. History na to. Ato nang gipatiran si Marcos nga hangtud karon, wa pa malubong. Atong handumon ug atong i-celebrate ang atong mga nahimo 25 years ago. Dili kinahanglan nga maghandom ta matag tuig sa kadautan ni Marcos. Atong handumon instead ang atong pagka-maayo ug pagkabuotan opposite ni Marcos. Mangutana dayon ta ngano nga sa kadautan ni Marcos, naka-export man tag bugas, ug ngano nga sa atong katarong ug kabuotan, mas nagkagidlay man kita karon kay sa panahon ni diktador Marcos? Mangutana sad ta kun ngano nga si Marcos ray atong gipalagpot ug atong gipabilin ang corruption? Mao ni, among others, ang atong saulogon matag Pebrero 25, unsa na ta karon, dili unsa kita panahon ni Marcos. * * * Kadaghang city hall awardees! Mao ni ang komentaryo sa pipila ka taxpayers nga nangutana kun nganong awardan sila nga suweldado man. Buot bang ipasabot nga kadtong wala maka-award, wala magtuman sa ilang mga katungdanan? Kadtong religiously nagtuman sa ilang katungdanan, tagaan lag certificate of appreciation, ug kun dunay kahigayonan, i-promote ug umintohan ang sweldo. Ug ang mga ligoy, mga tapulan, ug mga arogante, i-due process ug palagputon. Sa laktud, di kinahanglan mogasto tag daku kaayo aron pagpausbaw sa public service sa city hall. * * * &amp;nbsp;Mi-approve ang atong gobyerno og 3 bilyones ka pesos aron ipamalit og condom ug mga contraceptives nga tambal aron masulbad ang kawad-on sa nasud. Sa ato pa, alang sa atong mga kongresista (unsa kahay stand sa atong mga Cebu&amp;nbsp;congressmen no?), ang sulbad sa poverty sa atong nasud, mao ang mga condom ug mga contraceptives, kay pinaagi niini, kapugngan ang pagpanganak, and at the same time, makapatuyang ang tawo pagpakighilawas, sama sa mga iring ug mga iro.&amp;nbsp; Sa Amerika, nag-debate sila kun maisip ba nga protective measures ang abortion, ang paggamit sa mga contraceptives ug mga condom. Dinhi sa ato, morag kombinsido ang atong mga magbabalaud sa Lower House nga makaayo ang RH bill. Giingon nga usa sa dakung nakapa-ut-ot sa atong nasud, mao ang corruption ug ang dakung tinubdan sa corruption mao ang pork barrel. Waa motuo ang atong mga kongresista niini, hinungdan nga morag ilang umintohan ang pork barrel, kay alang nila, ang population explosion maoy nakapa-pobre sa atong nasud. Busa, padayon ang pork barrel, ug kinahanglan ipasar ang RH bill. Uyon ka ini, Dro?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=685822&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Usad-pagong ang ekonomiya</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ISANG taon na ang nakalilipas mula nang mag-landslide sa May 10, 2010 election si President Noynoy Aquino. Pero sa kabila na isang taon na ang nakararaan, wala pa ring nakikitang pagbabago sa takbo ng buhay ng mga Pinoy. Sa mga survey, lumalabas na nadagdagan pa ang mga nagugutom at nawalan ng trabaho. Sa isang survey pa kamakailan lang, lumabas na masyadong mababa ang grado ng Pilipinas sa paglaban sa corruption. Wala umanong ngipin ang batas&amp;nbsp;laban sa mga corrupt. Sa isang pag-aaral na isinagawa ng United Nations Development Program (UNDP) ukol sa ekonomiya ng Pilipinas, nakadidismaya ang resulta sapagkat 5.2&amp;nbsp;percent lamang ang tinaas ngayong taon na ito. Malayo ang rating na ito kumpara sa nakuhang 7.3 percent noong nakaraang taon. Maaaring makapagmalaki si dating President Gloria Macapagal-Arroyo sapagkat bahagi ng 2010 ay nasa kanya pang pamamahala. Malaki ang inaasahan ng mamamayan sa kasalukuyang administrasyon. Marami ang nangangarap na magkakaroon ng magandang buhay at makatakas sa kahirapan. Si President Aquino na rin ang nagsabi na tatahakin na ang tuwid na landas sa kanyang admi-nistrasyon. Pero sa report na mabagal ang pag-unlad ng ekonomiya at mahina sa paglaban sa corruption, nakapagdududa kung mayroon nga bang tinatahak na tuwid na landas. Walang nakikitang pag-unlad o kung meron man, kapiranggot lang. Isa sa mga tinitingnang dahilan nang mabagal na pag-unlad ay ang pagdami ng populasyon. Hindi na makontrol ang pagdami. Patuloy ang banggaan ng Simbahan at pamahalaan ukol sa Reproductive Health Bill. Ang talamak na corruption ay isa rin sa mga dahilan ng mabagal na pag-unlad. Ang salaping dapat ay mapunta sa kaban ng bansa para magamit sa tamang serbisyo ay kinukurakot lamang. Ang usapin sa talamak na corruption ang pinag-uusapan ngayon. Kung ang isa sa mga dahilan ng mabagal na ekonomiya ay ang paglobo ng populasyon, manindigan ang Aquino administration sa Reproductive Health Bill. Ipaglaban ang nalalamang tama. Sa paglaban naman sa mga corrupt, gamitin ang kamay na bakal para madurog ang mga nagsasamantala.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=685858&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Phoenix</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>May</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAGING usap-usapan ang paghain &amp;nbsp;ng smuggling case ng Bureau of Customs laban sa Phoenix Petroleum dahil umano sa hindi pagbayad nito ng higit P5-billion diumano na halaga ng fuel and oil na inimport nito simula July noong isang taon hanggang nitong buwan ng Abril. Ang P5 billion ay ang naging halaga umano ng may 46 na importations nga raw ng Phoenix sa nasabing mga buwan na dumaan sa Davao at Batangas ports. Iginiit ng Phoenix na hindi totoo ang mga bintang ng Bureau of Customs at talagang naging relihiyoso ito sa pagbabayad ng karampatang duties at taxes para sa kanilang importations. Handa ang Phoenix na ipasapubliko ang mga dokumento na magpapatunay na hindi totoo ang mga paratang ng Bureau of Customs. At &amp;nbsp;marami rin dito sa Davao City, na kung saan naka-base ang pamilya ni Dennis Uy na may ari ng Phoenix, ang naniniwala na walang katotohanan ang mga paratang ng Bureau of Customs. Naging biktima lang diumano ang Phoenix sa laro ng mga nasa oil industry lalo na ang mga malalaking kompanya ng langis na naging asiwa na sa pag-usbong at pag-unlad ng Phoenix. At nitong huli nga ay naghain na rin ng charges of li&amp;shy;bel, grave abuse of authority and misconduct laban kay Bureau of Customs chief Angelito Alvarez at maging kay Deputy Commissioner Gregorio Chavez ang isang Davao-based broker na si Jorlan Cabanes dahil nga sa pagkadawit nito sa P5-billion smuggling case laban sa Phoenix. Pinabulaanan ni Cabanes ang lahat ng paratang ng Bureau of Customs sa Phoenix kaya nakapagpasya siyang maghain ng libel, misconduct at grave abuse of authority sa Ombudsman laban nga kina Alvarez at Chavez. Sinabi ni Atty. Cesar Europa na ang kasong inihain ng Bureau of Customs laban sa Phoenix at kay Cabanes ay isang form ng harassment at paninirang puri lalo na na walang katotohanan at walang basehan ang mga paratang nito. Ayon sa mga usap-usapan, napilitan lang daw si Alvarez na gumawa ng kaso laban sa Phoenix dahil &amp;nbsp;daw sa utos ng ilang may influence sa Bureau of Customs. Maging si Davao City Vice Mayor Rodrigo Duterte ay kumakampi rin sa Phoenix dahil naniniwala itong hindi kailan man nanloko ang Phoenix sa mga Customs duties at taxes nito. Ang Phoenix ay isang ‘success story’ para sa mga Dabawenyo dahil nga dito yan nagsimula bilang isang maliit na kompanya na lumaki at lumago sa pagdaan ng ilang taon lang. Lumalabas na naging hadlang na ang Phoenix sa operation ng mga malalaking kompanya ng langis dito sa bansa. Halos araw-araw ay may binubuksan na bagong gas station ang Phoenix sa iba’t-ibang bahagi ng Pilipinas. At naniwala ang marami na lalong lumakas ang Phoenix nang kinuha nitong endorser si boxing sensation Manny Pacquiao at ang movie actress na si Marian Rivera. Sana dumating ang araw na aminin ng Bureau of Customs na nagkamali nga ito sa paratang nito laban sa Phoenix bago man lang lumaki ang kaso.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=686185&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mora'g nakalimot</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Hangtud karon wala pa gayud ako makakita nga dunay paspas nga pagpanglimpyo sa drainage systems dinhi sa dakbayan sa Sugbo. Moabot na lang tingali ang ting-uwan, dili pa makatuman si Mayor Michael Rama sa iyang gibutyag nga pahimuslan niya ang ting-init aron sa paglimpyo sa aseras nga napuno sa mga lapok ug sagbot. Basin baya og nakalimot ang mayor sa iyang pamahayag tungod sa kadaghan niya og trabaho unya ang iyang mga alalay wala usab maghuna-huna nga kini mapatuman. Pahinumdoman nato ang mayor pinaagi sa atong lindog nga daghan nang mga semana ang milabay apan wala pay lakang nga gihimo aron matuman ang iyang plano. Mora man gud og napuntareya ra sa Mahiga Creek ang atensyon karon sa mga opisyal sa dakbayan. Ang sagad nga lunop nga masinati sa downtown area, ilabi na sa Manalili Street ug Colon nagumikan kay ang sapa-sapa nga anaa moagi sa barangay Tinago puno na sa lapok. Kini maoy angay nga palawman. Angay lagi nga mopalit ang dakbayan niadtong gamay nga ikipo nga mosubay-subay sa sapa aron mokandos sa mga lapok. Sa akong nahibaw-an, wala na niining maong ikipo ang dakbayan. Dihang nakapuyo ko sa barangay Lorega-San Miguel bali’g siyam ka tuig, saksi g’yud ko nga ang maong ikipo nanaug sa sapa sa Echavez atol pa sa panahon ni kanhi mayor Alvin Garcia. Nakadungog ko nga ang maong ikipo naguba na kay mao kini ang gigamit pagkandos sa mga basura didto sa Inayawan Sanitary Landfill. Akong gipanid-an kun nganong maglunop man dayon ang V. Gullas Street likud nga bahin sa Gaisano Main kun modaku na ang tubig sa sapa-sapa nga dia moagi kilid sa among opisina. Mao diay kay ang drainage system sa dalan V. Gullas nga paingon sa sapa mao may nagsilbi na hinoon nga imbodo. Ang tubig sa sapa kay lawom na man, mosugwak adto na sa karsada sa V. Gullas. Ingon usab niini ang sitwasyon sa ubang drainage system didto sa ubos nga bahin tungod sa tindahan sa Colonade. Kun gusto si Mayor Rama nga masulbad ang paglunop sa downtown area, paladman nila ang mga sapa-sapa. Aw hinuon, kun taub ang dagat mosabut na lang ta nga hinay g’yud ang pagsibog sa tubig-baha ngadto sa dagat. Apan maayo na lang kay sa karon nga bisan og hunas ang dagat ang tubig-baha dili gihapon makaagi kay mabaw ang sapa. Ang mga tag-iya sa balay nga anaa gitukod daplin sa kasapaan walay mahimo kun hugot gayud ang baruganan sa mayor nga kini panggub-on. Pabor gayud kaayo ko nga ibakante ang tres metros o kaha 2.5 metros gikan sa sapa. Pinaagi niini sayon ra sa atong mga kawani sa dakbayan ang paglimpyo sa kasapaan ug nagkahulogan nga maminus-minos na unya ang paglunop nga atong mahiaguman. Kanang paglunop diha dapit sa barangay Parian kun may kusog nga uwan nagumikan kana sa kamabaw na sa sapa-sapa nga gikan sa Junquera nga adto moagus sa sapa sa T. Padilla. Usbon nako, angay’ng paspasan ni Mayor Rama nga mapatuman ang iyang kamandoan kay nagtoo ko nga ang iyang mga alalay nakalimot na lang niini.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=686320&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang tugon ni Padre Soc</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Tuig 2001 sa dihang nisulod ko sa Seminario Mayor de San Carlos aron ipadayon ang akong pagtuon sa Teolohiya ug tuig 2006 sa dihang ako nakatapos. Sa maong mga katuigan, akong nahimong Spiritual Director si Padre Soc Saldua. Matag karon ug unya magtabi gyud mi iyang kumostahon ang akong kahimtang ang akong bokasyon. Apan dunay mahinungdanong tugon si Padre Soc alang kanako: “Maayo lang ang pagkapari Dodong sa unang tuig. Kining tuiga usa ka honeymoon ang sunod nga mga katuigan mao na gyud ang tinuod. Wala kaayo nako kini hisabti apan karon, ako makaingon nga husto gyud si Padre Soc. Ang unang tuig maoy hayahay ang sunod nga mga tuig mao na ang tinuod. Kay ngano? Dunay mga panghitabo nga moabot sa imong kinabuhi nga lisud kaayo sabton ug daw sa lisud kaayo tugkaron. Karong Domingoha mao ang World Day of Prayer for&amp;nbsp;Vocations. Diin atong hatagan og igong pagtagad ang pag-ampo alang sa mga relihiyoso ug mga sakop sa mga Sagradong Orden. Dili sila mga anghel ug mga tawo lamang. Ug kay tawo dunay tawhanong panginahanglan. Ang sukaranan aron ang usa ka pari mamahimong Balaan mao ang pag-angkon nga siya tawo ug dili anghel. Mao nga niadtong buot mosunod sa mga tunob ni Jesus pinaagi ning kinabuhia, hinuklogi una. Ug ang si bisan kinsa nga anaa na sa maong pagkinabuhi, pamalandongi kun nagmalipayon ka pa ba. Basin dunay kulang kun nganong wala ka mahimutang. Sa akong tan-aw maayo kang mobatbat sa Salmo sa Magbalantay apan wala mo hiilhi ni higugmaa ang Magbalantay!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=686322&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Imbis unos, huyohoy hinuon</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>May</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sayop ko sa akong pagtuo nga bahi ug lig-on pa si Shane Mosley. Wala na man diay kini ikabuga sa pagpakigharong sulod sa ring basi sa gipakita niini batok ni Manny Pacquiao sa niaging Domingo. Sa wala pa ilang sangka, dako akong pagtuo nga panington gayud og bugbog si Pacquiao batok Amerikano. Klarong dako og sustenado si Mosley gumikan sa daghang away nga naagian na niini. Apan daghan ang nadismaya, lakip na ako, sa dihang puro atras ug dagan lamang ang gipakita ni Mosley hangtud nahuman ang maong away. Mora og naningkamot lamang siya nga dili ma-knockout hinungdan nga dili siya makigsinukliay og suntok kang Pacquiao. Human nga na-knockdown kini sa ikatulo ka round, wala nay maayong gipakita si Mosley. Mora’g nagduha-duha na kining makigharong kang Pacquiao human niya matilawi ang kusog nga suntok sa Pinoy nga kampiyon. Daghan ang nadismaya. Gusto unta sila’g nag-asong aksiyon. Apan nabitin ang tanan, kinsa nag-expect og binakbakay gikan sa unang round. Pulos nagpangagho nga naglakaw human sa away. Ako mismo wala makontento sa akong gibayad nga P200 pagsulod sa Cebu International Convention Center alang sa maong sangka. Kuyog mi sa akong manghod niadtong tungora, puro nagpaabot og maayong away aron unta matagbaw sa among gibayad. Hinuon mas nindot ang undercard fight nga gibidahan ni Jorge Arce, ang beteranong boksidor gikan sa Mexico. Nahugyaw ang tanan sulod sa CICC sa grabe’ng sinukliay sa ika-onse ug katapusang round. Mora’g alimungaw na lamang ang gipakita ni Arce? Apan puro igo sa nawong sa kontra ang gihapos niyang mga kumo bisan nagdungo kini. Hinungdan nga nalato ang kampiyon ug gideklara sa referee nga na-technical knockout. Puwerte’ng lingawa sa nanan-aw, lakip na ko ug akong manghod. Apan sa main event, nabali ang huyop sa hangin. Nagpaabot ang tanan og dakong unos, apan huyohoy lamang sa hangin ang miabot. Dili diay kadto boksing kondili marathon nga gipangunahan ni Mosley, kinsa mahadlok makigsinukliay sa kumo human mihalok sa canvas sa unang mga hugna sa away. Hinuon, in fairness ni Pacquiao, gibuhat niyang tanan aron kahatagan og katagbawan ang tanan. Sige ang iyang opensa sa pamasin nga ma-knockout ang beteranong kontra. Apan abtik usab nga makaatras ang Amerikano, pagsiguro nga dili kini maabtan sa nagpungasi nga kumo sa atong pambato. Tuyo lamang ni Mosley nga makalahutay hangtud sa ikadose ka round. Klaro nga walay gusto si Mosley nga modaug. Nagpanagana kini sa iyang opensa. Naunsa kaha ang iyang game plan? Kun aduna man gani kini plano pagbuntog ni Pacquiao, klarong wala na kini niya gisunod human makatilaw sa kumo gikan sa atong kampiyon ug ma-knockdown. Insakto ang tambag sa mga boxing expert – lakip na si Freddie Roach, ang trainer ni Pacquiao – nga angay nang moretiro si Mosley. Matud nila nga klarong wala na kini ikabuga sulod sa ring. Tulo na ka away nga walay maayong gipakita si Mosley. Ug dili kini maayong tilimad-on. Moabot gayud ang katapusan sa tanan. Ug tan-aw nako human na ang iyang panahon. Alang kang Pacquiao, daghan ang nagpaabot sa ikatulo nilang sangka sa Meksikanong si Juan Miguel Marquez. Kahinumduman nga puro kontrobersiya ang unang duha nila ka away. Ako mismo gusto gayud nga makita pa ang lain nilang panag-abot sa ring. Gusto ko’ng masaksihan kun unsaon pag-knockout ni Pacquiao si Marquez aron mahunong na kining iyang pagkahambog. * * * Email: yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=686324&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Ubos ang dugo.'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>May</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ANG bawat tao ay may karapatan na nakapaloob sa ating konstitusyon. Kahit kriminal nararapat na tratuhin ng makatao at maka Diyos.&amp;nbsp;May karapatan tayong magalit subalit wala tayong karapatang maging malupit. Butas na ang baga ng 17 anyos na binata dahil sa tama ng bala pinadapa pa umano siya ng mga pulis, tinutukan ng baril at sinipa sa ulo. Ito ang dahilan kung bakit matindi ang galit ng inang nagsadya sa amin sa mga naka-duty na ‘Pulis-Balayan’ ng Philippine National Police (PNP) Batangas noong ika-6 ng Agosto 2010.&amp;nbsp; “Sa halip na itakbo nila sa ospital ang anak ko… inawat nila ang mga taong sumaklolo,” wika ng isang ina. Ang inang tinutukoy ay si Perla Rizara, 49 na taong gulang. Kasama niyang nagpunta sa amin ang pinsang si Sally Macalalan. Mula pa sila sa Baryo Pooc, Balayan Batangas. Siyam na buwan na ang nakakaraan mula ng mamatay ang anak ni Perla na si John Paulo mas kilala sa tawag na “JP” dahil sa nangyaring barilan sa tapat ng Presinto Balayan. Binaril si PO2 Reynaldo Macalguim ng tatlong hindi nakilalang lalake sa tapat ng presinto. Pagtama ng ligaw na bala ang tinuturong dahilan kung bakit namatay si JP. Ang kaisa-isang anak nila Perla at ‘Juan’. Isang second year college Computer Engineering student ng ‘Lyceum Batangas’.&amp;nbsp; Palakaibigan,palabiro’t masiyahing anak si JP. Pagkagaling niya sa eskwela diretso na siya sa mga pinsang naging kabarkda niya na rin. ‘Food trip’ sa ‘Lomihan’ sa Bayan malapit sa presinto ang madalas puntahan ng magpipinsang sina Mark Jonas Ilao, Roy Diaz, James Patrick Bayongan at Julius Caisip. Mga nasa edad 20 anyos hanggang&amp;nbsp;23 taong gulang. Tiwala naman si Perla sa mga barkada ng anak dahil maliban sa magkakamag-anak ang mga ito, bunso ang trato kay JP ng grupo dahil siya ang pinakabata. Ika-6 ng Agosto 2010 nang magkaayaan ang magkakaibigan na kumain sa Mcdonalds malapit sa presinto. Paalis na kasi nun&amp;nbsp;si Mark Jonas, isang ‘seaman’. “Pa-burger ka naman!” kantiyaw ng mga barkada. Lulan ng tatlong motor umalis ang magbabarkada. Si Mark angkas si JP. Si Roy naman ang angkas ni James habang solo naman sa motor si Julius. Base sa salaysay&amp;nbsp;ni Mark matapos mag-burger naisipan nila ni James na pumunta sa&amp;nbsp;Kutataw (basketball court)&amp;nbsp;ng bigla na lang silang makarinig ng putukan. Sa takot nila mabilis umano silang umalis sa lugar. Ang detalyadong laman ng salaysay ni Mark ang mga sumusunod: Sakay ng kanilang mga motor pumunta sila sa Kutataw. Nauna ang motor na minamaneho ni Julius.Kasunod ang sinasakyan nila JP at nahuhuli naman sina James. Palapit na sila sa Kutataw ng makarinig ng putok ng baril. Nagdahan-dahan sa pagpatakbo ng motor si Mark. Sumilip siya sa likuran. Nakita niya ang mga taong tumatakbo papunta sa lugawan. Pagharap niya may tatlong putok ng baril siya muling narinig. Naramdaman niyang bumigat ang kanyang katawan hanggang tumumba na ang kanilang motor. Nang tinayo nila ang motor. Muling tumumba ang angkas niyang si JP. Nakita niya si James at mabilis siyang umangkas sa likod ng motor upang magpadala sa ospital dahil may tama na siya. Sumemplang muli ang motor.&amp;nbsp;Dumating ang mga pulis at sila’t tinutukan ng baril Naipit ang paa ni Mark sa motor. Narinig na lang niyang may nagsa&amp;shy;bing, “Dumapa ka!”. Paglingon niya may nakatutok ng baril sa kanya. Hindi makadapa si Mark. Nagsalita ang lalake, “Dumapa ka, taga saan kayo?” Pilit siyang dumapa, sumubsob siya at nakita niyang nagkakagulo na ang paligid. Nanatili si Mark na nakadapa sa loob ng humigit kumulang 15 hangang 20 minuto. Naramdaman na lang niyang may nag-alis ng pagkakaipit ng kanyang paa. Binuhat siya sa dalawang kamay at paa na parang baboy. Nilagay siya sa sasakyan papunta sa ospital.&amp;nbsp;Dun niya nalamang&amp;nbsp;tinamaan na siya ng bala sa leeg tagos sa kanyang lalamunan. Pinagtibay naman nila Roy at James ang mabagal na pagresponde&amp;nbsp;ng mga pulis sa mga sugatang kasama. Ayon kay Roy ng dadalhin na nila ang mga kaibigan sa ospital ay bigla silang pinadapa ng pulis. Ilang ulit niyang sinabing dalhin na sina JP at Mark sa ospital dahil sila’y nagalayan (nabaril) subalit hindi siya pinansin ng mga hindi naka-unipormeng pulis. Tumigil na lang siya sa pagsasalita. Maging si James nakiusap sa mga ito na, “Sir, may tama po ang kasama ko dadalhin ko lang sa ospital…nagalayan po!” subalit hindi rin umabra. Ilang minuto ang lumipas bago pa isugod sa ospital si Mark ayon kay James. Pagdating sa Madonna General Hospital ilang minuto pa ang nagdaan bago naman dumating ang mobil kung nasaan si JP. Pinasok siya sa Emergency Room (ER).&amp;nbsp;Namatay si JP dahil umano sa dami ng dugo na naubos sa katawan niya. Butas ang kaliwang baga ni JP. Mula sa lapay nito lumabas ang bala sa kanyang dibdib at tumama naman sa leeg ni Mark. Ayon sa ina ni JP na si Perla usap-usapang napagbintangan si JP at mga kasama nito na sangkot sa&amp;nbsp;insidente na pamamaril. Madalas na umanong may tirahing pulis sa kanilang lugar. Kadalasan ang mga ‘gun men’ ay mga binatilyong naka-bonet na may bitbit na ‘backpack’ habang sakay ng single na motor. “Kung napagbintangan man ang anak ko…alam na nilang may tama na siya ng bala bakit hindi pa nila tinakbo agad sa ospital. Kung naagapan lang buhay si JP!” sabi ni Perla. Nakapagsampa na ng kaso sina Perla sa Commission on Human Rights (CHR) para sa mga ‘on duty’ na pulis Balayan nung ika-6 ng Agosto 2010. Nakatanggap na si Perla ng ‘subpeona’ mula sa CHR at nakatakda na silang magharap ngayong buwan. Gustong malaman ni Perla ang iba pang legal na hakbang na maari niyang gawin kaya’t nagsadya siya sa aming tanggapan. Itinampok namin ang istorya ni Perla sa CALVENTO FILES sa radyo Ang “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon). SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, kung totoo mang ganito ang inasal ng pulis maari silang sampahang administrative case sa National Police Commission (NAPOLCOM) at Criminal Case sa Ombudsman. Ang Napolcom ang maglalabas ng kautusan upang mailabas ang mga kaukulang dokumento upang malaman ang mga pulis na duty nung araw at oras ng mangyari ang insidente. Ito ay maaring i-address sa hepe ng Balayan PNP sa pamamagitan ng isang subpoena duces tecum ad testificandum. Ang ibig sabhihin nito sila ay ipapatawag upang humarap kasama ang mga papeles upang matanong ng Napolcom. Maari rin nilang hilingin sa Napolcom na ipag-utos na magsagawa ng isang ‘ballistics examination’ ng mga baril nitong mga pulis on duty at ikumpara ito sa bala na nakuha sa katawan ni Mark. Kapag nalaman na kanilang baril ang tumama kay Mark pwede nila itong sampahan ng kasong Homicide. Sa unang tiningin mukhang mahirap at mahabang proseso ang kailangang gawin subalit ang ipinaglalaban mo ay hustisya para sa buhay ng iyong anak hindi mo iisipin ang anumang hirap o balakid makamtan lamang ito. Ano man ang kalalabasan ng kasong ito ibabalita namin sa inyo. EKSKLUSIBO dito lang sa CALVENTO FILES. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming numero 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th&amp;nbsp;floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=686448&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Higpit ngayon, luwag bukas</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMI nang kautusang ipinatupad sa Commonwealth Avenue lalong kilala sa tawag na “killer highway” para matigil o mabawasan ang mga sunud-sunod na aksidenteng nangyayari. Noon pang panahon ni Metro Manila Development Autho&amp;shy;rity (MMDA) chairman Bayani Fernando ay marami nang ginawang hakbang para mabawasan ang aksidente&amp;shy;. Pinalagyan ni Fernando ng footbridge ang mga delikadong lugar para wala nang masagasaan kapag tumatawid. Kung anu-anong sign o babala ang inilagay sa highway gaya nang ‘‘HUWAG TUMA&amp;shy;WID MAY NAMATAY NA RITO” su&amp;shy;balit balewala rin ang kautusan sapagkat marami ring tumatawid sa malawak na Commonwealth at may nasasagasaan at namamatay. Paano’y wala rin namang traffic enforcer&amp;shy;s na nagbabantay at nagbabawal na huwag tumawid. Kaya ang nangyari, nawalan ng saysay ang footbridge. Gumastos lang pero hindi naman napakinabangan. Balewala ang paghihigpit na nauwi sa ningas-kugon. Nang magpalit ang administrasyon noong naka&amp;shy;raang taon, maraming inimplement ang umupong MMDA chairman na si Francis Tolentino. Kung malikot at maparaan si Bayani Fernando, mas maparaan at malikhain si Tolentino. Inalis niya ang mga footbridge sa Commonwealth na walang silbi. Niluwangan ang Commonwealth at pinaganda ang U-Turn slot. Binuksan ang mga sinarang rotunda at nagkaroon ng daloy ang trapiko. Ang pinakamagandang ginawa ni Tolentino ay nang ipag-utos na 60 kph na lamang ang takbo sa Commonwealth. Naglagay ng CCTV kaya naku&amp;shy;kunan ang mga sutil na drayber ng bus, jeepney taxi at private vehicle na overspeeding. Isang buwan ang nakalipas mula nang ipatupad ang 60 kph speed, nabawasan ang aksidente sa Commonwealth. Tuwang-tuwa si Tolentino. Maski si President Aquino ay humanga sa sistemang pinatupad ni Tolentino. Pero nang mabangga ng isang rumaragasang bus ang taksing sinasakyan ng propesor at journalist na si Chit Estella noong Mayo 13, muling nabuhay ang “killer highway”. Mayroon pa palang killer bus sa Commonwealth. Nasaan na ang bagsik ng MMDA? Nasaan na ang CCTV? Nasaan na ang traffic enforcers? Nasaan na ang pinagmamalaking maayos na sistema sa nasabing highway? Higpit ngayon at bukas ay luwag na naman. Ningas-kugon na naman?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=686801&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pahiyom sa Thailand (1)</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>May</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Pattaya, Thailand – Mismo ako wa' magdahom nga mahiayon ang akong pagduaw niining maong dapit.&amp;nbsp;Human sa tulo ka buwan nga pag-book sa akong ticket, nitabang ang kahigayonan aron mabisita nako ang usa sa sentro sa turismo sa habagatang sidlakang Asya.&amp;nbsp;Apan ang maong bakasyon, nagbukas og daghang pagtulon-an ug naghatag og kahigayonan sa paghinuklog sa mga butang sa palibot.&amp;nbsp;Lisud man itandi atong nasud sa uban, apan adunay mga higayon nga maka-ingon kita, bahala og nangiwit na 'ta sa uban, ang mahinungdanon kanunay nga mopatigbabaw ang atong moralidad. Human masuroy ang usa ka dakong tindahan, mokaon sa ilang sikat nga kan-anan ug molakaw kilid sa baybayon atol sa adlaw, mas lahi nga dagway ug kolor sa Pattaya ang nisugat nako atol sa gabii.&amp;nbsp;Kini’g maong dapit ang giisip nga usa sa 'prostitution den' sa kalibutan.&amp;nbsp;Luyo sa libuan ka mga turista gikan sa bisan asang mga nasud, imong masaksihan ang kamatuoran&amp;nbsp;sa maong dapit.&amp;nbsp;Gawas sa nindot nga mga souvenir shops, klase klaseng hotels, ang mas nakapaaghat sa akong atensyon mao ang mga suga sa mga clubs nga naglaray sa mga kadalanan.&amp;nbsp;Ug ang kamatuoran nga nagpatigbabaw-- legal ang prostitusyon niining dapita. Kung sa Sugbo dakpon sa mga pulis ang mga 'commercial sex workers', dinhi ang mga pulis pa ang magbantay sa palibot aron pagsiguro nga hapsay ang dagan sa panginabuhian sa mga 'sex workers'.&amp;nbsp;Sa usa ka dapit nga gitawag og 'walking street', di' lang mga clubs ang naglaray apan ang mga babaye mismo nga nag bikini ug nag-bra ang mosugat nimo.&amp;nbsp;Adunay mga lalaki nga moduol sa mga naglakaw nga mga turista bitbit ang 'menu card' sa mga nagkadaiyang serbisyo sa mga kababayen-an nga ilang gibugaw.&amp;nbsp;Kung sa Sugbo hilom na ang palibot sa pagtikyaop sa adlaw, dinhi matag tabon sa kagabhion, mao palay pagsugod sa adlaw. Mas naaghat akong atensyon kauban ang pipila ka higala sa mga babaye nga nagsayaw sa pole sa mga bar nga imo rang makita kilid sa daplin sa da'n.&amp;nbsp;Nakahunong ko sa mga dapit kung diin akong nakita ang mga babaye nga nag-bikini nagburo-balikos nga&amp;nbsp;nag-panty nalang ug nag-bra samtang nisayaw su'd sa usa ka estante.&amp;nbsp;Kung sa adlawan mga souvenir items ang makita, sa gabii laing produkto sa dapit ang gibalandra.&amp;nbsp;Kining tanan, normal lang sa usa ka nasud nga nihatag og tukmang pagtugot sa maong matang sa panginabuhian. Samtang naglakaw ko, adunay mga babaye nga mangablit ug manawag sa mga turista. Gikan sa labing bata hangtud sa labing tiguwang nga commerial sex worker imong makita dinhi.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Apan luyo niining tanan, nagduwa sa akong huna-huna ang pipila ka mga butang.&amp;nbsp;Aduna bay tigpa-konsensya sa maong mga tawo nga imoral ang ilang gihimo?&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kung sa Pilipinas palang ni, di' masukod ang kasaba sa mga moralista aron mapapas ang maong kalihukan.&amp;nbsp;Sa pikas bahin, kinsa man ang mopahinumdum kanila nga dili maayo ang gibuhat ug gipabuhat sa mga kababayen-an kung nahimo na ni nilang tinubdan sa panginabuhian?&amp;nbsp;Ug labaw sa tanan, unsaon nila sa pagsuta nga imoral ang ilang gihimo kung ang prostitusyon na ang ilang kinabuhi&amp;nbsp;ug ang ilang kinabuhi nagtuyok nalang sa prostitusyon? * * * email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=686974&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pahiyom sa Thailand (2)</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>May</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Bangkok– Ang pahiyom ang nag-unang pang-aghat niining maong nasud ngadto sa iyang mga bisita.&amp;nbsp;Ang pagpahiyom mao 'sab ang bida sa ilang kampanya sa turismo ug uban pang mga lakang pagpalambo sa dagan sa ilang ekonomiya.&amp;nbsp;Wa'y lalis, ilang nagamit ang maong lakang tungod kay karon makita sa bisan asang bahin sa sentro sa Thailand ang malambuong ekonomiya. Apan luyo sa maong obserbasyon, salikwaot paminawon nga ang 'pahiyom nga kampanya' sa Thailand dugay rang gigamit sa Pilipinas apan nganong sila nagmalampuson ug kita dakong pakyas? Ipadaplin nalang ang isyu sa mga commercial sex worker nga tataw nga dili lang pahiyom ang gitanyag sa ilang mga bisita, aduna pay laing rason nganong ganahan nga mobalik dinhi ang mga bisita.&amp;nbsp;Usa nako sa mga turista nga naka-ingon, nadani ko sa pahiyom sa Thailand.&amp;nbsp;Di' kalikayan nga itandi ang atong nasud sa ilaha tungod kay baynte ka tuig ang nakalabay, nangiwit ang maong nasud sa ilang ekonomiya.&amp;nbsp;Apan karon, tulin pa sa ilang Bangkok Transport System, mas hayag pa sa mga suga sa bars ug mas higante pa sa ilang tugpahanan ang naabtan ug mahimong maabot pa sa Thailand. Kung nahimo sa Thailand ang pagpahiyom kini tungod kay adunay igong rason ang maong nasud.&amp;nbsp;Gikan sa negatibong gross domestic product, sa tuig 2010 niabot sa 7.6% ang gisaka sa ilang GDP.&amp;nbsp;Ang maong pagsaka ang labing taas sa ilang kasaysayan ug nahipatik nga ika-16 sa mga nasud sa kalibutan nga nipatik og positibong dagan sa ekonomiya.&amp;nbsp;Ang paghimsog sa ekonomiya sa Thailand klarong wa' gitumo-tumo tungod kay imo ning makita sa ilang hightech nga transport system, ilang nindot, lapad ug hamugaway nga airport nga gipili nga usa sa unom sa labing nindot sa kalibutan.&amp;nbsp; Imo 'sab nga makita ang pagtuyhakaw sa mga commercial center ug office building, sa kalimpyo sa palibot bisan sa sentro sa ilang komersyo, sa disiplina sa mga tawo ug sa ilang pagtamod sa balaod ug labaw sa tanan sa ilang pagkamahigugmaon sa kalinaw.&amp;nbsp;Kining tanan, nagpamatuod nga ang pahiyom nga gitanyag nila ngadto sa&amp;nbsp;ilang mga bisita usa ka tiunay ug gikan sa kasing-kasing, usa ka ligdong nga estado sa kalipay nga buot nilang ipaambit sa mga tawo nga moduaw sa ilang dapit. Apan wa' malikay sa isyu sa kurapsyon ang ilang gobyerno.&amp;nbsp;Pipila ka tuig gipalagpot ang ilang lider tungod sa isyu sa pagpangawkaw ug uban pang matang sa iregularidad.&amp;nbsp;Nasayod ang mga Thai nga adunay dakong problema sa pagpadagan sa ilang gobyerno.&amp;nbsp;Bisan ang taxi driver nga akong nahinabi nahibawo nga di' perpekto ang ilang gobyerno tungod sa paspas nga pag-ilis sa mga tawo sa katungdanan nga gikabalak-an nga makapahuyang sa sistema.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Apan kining tanan, nahimo nilang ipadaplin aron mabuhi ug magpakabuhi dili lang alang nila apan sa nasud nga ilang gimahal. Nabantog man ang mga Pinoy sa kalibutan sa iyang pagkamaabiabihon apan unsa ba kaligdong ang iyang gitanyag nga kainit sa pagdawat kung mismo siya sa iyang kaugalingon padayon nga nag-antos sa kalisud, sa inhustisya, sa mga hiwing binuhatan sa gobyerno ug sa kamatuoran nga ang mga kawatan ug mga kurakot padayong nagyampungad sa gahum.&amp;nbsp;Hangtud nga di' mahibalik sa mga Pinoy ang iyang dignidad, di' niya mabati ug mapabati ang tinuod nga pahiyom. email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=687407&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Cold sores: Butlig o pamamaga sa labi</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>May</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HALOS 80% ng mga tao ay may tinatagong Herpes simplex 1 virus sa kanilang katawan. Ito yung nagiging cold sore virus. Ang sintomas nito ay ang pamamaga sa labi o sa lugar na nakapaligid sa labi. Minsan ay namumula ito na parang pigsa at minsan ay hitsurang butlig ito. Malalaman mo na cold sore virus ito dahil may kasamang pakiramdam ng pa&amp;shy;mamanhid, napapaso, nangangati o parang kinukuryente. Heto ang paggamot ng cold sore: 1. Pahiran ng cream kaagad – Pahiran ng Acyclovir 5% cream ang namumulang butlig. Pahiran ng cream bawat 2 oras o mga 5-6 beses sa isang araw. Ang Acyclovir ang papatay sa virus. 2. Uminom ng tableta agad – Uminom ng Acyclovir tablet 200 mg, 1 tableta 5X a day (or Valciclovir tablet 500 mg, 1 tableta 2X a day) sa loob ng 5-10 araw. Mahal ang mga gamot na ito pero may generic ng Acyclovir na mas mura. Mapapabilis ng gamot ang paggaling ng cold sore. Tandaan: Para maging epektibo, kailangan pahiran ng Acyclovir cream at uminom ng Acyclovir tablet sa loob ng 24 oras pagkatapos lumabas ang butlig. 3. Palitan ang sipilyo – Ang herpes virus ay puwedeng manatili sa sipilyo. Nakahahawa ito. Kapag ika’y nagka-cold sore, palitan agad ang iyong sipilyo. At kapag gumaling ka na, palitan ulit ang sipilyo. 4. Palitan din ang toothpaste – Minsan ay nagtatago din ang herpes virus sa toothpaste. 5. Alamin kung ano ang dahilan ng cold sore – Ka&amp;shy; da&amp;shy;lasan ay stress ang dahilan nito. Alamin kung ano ang nangyari sa iyong buhay na nagdulot nito. Puwedeng stress, menses, matinding init ng araw, pagod o ibang sakit ang nag-trigger nito. 6. Magpalamig – Ang sobrang init ay puwede ding magdulot ng cold sore. Para itong singaw ng init ng katawan. Magpalamig, umiwas sa araw at gumamit ng sunblock. 7. Matulog at mag-relax – Para lumakas ang ating katawan, piliting matulog at magpahinga. Magtambay lang sa bahay at huwag muna magtrabaho at mag-isip ng problema. Manood ng TV, magbasa ng Bibliya at mag-relax. Kapag nakapahi-nga ang katawan, mas lala&amp;shy;kas ang resistensiya. 8. Puwedeng mag-ehersisyo ng bahagya – May tulong ang ehersisyo sa pagre-relax. Huwag lang sobra para hindi mapagod ang katawan. 9. Huwag mag-alala sa iyong hitsura – Ang pag-aa&amp;shy;lala sa iyong hitsura ay dagdag pa sa iyong isipan. Sabihin mo sa sarili na tigyawat&amp;nbsp;lang iyan. Pagkalipas ng ilang araw, tanggal na iyan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=687459&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang guwapang ka-date ni PNoy</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa sa atong mga amigo nangutana kun kinsa tong guwapa kaayong Cebuana nga ka-date ni PNoy niadtong Lunes sa gabii didto sa Dusit Hotel sa Makati City atol sa concerto sa Hotdog band. Isip amahan sa nasud di kalikayang matag lihok niya sa natad sa pagtuman sa katungdanan, sa mga paghukom, sa pagpamulong ug&amp;nbsp;labaw sa tanan sa mga bahin sa iyang lovelife, daghan kaayong ma-intriga. Hinuon nakapabor si PNoy&amp;nbsp;sa mga lakaw niya nga may labot sa paglulinghayaw&amp;nbsp;sa iyang kinabuhi tungod kay ulitawo siya ug ikaduha, di usab nato makita ug madungog nga may pagkabilyako siya sa mga babaye. Busa sa matag anggulo sa iyang kinabuhi, ilabi&amp;nbsp;na kun hisgotan ang iyang pagka-ulitawo, taas ang pagtan-aw sa katawhang Pilipino kaniya&amp;nbsp;tungod kay ligdong&amp;nbsp;siya ug di sirok sa mga babaye. Ang makalusno gud sa kridibilidad sa usa ka tawo bisan unsa nimo ka gamhanan ug kuwartahan, kana man gong wala ug tuo ang mga babaye sa imong kinabuhi. Si PNoy&amp;nbsp;maoy labing maayong sumbanan&amp;nbsp;sa mga ulitawo karong panahona nga kun ang kadaghanan pareho lang kaniya, di&amp;nbsp;na&amp;nbsp;kinahanglang gubton pa ang nasud gumikan sa RH Bill. Kay di kabalak-an nga mosugwak og dali ang populasyon&amp;nbsp;sa Pilipinas kay may panlantaw nga ang pagminyo usa ka dakong kahasol sa kinabuhi ug makapabalaka sa kaugmaon sa mga anak. Sama sa atong mga tinahod nga mga kaparian, nga gumikan sa pagmahal sa nasud&amp;nbsp;ug sa katungdanan, di magminyo aron di makabaton og mga anak ug labing maayong sumbanan sa tanan kay diha sa way anak o kaha naa man pero gamay lang nga mapiog ra sa pagpakaon ug pagpa-edukar sa may panlantaw nga ginikanan, walay kahasol, ug di usab ka makahasol sa katilingban.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=687790&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pakauwaw sa kampiyon</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ambot unsay nasulod sa utok ni Kongresista Manny Pacquiao nga nangahas man siya sa pagpakigdebate sa tang-an ug banggiitang magbabalaud sama ni Kongresista Edcel Lagman. Kun kabubot-on man niya ang pagbarug aron debatihon si Lagman, siguro gikan pa siya sa iyang paghinanok ug naalimungawan lang sa iyang gihimo. Kun gitukmod man siya sa mga tawong misakay ug migamit sa iyang popularidad angayang dili niya tugotan ang iyang kaugalingon nga pakauwawan sa mga tawo nga mapahimuslanon. Kun nakakita mo sa gihimo ni Pacquiao sa miaging adlaw sigurado ko nga ikaw maoy mauwaw sa imong kaugalingon para niya. Isip usa ka Pilipino daw bation ka og kauwaw moangkon nga dunay kongresista ang Pilipinas nga sama niya. Way lalis nga dakong dungog ang gihatag ni Pacquiao alang sa Pilipinas, apan kini kutob lang sa natad sa boxing. Angayan tingali nga dawaton nalang niya ang kamatuoran nga kutob ra siya niini ug dili siya haum sa debate didto sa kongreso. Maayong makamao siya mobutang og limitasyon sa iyang kaugalingon aron dili siya mahimong kataw-anan. Igo na tingali nga siya mipadayag sa iyang baruganan nga supak siya sa Reproductive Health Bill ug atong respitohan ang maong baruganan. Apan ang pagpakigdebate atubangan sa kongreso nga klaro kaayong nagtamod og script usa ka pagpakauwaw sa iyang kaugalingon. Wala gani magkadimao bisan ang iyang pagbasa sa inandam nga mga pangutana nga klarong dili iyaha. Kun bisan sa pagbasa wala magkadimao unsa na gyud ang pagpangahas nga makiglantugi. Kinsa may nagtukmod ni Pacquiao paghimo niini, hinaut nakonsensiya mo human sa inyong pagpakauwaw sa giilang kampiyon sa mga Pilipino. * * * Wala gyud ko masayop sa akong pagtahap dihang misibog sa iyang kaso ang laing biktima sa abusadong sinagop ni Talisay City Mayor Socrates Fernandez nga si Joavan. Karon nahibaw-an na nga sama sa ubang mga biktima gawas nga gihatagan og kwarta gipasaligan sab ni og trabaho sa City Hall sa Talisay. Nahinumdom pa mo niadtong club house attendant didto sa Vista Grande Subdivision nga giingong gitiunan og pusil ni Joavan human madugay og hatag sa softdrinks nga iyang gipangayo? Empleyado na ron sa Talisay. Kini klarong pagpahimulos sa iyang gahom, gihimong puhonan ni Mayor Fernandez ang dakbayan sa Talisay aron areglohon ang mga kaso sa iyang sinagop. * * * fplanguido@yahoo.com&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=687791&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Warfreak mentality</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ANG konsepto ng separation of powers ay naglalayong ipaghiwalay ang mga kapangyarihan ng pamahalaan sa tatlong malaking kagawaran nang maiwasang masakamay ng iisang tao o institusyon (kadalasan ang presidente) ang katakut-takot na puwersa ng gobyerno. Halos lahat ng bansang demokratiko ay may mapait na kasaysayan sa kamay ng mga diktador na lumutang nang hindi napangatawanan ang mga institusyon ng malayang pamamahala. Hindi layunin ng prinsipyong ito ang pagharap-harapin at pag-awayin ang presidente, ang Kongreso at ang Hukuman. Ang totoo’y tinatayang sa ganitong paglalayo sa kanila, mas mababantayan nang walang mang-abuso o mang-agaw ng hindi kanya. Mapapalawig ang respetong nararapat sa isa’t isa. Siyempre, hindi rin ito balakid na ang tatlo’y magtrabaho nang nagtutulungan. Kung milagrong maiwasan ang bangayan at magbigayan, ok. Taumbayan ang panalo kapag maganda ang takbo ng makina ng gobyerno. Pero mukhang mahirapan mangyari sa kasalukuyang administrasyon. Sa umpisa pa lang ay na-jinx na ang anumang pag-asa nang binastos ng presidente ang Chief Justice na pinuno ng Judicial Branch. Kasunod nito’y nagwalang pakundangan ang mga Gabinete na ilahad sa publiko ang kanilang kawalan ng respeto sa mga desisyon ng hukuman na hindi pumabor sa posisyon ng presidente. Ano pa ba ang aasahan kung ang relasyon sa pagitan ng mga kagawaran ay nabasbasan ng ganitong umaapoy na tubig? Tingnan na lamang ngayon ang kanilang relasyon: Hindi pa rin mapigilan ng Executive na hayagang kuwestiyunin ang mga desisyon ng Hukuman. Sa Sandiganbayan plea bargain case, kinalimutan ng Malaca&amp;ntilde;ang ang respetong dapat lang ibigay sa Sandiganbayan bilang institusyon at binatikos agad ang desisyon nito. Nahawa na rin ang Lehislatura: Green light na ang impeachment complaint laban sa isang Associate Justice kahit pa hatol na ng Supreme Court na walang katotohanan ang mga paratang sa kanya. Kampante naman tayo na matibay ang ating mga institusyon at malalampasan ang ganitong warfreak mentality. Kung ang paraang pinapakita ng presidente upang res&amp;shy;petuhin ang separation of powers ay ang subukan ang hangganan nito, ok lang yun. Huwag lang ito mapabilang sa pinagmamalaki niyang “working hard” dahil hindi ito nakaka-tulong sa pagsolusyon ng problema.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=687819&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ngayon lang?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PINATUNAYAN lang ng NAIA Terminal-1 kung bakit siya ang pinaka-masamang paliparan sa Asya, at panlima na pinaka-masama sa buong mundo. Ilang mga bahagi ng kisame ang bumagsak sa dalawang empleyado ng airport at isang sasakyan, sa dalawang magkahiwalay na insidente! Sigurado ako kapag nabalitaan ito sa buong mundo, mas lalong sasama pa ang imahe ng ating paliparan. Ngayon, may imbestigasyon sa naganap na insidente, at pina-iinspeksyon na nang husto ang paliparan kung may masisira pa! Ngayon lang? Matapos ang lahat ng batikos sa NAIA Terminal-1, ngayon lang mag-iinspeksyon? Akala ko, dahil sa lumabas na mga pintas nga sa NAIA Terminal-1, inumpisahan na ang pag-ayos at aksyon sa mga reklamo ng mga pasahero, katulad ng mga banyo. Pero mukhang nagbigay ng paalaala na ang dapat inspeksyunin ay ang gusali mismo! May edad na ang NAIA-1, walang argumento roon. Pero dahil ginagamit pa rin, dapat lang na siguraduhing maayos at ligtas lahat. Mabuti na lang at hindi pasahero ang binagsakan ng kisame, kundi, dagdag na naman sa mga pintas at batikos! * * * Nahuling nasa labas ng Bilibid nang walang permit si dating Batangas Gov. Tony Leviste! Sa LPL Towers sa Makati na kanyang pag-aari siya nahuli ng NBI. Si Leviste ay nakakulong ng anim hanggang 12 taon para sa pagpatay sa kanyang matalik na kaibigan. Kaya ang tanong, bakit siya nasa labas na tila malaya? Ang kanyang dahilan, masakit ang ngipin at hindi na matiis, kaya kusang lumabas na lang para magpatingin. Nasa LPL Towers ang dentista ng New Bilibid Prisons? Kung ganun, lahat ng bilanggo na ‘living-out’ ay pwede na lang pumunta sa LPL Towers para mag padentista kung hindi na kaya ang sakit? O si Le-viste at ilang mga mayayamang bilanggo lang? Para saan ang sentensiya kung nakukuha naman pala lahat ng ginhawa ng buhay kahit “nakakulong”? Ano ang kahulugan ng salitang bilanggo? Pinatunayan lang ng insidenteng ito na talagang may VIP treatment sa Bilibid. Sa kanyang depensa, sinabi ng direktor ng Bureau of Corrections na hindi raw nila kayang bantayan ang lahat ng bilanggo, kaya siguro nakalabas si Leviste nang walang pahintulot. Kayo na ang magbigay ng mga sagot ninyo, ang sa akin lang, kung ganun, hindi pala ka-yang gawin ang trabaho. Maraming ulo ang dapat gumulong sa insidenteng ito. Mula sa mga bantay hanggang sa mga opisyal. Tiyak na may nakikinabang sa mga paglabas-labas ni Leviste. At siguradong hindi lang siya ang nakagagawa nito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=687820&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Ang na 'willing-willing' si Kalbo'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PAANYAYA!&amp;nbsp;PALARO AT DANCE CONTEST para sa mga bata (4 to 12 years old). Ganito ang karatulang makikita sa labas ng tindahan ng ‘complainant’ na nagsadya amin.&amp;nbsp; Siya ay si Romeo dela Cruz, 52 taong gulang mula sa Pasig City. Sinamahan siya ng kanyang kinakasama na si Joana Gubaton. Isang mabigat na kaso ang ibinibintang umano sa kanya. Child Abuse o Violation of Republic Act 7610. Ika-16 ng Disyembre, 2010 maraming nagkakaroling sa harap ng tindahan ni Romeo. Mga batang nagkakantahan, sumasayaw at namamasko. Nagpunta sa kanilang tindahan ang isang batang tinago namin sa pangalang “Ruthy” 8 taong gulang. Napagkamalan daw ito ni Romeo na kasama ng mga batang nangangaroling. Tinanong niya ito, “Ne mangangaroling ka ba? Sasayaw ka din ba?” Hindi sumagot ang bata dahil ang sadya pala nito ay bumili umano ng sigarilyo. Madalas daw bumili ang bata sa tindahan ng sigarilyo kaya naitanong daw ni Romeo kung, “Wala ka bang kapatid?”. Ganito nagsimula ang malaking problemang kinahaharap ni Romeo o “Kalbo” na naghatid sa kanya sa kalaboso. Narito ang nilalaman ng reklamo ni Ruthy. “Natatakot po ako kay kalbo dahil pinagsasayaw niya ako. Nung una nung bumili ako ng sabon tapos nung bumili ako ng pagkain. Sinabi ni kalbo sa akin na, “Wala ka bang kapatid?”. Nung pangatlo na pagbili ko ay sinabi ni kalbo na tatay ko daw ay Amerikano. Natatakot na ako kasi tatlong beses ng nangyayari kaya pag-uwi ko sa bahay, nagsusumbong ako kay mama at papa,”. Ayon naman kay Romeo wala daw siyang masamang ibig sabihin doon dahil mahilig daw siya sa bata. “Ang punto ko lang kaya ko nasabi na ‘wala ka bang kapatid’ ay dahil wala bang ibang pwedeng mautusan bukod sa kanya dahil sigarilyo ang binibili niya,” sabi ni Romeo. &amp;nbsp;Nakalantad din daw ang kanyang tindahan sa mga namimili na kung meron man daw siyang masamang balak ay maraming makakakita o makakarinig. Base naman sa kopya ng salaysay ng ama ng bata na si Alvaro Santos, nagsumbong daw si Ruthy sa kanya na bago daw iabot ang kanyang binili ay kailangan muna nitong magsayaw. Pinuntahan ni Alvaro si Romeo para kausapin pero wala ito sa bahay. Si Joana ang kanyang nakausap. Sinabi niya na pagsabihan si Romeo na tigilan ang pang-aasar sa kanyang anak dahil ito umano’y nagdudulot ng ‘trauma’. Nagpasya siyang idulog ito sa Barangay Buting para doon mapag-usapan. Nagharap sila sa barangay ngunit hindi nagkasundo. Itinanggi ni Romeo na pinagsasayaw at pinagsasalitaan niya ang bata. Ayon pa kay Alvaro, hindi daw mahilig si Romeo sa mga bata dahil mismong tunay na pamilya daw nito ay hiniwalayan siya. Hindi rin daw totoo na sigarilyo ang binibili ni Ruthy kundi ‘safeguard’. Wala pa rin daw nagkakaroling noon dahil kasisimula pa lamang daw ng Simbang Gabi. “Halimbawa kapag kumanta ng Silent Night ang magkakaroling sasayaw ba yun?,” ayon kay Alvaro. Meron din daw silang resulta mula sa Department of Social Welfare and Development (DSWD) Psychiatric Evaluation, kanilang ebidensiya na naapektuhan ang bata. Ayon sa kopya na aming nakuha, “The child seems to suffer from psychological violence/ harassment”. Depensa naman ni Romeo ang lola ng bata na si Catalina Regado ay nagtatrabaho sa DSWD. “Nakasulat sa rekomendasyon na kailangan daw nilang pakitaan ang bata ng pagmamahal, proteksyon, siguridad na siguro hindi nila naibibigay sa kanilang anak sa loob ng kanilang tahanan,” pahayag ni Romeo. Ayon sa ‘Motion for Reduction of Bail bond’, halagang Php80,000 ang piyansa. Hinihiling nila Romeo na gawing kalahati na lang ang kanyang babayaran. Hindi pa daw maipatupad ito dahil wala umano ang ‘Judge’ na kailangang pumirma. “Natatakot ako na baka pag gumala ako bigla na lang akong damputin ng pulis kaya gusto ko sanang mapatupad na ang motion for reduction of bail bond ko,” wika ni Romeo. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang problemang ito ni Romeo. Inirefer namin siya sa tanggapan ng Public Attorney’s Office (PAO) Pasig upang maasistehan siya na magfile ng ‘Motion for Withdrawal of Reduction of Bail’. Matapos noon maari siyang mag ‘Motion for Determination of Probable Cause’. Handa na sana ang lahat para ihain ang mga nabanggit subalit noong ika- 13 ng Mayo, alas 6:00 ng gabi dinampot si Romeo. Dinala siya sa Presinto ng C. Raymundo at dun ikinulong ng Sabado at Linggo. “Hindi ako naniniwalaang gagawin ng asawa ko yun. Mahal na mahal niya ako. Habang nakakulong nga siya andun ako balik ng balik kada tatlong oras para samahan siya,” sabi ni Joana. Gumawa ng paraan si Joana para makalaya si Romeo. Lumikom siya ng pera na umabot ng Php18,000. Noong ika- 16 ng Mayo nakalaya na si Romeo. Nagbalik siya sa amin at nagpapatulong na makamit ang hustisya sa mga umano’y maling bintang na ipinaratang sa kanya. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, lagay na natin na walang malisya ang iyong pagtatanong na, “Ne mangangaroling ka ba? Sasayaw ka din ba?” at “Wala ka bang kapatid?” dahil iniugnay mo ito sa pagbili ng sigarilyo. Sa panahon ng teknolohiya kung saan lahat ng bagay ay napapalapit, napapadali sa isang pindot sa ‘keypad’ ng ‘cell phone’ at sa ‘keyboard’ ng&amp;nbsp;‘computer’, bakit tila ang hirap lumakad ng ilang hakbang para kausapin ang isang kapitbahay na hindi naman kalayuan ang tahanan para kayo’y magkaintindihan. Kung hinarap mo lang sana ang ama ni Ruthy ng siya’y magpunta baka hindi na humaba ang usapan. Hindi ka na rin sana nahabla, nakulong at naging maayos pa ang iyong pakikitungo sa lahat ng iyong kapit bahay. Hindi pa rin naman huli na i-‘file’ ang mga papeles na ginawa para ang kagalang galang na hukom ay suriin kung meron ngang ‘probable cause’ para ikaw ay litisin sa kasong Child Abuse. Manalig tayo sa ating ‘Judicial System’ na kapag nakatuntong ang iyong mga paa sa katotohanan hindi ka pababayan na magdusa sa bilangguan para sa isang krimen na hindi mo ginawa. (KINALAP NI AICEL BONCAY) Sa gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o 09198972854. Ang landline 6387285 at ang 24/7 hotline 7104038 o magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=687900&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pasukan pinaghahandaan na</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MALAPIT na naman ang pasukan at ang karaniwang problema lalu na sa mga publikong paaralan ay ang kakulangan ng mga school buildings. Ang siste, kulang na nga sa school buildings pero marami pa ang pininsala ng mga nakaraang kalamidad. Kaugnay nito, nagpalabas si Pangulong Benigno “Noynoy” Aquino III ng P7 bilyong pondo para sa konstruksiyon at pagkumpuni ng 8,997 silid-aralan na inaasahang pakikinabangan ng 404,865 mag-aaral bilang paghahanda sa pagbubukas ng klase sa susunod na buwan. Layunin ng administrasyon na iangat ang kalidad ng edukasyon sa bansa para maisulong ang kaunlaran at reporma. Totoo naman na ang kaunlaran ng bansa ay nakasandal sa matalinong mamamayan. Inihahanda na rin ng Department of Social Welfare and Development (DSWD) ang P3.38 milyong standby funds at P32.41 milyong halaga ng relief supplies para tulungan ang mga biktima ng bagyong Bebeng. Kita naman natin kung papaano pinahahalagahan ng administrasyong Aquino ang kalagayan ng ating mga kababayan. Pero hindi madali ang katayuan ng P-Noy administration. Ang mga pagwawaldas at mismanagement ng nakalipas na administrasyon ay naging dahilan para kapusin ng pisi ang pamahalaan. Ipaghalimbawa natin ang isyu sa Government Service Insurance System (GSIS). Napilitan ang ahensya na itigil ang housing loans dahil sa kakapusan ng pondo bunga ng mismanagement ng nakaraang namamahala rito. Iyan ang dahilan kung bakit tampulan ng batikos ang Pangulo pero let’s give him the benefit of the doubt. Gaya ng sinabi ni Sec. Sonny Coloma ng Presidential Communication Operations Office (PCOO), tinututukan ng pamahalaan ang mga pangunahing programa sa kabila ng mga aberyang hindi naman kagagawan ng bagong administrasyon. Sa ilalim ng Philippine Development Plan, nais ni Pa-ngulong Aquino na maglaan ang bawat departamento ng salapi para agarang madetermina at mabantayan ang performance ng bawat ahensiya. Sa ganyang paraan nga naman ay mahahadlangan ang mga kaso ng katiwalian sa gobyerno.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=688224&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Huling nakaalam</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KASAL si Marta kay Ruben. Mayroon silang tatlong anak. Mukha naman na matatag at walang problema ang kanilang pagsasama maliban sa isang aspeto. Nakikialam ang magulang ni Marta sa buhay mag-asawa nila. Ang tatay ni Marta ang nagbigay ng bahay at lupa sa Quezon City na tinitirhan nila. Sa tatay din ni Marta nagtatrabaho si Ruben. Lumalabas tuloy na nagpapasarap-buhay na lang si Ruben dahil ang mga biyenan naman niya ang sumasagot sa lahat. Noong 1985, nakilala ni Ruben si Margie na isa sa mga kliyente sa negosyo ng biyenan. Nagkalapit ang dalawa. Tinulungan ni Margie si Ruben na makakuha ng ibang trabaho. Lagi siyang nasa labas at ginagabi sa pag-uwi. Bandang huli, talagang hindi na nga umuuwi ang lalaki. Naging “maunawain” si Marta. Tinanggap niya ang mga paliwanag ni Ruben kung bakit ginagabi sa trabaho. Hanggang sinabi ng drayber ng ama ni Marta sa kanya na may kalive-in na si Ruben sa Maynila. Hindi ito pinansin ni Marta at piniling manahimik. Hanggang sa kung anu-ano pa ang narinig niya ukol sa asawa. Inutusan niya ang isa sa mga empleyado ng ama na mag-imbestiga. Nalaman niya na totoo ang mga balita at nagkaroon pa nga ng isang anak si Ruben kay Margie. Noong Enero 1987, kinompronta na ni Marta si Ru-ben. Nakiusap siya sa lalaki na iwanan si Margie, bumalik sa tahanan nila at patatawarin niya ang lalaki. Inamin ni Ruben ang relasyon kay Margie at sinabi na hindi na niya maiiwan ang babae. Gusto na ni Marta na magsampa ng kaso para tulu-yang hiwalayan ang asawa. Gusto niyang malaman kung sakop ng isang taon na palugit sa lumang batas kung kailan niya unang narinig ang balita (Setyembre 1985)&amp;nbsp;&amp;nbsp; o&amp;nbsp;mula Enero 1987 kung kailan inamin ni Ruben na may &amp;nbsp;relasyon siya sa ibang babae. Dapat bilangin ang isang taon na palugit mula Enero 1987. Sa batas, ang oras kung kailan binibilang na nalaman ng babae ang tungkol sa ginagawang pagtataksil ng asawa at kung kailan nag-uumpisa ang isang taon na palugit ay kung kailan inamin ng lalaki sa asawa na may relasyon siya sa iba at kung sakali ay hindi na babalik. Hindi dapat bilangin ang isang taon magmula sa petsa na nakarinig na ang babae ng tsismis o balita sa pagtataksil ng asawa. Siyempre ay pipiliin niyang huwag pansinin ang mga ito para na rin sa kapakanan at katatagan ng kanyang pamilya. Walang tao na nasa matinong pag-iisip ang magrereklamo sa kanya. (Contreras vs. Macaraig, 33 SCRA 222).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=688228&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>VIP sa NBP nahuli ng XXX at NBI</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING ulo ang dapat gumulong. Ito ang pahayag ni DOJ Sec. Leila de Lima sa nadiskubreng sistema ng paglabas ng mga “VIP” na bilanggo mula sa New Bilibid Prison. Nahuling nasa Makati si dating Batangas Gov. Tony Leviste sa gusali na pag-aari niya. Si Leviste ay kasalukuyang nabibilanggo ng anim hanggang 12 taon para sa pagpatay sa kanyang kaibigan. Pero mukhang iba ang kanyang sentensiya sa libu-libong bilanggo sa Bilibid, dahil nasusundo siya ng kanyang driver at nakakalabas! Dinahilan niya na hindi na raw niya kaya ang sakit ng kanyang ngipin kaya lumabas na siya nang kusa para magpagamot. Daw. Ganun pala ang sistema sa Bilibid. Kung may sakit ka at hindi mo na matiis, wala nang paalam-paalam, pwede mo na tawagin ang driver mo para masundo at makalabas! Ano pala ang silbi ng kanyang sentensiya? At bakit siya lang ang nakakagawa niyan at anong pinagkaiba niya sa ibang mga bilanggo? Well, may building siya sa Makati. Yun lang naman. Imposibleng hindi alam ng mga guwardiya na nakatakdang bantayan ang mga daanan ng tao sa bilangguan ukol sa paglabas ng sinumang bilanggo. Hindi matatanggap ang paliwanag o depensa na nalusutan sila o masyadong marami ang binabantayan na bilanggo. Sa pinto pa rin dadaan ang mga iyan, kaya kailangan mo lang bantayan ang pinto. Maliban na lang kung may ibang labasan na hindi alam ng mga otoridad! Pero malabo iyon. Mas madaling dumaan sa pinto na kaysa maghukay ng panibagong daanan sa ilalim ng lupa! At paano niya tinawagan ang kanyang driver? May cell phone siya? Kasama ba ang cell phone sa kagamitan ng isang bilanggo? Eto pa. Tatlong beses nang nakakalabas si Leviste mula sa Bilibid bago nahuli! Hindi niya magagawa iyan nang walang kakutsaba na guwardiya at opisyal. Mabuti na lang at nahuli na si Leviste, para napatunayan na may ganitong sistema para sa mga VIP na bilanggo. Matagal nang tsismis iyan. Ayaw lang bigyan ng pansin ng mga tiga-NBP, daw, dahil wala namang pruweba. Kaya salamat na rin kay Leviste at nahuli siya sa akto. Anong paliwang ang mabibigay niya, at ganundin, anong paliwanag ang mabibigay ng mga opisyal ng Bilibid? Sampal sa sistema ng hustiya iyan, lalo na sa mga kamag-anak ng mga biktima ng mga kriminal na ito! Ang dapat diyan, hindi lang pagulungin ang mga ulo. Ikulong na rin kasama ng mga “binabantayan” nila!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=688229&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Hepe sa IMF bad kaayo</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang kaso sa hepe sa International Monetary Fund Dominique Strauss Kahn nga nabaniog dayon ug nakapakurat sa tibook kalibotan pipila ka gutlo human sa hitabo, usa baya kini ka butang angayang panaminan sa inilang mga tawo sa katilingban. Si Kahn, usa ka gipaabot nga mahimong maayong material sa pagka-presidente sa Francia&amp;nbsp;sa umaabot nga election. Apan naamong ang iyang pagkatawo sa hinayop niyang gihimo ngadto sa usa ka utility worker nga Africana kinsa misulod sa iyang lawak aron pagpanglimpyo. Apan migawas ang babaye nga nagkamamad ang tingog sa hilabihang kahadlok&amp;nbsp;sa pagluok kaniya sa usa ka tawong wa niya hiilhi apan natiman-an niyang usa ka tawong ubanon na og buhok. Giasoy&amp;nbsp;sa 32 anyos nga trabahante&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga kaubanan niya&amp;nbsp;sa usa sa labing mahalon ug dakong hotel sa New York nga&amp;nbsp;dugay siyang giablihan&amp;nbsp;sa pultahan sa usa ka lawak nga iyang limpyohanan. Apan human sa pipila ka minuto nga tinuktok, naabli ang pultahan sa lawak ug sa didto na siya sa sulod maoy nabantayan nga gikandado dayon sa tawo ang pultahan niini. Dayon way panagana nga migakos kaniya og piit kaayo dayon gipanghinol ang mga importanteng bahin sa iyang lawas&amp;nbsp;hangtod nga gilaksi na ang iyang underwear, ug ang labing pait kay gipaum-om kaniya og&amp;nbsp;pugos ang kinatawo ni Kahn. Sa iyang huygo tudong pangusog, nakaipsot siya gikan sa mga kamot ni Kahn , nakadagan ug nakapanugilon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;gibuhat ni Khan kaniya. Mura og di makatuo ang kadaghanan, apan si Kahn mikagulkol sa prisohan pipila ka takna human sa hitabo nga wa dawati og piyansa sa hukmanan. Dinhi sa ato wa kahay daghang pareho kang Kahn?&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=688250&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Laging namamaga at dumudugo ang gilagid</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dear Dr. Elica&amp;ntilde;o, ako po ay isang estudyante. Ibig ko pong itanong ang tungkol sa namamaga kong gilagid. Masakit po at kapag nagto-toothbrush ako ay nagdudugo. Ano po kaya ang dahilan nito. Pagpayuhan mo po ako. —MIKEY ng Tondo, Manila Ang tawag sa pamamaga ng gilagid ay gingivitis. Pa-latandaan ng may gingivitis ay ang pananakit ng gilagid at pagdurugo nito. Mapapansin ang pagdurugo ng gilagid habang nagsisipilyo. Bacteria ang dahilan kung bakit nagkakaroon ng sakit sa gilagid? Ang bacteriang ito ay namumuo sa ngipin at tinatawag na plaque. Ang plaque ay matigas na parang sementong nakakapit sa ngipin. Kapag ang plaque ay hindi naalis sa pamamagitan ng pagto-toothbrush, dudurugin nito ang sugar at ang starch sa pagkain at magpoproduce ng acids. Ang acids na ito ang sisira sa enamel. Karamihan sa ngipin ay nasisira hindi dahil sa pagkabulok kundi sa sakit sa gilagid. Ang regular na pagto-toothbrush at pagpo-floss ay nakatutulong para hindi mamaga ang gilagid. Kapag dumugo ang ngipin habang nagto-toothbrush, nagkakaroon na ng gradual buildup ng plaque. Ang pagdurugo ng gilagid ay palatandaan din ng kakulangan sa Vitamin C. Kapag hindi naagapan ang gingivitis, mauuwi ito sa periodontitis. Ipinapayo ko ang pagkain ng mga sariwang gulay at prutas para magkaroon ng malusog na mga ngipin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=688481&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Living out, living free?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ITO ang tawag sa mga bilanggo sa New Bilibid Prison na hindi na masyadong binabantayan ng mga guwardiya, at hindi na sila kailangan ilagay sa mga masisikip at mala-sardinas na mga selda. Kung sino ang mga nagiging “living-out’ na bilanggo ay desisyon ng mga opisyal ng NBP. Kapag sila’y mapagkakatiwalaang hindi tatakas, puwede na silang “living-out”. Ganito si dating Batangas Gov. Tony Leviste. “Living-out” na siya. Pero sa kanyang paniniwala, at sigurado dahil sa kanyang kakayahan at impluwensiya, ang “living-out” para sa kanya ay buong Metro Manila! Ang “living-out” ay “living free”! Nahuli si Leviste na nasa labas ng NBP, hindi lang isang beses kundi apat na beses, at madalas ay nasa kanyang gusali. May drayber at sasakyan para sunduin mula sa NBP, at dalhin kung saan niya gusto! May video pa na nagpapakuha ng litrato sa kalye ng Binondo! Si Leviste ay nahatulang mabilanggo ng anim hanggang 12 taon. Pinuntahan din ng ABS-CBN ang “rest house” ni Leviste sa NBP living-out area. Maayos na kubo, na may balkonahe pa! Marami ring gamit sa loob. May pagkaing mamahalin at mga diyaryo! Kung baga, tila hindi siya nakakulong at nasa isang bakasyunan! Pero ang hindi katanggap-tanggap ay ang kanyang abilidad na makalabas ng NBP na nakakotse at may driver pa! Dahil sa nasiwalat na ito, marami ang nanggagalaiti sa mga opisyal at guwardiya ng NBP, at sa sistema ng korapsyon na siguradong namamayani rito. Ayun, sinibak ni BuCor Director Ernesto Diokno ang 10 tauhan na may kaugnayan sa pagbantay kay Leviste, pero sabay pahayag na hindi siya magbibitiw sa trabaho. Wala raw siyang kasalanan. Hindi raw niya kayang sagutin at bantayan ang lahat ng problema at bilanggo sa buong bansa. Hindi raw siya ganito, hindi raw siya ganun. Hindi nga siguro dahil kinausap na raw niya si President Aquino. Magbabago na ba ang sistema at patakaran ngayong usapin na ng buong bansa ang VIP treatment ng ilang mga mayayaman at maimpluwensiyang bilanggo? O magbabago lang ang mga tao na panibagong kakausapin para maibalik ang dating masayang sistema? Sa ngayon, wala na talagang hustisya sa bansang ito. Pinakita lang ni Leviste na walang saysay ang batas at parusa, at nababayaran ang lahat pati pananagutan. Si Leviste lang ang nahuli, ilang bilanggo ang naging masarap din ang buhay sa NBP? Kung matagal nang naririnig ng BuCor director ang mga balita ukol sa mga lumalabas na bilanggo, bakit hindi agad inimbestigahan? Kasi hindi niya kayang gawin lahat iyan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=688485&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ako ang dalan, ang kamatuoran ug ang kinabuhi</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>AKO ANG DALAN – Matag adlaw kahigayonan sa pagpili. Kun pilion nato nga kita mosubay sa dalan padulong sa kalaglagan nan, malaglag gyud kita. Kun pilion nato ang dalan padulong sa pagkatibuok nan, mamahimo gyud kitang langkob. ANG KAMATUORAN – Dili tanang kamatuoran&amp;nbsp;&amp;nbsp; maayo paminawon sanglit adunay mga kamatuoran nga sakit palandungon. Usa niini ang kamatuoran nga dunay kalambigitan sa atong kinabuhi. Apan angay lamang natong dawaton ingon nga dalan ang pag-angkon sa atong kaugalingong kamatuoran aron mamahimo kitang gawasnon. UG ANG KINABUHI – Dili lang sabton ang kinabuhi ingon nga akto sa pagginhawa ug paglihok. Hinunoa ang kinabuhi ingon nga gasa kausa ra gyud mahiagomi mao nga angayan lamang palambuon ug puy-an sa malipayon gyud unta nga paagi. Si Jesus ang sentro sa usa ka malangkubong pagkinabuhi. Angay lamang ug matarong nga kita moangkla ngadto kaniya aron mamahimo kitang matibuok ug malangkob usab.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=688542&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Matrikula</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Nagkwentuhan ang kapatid ko at ang barkada niya ukol sa tuition, dahil papalapit na nga ang pasukan. Pinag-usapan nila noong sila mismo ang namamasukan, at magkano lang ang tuition noong panahong iyon. Matanda na rin kasi ang kapatid ko kaya medyo mura pa, para sa panahong iyon ang tuition. Kung natatandaan ko ang pinag-usapan nila, wala pang dalawang libo para sa isang taong tuition sa high school sa isang mataas na paaralan! Ngayon, sila na ang nagbabayad ng mga matrikula ng kanilang mga anak, at nagrereklamo na sa taas ng tuition para sa elementary sa parehong paaralan! Daing nga ng isa, dahil tatlo ang anak na nag-aaral, parang bumibili siya ng segunda-manong sasakyan noong nagbayad ng tuition! At ganun na rin siguro ang daing ng lahat ng magulang ngayon, saan man nag-aaral ang kanilang mga anak. Taon-taon, halos sampu hanggang labinlimang porsyento ang tinataas ng matrikula. Hindi ito problema para sa mga may kaya. Ang tinatamaan ay ang mga tama lang ang kita, na kung tutuusin ay hindi na nga kaya ang mga tuition ngayon pero ginagawan na lang ng paraan mapag-aral lang ang anak. Isa na rito ang paggamit ng credit card. Bakit may mga “12-month zero-interest” ang mga credit card para pambili ng mga kagamitang-bahay, pero wala para sa tuition? Kung para sa matrikula, may interest pa! Ito siguro ang dapat tingnan rin ng gobyerno sa kanilang mga programa para sa edukasyon. Kung ang pakay ng gobyerno ay makayanan ng lahat ang magpa-aral ng anak, isa ito na pwedeng pag-aralan. Kung agresibo naman ang mga bangko na magbigay ng mga credit card, dapat may paraan para magamit sa tuition nang wala nang interest! Sigurado malayo pang pangarap ang maging kapareho ng Canada na sagot ng gobyerno ang edukasyon ng lahat, maging mayaman o mahirap. Marami pa ring kaagaw sa buwis ang edukasyon, kasama na ang mga magnanakaw ng bayan. Ganun pa man, dapat malaki ang budget para sa edukasyon, at dapat nagagamit sa tama at maayos na paraan. Hindi ko pa nakikita iyon. Ganun pa rin kabulok ang mga paaralang pampubliko, ganun pa rin ang mga silid, ganun pa rin ang mga upuan, ganun pa rin ang mga banyo! Sana magkaroon na ng tunay na pagbabago sa edukasyon. Sana makapag-aral ang lahat ng kabataan. Kapag mataas ang populasyon na edukado ang isang bansa, siguradong uunlad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=688725&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paano pipigilin ang katiwalian?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAG-SURVEY sa America ng mga reaksiyon sa sitwasyong ito: “Nasa basement parking ka, alas-10 ng gabi, walang tao kundi ikaw, walang security camera. Nakita mo sa sahig ang balunbon ng sampung tig-$100. Ano ang gagawin mo?” Sa 100 respondents, 30 ang nagsabing pupulutin nila ang pera para isoli sa may-ari o iintrega sa Lost and Found. Dalawampu ang nagsabing ibubulsa na nila ang $1,000. Limampu ang nagsabing hindi alam ang gagawin. Biruin mo, sa America na tinuturing na matuwid na lipunan, 30 lang ang magsosoli ng pera, at 50 ang hindi alam ang dapat gawin! Isang-daan na ibang respondents ang pina-react sa medyo naibang sitwasyon: “Nasa basement parking ka, tanghaling tapat, labas-masok ang mga tao, marami kang napapansin na security camera. Nakita mo sa sahig ang balunbon ng sampung tig-$100. Ano ang gagawin mo?” Malaking kaibahan na ang sagot. Mahigit dumoble, 75 na, ang nagsabing isosoli ang pera o iintrega sa Lost and Found. Kumonti, lima na lang, ang nagsabing ibubulsa ito. Dalawampu na lang ang hindi alam ang gagawin. Ano ang ibig sabihin ng survey? Gagawin ng mayorya ang tama kapag alam nilang mabibisto sila, at maaring maparusahan, kung gawin ang mali. Ano ang kinalaman nito sa laban sa katiwalian? Ani Atty. Gerard Mosquera, Presidential Commissioner on Good Government, dapat maglatag ng maraming deterrents para pigilan ang mga taga-gobyerno na gumawa ng katiwalian. Mga uri ng deterrents: Katiyakang mabibisto at mahuhuli, mapapahiya sa pamilya at publiko, mahahabla, matatanggal sa trabaho, mamumultahan, makukulong. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: mailto:jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=689144&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Sobra-sobrang paniningil.'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING reklamo at sumbong ang natatanggap ng BITAG at ISUMBONG MO KAY TULFO! sa radyo hinggil sa mga recruitment at placement agency. Ito yung mga agency na karaniwang naniningil ng mga placement fees at kung anu-ano pa kasabay ng pa&amp;shy;ngakong mapapaalis nila ng bansa, ang siste, hindi nakakaalis ang kawawang biktima. Kadalasan, wala pa itong mga lisensya at di rehistrado sa Philippine Overseas Employment Administration (POEA). Ang masahol pa rito, ni walang opisina o tanggapan para sa mga aplikante. Sa mga fast food chains o sa bahay lang nangyayari ang bayaran at pirmahan. Isang grupo ang lumapit sa tanggapan ng Isumbong Mo kay Tulfo sa radyo, inerereklamo nila ang Lucky International Placement Services Inc. sa Malate, Manila. Ang kaibahan dito, may lisensya ang naturang ahensya. Matagal na umano silang nag-aaply sa naturang ahensya subalit hanggang ngayon di pa rin sila nakaka-alis. Ang trabahong kanilang papasukan, mga factory workers sa Taiwan. Nakapagbayad na umano sila ng P150,000 bawat isa bilang placement fee. Ayon sa POEA, katumbas dapat ng isang buwang sahod ang placement fee na sisingilin sa isang aplikante, depende pa sa bansang pagta-trabahuhan nito. Sa pakikipanayam ni Mon Tulfo sa POEA, tinatawag na “special market” ang bansang Taiwan ngunit sobra-sobra umano ang P150,000 na placement fee bilang factory worker na sinisingil ng Lucky International Placement Services Inc. Dahil sa pagmamatigas ng Lucky International Placement Services Inc. na ibalik ang perang nakolekta sa mga biktima, pinayuhan ng POEA ang mga biktima na magsadya na lamang sa kanilang tanggapan upang personal na magreklamo. Paalala ng POEA sa mga kababayan nating gustong magtrabaho sa ibang bansa, kailangang rehistrado ang agency at siguraduhing may job order ang bansang inyong aaplayan. Alamin din kung magka&amp;shy;no ang kaukulang place&amp;shy;ment fee, depende sa bansang pupuntahan. Kinakailangan din ng Overseas Employment certificate, ito ang kahuli-hulihang dokumentong kailangan ng isang Pilipino na gustong magtrabaho sa ibang bansa. O di naman kaya personal na magtungo sa tanggapan ng POEA upang malaman ang karagdagang impormasyon para maiwasan na mabitag ng mga kolokoy na recruitment at placement agencies.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=689445&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lipat si Rama</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kinsa may mas dako og atraso: • Ang molupyo nga tungod sa kakabos napugos pagpuyo daplin sa sapa sa Mahiga, bisan nahibawo sa kadako sa kakuyaw nga sagubangon niya ug sa mga sakop sa iyang pamilya, apil nang linghod pa kaayong mga bata ug masakiton nang katiguwangan, matag bunok sa uwan?; o • Ang politiko nga way kukaluoy nga nipalayas sa lima ka libo ka Sugbuanong mga pamilya, apil na ang mga nakabayad na sa tibuok nilang obligasyon, nga nagpuyo sa mga luna sa gobyerno sa way pagpaminaw sa mga katin-awan sa kinabag-an nga wa makabayad sa gikasabotan nga datadatahan pagpanag-iya sa ilang mga luna nga nahimutangan? * * * &amp;nbsp;Sa di pa motuo si Cebu City Mayor Michael Rama sa iyang kaugalingong propaganda, ug sa hulhog sa mga naglibot niya—ang mga sipsip nga magsige lang og yanguyango bisan unsay iyang mahunahunaan ug ang gamhanang mga politiko nga nagtinguha paggawong niya—angay siyang pahinumdoman sa mosunod: • Way molalis sa iyang determinasyon paghawan sa Mahiga ug ubang mga sapa sa dakbayan atubangan sa dakong hulga sa baha tungod sa pagkagusbat na sa kinaiyahan; • Way mokuwestiyon sa kadinalian sa pagbalhin sa mga nagpuyo sa Mahiga ug ubang mga sapa ngadto sa mas luwas nga mga dapit sa di pa moabot ang sunod nga baha nga susama sa nasaksihan sa mga Sugbuanon niadtong Enero ning tuiga; ug • Way makaako pagbabag sa tinguha ni Rama pagpapahawa sa mga pamilya nga ilegal nga nagpuyo sa Mahiga ug ubang mga sapa kun iya silang tagdon isip mga Sugbuanon nga may batakang tawhanong mga katungod ug di mga hayop ug mga sagbot nga mahimo lang ibalibag sa suok. * * * Aron di maglibog si Mayor Rama, tugoting hatagan nako’g mga ngan ang mga nahisgutan sa ibabaw:&amp;nbsp;Ang politiko mao si Gobernador Gwen Garcia nga maoy nipalayas sa mga molupyo sa mga luna ubos sa provincial ordinance 93-1; samtang ang mga molupyo sa Mahiga mao silang Gemma Malinay, Roselyn Jabedo, Eduardo Cuambot, Estrella Maraba, Rea Remetio, Elbetha Caube, Angelito Miego ug Hermecijie Pabilic. Ang dakong sayop ni Rama mao nga iyang gigakos si Garcia.&amp;nbsp;Ug iyang gisalikway ang mga molupyo. * * * Klarong nakalimot na si Rama sa nahitabo sa niaging piniliay:&amp;nbsp;Si Garcia nangampanya batok niya; samtang silang Gemma, Roselyn, Eduardo, Estrella, Rea, Elbetha, Angelito ug Hermecijie pulos nibotar niya ug sa tanang piliunon sa BO-PK nga maoy nagsabak sa iyang kandidatura.&amp;nbsp;Apan usa sa kinaham nga panultihon ni Rama mao nga nag-mayor siya di aron pagbayad og mga utang kabubut-on. Klarong nakalimot sab si Rama sa pagsaway, pagtunglo ug pagbugalbugal ni Garcia niya dihang iyang gisalikway ang land swap deal tali sa City Hall ug Kapitolyo pagsulbad sa 93-1. Hinaot wa pa malipat si Rama asa siya angay mopusta.&amp;nbsp; * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=689751&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lagi nang handa!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ISANG malakas na bagyo – si “Chedeng” – ang papalapit na sa bansa at baka magbuhos daw ng mala-Ondoy na ulan sa Metro Manila. Bagama’t hindi direktang tatamaan ng bagyo ang siyudad, ganito kaaga ay naghahanda na ang lahat ng ahensiya at sangay ng gobyerno para sa anumang dumating na kalamidad dulot ni Chedeng. Pinalikas na ang mga residenteng nakatira sa kilalang binabaha na lugar. Handa na ang mga bangkang goma para sa anumang delubyo na dadating. Mabuti naman at kahit papaano, natuto tayo sa Ondoy. Hindi na kampante ang lahat kapag may nababalitaang bagyo na parating kundi naghahanda na. Sana ay maayos na rin ang PAGASA sa kanilang mga ulat ukol sa lagay ng panahon. Natatandaan ninyo noong isang taon, hepe ng PAGASA ang unang nasibak ni President Aquino dahil hindi nababalaan ang Metro Manila ukol sa pagdating ni bagyong Basyang. Ayon naman sa ibang mga taga-PAGASA, napulitika rin daw si Dr. Prisco Nilo. Anuman ang dahilan, ang mahalaga ay tumatakbo pa rin nang maayos ang PAGASA. Ayon sa nasibak, mga luma na rin kasi ang kagamitan ng PAGASA kaya kadalasan, nag-eestima na rin sila ng dadaanan ng isang bagyo. Ikinagalit ito ni President Aquino dahil may budget naman daw ang PAGASA, kaya nasibak. At nabili na kaya ang mga bagong kagamitan na kailangan nila? Ang Pilipinas ay halos unang bansa sa silangang Asya na tinatamaan ng mga bagyo galing sa Pacific Ocean. Suwerte nga ng mga bansa na nasa likod natin katulad ng Taiwan, Vietnam at hilagang China kasi humihina na ang mga malalakas na bagyo kapag dumaan na sa Pilipinas. Kaya mahalaga na moderno at magagaling ang ating mga tauhan sa PAGASA. Sila ang taga-bantay ng mga bagyo na puwedeng manira ng buhay ng marami. Kung hindi tama ang kanilang mga ulat ukol sa kilos ng isang malakas na bagyo, buhay at kagamitan ang nalalagay sa peligro. Maaari naman silang makipag-konsulta sa ilang mga katulad nilang ahensiya sa buong mundo sa pamamagitan ng internet. Tanggapin na natin na kung hindi nga moderno ang kagamitan, kailangan natin ng tulong mula sa mga ahensiya na meron.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=689776&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Nararapat magbitiw ang BuCor official</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING sumingaw na baho sa National Bilibid Prisons (NBP) mula nang madiskubre ang paglabas-masok ni dating Batangas governor Antonio Leviste. Hindi lamang ang paglabas-masok ng bilanggo ang nakalkal kundi pati ang anomalya sa pondo ng pagkain. Pati pala ang P50 na daily food allowance ng mga bilanggo ay pinagkakakitaan umano ng mga corrupt na opisyal ng Bureau of Corrections (BuCor). Sa halip na P50 ay nagiging P45 na lamang ang allowance. Kaya naman pala ang pagkain ng bilanggo sa umaga ay kaunting kanin at isang kapirasong hotdog. Sa tanghali ay nilagang gulay at kanin at sa gabi umano ay isang pirasong isda at kanin. Sa nadudugas na P5 bawat araw sa libu-libong bilanggo sa NBP, kumikita umano ng milyones ang mga corrupt na BuCor officials. Pero kahit na nabibilad sa kahihiyan ang BuCor officials, matigas naman ang director nito na si Ernesto Diokno na huwag mag-resign. Naka-leave lang si Diokno. Wala raw naman siyang kasalanan o hindi naman siya guilty. Sabi pa ni Diokno, hindi siya kundi ang hepe ng NBP ang dapat sibakin sa puwesto. Siya raw bilang hepe ng BuCor ay policy-making lamang. Hindi raw sa kanya nagsimula ang mga maling sistema sa NBP. Minana lamang daw niya ang mga nangyayari sa bilangguan. Kung kami si Diokno ay magbibitaw na lamang kami sa puwesto para maisalba ang masamang reputasyon ng BuCor. At para na rin mabigyan ng pagkakataon si President Aquino na pumili ng bagong kapalit. Si Aqunio ang nagtalaga kay Diokno sa BuCor. Dapat, magkaroon ng hiya si Diokno kay Aquino at humanda siyang magpailalim sa imbestigasyon. Kung hindi siya aalis, sa puwesto at mananatili pa rin ang kanyang policy-making sa loob ng bilangguan, ano ang mangyayari sa hinaharap. Walang makikitang pagbabago at sa halip ay lalo pang masasadlak sa mabahong putikan ang BuCor. Kinakain nang masamang sistema ang Bucor kung saan ang maiiimpluwensiya at mayayamang bilanggo ay nagbabakasyon lamang sa NBP dahil sa maayos at maalwang pamumuhay. Tila wala silang ginawang kasalanan sa mata ng tao na gaya ng ginagawa ni Leviste. Hindi dapat manatili ang kasalukuyang hepe ng BuCor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=690128&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Facts on Induced Abortion in the United States</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>May</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Niay gikan sa Internet. Ako ning ipaambit ninyo. Sa akong personal nga opinyon, maoy akong kahadlokan nga mao unya kini ang mahitabo sa atong nasud, labi na sa atong mga batan-on kun ipugos nila ni Noynoy ang RH Bill. Ania: INCIDENCE OF ABORTION. Nearly half of pregnancies among American women are unintended, and four in 10 of these are terminated by abortion.[1] 22% of all pregnancies (excluding miscarriages) end in abortion.[2] 40% of pregnancies among white women, 69% among blacks and 54% among Hispanics are unintended.[1]In 2005, 1.21 million abortions were performed. From 1973 through 2005, more than 45 million legal abortions occurred.[2] Each year, two percent of women aged 15-44 have an abortion.] WHO HAS ABORTIONS? 18% of U.S. women obtaining abortions are teenagers; those aged 15-17 obtain 6% of all abortions, teens aged 18-19 obtain 11%, and teens under age 15 obtain 0.4%. Women in their twenties account for more than half of all abortions. 37% of women obtaining abortions identify as Protestant and 28% as Catholic. The reasons women give for having an abortion underscore their understanding of the responsibilities of parenthood and family life. Sa mga wala pay anak, they cite concern for or responsibility to other individuals; they cannot afford a child; or, having a baby would interfere with work, school or the ability to care for dependents. Morag familiar ang maong mga rason sa mga nagpaluyo sa RH Bill, di ba? CONTRACEPTIVE USE. &amp;nbsp;52% of women who have abortions had used a contraceptive method (usually the condom or the pill) during the month they became pregnant.&amp;nbsp;Among those women, 76% of pill users and 49% of condom users report having used their method inconsistently, while 13% of pill users and 14% of condom users report correct use. Most of these women have practiced contraception in the past. Samtang ang mga pro-RH Bill moingon nga supak usab sila sa abortion, sa ako nang giingon, kining ilang RH Bill, sa ngadto-ngadto tingalig mo-resulta unya sa abortion, niadtong buot dili manganak og labaw sa tulo o upat. Kasagaran ra ba sa nagpa-abort migamit og mga contraceptives nga maoy itugot unya sa RH Bill kun mahimo nang balaud. Free choice kono. Hatagan kono’g freedom ang mga babaye kun magpamabdos ba sila o pilay ilang i-anak. Dili kono pugngan ang mga lawasnong kahinam sa tawo, patuyangan sila sa ilang lawasnong kalipay, basta di lang mamabdos.&amp;nbsp; Mao ni imong gusto nga mahitabo sa imong mga anak, Brod? Freedom man kaha? Free choice man kaha? Nganong ipaagi mag balaud?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=690414&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Mayroon pang PAGASA</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMI ang bumabatikos sa Philippine Atmos&amp;shy;pheric, Geophysical and Astronomical Services Administration (PAGASA) dahil palpak na naman daw ang babala ukol sa bagyo. Lumihis ang bag&amp;shy;yong Chedeng kahapon at sa halip na tumbukin ang Northern Luzon at mga probinsiyang nasa baybayin ay tinungo ang direksiyon ng Japan. Nakaligtas ang Pilipinas sa posibleng malakas na pananalasa ng bagyo na ayon sa PAGASA ay may lakas na 170 kph. Kung tumama si Chedeng, malaki na naman ang pinsala ng Pilipinas. Tiyak na marami na naman ang mahihirapang makabangon. Tiyak na may nagbuwis ng buhay. Pero sa halip na magpasalamat ang ilan at hindi tumama si Chedeng, pinintasan pa ang kapalpakan ng PAGASA. Paano’y dahil sa walang tigil na babala ay nakapaghandang mabuti ang mga residente sa lugar na tutumbukin umano ni Chedeng. Inihanda na ang mga paglilikasan ng mga tao, inihanda na ang mga lifeboat, itinali na ang mga bangka, bumili na ng mga pangunahing pangangailangan at kung anu-ano pang mga paghahanda. Maaring kulang pa ang mga kagamitan ng PAGASA kaya sumablay na naman ang kanilang pagtaya sa bagyo. Dapat na makapag-install pa ng mga radar ang PAGASA upang ganap na madetect ang mga paparating na bagyo. Kung hindi madadagdagan ang mga Doppler radar na inilagay ng PAGASA, hindi ganap na makapagbibigay ng tamang tinatahak ng bagyo. Laging sasablay kagaya nga ng kay Chedeng, Mabuti na lang at lumihis ito. Pero paano kung tumumbok at hindi na-monitor ng PAGASA. Noong nakaraang taon, sinibak ni President Aquino ang isang weather forecaster ng PAGASA dahil sa hindi pagbibigay ng babala sa bagyong Bas-yang. Maraming napinsala si Basyang noong Hulyo 11, 2010. Dahil sa nangyari, sinibak si Prisco Nilo. Ang pagkakasibak ang naging dahilan para naman ma-improved ang pagbibigay ng babala. Nag-install ng bagong Doppler radar sa Aurora, Baler at Baguio noong nakaraang taon. Ayon sa PAGASA, mag-iinstall pa ng pitong Doppler sa mga susunod na taon at maaaring sa 2012 ay makumpleto na lahat. Sana nga ay magkaroon na ng bagog kagamitan ang PAGASA para hindi na sumablay ang babala. May PAGASA na sana sa hinaharap. Sana nga.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=690504&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tensyon sa Palasyo</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>May</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>TULOY ang entrada bilang Presidential Chief of Staff ni dating Senador Mar Roxas. Anang mga political analysts malamang nagdulot ito ng tension sa pagitan nina Roxas at Executive Secretary Paquito Ochoa.&amp;nbsp; Anang Pangulong Noynoy Aquino, titiyakin niyang hindi magkakaroon ng sapawan sina Roxas at Ochoa. “We are trying to clearly delineate their functions” ani P-Noy. Sana nga’y walang mangyaring bangayan kina Roxas at Ochoa. Matagal nang ibinibintang ng ilan sa Liberal Party (LP) na inilaglag umano ni Executive Secretary Paquito N. Ochoa, Jr. si Roxas (pabor kay Vice President Jojo Binay) noong nakaraang eleksiyon. Sabi ni dating Senate president Ernesto Maceda: “Kung si Ochoa ang little president, pumupostura naman si Roxas bilang bigger president.” Mukhang pinapanigan ni Maceda si Ochoa. Aniya sa isang pahayag sa telebisyon: “The executive secretary is legally and formally the head of the Office of the President. So technically and legally, anybody who works in the Office of the President, including Mar Roxas and the private office, are under the executive secretary.” Sinang-ayunan ni Albay Governor Joey Salceda (ang siyang chief of staff sa panahon ng panunungkulan ni dating pangulong GMA) ang naturang pahayag.&amp;nbsp; Aniya “Dumadaan ako kay ES Ermita lagi. Ay, bow lang ako nang bow (kay ES Ermita).”&amp;nbsp; Question: Papayag ba si Roxas na subordinate siya ni Ochoa, lalu’t isinisisi ng kanyang LP kay Ochoa ang kanyang pagkatalo dahil sa sinuportahan umano nito ang tambalang Noy-Bi? Pansinin na hindi pa kasama sa pagsusuma si Binay (ang siya mismong dumikdik kay Roxas sa vice presidential race).&amp;nbsp; Si P-Noy ang naiipit at pilit na nagbabalanse&amp;nbsp;sa magewang na sitwasyon. Kamakailan lamang ay iniluklok ng Pangulo si Binay bilang Anti-Illegal Recruitment Task Force chairman. Nanini&amp;shy;wala ang inyong lingkod na ku&amp;shy;walipikado si Binay sa naturang puwesto pero parang sadya yatang itinaon ang pagbibigay sa Bise Presidente ng naturang puwesto. Bagama’t mahusay na Exe&amp;shy;cutive Secretary si Ochoa at hindi nagpapaapekto sa sitwasyon, kinailangan pa rin ang personal na katiyakan ng Pangulo na hindi maeetsa-puwera ang little president. Hinihingi ng taumbayan kay Roxas na unahin na muna ang Ba&amp;shy; yan bago ang sarili at iwaksi na rin ang personal na benggansa sa mga taong higit na pinagkakatiwalaan ni P-Noy — tulad nina Ochoa at Binay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=690505&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang CSC at si Diokno</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>TURUAN umaatikabo ngayon ang happening sa New Bilbid Prisons. Sabi nga, finger pointing! Bakit? Itinuturo ni Bucor director Totoy Diokno si&amp;nbsp; Chief Supt. Ramon Reyes, bossing sa NBP ang sibakin sa puesto at hindi siya. Ang isyu kasi nabuko ng madlang people sa Philippines my Philippines na may anomalyang nangyayari sa bilibid dahil sa pagkabuking sa controversial na in-out ni dating Governor Tony Leviste sa National Bilibid Prisons. Sabi ni Totoy si Ramon ang dapat hatawin este mali patawan pala ng parusa at hindi siya dahil ‘policy-making’ body lamang daw siya. Hehehe! Naku ha! Totoo kaya ito? Pumalag at kinontra ni Senior State Prosecutor Susan Dacanay, chairman ng DOJ panel ang mga pag-iingay ni Totoy dahil sa&amp;nbsp; ilalim ng butas este mali batas pala hindi lamang ang aspect sa paggawa ng mga policy ang dapat tutukan ng Diokno kundi ang pagpapatupad dito. Kambiyo isyu, ang mga kuwago ng ORA MISMO, lumabag pala sa ipinaiiral na batas ng Civil Service Commission ang ‘pointman’ sa pagtatalaga kay Totoy sa Bucor. Bakit ? Ayon sa mga pa-bright-bright na asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang Bucor director pala ay isang career position kung ang batas ng CSC ang pag-uusapan o susundin. Isa sa mga requirement pala nito among others ay ang mandatory retirement age. Sabi nga, 65 years old ! Ilan taon na ba si Totoy? Bida ng mga asset sa CSC ng mga kuwago ng ORA MISMO, otherwise it is deemed a circumvention of the law since ‘Totoy’ is no longer qualified by virtue of his age. ‘ano sa palagay ninyo mga kamote?’ Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO sa CSC, per PPSO inventory it requires 3rd level eligibility. So bakit kaya co-term? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO sa CSC, no information on classifications of the Bureau of Corrections as confidential. Ika nga, it is still career sa record ng CSC. Sa kaalaman ng madlang people makikita ang mga sinasabi ng mga asset sa CSC ng mga kuwago ng ORA MISMO, sa MC 40 sa 1998 rule 13 section 12. Kung ganitong kaliwanag ang sinasabi sa batas ng CSC mukhang palpak yata si P. Noy sa paglalaba este mali pagtatalaga pala kay Totoy bilang Bucor chief. Naku ha! Ano ba ito? Balik isyu, sa pagpuslit ni Leviste sa NBP dapat masibak ang mga official dito na nakipagsabwatan at natutulog sa pansitan dahil laking kahihiyan ang nangyari sa Philippines my Philippines porke ang usapin ito ay pinag-uusapan sa buong mundo ngayon at kailanman. Sabi nga, buwan at araw na lang ang hindi nakakaalam at mga planeta sa nangyari. Hehehe! Hindi na kailangan pang pag-usapan ang kakulangan ng pondo alam natin ito at hindi lang naman sa bilibid may kulang ang pera kundi maraming ahensiya sa gobierno ang nakakaranas nito. Bakit? Kinaltasan kasi! ‘kung ordinaryong preso kaya ang pumuslit sa NBP sa palagay ninyo kaya buhay pa ito?’ Tanong ng kuwagong maninisip ng tahong. ‘Maraming bumabaterya ngayon kay P. Noy dahil sa mga kapalpakan nangyayari ano kaya ang mainam gawin nito ngayon?’ Tanong ng kuwagong SP0-10 sa Crame. ‘mga kaalyado ni GMA ang lumabas sa lungga para tirahin si P. Noy’. ‘Paano ngayon?’ Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=690600&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Liwanag ng Espiritu Santo</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Fr. Edd B. Lleva</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ANG pagpapatong ng kamay nina Pedro at Juan sa mga Samaritano ay wagas na paraan upang matanggap nila ang Espiritu Santo. Ito rin ang panawagan ni Pedro sa kanyang unang sulat upang gawin natin ang ating puso bilang dambana na Espiritu Santo Ang salitang “mano po” ay simbolo ng ating lubusang paggalang at pagmamahal sa mga matatanda. Sila ang ating taga-samo at taga-hingi sa Espiritu Santo upang tayo ay gabayan at liwanagan.&amp;nbsp;Ipinangako ni Hesus na ipadadala Niya ang Espiritu Santo. Ito ang tunay na pag-ibig ni Hesus na ang tanging sukli natin ay ang pagtupad sa Kanyang mga utos. Natutupad natin ito sa tulong at awa ng Espiritu Santo. Ipinadala ng Ama sa langit ang Kanyang Bugtong na Anak dala ng pag-ibig sa atin sa tulong ng Espiritu Santo na taga-pangalaga sa atin ni Hesus. Kadalasan ay hindi matanggap ng sanlibutan sapagkat hindi Siya nakikilala. Dapat nating makilala ang Espiritu sapagkat Siya ang nananahan sa ating buhay. Siya ang pangako ni Hesus na hindi tayo iiwang nangungulila. Hindi natin Siya nakikita at nakikilala, subalit palagi Siyang nasa ating piling. Maraming Kristiyano (lalung-lalo na tayong mga Katoliko Romano Pilipino) ang namimintakasi sa iba’t ibang pangalan ng mga Santo at Santa sa Langit.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Palagi nating binabanghay ang ating mga pinipintakasi. Kadalasan ang araw ng Martes ay kay San Antonio de Padua (Bustillos) sa paghingi ng tulong sa mga nawawalang bagay, Miyerkoles sa Ina ng Laging Saklolo (Baclaran); Huwebes sa St Jude (Malakanyang) para sa tagumpay ng mga plano sa buhay at Biyernes sa Panginoong Hesus Nazareno (Quiapo) at sa Mahal na Puso ni Hesus (lahat ng simbahan). At ang araw ng Sabado ay sa Mahal na Birhen Maria. Ang araw ng Linggo ay ating pangingilin, pagsamba at pagtupad sa Utos ng Diyos. Sa ating mga pintakasi ay marami pa ang hindi nakaaalam na ang Lunes ay para sa Espiritu Santo. Ito ang araw ng ating paghingi ng liwanag sa ating isipan at plano sa buhay. Gawa 8:5-8, 14-17; Salmo 65; 1Pedro 3:15-18 at Jn 14:15-21</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=690840&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Overhaul</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>INIUTOS na ni President Aquino na i-overhaul ang buong sistema ng bilangguan sa Pilipinas, sa kabila ng mga rebelasyon na ilang mayayaman at maimpluwensiyang bilanggo ang nakakatanggap ng VIP treatment. Sa paghuli kay dating Batangas Gov. Antonio Leviste habang nasa labas ng New Bilibid Prison, napatunayan ang matagal nang sinasabi na mas masarap ang buhay ng mga maya&amp;shy;yamang kriminal kaysa mga ordinaryong kriminal. Mas maganda ang selda, may mga kapritso ng buhay katulad ng cell phone at baka internet pa nga, at nakakalabas sa lansangan! Lahat tila may pahintulot ng mga guwardiya at opisyal ng mga bilangguan! May lumalabas pang anomalya ukol sa budget ng pagkain ng mga bilanggo kung saan may kupit ang mga guwardiya at opisyal! May nawawalang dayuhang bilanggo, at may napapatay pa sa loob. May bilanggo na puwedeng arkilahin para pumatay! May lumalabas pa na ang asawa daw ng isang dating presidente ng bansa ay tinawagan ang dating director ng NBP, para pakiusapan na “asikasuhin” ang isang nakakulong na kaibigan. Siyempre, todo tanggi ang dating Unang Ginoo na kinausap daw niya si dating director Dionisio Santiago. Ang mahirap naman kasi, maraming nasisiwalat lang kapag matagal nang nangyari ang mga insidente! Kung isiniwalat lang kaagad ni Santiago ang nangyaring tawag na ito ng dating Unang Ginoo sa kanya, siguro mas maiimbestigahan! Habang tumatagal, nawawala na ang kredibilidad ng pahayag dahil mahirap nang patunayan. Depensa ni Santiago, paano niya isusumbong ang asawa ng presidente? Humingi siya siguro ng tips kina Jun Lozada at Joey de Venecia, na nagsiwalat ng mga anomalyang sangkot ang unang pamilya habang nasa kapangyarihan. Pero kahit anong pagtanggi pa ang gawin na ng mga opisyal ng mga bilangguan ngayon, hindi na mapipigil ang pag-overhaul ng buong sistema. At ang unang dapat gawin ay sibakin ang lahat ng tauhan ng NBP. Ang mga bulok na sistemang kasalukuyang tumatakbo sa NBP ay malalim na masyado ang ugat. Kahit palitan pa ang ilang mga guwardiya, siguradong magpapatuloy ang mga patakaran at bulok na pamamalakad sa NBP, dahil sa tingin ko lahat sangkot. Palitan mo ang ulo, masama naman ang katawan. Ang isyung ito ukol sa kabulukan sa mga bilangguan ay dapat malinis at maasikaso kaagad. Ang hustisya ay isa sa mga pondasyon ng isang maayos na lipunan. Kapag walang tamang hustisya, maguguho ang lipunan. Ang mga rebelasyon ukol sa mga bilangguan ay pagbabalewala na sa hustisya. Kung hindi rin lang mapapatatag ng gobyerno ang hustisya, baka ang taumbayan na lang ang manghuhusga, para mabilis, at wala nang anomalya!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=690842&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tingting lipad Senado via ARMM</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dahil naging ninang siya sa maraming kasalang Muslim sa Autonomous Region for Muslim Mindanao at sa haba ng panahon ng kanyang paki-paghalobilo at&amp;nbsp;&amp;nbsp;pakikisama sa mga kapatid natin sa katimogan, at maging dahil sa kanyang thesis at ang kanyang pagkaroon ng pamamahay sa Tawi-Tawi at sa Maguindanao, at dahil nga lumipat raw siya ng voter registration nitong nakaraang dalawang buwan sa Maguindanao, minarapat ni dating Tarlac Gov. Margarita ‘Tingting’ Cojuangco na tumakbo bilang vice governor sa ARMM sa darating na halalan ngayong buwan ng Agosto. Si Tingting ang napili ng PDP-LABAN na maging runningmate ni dating Maguindanao Gov. Pax Mangundadatu na siyang kandidato nila para maging ARMM governor. Ang katuwiran ng PDP-Laban ay bukod sa pagiging kilalang leader na babae, si Tingting raw ay isang Kristyano na may pusong Muslim. Marami ang kumontra sa kandidatura ni Tingting dahil nga siya ay taga-Tarlac ay hindi siya taga-Mindanao at lalong hindi taga-ARMM. Isang insulto sa mga taga-Mindanao na isang taga-Tarlac ang tatakbo bilang bise gobernador ng ARMM. Bakit? Hindi pa raw ba kontento ang mga Cojuangco sa Tarlac at pati ARMM ay nais sakupin? Kapalan na raw ito ng mukha. Ngunit, datapuwa’t, subalit….may isa ring kabutihang maidulot kung sakaling maihalal nga si Tingting na vice governor ng ARMM dahil nga siguradong ayaw niyang maging palamuti lang siya sa isang malaking palabas sa entablado. Ayaw ni Tingting na wala siyang ginagawa. Ayaw niyang nakatayo lang sa isang tabi at pangiti-ngiti. Ang gusto ni Tingting ay aksyon. At siguradong marami siyang gagawing development projects para sa ikakabuti ng mga mamamayan ng ARMM na kung saan ang mga lalawigan nito ay nanatiling nasa listahan ng mga pinakamahirap ng bansa. Kaya ang pinakamalaking hamon kay Tingting kung palarin siyang maging bise gobernador ng ARMM ay kung paano niya maiahon ang rehiyon at tuluyan nang mawala ang paghihirap o ‘poverty’ sa nasabing lugar. Ngunit,&amp;nbsp;&amp;nbsp;sa huli, bilib din ako kay Tingting dahil sa gusto niyang maging senadora ay dumaan muna siya sa ARMM, via the backdoor ang tinahak niyang landas. Iyon ay kung sa Senado nga ang punta niya. Eh, paano kung ang puntirya pala ni Tingting ay ang maging runningmate ni Vice President Jejomar Binay sa 2016 elections? Dalawang bagay lang yan--- Senator Tingting o Vice President Tingting pagkatapos niyang maging ARMM vice governor, yon nga lang—kung siya’y mahalal o di kaya’y baka ma-disqualify siya o di matuloy ang ARMM polls nitong darating na Agosto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=690845&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Outlaw cigarettes</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MADALING sabihin pero mahirap gawin. Kasi multi-bilyong pisong industriya sa bansa ang industriya ng sigarilyo. Kapag nagsara ang mga pabrika, malaking revenue ang mawawala sa gobyerno at libu-libo ang mawawalan ng trabaho. Pero kung tutuusin, isa ring uri ng narkotiko ang&amp;nbsp; tabako gaya ng marijuana at opyo. Kaya kung ako ang masusunod, talagang total ban ang ipatutupad ko sa sigarilyo. At komo narkotiko ang nikotinang mula sa yosi, dapat ding lapatan ng parusa ang mga mahuhuling nagbebenta o naghahawak nito. Ngayon pa lang na naghigpit ang Metro Mania Development Authority sa pagbabawal ng paninigarilyo sa mga public places, pumapalag na ang mga tagagawa ng siga-rilyo. Malaking dagok iyan sa kanila. Pati yung mga “takatak boys” na&amp;nbsp; gumagala sa mga busy thoroughfares para magtinda ng sigarilyo ay mawawalan ng kita. Kadalasan, hasel sa trapiko ang mga iyan. May mga motorista na “go” na ay nakahimpil pa rin dahil bumibili ng yosi kaya di makalarga yung mga nasa likod nila. Well, talagang ang ano mang aksyon ng gobyerno ay palaging may maaapektuhan gaano man kabuti ang layunin. Pero ikonsidera na lang&amp;nbsp; ang kabutihan maidudulot nito sa kalusugan ng tao. Ako man ay smoker noong araw. That was 30-years ago at alam ko kung paano maglaway ang isang hayok sa bisyong ito kapag walang yosi. Pero paano naman yung allergic sa usok ng yosi kapag tinabihan ng isang naninigarilyo sa&amp;nbsp; publikong lugar? Kaya pabor na pabor ako na ibawal ang paninigarilyo sa mga pook na pampubliko gaya ng public vehicles, restaurants, parke at ibang pinaglalagian ng iba‘t ibang tao. Ang masasabi natin sa mga smokers, kung may ka&amp;not;ra&amp;not;patan kayong manigarilyo, lalung may karapatan ang iba na makalanghap ng malinis na hangin. Maaaring&amp;nbsp; malaking ha&amp;not;laga ang naibibigay na kita sa pamahalaan ng industriyang ito pero naniniwala ako na hindi pa rin nito matutumbasan ang mga buhay na&amp;nbsp; naglalaho dulot ng lung cancer mula sa pagyoyosi. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=691140&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hina-hunting na Pulis</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>(Unang bahagi) PANANAKIT, pananakot at pang-aabuso. Ito ang karaniwang sumbong laban sa ating mga kapulisan. Sa kabila ng iba’t ibang programa ng pamunuan ng Philippine National Police bilang tugon sa mga reklamong ito, tila yata hindi pa rin nalilinis ang kanilang hanay. Kaya naman, hindi na bago para sa BITAG at ISUMBONG MO KAY TULFO ang pagdagsa ng mga biktima ng mga abusadong pulis. Tulad na lamang ng inilapit sa Isumbong mo kay Tulfo sa Radyo ni Jeff Abada. Inerereklamo niya ang pamamaril sa kanya ng isang di kilalang pulis ng Pasay City. Nagkayayaan lang sila ng kanyang tropa para magkasiyahan sa isang bar sa may kahabaan ng Macapagal Ave., nang biglang pagtripan sila ng kolokoy na pulis na ito. Ang simpleng pangungulit at pang-haharass nauwi sa barilan at dali-daling tumakas ang pulis at ang isang kasama nito sakay ng motor. Dito nagsimulang tutukan ng grupo ng Isumbong Mo Kay Tulfo ang kaso ni Jeff. Sa isinagawang pag-iimbestiga, isang Francis Reforma ang may-ari ng motor na ginamit ng di kilalang pulis. Nang puntahan ng grupo si Reforma, naibenta na daw niya ang motor. Ang problema, hindi niya maalala kung kanino niya ito naibenta dahil wala silang deed of sale. Sa pagkakataong ito, minabuti ng Isumbong mo kay Tulfo na makipag-ugnayan sa Police Security and Protection Group o PSPG. Ang misyon maituro ng biktima at ng kanyang testigo ang mukha ng suspek. Sa tanggapan ng hepe ng PSPG na si P/S Supt. Ariel Andrade, masusing tiningnan ng biktima ang iprinisintang police gallery ng Pasay. Subalit, wala sa mga ito ang pulis na namaril sa kanya nung gabing iyon. Sunud-sunod na tinungo naman ng Isumbong mo kay Tulfo ang tanggapan ng Special Action Force at ang mismong Pasay Police Station upang makasiguro kung Pulis Pasay nga ang aming hinahanting. Subalit sa ikalawang pagtatangka, negatibo at wala pa din sa photo gallery ang aming subject. Dahil napansin ng Isumbong mo kay Tulfo na walang malinaw na aksyon ang Pasay City Police Station sa pag-iimbestiga, inilapit na namin ang kasong ito sa National Bureau of Investigation National Capital Region. Dito, mismong si Special Agent Aldrin Mercader ang nagpatawag sa may-ari ng motorsiklo na si Francis Reforma upang masimulan ang totoong imbestigasyon. Abangan ang kasunod…</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=691141&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kontrabida sa mga mamumuo</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Duha ka higayon na nga nagtigom ang Regional Tripartite Wages and Productivity Board dinhi sa Central Visayas aron unta hisgutan duna na bay “supervening condition” aron ilang tukion ang duha ka mga nag-ung-ong nga petisyon alang sa umento sa suholan sa mga mamumuo dinhi sa rehiyon. Sa duha ka higayon nilang panagtagbo pulos nabawo ang mga trabahante tungod kay hangtud ron wala gyud masulbad ang ilang lalis. Ang mga membro sa RTWPB-7 nagtabla sa ilang botasyon pagdeklarar og supervening condition. Ang supervening condition gikinahanglan ni aron makasugod pagtuki ang wage board sa mga petisyon alang sa usbaw sa suholan tungod kay wa pa may usa ka tuig sikad katapusan silang mipagawas og wage order. Ubos man gud sa balaud dili mahimong mohatag og laing umento sa suholan ang wage board kun dili pa molabay ang usa ka tuig sukad sa katapusang paghatag og umento. Sama sa naandan, nagpabiling babag sa pagkab-ot sa gikahinamang usbaw sa suholan sa mga mamumuo ang duha ka mga representante sa gobyerno diha sa RTWPB. Ang National Economic Development Authority kon NEDA ug ang Department of Trade and Industry maoy mga kontrabida sa labor sector sukad kaniadto hangtud karon. Sa nanglabay’ng mga tigom sa wage board si DTI regional director Asteria Caberte nangugat nga way supervening condition tungod kay wa kunoy pagsaka sa presyo sa mga nag-unang palaliton. Apan sa labing awahing public consultation nga ilang gihimo diin ang mga ahensiya sa gobyerno mihatag og economic situationer ang ahensiya mismo ni Caberte miangkon sa pagsaka sa presyo sa mga prime commodities basi sa ilang weekly price monitoring. Sigun pa sa pagmonitor sa DTI misaka ang mga presyo sa delata, harina, noodles, bugas ug uban pa. Gani mismong ang amo ni Caberte nga si Trade Secretary Gregory Domingo niangkon ug nangayo og pasaylo sa publiko sa ilang kapakyas pagbadlong sa pagsulbong sa presyo. Pila may gibayad sa mga negosyante kang Caberte aron molingiw sa kamatuoran nga labihan nang pagsaka sa presyo sa mga palaliton ug nga gikinahanglan na kaayo sa mga mamumuo ang dyutay’ng umento sa ilang suholan? O nagmika lang gyud siya sa iyang katungdanan nga wala siya masayod sa pagsaka sa presyo sa mga palaliton? Kun ang pagbantay sa presyo dili mahimo ni Caberte, unsa na kaha ang pagbantay sa kalidad sa mga produkto diha sa kamerkadohan aron kaprotehian ang katungod sa mga konsumidor? Ang gipakitang baruganan ni Caberte diha sa RTWPB maoy tubag sa daghang mga pangutana nganong daghan sa mga substandard ug peligro nga mga produkto ang nakalusot sa kamerkadohan. * * * fplanguido@yahoo.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=691195&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang suhol sa mga magtutudlo</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>May</month>
<day>31</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Adunay nag-ung-ong karong balaodnon sa Kongreso nga nagsugyot sa pagpakibra sa oras tingtrabaho sa mga magtutudlo sa tunghaang publiko ngadto sa 6 oras gikan sa 8 oras matag adlaw. Kini tungod tingale kay nasud-ong sa usa ka magbabalaod nga maglisod sila sa paghatag og higayong sayon pasakaon ang suhol sa maong mga magtutudlo. Pero kun buot bayang hunahunaon, ang trabaho&amp;nbsp;sa usa ka magtutudlo dili baya sayon&amp;nbsp;tungod kay nagkinahanglang kutawon niini&amp;nbsp;ang iyang hunahuna&amp;nbsp;aron ang hustong kaalam&amp;nbsp;nga iyang gitudlo&amp;nbsp;ngadto sa mga estudyante motuhop sa utok ug makat-onan sa mga tinun-an. Mas lisod kining trabahoa kay sa mga nag-alagad&amp;nbsp;sa ubang departamento&amp;nbsp;sa kagamhanan&amp;nbsp;kinsa may welcome gift , send off gift ug uban pang gift, gift. Mas lisod ang trabaho sa magtutudlo kay sa mga miyembro sa hunta direktiba sa mga korporasyong kontrolado sa kagamhanan kinsa magdawat og himabaw sa usa ka milyon ka pesos matag buwan, itandi sa maestro ug maestro nga magdawat lang og halos P10 mil matag buwan. Maoy hinungdan nga&amp;nbsp;manayidline nalang ang ubang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magtutudlo og paninda&amp;nbsp;sud&amp;nbsp;sa eskuylahan buwahan to masipong nila ang allowance sa ilang mga estudyante yawat nalang may dugang silang kinitaan .Sa pagpakibra sa ilang oras&amp;nbsp;sa trabaho tinuod matibhangan usab ang kaugtas sa ilang hunahuna&amp;nbsp;paminsar, plano, pagtuon ug pun-an pa usahay sa problema sa balay, problema sa utang, ilabi na kay&amp;nbsp;kasagaran sa mga magtutudlo puwerting daghana og utang&amp;nbsp;sa pagtuo&amp;nbsp;nga makasapar ang iyang binuwang suhol&amp;nbsp;sa ilang mga utang busa ang uban kuwang pa ibayad sa utang ang suhol nga ilang madawat matag buwan. Kun ang mga magbabalaod wala gayuy umoy&amp;nbsp;sa paghatag og maayong panuweldo&amp;nbsp;sa mga magtutudlo sa tulunghaan sa gobyerno, aw mas maayo nalang tuod nga tibhangan ang ilang oras sa trabaho puslan man. Kini aron nga may tukmang katarungan nganong dili sila angayang hatagan og maayong panukdanan sa panuhol. Apan isip trabahante sa gobyerno, wa ba gyud diay silay angay nga&amp;nbsp;mangayo og umento&amp;nbsp;sa suweldo nga ang tanan saksi man unsa kakapoy ang ilang trabaho?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Di&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=691438&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>