<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Ang PAL at PALEA, bow!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>01</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MUKHANG nagkakasisihan ang ilang taga - Philippine Airlines Employees Association o PALEA dahil sa nangyaring tigil hotraba na ginawa nila last Tuesday kaya imbes na magkaroon ng simpatiya ang madlang people sa kanila ay lalong nagalit ang karamihan sa mga ito partikular ang mga naperwisyo sa kanilang pag-alis. Nanggagalaiti sa galit ang mga pasahero hindi nakasakay sa PAL dahil nakansela ang mga flights sa NAIA 2 ang masama pa baha at kalakasan ng bagyong si Pedring noon mga oras na iyon. Sabi nga, lintek talaga! Siksikan ang mga pasaherong aalis sa NAIA terminal 2 lahat gustong umalis pero ng malaman na kanselado ang mga flights hindi dahil sa ulan kundi sa 'strike' halos magwala ang mga ito sa paliparan. Mantakin mo ang hirap magpunta sa airport noon Martes nagmamadali at naghahagilap ng madadaanan ang mga pasahero dahil baka mahuli sa kanilang flights nagkukumahog at halos lahat ng 'santo' ay dinasalan dahil sa grabeng baha na dinadaanan sa mga kalye pagkatapos pagdating sa paliparan kanselado ang flights. Kamote talaga! Kaya naman ng magdesisyon ang pamunuan ng PAL na tanggalin ang mga 'stricker' sa trabaho halos maglundagan sa tuwa ang mga naperwisyong pasahero. Sabi nga, hurrah, hurrah, hurrah. Hehehe! &amp;nbsp;Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, nalulungkot din ang iba sa taga - PALEA sa pangyayari dahil sa malaking abalang nangyari sa mga pasahero ng PAL. Ika nga, huhuhuhu! Sabi nga, crying in the rain. Ang 14,000 PAL passengers noon Martes ay halos mapamura sa buwisit at asar galit noon una sa PAL management pero ng ma-realized nilang PALEA pala ang may kasalanan lalong nagalit ang iba sa kanila. Sabi ng ilan bakit tinaon pa sa bagyo at baha ang ginawang 'strike,' wala silang malasakit sa mga pasaherong aalis noon araw na iyon. Ngayon araw Oct. 1, tiyak ng sibak sa trabaho ang taga - PALEA, kaya naman naawa ang mga asset ng&amp;nbsp; mga kuwago ng ORA MISMO, sa kanila dahil may mga pamilya rin ang mga ito na pinakakain, pinag-aaral at binubuhay. Simula today, ang mga service providers na mag-operate ng airport services tulad ng ground handling, inflight catering at reservations/call center function. Hindi pa naman huli ang lahat ang may problema lamang sa mga taga - PALEA ay iyon mga sumama sa 'lightning strike' last Tuesday dahil sila lang daw ang makakasuhan at malamang walang makuhang benefits sa nangyari dahil nga nagalit lalo ang PAL management sa nangyari. Ang iba naman ay puede pa sigurong tanggapin ng PAL kaysa mawalan ng trabaho, puede rin sigurong sumama sa bagong service provider ng kumpanya ? Ang problema nga lamang ay hindi na sila puedeng maging 'permanent' employees tulad dati. Ika nga, contractual na lamang sila gaya ng iba na papasok dito. Ang ipinaglalaban lang kasi ng mga taga - PALEA ay ang legalidad ng PAL spin off/outsourcing pero sabi naman ng kumpanya kailangan nilang magtipid dahil lugi sila at baka masagrado este mali masarado pala. Sa kasalukuyan ang ibang PAL flights ay inilipat sa NAIA terminal 3 may mga counter at signage na makikita ang mga pasahero at may mga aasiste sa kanila oras na magkaroon sila ng mga problema sa nasabing lugar. Ang ibang international at domestic flights naman ay sa NAIA terminal 2 pa rin pero sa kasalukuyan ang halos lahat ng flights dito ay kanselado pa. Sabi ng PAL management malamang abutin pa sila ng 1 month para maging normal lahat ang kanilang flight operations. Ayon&amp;nbsp; sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, US$ 5 million everyday ang lugi sa PAL sa ngayon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=732704&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Patagma g'yud</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Atensyon mga kawani sa lainlaing kompaniya. Pahibaw-on ko kamo nga miepekto na ha ang gimando nga pagpausbaw sa sweldo bali’g tag P20 ang adlaw niadtong nagsweldo og wala mosubra sa minimum. Gikan sa P285 nga minimum nga sweldo matag adlaw, ang sweldo karon nahimo na nga P305. Tan-awa ang inyong sweldo, ilabi na kadtong magsweldo og kada petsa 5 ug petsa 20 sa buwan. Kadtong mga agawon nga dili motuman sa kamandoan nga giluwatan sa Regional Tripartite Wages and Productivity Board (RTWPB) ireport ngadto sa Department of Labor and Employment (DOLE). Sa among hinoong kompaniya, aw naandan man g’yud ni nga tungod sa kabuotan nila ni Mr. Miguel Belmonte, ang presidente sa The Freeman ug ni Sir Jose “Dodong” Gullas ug Johnvic Gullas, ang chairman ug vice chairman, usbaw lang gihapon bisan og ang among sweldo subra na sa minimum. Mao na nga kamo diha, kun wala gani increase ang inyong sweldo, ayaw kahadlok sa pag-report dayon ngadto sa DOLE aron nga makorehean ang ilang kakuwangan. * * * Nagtoo ko nga kadtong usa ka babaye nga taga Kenya nga nadakpan didto sa Mactan Airport nga nagdala’g shabu biktima na usab sa sindikato sa mga tigpayuhot og illegal nga drugas. Kana kun tinuod nga wala siya masayud nga ang kargamento nga iyang gidala dunay shabu. Kuhai g’yud ninyo og pagtulon-an ang maong hitabo. Kun dunay mga tawo nga makigsuod kaninyo ug kombinsihon kamo nga padad-on og kargamento kay sugaton ra didto sa airport nga inyong adtoan, ayaw g’yud pagtugot. Buyno, mahimo tingali apan siguroa nga walay illegal nga butang nga sulod niini. Pabuksi usa ug tan-awa’g unsay sulod sa kargamento nga ipadala kanimo. Maayo gani kay dinhi sa atong nasud wala na may death penalty. Kun didto pa kini natumong sa China ug ubang nasud sa Asya nga gipatuman pa ang death penalty, pwerteng pataya! Tiaw mo nga mga tulo kuno ka kilo nga shabu ang nakuha! * * * Daku na kaayo ang silot karon alang sa mga madakpan nga manigarilyo sa publikong mga dapit dinhi sa dakbayan. Pormal nga gilusad kagahapon ang gibag-o nga Anti-Smoking Ordinance nga nagtangag og P5,000 nga multa sa madakpan. Apan ang problema kun duna ba g’yud kaha’y manakop? Basin og kutob ra kini sa papel? Dunay usa ka opisyal sa City Hall nga akong gipangutana kun kinsa ang manakop, igo lang ko nga gitubag nga bisan kinsa makadakop kuno. Pastilan, layo ra kaayo kini sa tinuod. Mahadlokon kaayo ang mga tawo nga dunay masuko kanila mao nga dili sila gusto nga mag-apil-apil sa pagpatuman sa balaud. Apan malipay ko pananglit hingpit kini nga ipatuman nga dakpon gayud kadtong masakpang manigarilyo sa publiko nga lugar kay dili man ako manigarilyo. Daghan g’yud tinuod ang mga tawo nga may pagka bastos. Walay kaikog nga mobuga sa ilang aso sa walay paghuna-huna nga makahanggap sa ilang aso ang uban. Kun dunay mamatay sa pagpanabako, dili sila angay’ng kaloy-on kay tinuyoan nila. Ambot nganong paasuhan man g’yud nila ang ilawom sa ilang lawas? &amp;nbsp;Kun ang gipalit nila og sigarilyo gigasto pa nila pagpalit og makaon nga puno sa bitamina molig-on pa ang ilang lawas. Awhagon nako ang Task Force Anti-Cancer dinhi sa dakbayan nga paspasan nila ang kampanya. Unya tinud-a g’yud! Pamultaha g’yud aron motagam.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=732958&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Koordinasyon, kalkulasyon, at urban planning</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAINIT ang araw pero tumataas pa rin ang tubig! Ito ang hinaing ng mga naapektuhan sa mga mabababang bahagi ng Bulacan tulad ng Calumpit, Hagonoy at Malolos. At ang sinisisi ay ang pagpapakawala ng mga Angat at Ipo dams ng tubig sa kasagsagan ng bagyong Ped&amp;shy;ring. Pinaiimbistigahan ng Palasyo kung nasunod ang mga tamang patakaran sa pagpapakawala ng tubig, na ginagawa kapag peligrosong aapaw na ang isang dam. Dahil sa dami ng bagsak ng ulan na dala ni Pedring, mabilis napuno ang mga dam kaya wala silang magawa kundi magpakawala ng tubig. Ang problema, hindi nakayanan ng mga ilog na magdadala sana sa dagat, kaya umapaw na rin at nagbaha. Ang dapat sana, kapag may babala na ng isang bagyo, pinapakawalan na ang tubig ng bahagya para mabawasan ang laman ng dam. Sa ganun, pag dating ng bagyo na may ulan, hindi aabot sa peligrosong lebel ang mga dam. Sa tingin ko, ang nangyayari ay hinihintay na muna kung ulan nga ang dala ng bagyo o hangin. Dahil mahalaga&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang tubig sa atin, naninigurado na ang pakakawalang tubig ay may kapalit. May mga buwan din kasi tayo ng tag-init, kung saan halos wala namang ulan. Pero katulad din lang ng lahat, kailangan nang maayos na koordinasyon at magandang desisyon sa mga bagay na ito. Katulad na nga ng nabanggit ko, kapag may babala na ng bagyo, dapat nagpapakawala pakonti-konti ng tubig. Desisyon, kalkulasyon, lahat iyan ay dapat tumpak para hindi na nadadagdagan ang kalbaryo ng mga mamamayan. Magaling na urban planning ang kakailanganin para masolusyunan ang taun-taong problema ng pagbabaha. Maraming bansa na puwedeng pagtanungan kung ano ang magandang gawin, tulad ng Netherlands at Singapore, na magaganda ang mga sistema ng kanal para sa naiipong tubig sa bayan. Mahalaga ang mabibigay nilang abiso, kung hihingin lang ng mga opisyal.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=732987&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang bagyong maulan</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>October</month>
<day>02</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa ngayon ang bagyo’y madalas dumating Kaya itong bansa ay nagugupiling; Mayaman at dukha ay nahihilahil Sapagkat may bahang walang makapigil! Maliit na dampa sa gitna ng nayon Biglang nagigiba ng bahang daluyong; Sa lakas ng hangin liparan ang bubong Kaya ang tahanan ay wasak na ngayon! At ang mga taong buhay ay magsaka Sa gitna ng bukid dinatnan ng sigwa; Ang mga pananim na katatanim pa Inanod ng tubig ng ulang sagana! Kahit ang tahanan ng mayamang angkan Pagdating ng bagyo ay nahihirapan; Gusaling matibay na tinitirahan Lubog din sa tubig ng bagyong dumaan! Ang mga magulang na nagnenegosyo Nasa bahay na lang dahilan sa bagyo; Hindi matawagan mga empleyado Sapagkat bagsak na linyang telepono! Poste ng kuryente sa lakas ng hangin Sa mga lansanga’y nakabagsak na rin; Ang dahon at sanga ng punong malilim Sa hangin at ulan naging parang papel! Mga anak nilang nagsisipag-aral Di rin makapasok nasa kwarto na lang; Magagandang kotse’t malalaking van Sa taas ng tubig di makararaan! Maliit na dampa’t palasyong tahanan Saanman naroon ay nakatiwangwang; Mga nakatira’y nagsilikas na lang Dahil umawas na ang katabing dam! Bagyo’y mahalaga sa buhay ng tao Pagka’t naglilinis ng dumi ng mundo; Pero dahil ngayon ang marumi’y tayo Kaya tayo ngayon ang tangay ng bagyo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=732993&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May ligtas na lugar pa ba?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KUWENTO ito ng kaibigan kong pastor na si Ferdinand-Rayo.&amp;nbsp;Mahirap na raw unawain ang mga nagaganap na krimen ngayon. Yun bang makuha lang ang gusto ng isang kriminal ay papatay nang walang habag at walang habas. Ani Pastor: “Salaysay ito ng isa kong kaibigan na sumakay ng jeepney kasama ang isang kaibigan sa may Ortigas kamakailan. Kaunti lang ang mga pasahero: Lalaki at babaeng magkayakap; isang matandang babae; sila at; yung driver. Sa may likuran sila nakaupo. Yung magkayakap ay nasa dakong unahan ng jeep sa tabi ng driver. Nakasandal ang babae sa lalaki na parang natutulog habang tila nakaakbay ang lalaki. Yung matandang babae ay nasa bandang gitna. Pinakikiusyo na nung kaibigan ko ang bayad sa lalaki pero hindi siya pinapansin kaya yung matandang babae na lang ang nag-abot sa driver. Napansin nila ang masamang tingin ng driver sa kanila. Medyo nagtataka na din sila. Di kawsasa’y sinabi sa kanila nung matanda na bumaba na sila. Lalu silang naguluhan at kinabahan. Hindi na sila nagisip tapos bumaba na sila ng jeep kasunod ng matandang babae. Pagkababa sa jeep, sinabi sa kanila nung matandang babae kung bakit. Buti na lang daw hindi sila nagtanong kung bakit. Sabi nung matandang babae patay na daw yung babaeng nasa jeep. Hindi raw mag-asawa o magkasintahan yung dalawa. Kaya umano nakasandal ang babae sa lalaki na nakayakap sa kanya ay may nakasaksak kay ate na ice pick. &amp;nbsp;Napansin daw ng matandang babae na medyo na-ngingitim na yung bandang leeg ni ate. Kaya din siguro masama ang tingin ng driver sa kanila kasi baka binabalaan na din silang bumaba. Nakakatakot iisipin kung isa ka sa mga nakasakay sa jeep na yun. Sa panahon ngayon, hindi ka na maka-kasigurado kung sino yung mapagkakatiwalaan mo tsaka kung hanggang kelan na lang tatagal ang buhay mo. Nakatatakot lalo na kung gabi. Kaya paalala lang sa mga madalas bumiyahe sa gabi, mag-ingat. Hangga’t maaari, maghanap ng kasama. Tsaka wag kalimutang magdasal. Hindi mo man akalain pero malaki ang impact niyan. “ Maraming salamat sa naibahagi mong di pangkaraniwang istorya Pastor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=733288&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Harapin na lahat!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PANAHON na para harapin ni dating Benjamin Abalos Sr. ang lahat ng paratang sa kanya. Panahon na para mabagsakan na ng hustisya ang dating mayor ng Mandaluyong, na tao pa man din ni dating President Corazon Aquino. Ano ang nangyari sa kanya at napunta mula sa pinagkatiwalaan ni Madame Cory para gabayan ang siyudad ng Mandaluyong, sa patong-patong na akusasyon ng katiwalian, at ngayon utak sa likod ng pandaraya sa eleksyon! Totoo nga ba na kinakain ng sistema ang kahit sino? Kahit isang tuwid na tao? Napakaraming akusasyon at paratang na binabato kay Abalos Sr. Ang pinaka-grabe ay ang anomalya sa naunang computerization sana ng eleksyon, na ngayo’y nabubulok na lang ang mga biniling kagamitan sa mga bodega ng Comelec. Hanggang ngayon ay wala pang nananagot sa anomalyang iyon. Tapos nandiyan ang kanyang sikat na bulong kay Romulo Neri na “Sec., may two hundred ka dito”. Kasama na diyan ang kanyang paglalakad sa isang kasunduang ZTE/NBN, sa panahon pa ng eleksyon kung saan siya ang chairman ng Come&amp;shy;lec! Anong ginagawa niya’t inaasikaso niya ang isang kasunduan, kung siya dapat ang namumuno sa operasyon ng Comelec dahil may eleksyon? At ngayon, ang mga paratang na siya ang nasa likod ng mga pandaraya noong halalan ng 2007, baka pati na rin noong 2004, ayon sa ilang testigong lumulutang nga ngayon sa ilalim ng proteksyon ng administrasyong Aquino! Makapangyarihan si Abalos Sr. Sa loob ng 25 taon ay tila nagkaroon siya ng isang kaharian sa Mandaluyong. Isa siya sa mga political dynasties na may hawak sa isang siyudad. Anak na nga niya ang kasalukuyang mayor. Kay Jun Lozada mismo nanggaling ang pahayag na wala naman siyang kaharian tulad ni Abalos noong nakipagsapalaran siya sa mga pagdinig sa Senado hinggil sa ZTE/NBN! Noong administrasyon ni Gloria Arroyo, tila hindi magalaw si Abalos Sr., kahit may testigo pa sa kanyang pagbanggit ng suhol na P200 milyon. Iba na ang administrasyon ngayon. Hinihintay na ng mamamayan kung ano ang mangyayari sa katulad ni Abalos na patong-patong na ang mga paratang at akusasyon. Pagod na ang mamamayan sa mga pagdinig sa Senado at sa Kamara. Kailangan makasuhan na, at malaman na sa korte kung mapapatawan na nga ng hustisya para sa mga inaakusa sa kanya. Laging naririnig ang kasabihang “weather-weather lang iyan”. Masama rin lang lagi ang panahon ngayon, kaya baka masama na rin ang panahon para kay Abalos Sr.! Kailangan nang harapin ang lahat!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=733291&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Biya sa panahon</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Wa pa mahuman ang lalis hangtod karon kun makaayo o makadaot ba ang pagpagawas sa Wikileaks sa sekretong cables sa mga embahada sa Estados Unidos sa Manila ug ubang kaulohan ngadto sa State Department sa Washington D.C. Dunay nipasidungog sa Wikileaks sa maisugong pagbutyag sa kamatuoran; samtang may nitunglo sab sa pundok nga iresponsable nga nipahimutang sa kakuyaw sa mga sekretong militar ug diplomatikanhon sa US ug ubang kanasuran. May nipasidaan sa media sa di paghatag og importansiya sa mga dokumento sa Wikileaks nga gihulagway nga basura kay kasagaran mga huhungihong nga way sukaranan. Apan may niawhag sab sa media paggamit sa kasayuran sa Wikileaks pagbutyag sa tinuod nga US foreign policy sa Pilipinas ug ubang kanasuran. * * * May mga nangangkon sab nga eksperto sa media nga nihulagway sa mga dokumento sa Wikileaks nga hilaw, nga di angayang iyabo ngadto sa katawhan ug busa kinahanglan nga ag-agon ug hubaron ug ipasabot sa lehitimo nga mga sakop sa media aron mas masabtan sa katawhan. Kumbinsido sila nga ang propesyonal nga mga sakop sa media maoy labing takos nga mohukom unsa nga mga dokumento nga ipagawas ug unsay angay’ng ibasura. Niinsistir sila nga ang media gikinahanglan aron masabtan ug matugkad sa katawhan kinauyokan sa kontrobersiyal nga mga dokumento nga way pili nga gimantala sa Wikileaks. * * * Sukwahi ang akong hunahuna. Alang nako ang Wikileaks ug ang mga konsumidor sa kasayuran wa magkinahanglan sa media aron pagmantala ug pagsabot sa mga dokumento. Kun hangtod karon may mga sakop pa sa media nga nakumbinser sa ilang propaganda nga sila pay nagkontrolar unsay mogawas nga balita, ang Wikileaks maoy nagbuntaog nga ebidensiya sa lahi nga kamatuoran. Sa labing uwahing ihap, kapin sa 30 milyones ka Pilipinhon ang may access sa internet. Kasagaran nila mas kamao pa kay sa nanggungis nang mga sakop sa media pag-uliot sa nagbuntaog nga archive sa mga dokumento nga gimantala sa kaliboan ka mirror sites sa Wikileaks. Sa pikas nga bahin, kapin ra sa duha ka milyon ang mobasa sa mga pamantalaan. * * * Mahinungdanon ug makahuloganong kasayuran. Nga ang popularidad sa Wikileaks nanukad sa pagkahagsa sa credibility sa tradisyonal nga media. Kun may mga sakop pa sa media nga nagtuong di sila mahimong laktawan sa internet, hagbay ra silang nabiyaan sa panahon. Mas daghan nang konsumidor nga direktang nanguha og kasayuran gikan sa mga tinubdan. Mas maayo tingaling tun-an na sa karaang media unsaon pagpasabot ang kahulogan sa balita sud sa limitasyon sa Twitter, Facebook, Google+ ug ubang social media networks. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=733419&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Tracy Whitney</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>03</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Karong semanaha akong gitupad ang nobela ni Sydney Sheldon sa akong higdaanan. Ang ulohan: “If Tomorrow Comes.’’ Cute kaayo ang bida nga si Tracy Whitney. Sa sinugdan siya ang gibiktima ug gibinuangan. Sa kadugayan, siya ang namiktima, nangilad, ug nanglamang sa mga mas swindler pa kay kaniya.Hinuon, sa maong akto, walay violence nga gihimo. Ug daw sama ni Robinhood, iyang gipamahin ang bisan unsa nga iyang nadawat ngadto sa mga babaye nga kanhiay napriso. Sa laktod, siya gihapon maayo bisan pa man sa paagi sa iyang pagkinabuhi. Hinuon, usa kini ka dakong fiction nga nagdapit kanato sa pagpamalandong nga dili diay maayo nga kita molamang sa atong isigkaingon kay kun unsa ang atong gitisok mao usab ang atong anihon. Sama pananglit sa panagrelasyon. Dili maayo nga hunahunaon nimo nga diha sa pakigrelasyon, nagpaabot ka og balos o mapaabot. Ang tanang kaayo imong himoon tungod ug alang sa dakong tinguha nga mahimuot sila nimo. Imong, gibuhat ang pagsakripisyo tungod kay gihigugma nimo ang tawo o ang usa ka buhat. Mao nga dili maayong magpahimulos. Dili maayo ang manglamang. Si Tracy Whitney, ehemplo lamang niadtong nangita og kaangayan gikan sa mga mangingilad sa mikunis-kunis sa iyang pagka mahinungdanon gikinahanglan kaayo aron matagamtam mo ang tinud-anay nga lasa sa kinabuhi sa gugma.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=733421&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang tahas sa magtutudlo</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Saulogon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magtutudlo&amp;nbsp;sa tibuok kalibotan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;World Teachers’ Day karong&amp;nbsp;Miyerkules. Mao kini adlaw&amp;nbsp;diin&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tanan&amp;nbsp;angay&amp;nbsp;moduyog&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga magtutudlo&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;paghandom&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; ilang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kasinatian&amp;nbsp;sa natad&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;pagpanudlo. Kay sa katibuk-an, ang&amp;nbsp;usa ka&amp;nbsp;tawo bisan&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;makatungha&amp;nbsp;sa eskuylahan&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;sa kaapiki&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kahimtang&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;ginikanan&amp;nbsp;di&amp;nbsp;makalikay&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kamatuoran&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;bililhon&amp;nbsp;unta&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;magtutudlo&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;kinabuhi. Kay&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;giduyogan&amp;nbsp;pa lang&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;sa maayong kapalaran&amp;nbsp;sa panahon&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;pagkabatan-on ug&amp;nbsp;nakatungha sa&amp;nbsp;eskuylahan makaantigo&amp;nbsp;unta&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;kutob&amp;nbsp;nalang&amp;nbsp;sa pagsuwat&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;ngalan, apan kay gidimalas&amp;nbsp;man igo&amp;nbsp;ra gyud&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;sa pagpangagho&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;pagpanighupaw. Kini tungod&amp;nbsp;kay nasayod&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;diha&amp;nbsp;sa tulunghaan&amp;nbsp;anaa&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;magtutudlo&amp;nbsp;nga moumol&amp;nbsp;sa tawo&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;hikat-onan&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;ang edukasyon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gikinahanglan&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;kinabuhi. Ang edukasyon usa ka sagradong&amp;nbsp;katungdanan&amp;nbsp;sa ginikanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;angayang&amp;nbsp;igasa niya&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;anak, sama&amp;nbsp;sa pagkaon&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;senina. Busa&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ginikanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;pa andam&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;wa pay ikasarang&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kinitaan&amp;nbsp;alang&amp;nbsp;sa edukasyon&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;anak&amp;nbsp;o mga anak, di magpatuga-tuga&amp;nbsp;sa pagpanganak&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;di&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;paghatag&amp;nbsp;og&amp;nbsp;edukasyon&amp;nbsp;sa iyang anak&amp;nbsp;sama&amp;nbsp;ra&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gipakatawo&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;aron hasulon, paantuson&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;silotan&amp;nbsp;sa tibuok&amp;nbsp;niyang&amp;nbsp;kinabuhi.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Busa&amp;nbsp;&amp;nbsp; kun&amp;nbsp;may&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;makatunob&amp;nbsp;og&amp;nbsp;eskuylahan&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;sa nagkalainlaing&amp;nbsp;hinungdan,&amp;nbsp;&amp;nbsp; nakaila siya&amp;nbsp;sa kamahinungdanon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;magtutudlo, daw unsa&amp;nbsp;pa kaha&amp;nbsp;ang mga&amp;nbsp;professional&amp;nbsp;ug ang mga&amp;nbsp;estudyante&amp;nbsp;karon. Mahimong&amp;nbsp;may&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;&amp;nbsp; magtutudlo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nagpasaway&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;iyang katungdanan&amp;nbsp;ug nakasala&amp;nbsp;batok&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;estudyante, apan&amp;nbsp;di kini&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;barahan&amp;nbsp;aron di&amp;nbsp;siya hatagan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;respeto, tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;sa katibuk-an&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;sala&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;iyang nahimo&amp;nbsp;&amp;nbsp; tipik lamang&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;dautang&amp;nbsp;kinaiya&amp;nbsp;nga tawhanon , apan ang&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;abilidad&amp;nbsp;sa pagpanudlo&amp;nbsp;nakatabang&amp;nbsp;kaayo og dako sa pag-umol&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;edukasyon&amp;nbsp;sa tawo, busa&amp;nbsp;diha&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;pagpanudlo&amp;nbsp;angayan&amp;nbsp;siyang&amp;nbsp;daygon&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;pasidunggan.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=733610&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>PNP Chief Supt. Isagani F. Genabe Jr.</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>04</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>BINABATI ni Atty. Biyong Garing si Kuyang Gani na pinsan nito dahil sa nasungkit ng magiting na heneral ang minimithing 'estrelya' na ipapatong nito sa kanyang dalawang balikat. Sabi nga, congrats pinsan. Keep up the good work! Congrats din Gani from the brethren of Laon-Laan 185. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Si Torres vs. Media sa LTO DATI ang naggagalaiti sa galit sa STRADCOM si LTO chief Virgie Torres kaya binueltahan ito ng una at idinemanda kaya naman nagkaroon ng malaking problema ang huli sa nasabing company dahil sa pangyayari may ilang buwan din namahinga ang lady bossing ng LTO. Sabi nga, hindi na pumasok sa office niya! Bakit? History na ito kung ikukuento pa ng mga kuwago ng ORA MISMO, dahil sangkaterbang pinoy ang nakaalam ng story tungkol sa isyu ng STRADCOM versus Torres. Ngayon pinalalayas pala ni Torres ang mga members ng LTO Tri Media Association sa kanilang press office dyan sa LTO central kasi nga daw puro 'negative' ang story na inilalabas ng mga kabaro natin kay Virgie. Naku ha! Totoo kaya ito? Ano naman ang gustong gawin ni Virgie sa mga LTO reporter diktahan niya? Bakit, kamag-anak ba siya ni dating Pangulong Ferdinand Marcos, na diniktahan ang mga reporters noon panahon ng batas militar? Martial Law, ba ngayon dyan sa LTO? Umalma ang mga LTO reporters sa ginawang order ni Virgie na lumayas ang mga ito sa nasabing press office para nga naman wala ng sumulat ng negatibo laban sa kanya. Naku ha! Totoo kaya ito? Kahit nasaan ang mga reporter kung may alingasngas na ginagawa ka dyan sa office mo Virgie tiyak mangangamoy na kasing baho ng isang utot. Hehehe! Nagsumbong sa mga kuwago ng ORA MISMO, si Angie dela Cruz, panggulo este mali pangulo pala ng LTO Tri-Media Association na wala naman daw pakinabang ang media sa LTO at palagian na lamang negative ang balita tungkol sa Land Transportation Office kaya&amp;nbsp; wala nang dahilan para manatili sa bakuran ng central office ang mga mamamahayag dito. Pinabulaanan ni Angie, ang mga tirada ni Virgie dahil maayos naman silang nakikisama ang mga media sa ahensiya ni Torres ang problema nga lamang ay kung may naisusulat silang negatibo sa parte ni bossing ay naggagalaiti umano ito sa 'mad'? Naku ha! Totoo kaya ito? Ano kaya ang akala ni Virgie mga tauhan niya at suelduhan ang mga media sa LTO? Bakit ganito ang treatment niya? Bida ni Angie, ng magsulat sila ng mga nangyayari sa LTO ay umiba daw ang ihip ng hangin at pinasisipa na sila para layasan ang media office. Si Virgie, kasi madlang people ay 'super bagyo' kay P. Noy dahil tinagurian itong isa sa mga KKK ng pangulo. Ano kaya ang masasabi dito ni DOTC Mar Roxas, na darling of the press. Sumbong ni Angie, isang Menelia Mortel , na Head Executive Assistance ni Torres at siya ring Operations Chief ng LTO at Internal Auditor din ng tanggapan ang siya daw nagbulong kay Virgie na alisin na ang media office dahil wala naman itong tulong sa ahensiya. Sabi ni Angie itong si Mortel bilang Internal Auditor ng LTO ay sobrang lakas daw kay Assec dahil may naisilip daw ito dito noong district head pa ng LTO Tarlac? Naku ha! Ano kaya iyon? Hindi ba 'internal auditor' si&amp;nbsp; Mortel may conflict of interest kaya dito? Sabi nga, itanong sa COA? &amp;nbsp;Sabi ni Angie, ang LTO Tri Media Office ay na-ibigay sa mga media na nagko - cover sa LTO noong panahon&amp;nbsp; ni dating LTO Chief Roberto Lastimoso&amp;nbsp; may certification na iniwan kay dating LTO Chief&amp;nbsp; Anneli Lontoc kaya&amp;nbsp; ang Press office ay naibigay sa kanila para gamitin sa malayang pamamahayag. &amp;nbsp;Bida ni Angie, ngayon lamang panahon ni P. Noy&amp;nbsp; nangyari na isang Torres na kabarilan at kaibigan ng pangulo ang naghaha&amp;shy;rian sa LTO na nais magpaalis sa mga mediamen. Bakit? 'Alam ba ni Virgie ang kanyang ginagawa sa media?' Tanong ng kuwagong walang kita. 'Pagsupil sa malayang pamamahayag ito?' Sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame. 'Ano kaya ang masasabi ng National Press Club at ng Al&amp;shy;yansa ng Filipino Mamamahayag tungkol sa nasabing situation?' Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=733742&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pay now, fly later</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>October</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>INUMPISAHAN na sa Mababang Kapulungan ang matagal nang inaabangang congressional hearings sa mga bisyo ng Foreign at Local Airline companies na nakakaperwisyo sa pasaherong Pilipino. Marami sa mga kongresista ang lingguhan ang paglipad pauwi sa kani-kanilang probinsiya kaya exposed sila – personally o kaya’y sa sumbong ng kanilang mga botante – sa umaapaw nang reklamo laban sa panlalamang ng mga higanteng kumpanya. Ang nang-yaring wildcat strike ng mga empleyado ng PAL ay pinaka-huli lang sa litanya ng mga kailangang tiisin ng pobre at walang kalaban-laban na lipunan sa kanilang mga walang konsiderasyon na kamay. Flight delays and cancellations, nawawalang bagahe, bastos na empleyado lalo na sa mga pasaherong OFW, masisikip na upuan, pangit na pagkain. Mula nang nag-umpisa ang negosyo ng paglipad ng pasahero, karaniwan na at hindi siguro maiwasan ang ganitong mga reklamo. Subalit may isang nakapeperwisyong gawain ang Airline companies na maaring maiwasan – ito ay ang pagpasobra ng benta ng ticket sa bilang ng upuan o “overbooking”. Dahil sayang ang kikitain kapag lumipad ang eroplano nang may bakanteng puwesto, sadya silang nagbebenta ng sobra at sumusugal na lang na may hindi sisipot o kung sumipot man lahat ay may mapapakiusapan silang sumakay na lamang sa susunod na biyahe. Sorry na lang kung sa flight mo natapat ang overbooking – kahit may importante kang appointment, negosyo man o kalusugan – iiwan ka pa rin ng eroplano. Hindi ito dapat ginagawa dahil bayad muna bago ticket. Hindi naman Fly Now, Pay Later. Kapag napuno na ang mga upuan at merong hindi sumipot, problema yon ng pasahero. Basta bayad na ang eroplano. Kaya bakit nila ibebenta pa ng pasobra? Katwiran nila’y karaniwan na itong pinapayagan sa buong mundo, maging ng sarili nating batas sa Pilipinas. Dito sila nambobola. Sa Europe, malaki ang penalty ng overbooking, delays at cancellations. At walang mambabatas na papayag isabatas ang ganitong gawain. Sa regulasyon lang ng Civil Aeronautics Board – hindi sa batas – nakasandal ang kanilang awtoridad. Napapanahon ang mga hearing ng House Committee on Transportation sa pangu-nguna ni Cong. Roger Mercado. Sana’y may ibunga itong magandang kompromiso nang mabigyang ginhawa ang matagal nang ina&amp;shy;abusong pasaherong Pilipino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=733941&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tigdala'g shabu</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Angay gayud nga hugtan pag-ayo ang pagbantay sa atong tugpahanan sa abyon ingon man sa atong mga pantalan aron nga mapugngan ang pagpayuhot og gidili nga matang sa drugas dinhi sa ato. Gisuginlan mi kagahapon ni Arnel Pura, special investigator sa National Bureau of Investigation (NBI) kun giunsa pagtago ang tulo ka kilo nga shabu nga buot unta nga ipayuhot dinhi sa Sugbo agi sa Mactan Cebu International Airport. Nahinumdom mo sa usa ka babaye nga Kenyan national nga nadakpan? Si Customs-Mactan Collector Paul Alcazaren ug Cebu Customs Collector Ronnie Silvestre nalipay kaayo kay wala makalusot ang shabu dinhi sa Sugbo. Ang NBI-Manila maoy naghatag og tip sa ilang mga counterparts dinhi sa Sugbo nga dunay moabut nga shabu. Ngilngig kaayo ang pagkatago sa shabu kay kun imong habwaon ang mga butang sa luggage, dili makit-an ang shabu didto sa lubot sa bag. Giukab diay ang ilawom sa bag unta didto gipasok ang maayo kaayo pagkahapnig nga shabu, ginipis g’yud aron dili mabantayan. Apan nakatabang gayud nga masakpan ang drugas pinaagi sa usa ka drug-sniffing dog. Basi sa inpormasyon nga ang maong babaye nga Kenyan national sugaton ra og tawo dinhi sa Sugbo aron kuhaon ang maong drugas. * * * Nagtoo g’yud si Cebu City Assistant Prosecutor Mary Ann Castro nga kauban ra niya sa trabaho ang nagbuhat-buhat og report nga kunohay nagdoble siya’g kobra og transportation allowance gikan sa dakbayan sa Sugbo ug sa ilang kahugpongan. Gipasanginlan man gud si Castro nga kun motambong og lainlaing kalihukan sa ilang kahugpongan nagkobra siya og transportation allowance ug ubang gastohan gikan sa City Hall ug kobra usab sa ilang kahugpongan sa mga prosecutors. Apan gipanghimakak kini ni Castro kay samtang giangkon niya nga nangayo siya’g reimbursement sa uban niyang gasto gikan sa dakbayan sa Sugbo, ang maong refund nga iyang gipangayo wala niya pangayoa sa ilang kahugpongan. Ang iyang argumento mao nga pulos orihinal ang iyang mga resibo nga gisuporta sa iyang pagpangayo’g refund. Na hala, bahala na ang City Legal Office nga motan-aw niini. * * * Angayan ba gud puy-an ang mga tunghaan sa pipila ka tawo nga gitugyanan pagbantay? Kana ba nga gitawag og mga caretakers. Wala man gud makagusto niini si Mayor Michael Rama kay ang tunghaan kuno dili g’yud angay’ng puy-an. Pero alang kanako kaniadto tingali mahimong dili kinahanglang puy-an, apan karon mora’g kinahanglan na g’yud. Kini tungod sa kadaghang kawatan nga kun walay magbantay aw siguradong mahurot sa pagpangawat ang mga butang sa tunghaan. Apan ang maayong buhaton mao nga kadtong tugyanan sa pagbantay, dili lang kaayo magpa-display. * * * Sa operation sa LTO kaniadtong miaging gabii, daghan g’yud nga mga drayber nga pwerteng makahangyo nga dili lang sakmiton ang ilang lisensya. Wala pa gayud&amp;nbsp;mausab ang ilang pagka paraygon kun madakpan apan gahi’g ulo. Kun pangutan-on nganong nag-sinelas nga nag-drive, moingon nga naay samad ang tiil bisan wala. Kun pangutan-on nganong wala magsul-ub sa uniporme, gihukas kuno kay init. Sa laktud, pulos g’yud duna sila’y rason kun madakpan na. Angay ba sila nga kaloy-on? Alang nako, kaloy-on gihapon, apan dili kay mahimo nga dili na lang gayud sakmiton ang ilang mga lisensya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=734078&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Angay seryosohon sa PHL ang NPA</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>October</month>
<day>05</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Unsa kahay epekto sa peacetalks tali sa kagamhanan sa Pilipinas ug sa Communist Party of the Philippines – New People’s Army (CPP-NPA) niining nahitabo sa Claver, Surigao del Norte. Tulo ka minahan sa Claver gi-atake sa mga rebeldeng NPA diin nahitabo ang sinukliay og bala. Apan subo kaayong palandungon nga ang hinungdan sa pagpangatake sa mga rebeldeng NPA mao ang kapakyas sa paghatag sa tulo ka minahan nga gipanag-iya sa Nickel Asia Corp. ug Platinum Group Metals Corp. sa gi-“extort” sa mga rebelde nga kantidad nga gipaagi lamang og “revolutionary tax”. Dili angay palabyon sa kagamhanan sa Pilipinas ang nahitabo sa Claver. Makadaot man sa nag-ung-ong nga peace talks didto sa Oslo, Norway, apan dili angay talikdan sa kagamhanan ang nagpabilin nga kabangis sa mga rebeldeng komunista. Niadtong Agosto, sa pag-adto nako sa Butuan, miabli ko sa telebisyon sa hotel nga akong giistahan. Walay laing balita nga misugat nako, kabahin sa tulo ka insidente nga naglambigit sa mga NPA, una gi-ambush ang mga sakop sa Philippine Army, ikaduha mao ang pagsilab sa mga heavy equipment sa usa ka construction firm nga wala mohatag sa ilang gi-extort ug ang ikatulong balita mao ang desisyon sa usa ka German hospital sa Cagayan de Oro nga mopatak-op sa operasyon kay walay hunong ang mga sakop sa rebeldeng NPA sa pagpanghulga nga atakehon kay wala mohatag sa gipangayo nilang P5 milyones nga “revolutionary tax”. Kun mangutana kita unsay rason nganong hinay ang kalamboan sa Mindanao, kalinaw maoy simpleng tubag niana. Tiaw mo na, mga heavy equipment sa construction firm nga gikontrata sa pagpanghimo og mga karsada sa Mindanao ang biktimahon sa mga rebelde. Maayo unta og tag 10 pesos ra kanang heavy equipment nga mahimo ra ilisan kun sunogon, minilyon intawon nga kun adunay usa o duha nga masunog, alkanse na kana nga sagubangon sa kontraktor. Kadtong hospital sa Cagayan de Oro nagserbisyo nga libre sa mga kabus nga mga residente sa CDO, ang mga doktor mga langyaw nga mga volunteer lamang, apan nganong samuksamokon pa man sa mga rebelde og pangayo og revolutionary tax? Kun mamahawa ang maong German hospital sa Cagayan de Oro, pila ka libo ka mga kabus nga pamilya ang mawad-an og serbisyo sa ilang panglawas nga libre. * * * Dakong gubot na usab ang atong mapaabot kun idayon sa mga sakop sa Citom ang paghingusog sa paggukod sa mga PUJ nga nagbiyahean og Mandaue nga anha mag-estambay og dugay sa dalan Burgos atbang sa Cathedral. Tingale, isipon kini sa mga taga-Mandaue nga panimalos tungod sa resolusyon sa kagamhanan sa Mandaue nga mag-ban sa mga trak sa basura sa kadalanan sa maong siyudad nga mopaingon sa material recovery facility sa lungsod sa Consolacion. Apan unsaon ta man nga aduna man gyuy balaod sa dakbayan, ang Ordinansa 1837, nga nagdili sa mga PUJ sa Mandaue nga makabiyahe sa dakbayan sa Sugbo. Kana hinuong mga drayber sa PUJ Mandaue nga anha manghunong sa dalan Burgos hilabihan pud kadagko sa ulo. Bisan nasayod sila nga nakamugna sila og kahuot sa trapiko tungod sa paghunong nila og dugay samtang maghulat og mga pasahero, dili gihapon mosibog, bisan sirbatohan og kadaghan. Ang dalan Burgos daw usa ka terminal kun anha na magpunsisok ang mga PUJ gikan sa Mandaue. Mao kanay giingon nga gihatagan na og higayon ang mga drayber sa PUJ nga may rota nga Mandaue nga makasulod sa kadalanan sa dakbayan pinaagi sa pag-relax sa Ordinansa 1837, apan mo-abuso usab sa gihatag nga higayon. Kay kun dili lang sila makahatag og kasamok sa kadalanan, walay rason nga did-an sila. Apan ning hitaboa, suliran gyud sa dakbayan sa Sugbo ang resolusyon sa Mandaue. Kay wala gyuy laing kaagian ang mga trak sa basura paingon sa Consolacion gawas sa kadalanan sa Mandaue. Kun walay dialogo nga mahitabo. Ang magpabilin ang suliran sa dakbayan ug magpabilin ang ilang panggukod sa mga drayber sa PUJ nga may rota nga Mandaue.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=734082&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Matag gutlo kahigayonan sa paglambo</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>“Sa dihang gipangutana ang usa ka nuebentay singko anyos nga lalaki ug naila nga usa ka bantugang mamamana kun nganong sa iya lang gihapong pangedaron, mogahin gihapon siya’g unom ka oras matag adlaw aron sa pagbansay. Ang maong tiguwang igo lang mitubag: “Nagbansay ko tungod kay akong nakita nga molambo pa gyud ko.” Ang matag gutlo sa atong kinabuhi maoy mga kahigayonan sa paghimo og ginagmay apan makanunayong kalambuan. Sama sa atong kinabuhing Espirituhanon, ang Dios wala magpaabot nga mohimo kita og dili kasarangang mga kalampusan nga pagaubanan og mga walay kinutobang pag-angal. Hinunoa, gitawag kita nga mohimo og mga yanong mga buhat nga dunay dili kasarangang paghigugma. Mao nga ang matag gutlo kahigayonan gyud sa paglambo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=734277&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bulutong, allergy, sore eyes</title>
<author>Doc Willie</author>
<date>
<month>October</month>
<day>06</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>1. Chicken pox (bulutong tubig) – Madalas ang mga viral infection tulad ng bulutong tubig kapag tag-init. Madali itong makahawa ng ibang tao. Huwag kamutin ang mga bulutong at baka magpeklat ang iyong mukha. Ano ang lunas sa bahay? A) Kumuha ng isang litrong tubig at lagyan ito ng isang kutsaritang asin. B) Ibuhos ito sa mga bulutong ng 5 hanggang 10 minuto. Puwede itong ipanligo sa katawan. C) Kapag 5 litrong tubig ang inihanda, lagyan ng 5 kutsaritang asin. D) Tinutuyo ng tubig at asin ang mga bulutong para mabilis itong gumaling. E) Dampian bahagya ng tuwalya para matuyo ang katawan. F) Pagkatapos, puwedeng lagyan ng anti-bacterial cream (tulad ng Bactroban) ang mga bulutong. 2. Allergy – Ang allergy dahil sa pollen (na galing sa halaman) sa ating paligid. Nakaka-allergy din ang usok, sigarilyo, at amag sa bahay. Maglinis sa bahay. Mag-vacuum cleaner, lalo na ng kumot, unan at bedsheet. Tanggalin ang mga rug at carpet. Ilayo din ang aso at pusa sa may allergy. Ano ang lunas sa bahay? A) Para matanggal ang amag (molds) at dumi sa bahay, gumawa ng chlorox solution. B) Maglagay ng 100 ml ng chlorox sa 1 litrong tubig. C) Ipunas itong solution sa banyo, mesa, sahig para mapatay ang mga mikrobiyo. 3. Sore eyes – Ang sore eyes ay dulot ng bacteria o&amp;nbsp;virus. Nakukuha ang sore eyes sa pamamagitan ng pakiki-pagkamay o paghalik sa isang taong may sore eyes. Kahit ang mga gamit na hinawakan niya (mesa, pintuan, kutsara at tuwalya) ay nakahahawa rin. Bumili rin ng anti-bacterial drops para sa mata. Ano ang lunas sa bahay? A) Para linisin ang muta sa mata, gumamit ng special salt solution. B) Sa isang basong distilled water, lagyan ng isang kapirangot na asin (isang kurot lang o halos 1/8 teaspoon lang). C) Kumuha ng cotton buds at isawsaw sa solution na ito. Gamitin ang cotton buds para linisin&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang mga muta sa mata. Tipid tips sa may edad: Kapag laging nanunuyo ang mata, ipatak ang salt solution na ito sa iyong mata. Para na itong “artificial tears” na nabibili sa mga botika. Safe na at mura pa. 4. Maraming muta sa mata – Kapag mara&amp;shy;ming muta sa iyong mata (lalo na paggising), gumamit ng Johnson’s baby shampoo solution. Lagyan ang tubig ng konting baby shampoo. Kumuha ng cotton buds. Idampi ito sa solution at linisin ang pilikmata. Makatutulong ang baby shampoo sa pagtanggal na madidikit na muta sa iyong mata. Pagkatapos, banlawan maigi ang mukha. Good luck po!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=734314&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang Freedom of Info Bill</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang&amp;nbsp;Freedom of Info Bill (FIB)&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;sa mga balaodnong gituki karon&amp;nbsp;sa kongreso&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;himoong&amp;nbsp;hingpit&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;balaod. Apan&amp;nbsp;di tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;balaod, may katungod&amp;nbsp;na&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;publiko sa pagpakisayud&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;tanang&amp;nbsp;kasayoran&amp;nbsp;gikan sa&amp;nbsp;mga buhatan&amp;nbsp;sa gobyerno nga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;angayang&amp;nbsp;ibutyag&amp;nbsp;sa katawhan. Sa rekord&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;impormasyong&amp;nbsp;mahimong&amp;nbsp;ipakunsomo&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;publiko&amp;nbsp;o&amp;nbsp;angay&amp;nbsp;isabwag&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;hisayran&amp;nbsp;sa katawhan, walay angayang&amp;nbsp;itago&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kinsa&amp;nbsp;mang&amp;nbsp;opisyal&amp;nbsp;sa kagamhanan. Apan&amp;nbsp;may&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;record&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gitawag&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;confidential&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;sa higayong&amp;nbsp;ibutyag&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;sa katawhan&amp;nbsp;mahimong&amp;nbsp;makadaot&amp;nbsp;sa panerbisyo&amp;nbsp;sa kagamhanan&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;sa publiko.&amp;nbsp; Usa&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;impormasyong&amp;nbsp;gihiposan sa kapolisan bahin&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;tawong&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;dakponon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;sa higayong&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;ibutyag&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;sa publiko&amp;nbsp;samtang&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;hidakpi&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; ilang&amp;nbsp;gipangita,&amp;nbsp;mahimong&amp;nbsp;makabantay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang gipangita&amp;nbsp;hangtod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;dili&amp;nbsp;na&amp;nbsp;gyud&amp;nbsp;hinuon&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;molampos&amp;nbsp;sa pagsikop niini. Ang mga&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mamugos&amp;nbsp;sa pagpakisayud&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;aron isabwag ngadto&amp;nbsp;sa kadaghanan, kadudahan siyang nanurambaw&amp;nbsp;o&amp;nbsp;may dautang motibo&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;usa kini ka indirektang&amp;nbsp;tuyo&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tawong dakpunon&amp;nbsp;makabantay&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;makalayas&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;di na&amp;nbsp;hidakpan&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;otoridad. Apan ang mga&amp;nbsp;record&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;anomalosong&amp;nbsp;transaksyon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;hain&amp;nbsp;mang&amp;nbsp;buhatan&amp;nbsp;sa kagamhanan&amp;nbsp;mahimong&amp;nbsp;ililong&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa hingtungdan&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; di sila&amp;nbsp;hisakpan. Mao kini&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tuyo&amp;nbsp;sa FIB&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;kadtong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;record&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;dautang&amp;nbsp;transaction&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;usa ka&amp;nbsp;opisyal&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kagamhanan&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; masayran&amp;nbsp;sa publiko&amp;nbsp;pinaagi&amp;nbsp;sa mga sakop sa media. Ang FIB&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;proteksyon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;taga media&amp;nbsp;&amp;nbsp; aron&amp;nbsp;sayon ra&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagpangapkap og&amp;nbsp;kasayoran&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa matag&amp;nbsp;buhatan&amp;nbsp;sa kagamhanan&amp;nbsp;ug kadtong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;gitagoang rekord, mautingkay&amp;nbsp;ug masayran&amp;nbsp;sa katawhan. Kun&amp;nbsp;mahimo nang balaod&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;FIB di na&amp;nbsp;makasupak&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;matag opisina&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may&amp;nbsp;tinagoang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;transaction&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kontrobersyal&amp;nbsp;kun pakisayran kini sa taga media tungod kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;pagsupak&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;nagkahulogan &amp;nbsp;sa&amp;nbsp;silot&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ilang atubangon. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=734717&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tabang sa Luzon</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa imong pagbasa ini, nagsibya na mi gikan sa Fuente Osme&amp;ntilde;a sa Dakbayan sa Sugbo alang sa laing hugna sa Kapamilya Relief Campaign alang sa mga biktima sa nagsunod nga mga bagyong Pedring ug Quiel.&amp;nbsp;Nga sa labing uwahing ihap, nipatay na og dul-an sa 100, nakapabakwet sa tulo ka milyon ka molupyo ug nakaguba og kapin sa P10 bilyones nga balor sa umahan ug kabtangan sa Central Luzon. Wa ming kahibawo kun mag-init o mag-uwan ba sa among nahimutangan.&amp;nbsp;Apan masaligon mi nga bisan unsang kahimtang sa panahon di makapawong sa kamanggihatagon ug kadasig sa mga Sugbuanon sa pagtabang sa makaluluoy nga mga biktima sa managkaluhang katalagman. * * * Pangaliya nga makasugakod sa pait nilang kahimtang ang kabataan, katiguwangan, mga masakiton ug ubang mga naigo sa bangis nga mga bagyo. Apan kun duna kay gamay nga ikatunol nga materyal nga hinabang, andam ming modawat ug maningkamot nga mapada ug madawat sa mga biktima sa labing daling panahon. Tibuok adlaw’ng Huwebes ning magpaabot sa Fuente ug hangtod karong Sabado ming manawat sa mga hinabang sa ABS-CBN Regional Broadcast Complex sa Jagobiao, Dakbayan sa Mandaue.&amp;nbsp;Palihog ihatod ang imong hinabang. Kay kun mangahas mi pagpanguha sa mga hinabang gikan sa kabalayan, dali rang kabay-an ang kampanya sa mga tawong way lingaw nga magpaka-aron ingnon nga among kaubanan. * * * Ang tanang hinabang nga madawat among i-repack sa di pa ipada sa kaulohan aron nga maapud-apod dayon ngadto sa mga biktima.&amp;nbsp;Gani, sa Fuente pa lang daan, may mga boluntaryo na nga mo-repack dayon sa mga donasyon sa di pa hakuton paingon sa Jagobiao. Kun gusto kang makatabang pagpaspas pag-apud-apod sa mga hinabang, mahimong i-repack nang daan.&amp;nbsp;Ang matag putos sa pagkaon kinahanglan nga dunay duha ka kilong bugas humay, tulo ka latang sardinas ug duha ka putos sa noodles.&amp;nbsp;Ang usa ka sako sa mga sinina kinahanglan nga paigo alang sa pito ka tawo—amahan, inahan ug lima ka anak, dagko ug gagmay, babaye ug lalaki. * * * Tungod sa gipaabot nga pagbaha sa mga hinabang, nagtakda na ming daan og lapad nga repacking karong Sabado.&amp;nbsp;Sugod sa alas-5:30 sa buntag, igo gyong mobanag-banag, magsugod na mi og pamutos sa mga hinabang sa dako namong nataran sa ABS-CBN Broadcast Complex. Daghang paagi nga makatabang ka:&amp;nbsp;Gawas sa paghatag og hinabang, makahimo ka pag-boluntaryo og repack sa Fuente o sa Jagobiao, o mopahuwam sa imong trak nga makahakot sa mga hinabang gikan sa Fuente paingon sa Jagobiao, o mopagamit sa imong container van ug mohatag og luna sa imong barko ug mohatod sa mga hinabang gikan sa pantalan sa Sugbo paingon sa mga bodega sa ABS-CBN Foundation sa Quezon City. Daghang salamat daan. * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=734722&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Bisitahin agad ang nabaha</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>07</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KAILANGAN munang batikusin si President Noy&amp;shy;noy Aquino bago magkusang puntahan ang mga lugar na sinalanta ng baha. Eksaktong isang linggo mula nang bumaha sa Pampanga at Bulacan, nagtu-ngo na roon si Aquino. Huli siyang nakita sa TV noong Linggo nang magkaroon ng press conference ang National Disaster and Coordinating Council. Inireport sa kanya ang mga nangyayari at ginagawang pag-rescue sa mga nabaha. Nagreport din ang Department of Social Welfare and Development, Department of Agriculture at iba pang tanggapan sa mga ginagawang pagtulong sa mga nasalanta. Pero sa kabila niyon na gumagalaw ang pamahalaan para matulungan ang mamamayan, maraming nagtatanong sa kanilang isip kung bakit hindi bisitahin ni Aquino ang mga nasalanta para makita niya ang sitwasyon. Sa TV at mga larawan lamang sa diyaryo nakikita ni Aquino ang grabeng pinsala. Pero mayroon agad sagot ang Malaca&amp;ntilde;ang sa ba&amp;shy;tikos. Umano’y kahit naman wala sa lugar na nasalanta ang presidente ay kumikilos naman ang mga ahensiya ng pamahalaan para matulungan ang mga binaha at napinsala ng dalawang bagyo. Umano’y hindi rin umano mahilig sa photo op ang presidente. Pero noong Miyerkules ay nagtungo rin si Aqui&amp;shy;-no sa mga binahang lugar at nakita mismo niya ang lawak ng pinsalang nilikha ng baha. Binisita niya ang Pampanga na balwarte ni dating President Arroyo at nakipag-usap sa mga pinuno ng probinsiya. Hindi nangibabaw ang pulitika at sa halip ay ang pagtulong sa mga nasalanta ang naging pangunahing agenda. Ipinag-utos ni Aquino ang mabilisang pagkukumpuni sa mga nasira ng bagyo at baha. Binisita niya ang Mt. Pinatubo Hazard Urgent Mitigation Project. Ito ang magsisilbing harang sa Pampanga para hindi bumaha. Sabi naman ni Aquino, “malinis ang kanyang kon&amp;shy;sensiya” kaugnay sa pagbatikos na hindi siya nag&amp;shy;papakita sa mga lugar na napinsala. Nasisiyahan naman daw kasi siya sa ginagawa ng kanyang mga opisyal sa mga nasalanta ng bagyo at baha. Mahalaga na agad madalaw ang mga napinsala para naman walang masabi sa uri ng pamumuno. Sa gitna ng kalamidad at paghihirap ng mamamayan, ang makita ang presidente ay nagpapalakas din sa kanilang loob para lumaban sa hamon ng buhay. Marahil, may natutuhan na ang Malaca&amp;ntilde;ang sa pangyayari.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=734759&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Baha sa tabang</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Fuente Osme&amp;ntilde;a, Dakbayan sa Sugbo Bisan sa mubo nga pagbunok sa uwan nga gipulihan sa taas nga naglingiting kainit, wa maluya ni motalaw ang mga Sugbuanon sa paghatod sa ilang hinabang alang sa makaluluoy nga mga biktima sa mga bagyong Pedring ug Quiel sa Central Luzon.&amp;nbsp;Tinuod gyod nga nagbaha ang gipanghatag nga bugas, sardinas, noodles, tambal, mga gamit sa bay ug mga sinina alang sa gibanabanang kapin sa tulo ka milyon nga labing grabeng naigo sa lapad ug lawom nga baha tungod sa duha ka nagsunod nga bagyo. &amp;nbsp;Nagkapuliki mi og dawat sa nag-abut-abot nga mga hinabang sa pagsugod sa Kapamilya Relief Campaign sa alas-6 sa buntag.&amp;nbsp;Salamat na lang nga sa pagdagsa sa mas daghang hinabang nadugangan sang mga boluntaryo nga namaswat, nanghakot ug nang-repack sa relief goods. * * * Sa akong pagsuwat ini, niabot na og kapin sa P700,000 ang cash ug tseke nga among nadawat.&amp;nbsp;Nalabwan na ang kapin sa P600,000 nga natigom sa tanang sibyaanan sa radyo nga nisalmot sa tibuok adlaw nga KBP Cebu Radiothon alang sa mga biktima sa pagdahili sa bukid sa Guinsaugon, Southern Leyte niadtong 2006 nga gihimo sab dinhi sa samang luna.&amp;nbsp;Mas dako hinuon gihapon ang P12 milyones nga natigom sa kapin sa semana nga Kapamilya Relief Campaign alang sa mga biktima sa bagyong Ondoy niadtong 2009. Gitabangan mi sa Bantay Bata 163 sa pagpanawat ug pagpanghatag og resibo sa tanang nadawat nga cash ug tseke.&amp;nbsp;Kasagaran hinuon sa nanghatag og kuwarta nihangyo nga di lang magpaila. * * * Ang ABS-CBN Foundation nitudlo namo og formula unsaon pagtino sa presyo sa relief goods nga among nadawat.&amp;nbsp;Gawas sa paggamit sa presyo sa sardinas ug noodles sa mga tindahan, gitimbang namo ang mga sinina ug gipresyohan og P75 ang matag kilo. Sa pagtapos ning kalihokan, makataho na mi pila gyod ang kinatibuk-an nga balor, di na lang kutob sa banabana, sa abundang hinabang sa mga Sugbuanon alang sa mga biktima sa bagyo. * * * Ang dakong bahin sa mga hinabang, nga wa maato pag-repack sa mga boluntaryo sa Fuente, gihakot sa trak nga gipahuwaman ni Talisay City Councilor Val Ylanan, ug uban sa relief goods nga mapalit sa kinatibuk-ang cash donations tiwason namo pag-repack karong Sabado, sugod sa alas-5:30 sa buntag, sa ABS-CBN Broadcast Complex sa Jagobiao, Mandaue City. Magpaabot nang daan karong Sabado ang container vans sa Gothong Southern Shipping Lines nga nipasalig pagkuha sa mga hinabang gikan sa Jagobiao ug paghatod nila paingon sa mga bodega sa ABS-CBN Foundation sa Quezon City labing dugay karong Domingo.&amp;nbsp;Kay gi-repack na mang daan, ang mga hinabang gikan sa Sugbo mahimong maapud-apod na dayon ngadto sa mga biktima sa Central Luzon sugod karong Lunes sa buntag. * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=735008&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Magsaysay duda sa missing containers</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>08</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PINAGDUDUDAHAN ni Zambales Rep. Mitos Magsaysay na 'tinutulugan' ng ilang opisyal sa Bureau of Customs ang may 2,000 missing container vans na billion of pesos ang worth. Sabi ni Rep. Magsaysay, nagtataka ito na halos dalawang buwan parang usad pagong&amp;nbsp; ang imbestigasyon ng House committee on ways and means para&amp;nbsp; papanagutin ang madlang people na nasa likod ng nasabing anomalya. Ayon kay Mitos, natatakot siya na baka maglahong parang bula ang may 14 officials ng bureau na sinasa&amp;shy;bing&amp;nbsp; responsible&amp;nbsp; sa pagkawala ng mga container vans. May punto si Rep. Magsaysay dahil baka mawalang saysay ang usapin tungkol sa mga nawawalang containers at dapat siguro laliman pa ang imbestigasyon tungkol dito. Sa parte ni&amp;nbsp; Ilocos Norte Rep. Rodolfo Farinas, chairman ng binuong sub-committee on tariffs and customs, siniguro nito sa Nov 14 ipagpapatuloy ang imbestigasyon. May mga pina-suspend na si Farinas ng 90 days ito ay&amp;nbsp; sina Deputy Commissioner at Run After The Smugglers (Rats) chief Gregorio Chavez, Atty. Christopher Dy Buco; Edgar Quinones, Francisco Fernandez Jr., Alfredo Adao, Jose Elmer Velarde, Thomas Patrick Relucio at Jim Erick Acosta. Abangan. Ruffy Biazon for Muntinlupa Mayor IBINULONG ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, na baka hindi na daw tumagal sa Bureau of Customs bilang Commissioner si Ruffy Biazon dahil sinasabing itutulak ito para tumakbong Mayor sa Muntinlupa kalaban ni incumbent Mayor Aldrin San Pedro. Naku ha! Totoo kaya ito? Bida ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si Ruffy daw ang maaring tumalo kay Aldrin sa pagka-malandi este mali alkalde pala sa Muntinlupa City. Bakit? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mahal ng mga taga - Muntinlupa si Ruffy dahil nasubukan na daw ito ng kanyang mga constituent noon Congressman pa ito kagaya ng kanyang amang si Pong.. Sabi nga, hindi nagpabaya! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, next year ay pupustara na ang mga kandidato para magparamdam sa madlang people sa kani-kanilang lugar dahil nga papalaot na&amp;nbsp; sila sa pulitika kaya naman naghahanda daw ang grupo ni Ruffy para dito. Ika nga, iba na ang laging handa! Sabi nga, 2013 malapit na ilang tulog na lang! Natalo kasi si Ruffy ng tumakbo itong senador sa ilalim ng partido ni P. Noy kaya naman para sa 'name recall' pinalutang ito sa bureau upang kahit papaano ay pumalaot ang pangalan at mapag-usapan sa mga news releases. Naku ha! Totoo kaya ito? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kung tatakbo na nga si Ruffy sa Muntinlupa City malamang ang hihirangin o ipapalit sa kanya ni P. Noy ay si retired General Danny Lim? Naku ha! Totoo kaya ito? Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=735128&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang pagkasikop ni Bella Ruby</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa katapusan nasikop na si Bella Ruby Santos&amp;nbsp;nga nakapatak-op&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;pagduda&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gisurambaw&amp;nbsp;sa kapolisan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagpangita&amp;nbsp;kaniya. Nasuta&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kun tinuod&amp;nbsp;mang&amp;nbsp;may&amp;nbsp;gisubornohan&amp;nbsp;siyang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;otoridad&amp;nbsp;sa balaod&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;mosagang&amp;nbsp;sa mananakop&amp;nbsp;kaniya, danghag ra kaayo&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;di tanan&amp;nbsp;gihatagan&amp;nbsp;niya og&amp;nbsp;suborno. Nagtuo&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;pinaagi&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;o 20 ka tawong&amp;nbsp;iyang gisuholan aron way&amp;nbsp;makasikop kaniya&amp;nbsp;igo&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;tukmang&amp;nbsp;lakang,&amp;nbsp;nga kun buot&amp;nbsp;hunahunaon kaliboan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kapolisan&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pang&amp;nbsp;otoridad sa ubang ahensya&amp;nbsp;sa kagamhanan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;nagpangita&amp;nbsp;kaniya. Maoy&amp;nbsp;hinungdan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;patihoy-tihoy&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;nga &amp;nbsp;nagsuroy-suroy&amp;nbsp;sa Metro&amp;nbsp;Manila ug&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga mall&amp;nbsp;sa pagtuo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang bag-o&amp;nbsp;niyang&amp;nbsp;tupi&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;linaki&amp;nbsp;makapapas&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;patik&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;diha&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;bitiis&amp;nbsp;ug labaw&amp;nbsp;sa tanan&amp;nbsp;wa nay&amp;nbsp;mosikop kaniya. O kaha&amp;nbsp;labaw&amp;nbsp;sa tanan,&amp;nbsp;kun tinuod&amp;nbsp;mang&amp;nbsp;may&amp;nbsp;gisuweldohan&amp;nbsp;siyang&amp;nbsp;polis&amp;nbsp;nga maoy&amp;nbsp;tigbaraw kun may buot modakop kaniya,&amp;nbsp;nagduka&amp;nbsp;ang maong&amp;nbsp;polis hinungdan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;wa&amp;nbsp;makabantay&amp;nbsp;dihang&amp;nbsp;miabot&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;ahente&amp;nbsp;sa NBI&amp;nbsp;didto&amp;nbsp;sa mall nga nag-ukoy sa lihok&amp;nbsp;niya. Nganong&amp;nbsp;daghan&amp;nbsp;kaayong&amp;nbsp;natahap&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;tinuod ang&amp;nbsp;giingong&amp;nbsp;nanuborno&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga otoridad&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;di&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;hidakpan&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;kakompiyansa nga&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;gi-wanted&amp;nbsp;na&amp;nbsp;siya nagpa-belib&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;wa gyuy&amp;nbsp;makaako&amp;nbsp;sa pagsikop&amp;nbsp;kaniya, ug ambot&amp;nbsp;unsa&amp;nbsp;kahay&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;pagtuo&amp;nbsp;sa kapolisan&amp;nbsp;sa Sugbo nga&amp;nbsp;misabwag&amp;nbsp;na&amp;nbsp;sa kasayoran&amp;nbsp;labot&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;pagka-wanted,&amp;nbsp;nagduwa-duwa&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;nagpabilib&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;katawhan? Sa&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;pagtanyag&amp;nbsp;og&amp;nbsp;hinabang&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga nabiktima&amp;nbsp;sa sunog&amp;nbsp;sa barangay&amp;nbsp;Carreta&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;dakbayan&amp;nbsp;di &amp;nbsp;pa dugay, nagpakita&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;murag&amp;nbsp;gihagit&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kapolisan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nagpabilib&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;gyud tinud-on&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;ang pagsikop kaniya. Wa niya&amp;nbsp;dahoma&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang maong tanyag&amp;nbsp;niya og hinabang sa&amp;nbsp;mga nasunogan, nakapatuo sa katawhan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nagpakaaron-ingnon&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kapolisan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nagpangita&amp;nbsp;kaniya, ug&amp;nbsp;sa bahin&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;sa kapolisan&amp;nbsp;giisip&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gihimo&amp;nbsp;ni Bella&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;ka paghagit&amp;nbsp;sa ilang abilidad ug katakus kun&amp;nbsp;makadakop ba gayud&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;kaniya. Busa karong&amp;nbsp;nadakpan na&amp;nbsp;siya wa na ta&amp;nbsp;masayud&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;kinsay makadawat&amp;nbsp;sa P350 mil&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ganti&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gitanyag&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;CCPO&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa Kapitolyo. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=735311&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Siloti g'yud</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Angay’ng silotan kining usa ka polis nga nagpabuto sa iyang armas bisan walay igong rason kay sa iyang gihimo makahatag kini’g bati nga dungog sa kapolisan. Si PO1 Eduardo Seno nga nadistino sa Regional Police Office-support group gidala sa Fuente Osme&amp;ntilde;a police station human gipik-ap sa mga sakop sa Mobile Patrol Group kay gireklamo sa iyang mga silingan sa barangay Sambag 2. Nahinabi sa mga tigbalita si Inspector Stanley Sabang nga maoy hepe sa Fuente Osme&amp;ntilde;a police station ug mitug-an nga napanimahoan nila nga baho pa’g alak ang maong polis. Wala g’yuy igong rason ang maong polis nga nagpabuto sa iyang armas. Ang armas giisyu sa kagamhanan ngadto sa polis aron ipanalipod sa kaugalingon kun mag-atubang kini og kakuyaw sa pagtuman sa ilang trabaho, apan dili gamiton sa binuang. Awhagon nako ang Internal Affairs Service (IAS) nga imbistigahon dayon nila kining maong kaso nga naglambigit ni PO1 Seno. Pastilan, gamay pa gani’g ranggo nagbinuang na. Angay’ng masayran ni PO1 Seno nga ang pagpataka og pabuto sa armas dili basta-basta nga kaso. Gani daghan na nga mga polis nga nataktak sa katungdanan sa maong salaud. * * * Looy baya ang sitwasyon sa mga tag-iya sa kapin sa hektareya nga yuta diha sa barangay Labangon nga gigamit karon isip menteryo publiko. Kay titulado man gud ang maong menteryo, natural gi-assess sa City Hall ang buhis nga angay’ng bayran sa tag-iya sa yuta. Apan ang nakadaut lang kay ang tag-iya niini wala magdawat og bayad sa mga molubong og patay diha. Kaniadtong miaging tuig gisubasta sa City hall ang maong yuta tungod kay ang P691,000 nga buhisanan wala man bayari. Unya, ang multahan miabot na usab sa P421,281. Nagpasabot nga subra na sa usa ka milyon ka pesos ang obligasyon. Usa sa mga sumosunod sa maong yuta nga si Belinda Gabalda, anak sa tag-iya sa yuta, mihangyo sa City Hall nga dili lang unta sila pabayron. Gitugyan kining maong isyu sa City Legal Office ug sa City Treasurer’s Office. Nahinabi nako si Dulce Arellano nga nagpuyo sa A. Lopez Street, Labangon ug mimatuod siya nga ang pamilyang Gabalda wala gayud modawat og bayad sa mga tawo nga maglubong og patay sa menteryo nga nahimutang sa ilang yuta. * * * Daygon nako ang mga opisyal sa barangay Hipodromo kay migama sila’g ordinansa nga magdili na sa pag-parking “overnight” sa mga sakyanan diha sa karsada sa ilang dapit. Mao kini ang nakapait sa ubang tawo, walay grahe sa ilang sakyanan.&amp;nbsp;Na hala, kining gihimo sa mga opisyal sa Hipodromo angay’ng sundon sa ubang mga opisyal, sama diha sa barangay Tejero nga ang kauban kong reporter Garry Lao usa sa mga konsehal. Kay karong adlawa, gideklarar man nga Barangay Assembly, hala hisguti ninyo kining maong isyu. Kay katungdanan man g’yud nato nga kun gusto kita manag-iya og sakyanan, kinahanglan nga duna ta’y grahe. Kun wala gud ta’y grahe unya anha ra kita mo-parking sa daplin sa karsada, makahasol kita sa ubang mga tawo. Ang karsada gihimo para sa mga moagi nga sakyanan dili kay parking area. Husto usab si Konsehal Garry Lao nga pananglit palapdan usab nato ang karsada dili nato himoong pay parking area.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=735312&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Patawad</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>HUMINGI na ng paumanhin si US ambassador to the Philippines Harry Thomas Jr. sa kanyang mga pahayag na 40 percent ng mga lalaking turista na pumupunta sa bansa ay humahanap lamang ng sex. Maraming bumatikos sa ambassador, dahil sumama na naman ang imahe ng bansa. Pinalabas niya ang pinaka-malakas na atraksyon ng Pilipinas ay hindi mga magagandang lugar, kundi mga magagandang babae! Mga “nagtatrabahong babae”, ika nga. Hinamon si Thomas na ilabas niya ang kanyang mga datos na magpapatunay sa kanyang pahayag. Wala siyang mailabas. Malamang binase niya ang mga pahayag sa kanyang obserbasyon sa Roxas Blvd. kapag binabaybay niya ang kalsadang ito papunta at paalis ng US embassy. Wala namang record ang Kagawaran ng Turismo na nagpapakita na ang pakay ng isang turista ay makipagtalik lamang sa mga babae rito. Kaya sa dami ng batikos, pati na ang hamon sa kanya na bumitiw na sa tungkulin kung hindi rin lang mapapatunayan ang kanyang mga paha-yag, humingi na lang ng dispensa mula sa gobyerno, at sa mamamayan ng Pilipinas. Pero sa totoo lang, mali ba ang kanyang mga pahayag? Kung sa Roxas Blvd. niya binase ang kanyang mga pahayag, baka humigit pa sa 40 percent ang kalkula niya kung napadaan pa sa Quezon Avenue! Pati na rin sa Malate, Olongapo at Angeles! Malakas din ang naging tunog ng mga tinatawag na “sex tours” noon, kung saan mga turistang Hapones naman ang tinurong pinakama-laking kliyente ng “negosyong” ito. Kaya nauso rin ang Japayuki kung saan mga babae naman ang nagtutungo sa Japan para pumasok sa industriya ng aliwan doon. Tama lang na humingi ng paumanhin si Thomas sa bansa para sa kanyang mga mabababang pahayag ukol sa industriya ng turismo sa Pilipinas. Pero sa isang dako naman, hindi rin siya lubusang masisisi, kung nakikita nga niya, at sigurado nari&amp;shy;rinig din mula sa mga kuwento-kuwento, ukol sa tagong industriya ng prostitusyon sa bansa. Para sa mga opisyal ng gobyerno, partikular sa DOT, dapat gawan ng paraan na hindi nga maging totoo ang mga pahayag ni Thomas!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=735411&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Artists</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>October</month>
<day>09</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ako’y tagahanga nang maraming artists Ang gawain nila ay kaakit-akit; Kung sila ay wala sa ating daigdig Itong ating mundo tiwangwang at panis! Mga mang-aawit ay kahanga-hanga Sila’y sumisikat na parang buntala; Inaawit nila’y sa puso nagmula – Sa radio at TV sila ay bathala! Ang ibang artista’y nasa puting-tabing Kanilang pag-arte lubhang makasining Mga kilos nila’t tinig na malambing Itong sambayanan ay aliw na aliw! Mga musikero’y iba ang diskarte Sila ay composer nota’y tinatahi; Bawa’t nota nila ay may sinasabi sa dancer at singer sila ay may parte! At may artist naman sa ibang larangan Sila’y gumagamit iba’t ibang kulay; Sila’y mga pintor na ang kakayahan – Lahat ng maganda’y naiilarawan! Maliit na bahay malalaking building Mga artist nito tawag ay designers; Ang disenyo nila ay mahal kung bilhin Pagka’t bawa’t design may ibig sabihin! At may mga artist tawag ay eskultor Inuuka nila ay bato at kahoy; Trabahong natapos tiyak kang iirog Kung ganda ni Venus ang kanyang nalilok! Ang mga makata’y anak din ng sining Na ang sinusulat ay tulang malalim; Sila ay artistang mahirap arukin – Kapag bumibigkas – Balagtas ang dating! Ang mga abyador naiibang artist Pagka’t buhay nila malapit sa langit; Malalayong bansa kanyang nasasapit Sa bahagyang trouble buhay nanganganib! Mga manunulat, editor, publisher Isama pa rito lahat ng reporter; Sila’y pambihira na anak ng sining – Ang sandata nila’y panulat at papel!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=735414&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Malas</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>10</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PARA namang kailangan pa nila nang mas maraming ulan? Para namang kailangan pa nila ng isang buwang nakalubog sa baha? Ganito ang dinadanas at hinaharap ng mga nakalubog pang mga lugar sa Central Luzon. Ayon sa isang opisyal ng gobyerno, maaaring magtagal ng isang buwan ang mga baha sa Central Luzon, dahil patuloy pa rin ang pag-uulan kahit walang bagyo! Isang low pressure area (LPA) ang umaaligid sa bansa, na nagdadala ng patuloy na pag-ulan sa mga nabanggit na lugar. Kaya bukod sa napakabagal ng paghupa ng baha, na nasaksihan na nating lahat, patuloy naman ang ulan na magdudulot muli ng tubig! Tag-ulan talaga ang Setyembre sa atin. Setyembre nanalasa ang mga bagyong Ondoy, Pedring at Quiel. Nagtataka nga ako kung bakit pinag-iisipan pa rin na ilipat ang pasukan sa Setyembre, pero opin&amp;shy;yon ko lang iyon. Kung sakaling huminto naman ang mga ulan at magsimula nang humupa ang mga baha, mga sakit na dala ng tubig naman ang puwedeng dumapo sa mga residente&amp;nbsp;-- dysentery, leptospirosis at dengue, kasama na rin ang iba pang mga sakit na dulot ng maruming kapaligiran katulad ng typhoid at food poisoning. Kaya nakatutok na dapat ang DOH sa mga lugar na ito, para aksyunan kaagad ang mga sakit na nabanggit kung sakaling magsimulang dumami na ang mga ito. Kaliwa’t kanan ang magiging tama sa mga residente kung hindi maagapan ang mga sakit na dulot ng baha. Patuloy pa rin ang pagpapadala ng tulong mula sa gobyerno sa mga nasalanta at binahang lugar. At sa kabila ng lahat ng kalunos-lunos na mga pangyayari sa mga bayan ng Central Luzon, nangingibabaw pa rin ang damdamin ng pag-asa sa mga residente roon. May nagnenegosyo pa rin kahit baha. May mga nagsisimulang maglinis at mag-ayos ng mga second floor nila dahil bumaba na nang bahagya ang tubig mula doon. May mga pamamaraan na para makatawid sa mga bahang kalye at lugar. Sanay nga ang Pilipino sa kalamidad at trahedya, kumpara sa mga ibang bansa. Pero huwag naman sanang sunud-sunod na kamalasan, para sa isang lugar lang! Kaya kapag humupa na nang tuluyan ang tubig, dapat gawin na lahat ng paraan para hindi na maulit ang ganitong klaseng sitwasyon. Matibay ang damdamin ng Pilipino, pero hindi naman kailangan sinusubukan ang hangganan nito taun-taon!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=735667&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gubat sa telepono</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa nako ka amigo nipalit og bag-ong telepono. Kay ang iyang karaan init na kaayo sa iyang dunggan kun maabtan og singko minutos ang ilang istorya sa nanawag niya o sa iyang gitawgan. Giingnan siya sa tig-ayo nga angay gyong mag-ilis og telepono matag tulo ka tuig. &amp;nbsp;Kay Nokia man ang iyang gipalit, naproblema siya unsaon pagbalhin ang iyang contacts ug tinipigan nga text messages gikan sa karaan ngadto sa bag-ong telepono. Gitambagan siya nga ibalhin ang iyang contacts sa iyang SIM card aron nga mada kun ibutang na sa bag-o. Apan 250 ra ka contacts ang masud sa SIM. Haskang hasola kun kapila magbalilk-balik sa SIM gikan ug padung sa karaan ug bag-o niyang telepono. * * * Wa lang tuyoa nga human namo’g kita, may gamay kong panahon pagpakita sa akong telepono sa service center. Kay dugay nang di motingog ang active speaker ug daghan nang dinaliang tawag ug text messages nga wa matubag kay wa nay tingog ang akong telepono. &amp;nbsp;Giingnan ko sa mga kawani nga suwayan nila’g re-program ang telepono aron pagtino software o hardware bay problema. Gipasidan-an ko nila nga mapapas ang tanang contacts ug files. Android ang telepono busa nisalig kong ang contacts ug files makuha ra pagbalik gikan sa akong Google accounts. * * * Human sa duha ka oras, giingnan ko nilang hardware gyoy problema. Mag-order pa sila ug mo-text lang kun moabot nang piyesa. Samtang nagsakay sa taxi, gitaod pagbalik ang SIM ug SD card. Wa na tuoy bisan usa ka contact, text message, ni letrato ug video file nga nahibilin. Nitawag ko sa DYAB sa numero nga nahinumdoman. Nakalusot ko. Nakaginhawa og luag nga wa diay magguba ang telepono. * * * Pag-abot sa bay, ako dayong gipaandar ang wifi ug gikonektar ang telepono sa akong Gmail account. Igo lang kong nakapangabli sa mga bintana, nasud nang tanang contacts, text messages ug emails. Ug nabalik nang mga letrato gikan sa Picasaweb ug tanang entries sa Google calendar. &amp;nbsp;Ang akong telepono wa na ipamaligya sa Samsung. Duna nay bag-ong gipagawas. Apan tungod sa Android nga operating system, mahimong i-upgrade sa labing bag-ong bersiyon ug di mabiya sa bag-ong applications. Kaha kay karaan. Nga way active speaker. * * * Usa ni sa hinungdan nganong ang Nokia, nga sa daghang katuigan nagdominar sa kalibotanong merkado sa mobile phones, naapsan sa mas linghod nga mga kompaniya. Ang Symbian OS sa Nokia, sama sa Blackberry OS sa RIM, di nang kapadagan sa kaliboan ka applications nga gisayun-sayon lang sa iOS sa Apple ug Android sa Google. Hapit na mogawas ang labing bag-ong bersiyon sa Nexus, nga maggamit sa Ice Cream Sandwich (ICS), angga sa Android 4.0. Wa koy planong magbag-o og telepono. Nagplano hinuong kumbinsihon ang akong amigo pagbaligya sa iyang Nokia ug pagpalit og mas baratong Android. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=736060&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal-Mag-ingat sa pagkuha ng aide</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAY leksiyon na nakuha si Presidential Adviser for Political Affairs Ronald Llamas sa pagkuha ng kanyang mga staff o aide. Tiyak na magiging maingat na siya ngayon para hindi na mapahiya kay President Noynoy Aquino na naglagay sa kanya sa puwesto. Kung hindi pa siya magiging maingat, hahatakin siyang pababa ng kanyang mga alagad at swak siya sa basurahan. Madaling magtiwala si Llamas sa kanyang dalawang aide pero ang hindi niya alam ay ang mga ito ang magpapahamak sa kanya. Naging kontrobersiya ang bagong Montero Sport ni Llamas (may plate no. 6) nang mabangga ang isang trak noong Biyernes ng gabi sa Commonwealth Ave. Ang matindi ay nang makakuha ang mga pulis ng AK47 assault rifle sa ilalim ng drivers’ seat. Ayon sa report, inihatid si Llamas ng da&amp;shy;lawang staff sa airport dahil patungong Switzer&amp;shy;land para sa isang conference. Ang utos umano ni Lllamas ay ihatid sa kanyang bahay ang sasakyan pati na ang baril. Pero hindi nagkaroon ng katuparan ang utos ni Llamas. Nagdaan sila sa isang lugar at uminom ng alak. Nang pauwi na at binabagtas ang Commonwealth Ave. nabangga sila sa isang truck. Yuping–yupi ang unahan ng SUV. Paano kung karaniwang mamamayan ang nakabanggaan ng dalawang staff? May dala silang baril at nakainom ng alak. Madali nang mangratrat dahil malakas ang loob sapagkat tauhan sila ni Llamas. Huwag magtiwala sa mga aide lalo pa’t may kaugnayan sa baril. Huwag basta magbigay ng pahintulot sa mga ito sapagkat maaaring malagay sa peligro ang puwesto. Piliin nang husto ang kukuning aide at tiyakin na hindi ipahahamak.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=736099&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Abusadong tauhan</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>11</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KADALASAN talaga ang mga taong nasa paligid ng mga may kapangyarihang opisyal ang sisira sa kanila. Ito ang sitwasyong hinaharap ngayon ni Presidential Political Adviser Ronald Llamas. Dalawang miyembro ng kanyang staff ang nasangkot sa isang aksidente kung saan ang dala nilang sasakyan na may plakang “6” ang bumangga sa likod ng isang trak sa Quezon City. Ang utos sa kanila ay dalhin yung sasakyan sa tahanan ni Llamas. Pero ang ginawa, dahil wala naman yung kanilang amo, ginamit para sa personal nilang lakad. Ayon nga sa Murphy’s Law, kung may puwedeng mangyaring masama, malamang mangyayari nga ito. At nangyari nga. Binangga nila ang sasakyan. Walang ulat kung lasing yung nagmamaneho o hindi, pero paano mababangga ang likod ng isang trak nang ganun-ganun lang, sa malapad na kalsada tulad ng Commonwealth Avenue? Wala silang ilaw? Biglang sumulpot ang trak? Biglang pumreno ang trak? Ayon sa nagmamaneho ng trak, basta na lang siyang binangga ng sasakyan. Wala nang mga detalyeng lumalabas ukol sa aksidente. Ang masama pa, may AK-47 at mga bullet-proof vests sa loob ng sasakyan nang maaksidente. Ang baril at vests ay para raw sa proteksyon ni Llamas na tila may banta sa kanyang buhay. Ang bilin din ni Llamas sa kanyang mga tauhan ay itago ang baril habang wala siya sa bansa. Nasa Switzerland pa si Llamas nang maganap ang lahat na ito! Talagang kayabangan siguro ang plano ng dalawang tauhan ni Llamas. Ipagyayabang ang Montero Sport, pati ang AK-47. Tama lang na sibakin ang dalawang ito, dahil malaki na ang nagawang danyos kay Llamas, pati na sa administrasyong Aquino. Tiyak na gagamitin ang insidenteng ito ng mga kritiko para isulong na naman ang “KKK” na pintas sa mga tauhan ni P-Noy. Marami na nga ang nagkokomentaryo kung bakit napakalaki naman ng baril na pamproteksyon sa isang tauhan ni P-Noy! Mga mahihilig at marurunong sa baril ang nagsasabi na mali ang baril na AK-47 para pamproteksyon mula sa loob ng isang sasakyan, dahil mahirap igalaw ang mahabang baril. Kailangan mga maiikling baril lang kapag nasa loob ng sasakyan. Kung ganun ang baril na gamit nila, baka maunahan lang daw ng may maiikling baril. Siguro panindak na rin para sa mga nagbabanta sa kanyang buhay, na malalakas ang kanilang dala. Pero hindi lang dapat sibakin ang mga tauhang ito, kundi kasuhan na rin. Kung ordinaryong mamamayan lang ang naaksidente at may nakuha ring lisensiyadong baril sa sasakyan, tiyak kinuyog ito ng media. Pero dahil ba “6” ang plaka, tahimik na lang ang lahat? Dapat nga gawing halimbawa ang dalawang ito, na hindi palalampasin ng administrasyong ito ang mga abusadong tauhan, kahit gaano kataas pa ang plaka ng sasakyan nila!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=736103&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang huwes ug ang iyang anak</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa ka huwes ang nabantog kaayo sa pagduki-duki ug pagpakaylap sa mga balaudnon nga manalipod sa mga kabataan gikan sa bisan unsang abuso; pisikal man, sekswal o emosyonal. Usa ka adlaw niana ang iyang bugtong anak lalaki ang niduol kaniya nga nagkanayon: “Papa, magdula ta!” Ang amahan igo lang miingon: “Na, busy pa man ko dodong, naa pa ko’y gisulat nga libro para sa mga bata nga sama nimo!” Bisan unsa na lang ang gihimo sa bata apan wala gyud siya matagad sa iyang papa. Paglabay sa pipila ka gutlo, adunay bata nga makililimos nga nanuktok ug nangayo og pakitabang sa maong huwes. Tuod man, ang maong huwes, mipakaon kaniya, milingaw kaniya (unsaon, iya baya ning kawsa). Human sa pipila ka gutling ang maong bata ang mapahiyumon kaayo nga nagkanayon: “Ay, salamat! Nakuha ra gyud nako ang imong atensiyon!” Siya mao ang iyang anak. Ang kadaghanan kanato ang wala makasulod sa malambigitong pakigkuyog sa atong isigkaingon gumikan sa wala paghatag og pokus o atensiyon ni bisan kinsa o sa bisan unsa ba kaha. Mao nga wala kaayo nato matagamtam ang bili sa hinugpong panaw padulong sa integrasyon. Aron mas mahimong mabulokon ang pagkinabuhi, ihatag ang kinatibuk-ang atensiyon o pokus. Sa laktod himoa ang kalibutang malambigiton ingon nga usa ka makahuloganong estado sa pagpakabuhi. Kay daghan kanato karon ang mga kulang sa pagtagad (KSP) busa angay lamang nga himuon nato ang laing KSP nga mao ang kukabildo sa panaw.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=736455&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kugihan nga forecast</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>12</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Nipasidaan si Pagasa Mactan Director Oscar Tabada nga mahimong maigo ang Sugbo sa bagyong Ramon, ang kanhi low pressure area nga namugna sa silangang Mindanao Nipasabot si Tabada nga kasagaran sa bagyo nga magsugod sa silangang Mindanao moigo gyud sa Sugbo. Mas tin-aw ang pasidaan ni TabadaKay sa forecast sa ilang ulohang buhatan sa PagasaSama sa naandanSa kasarangang kawani pa sa Pagasa duha ka dekada na ang nilabay, si Tabada nirisgo sa iyang trabaho, nisukwahi sa forecast sa Pagasa nga Samar ang puntirya ug nipasidaan nga nituyok ang bagyo ug maigo ang Sugbo sa Ruping. * * * Nagusbat ang SugboApan nakalikay sa mas dakong kadaot, salamat sa pasidaan ni TabadaWa matangtang si Tabada sa trabaho, gani karon usa na sa dakong haligi sa PagasaApan nagpabilin ang bisyo sa iyang buhatan pagluwat og lutaw nga forecasts nga kasagaran sila ray makasabot. Kadudahan pa gani kun makasabot ba ang tanang forecastersKay may mga kawani sa Pagasa nga igo lang mobasa ug di takos nga makapasabot sa ilang gibasaIgo lang magsumay-sumay sa isuwat sa ilang ulohang buhatan:&amp;nbsp;Ang kahimtang sa panahon sa Metro Manila maoy kanunay’ng unahon bisan kun nia sila magsibya sa Sugbo ug Kabisay-an. * * * Basaha ra gud ning Bulletin No. 1 sa Pagasa sa bagyong Ramon:&amp;nbsp;Nakit-an si Ramon sa 600 kilometros silangan habagatan silangan sa Hinatuan, Surigao del Sur, sa coordinates nga 7.6*N, 132.2*E, naghagiyos sa gikusgong 55 kilometros matag takna duol sa tungatunga ug nag-irog paingon sa kasadpan sa gikusgong 15 kilometros matag takna. Karong Martes sa buntag, si Ramon gibanabana nga mahimutang 300 kilometros silangan sa Hinatuan, Surigao del Sur; sa Miyerkules sa buntag, sa 60 kilometros silangan habagatang silangan sa Surigao City ug sa Huwebes sa buntag, duol sa Iloilo City * * * Palihog itandi ning mas detalyado nga forecast sa pribadong weather monitoring agency dinhi sa ato, ang Typhoon2000ph:&amp;nbsp;Si Ramon nakit-an 881 kilometros habagatan silangan sa Sugbo; 868 kilometros silangan habagatang silangan sa Tagbilaran City; 841 kilometros habagatang silangan sa Ormoc City; 697 kilometros habagatang silangan sa Surigao City; ug 668 kilometros silangan habagatang silangan sa Butuan City. Si Ramon nagpaingon sa Surigao ug LeyteKinahanglan nga mangandam ang mga molupyo sa amihanang Mindanao, Kabisay-an ug habagatang BicolAng Sugbo gitakdang maigo ni Ramon unya sa alas-6 hangtod sa alas-8 sa Miyerkules sa gabiiSa di pang Sugbo, maigo ni Ramon ang Surigao City sa alas-5 hangtod sa alas-8 sa Miyerkules sa buntagHuman sa Sugbo, si Ramon moigo sa Bacolod ug Iloilo sa alas-12 hangtod sa alas-3 sa kadlawon sa Huwebes. Way espesyal nga satellites ang Typhoon2000phMas kugihan lang kay sa Pagasa:&amp;nbsp;Gibutangan og mga ngan sa mga dapit ang coordinates sa nahimutangan ug direksiyon sa bagyo. * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=736458&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Cooperative sagot sa tumataas na presyo</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>13</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PROBLEMA ng milyun-milyong Pinoy ang walang habas na pagtaas sa halaga ng mga consumer good pati na ang elektrisidad.&amp;nbsp;Pero alam ba ninyo na halos isang milyong Pilipino ang nagtatamasa ng&amp;nbsp;mababang halaga ng kuryente dahil sila’y kasaping consumers sa mga electric cooperatives? Pitong kooperatiba sa elektrisidad ang nakapagbibigay nang ganyang mababang singil na umaabot sa P78 bawat kilowatt hour simula pa noong Agosto ng taong ito. Katumbas nito’y&amp;nbsp;bawas na P78 kada buwan sa kanilang electric bills para sa mga households na kumukunsumo ng 100 kilowatt-hours (kwH) o P780 bawat buwan sa mga negosyanteng kumukonsumo ng 1,000 kilowatt-hours. Ayon kay Association of Philippine Electric Cooperatives (APEC) Partylist Congressman Ponciano Payuyo, madaragdagan pa ng kalahating milyon ang mga&amp;nbsp;member-consumers ng limang bagong&amp;nbsp;electric cooperatives&amp;nbsp;na magtatamasa ng mababang singil sa kuryente bago matapos ang taon. Ang kailangan lang ay makakuha sila ng certificate of tax exemption mula sa BIR.&amp;nbsp;Maganda at praktikal na konsepto ito. Palibhasa’y bibigyan ng tax exemption ang 12 electric cooperatives na nakarehistro sa Cooperative Deve-lopment Authority (CDA). “All tax exemption privileges enjoyed by CDA-registered electric cooperatives are passed on to our member-consumers in the form of power rate reductions,” ani Payuyo. Si Payuyo, ay isang accountant na na-ging General Manager ng Palawan Electric Cooperative (PALECO) bago naging partylist representative. May magandang batas tayo sa kooperatibismo. Kung magkagayon, mainam siguro kung marami ang magbe-venture dito sa ibang mga kalakal kung ang hangad natin ay bumaba ang presyo ng mga bilihin. Sa kooperatiba kasi, ang mga konsumer ay kasosyo sa negosyo. Kaya ang tax privilege ay naipapasa sa mga konsu-mer sa pamamagitan ng bawas-presyo sa kalakal. Tingin ko, kailangan pang itulak ang ideyang ito para masakyan at maunawaan&amp;nbsp;ng madla ang kagandahan ng pagtatayo ng mga kooperatiba.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=736746&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bella Ruby di kompiyansahan</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kun tinuod&amp;nbsp;nga may gisubornohang&amp;nbsp;polis&amp;nbsp;si&amp;nbsp;&amp;nbsp; Bella Ruby Santos&amp;nbsp;aron di&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;hidakpan, apan&amp;nbsp;didto&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;maamong&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;bag-ong nakailang paryente, usa ka tilimad-on&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kining&amp;nbsp;pagkapriso&amp;nbsp;niya karon didto&amp;nbsp;sa Naga City jail&amp;nbsp;di&amp;nbsp;layo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gamiton&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;&amp;nbsp; abilidad&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;delikado&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;mahinaykan , sa&amp;nbsp;dayon&amp;nbsp;makaikyas&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;na&amp;nbsp;gyud&amp;nbsp;&amp;nbsp; magpadakop&amp;nbsp;pa. Gamhanan kaayo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kuwarta&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;niini daghan kaayong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;otoridad&amp;nbsp;ang magpanilap&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;&amp;nbsp; mao kini palihukon&amp;nbsp;ni Bella&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;anaa&amp;nbsp;na&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;apiki&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;pagkabutang&amp;nbsp;karon. Busa&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kadagkoan&amp;nbsp;sa kapolisan&amp;nbsp;sa Naga&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa provincial&amp;nbsp;police headquarter&amp;nbsp;di angayang&amp;nbsp;magkompiyansa&amp;nbsp;basin&amp;nbsp;maka-eskapo&amp;nbsp;si Bella&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;laing&amp;nbsp;problema&amp;nbsp;na&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;atubangon&amp;nbsp;nilang&amp;nbsp;mga otoridad. Kini&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;inosente&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;sa krimen&amp;nbsp;nga gipasangil kaniya,&amp;nbsp;busa&amp;nbsp;kutob&amp;nbsp;sa mahimo molighot&amp;nbsp;siya gikan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;silot&amp;nbsp;nga di angay&amp;nbsp;kaniya ug&amp;nbsp;motabang&amp;nbsp;siya sa pagpangita&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;tinuod&amp;nbsp;nga kriminal. Kun&amp;nbsp;makagawas&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;sa prisohan&amp;nbsp;malagmit&amp;nbsp;mogamit&amp;nbsp;na&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;sa modernong&amp;nbsp;paagi&amp;nbsp;sa pagpausab sa&amp;nbsp;hingpit&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;dagway&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa paghawan&amp;nbsp;sa tanang&amp;nbsp;patik&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;lawas. Ang&amp;nbsp;tinuod&amp;nbsp;daan&amp;nbsp;nang&amp;nbsp;gipasidan-an&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kaparyentihan&amp;nbsp;ni Bella&amp;nbsp;dinhi&amp;nbsp;sa Editorial&amp;nbsp;sa Banat&amp;nbsp;kaniadto&amp;nbsp;pa , nga aron&amp;nbsp;di&amp;nbsp;mahiadto&amp;nbsp;og&amp;nbsp;laing&amp;nbsp;mga kamot&amp;nbsp;ang P350 mil&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ganti&amp;nbsp;sa makatug-an&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;nahimutangan&amp;nbsp;ni Bella ,&amp;nbsp;mas&amp;nbsp;maayo&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;sakop&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;sa iyang pamilya&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;mga paryente&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;motug-an ngadto&amp;nbsp;sa mga otoridad&amp;nbsp;&amp;nbsp; aron maoy makadawat&amp;nbsp;sa maong ganti. Tuod&amp;nbsp;man maoy&amp;nbsp;gituohan nila ni Bella&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;paryente&amp;nbsp;ra&amp;nbsp;gyud&amp;nbsp;nila maoy&amp;nbsp;miunay&amp;nbsp;sa pagbutyag&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;sa kapolisan&amp;nbsp;sa iyang nahimutangan&amp;nbsp;hangtod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;nadakpan. Di&amp;nbsp;sayop&amp;nbsp;ang gihimo&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;paryente&amp;nbsp;ni Bella&amp;nbsp;kay dako kaayo&amp;nbsp;og mahimo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong ganti sa iyang&amp;nbsp;kinabuhi&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;limpyo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;kuwarta&amp;nbsp;ug nakatabang&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kagamhanan&amp;nbsp;pagsulbad&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; suliran&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;sa pagpangita&amp;nbsp;sa gituohan&amp;nbsp;nilang&amp;nbsp;kriminal&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;misuway&amp;nbsp;og&amp;nbsp;ikyas&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;kamot&amp;nbsp;sa balaod.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=737065&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Simang, tidlom, sutoy</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Human sa pagbunok sa uwan ug panagsang paghuros sa hangin sa tibuok Martes ug sa pasidaan ni Pagasa Mactan Director Oscar Tabada nga mosamot pa gyud ang kangil-ad sa panahon samtang nagkaduol ang bagyong Ramon, gikuyawan pag-ayo ang mga molupyo sa Sugbo ug kasilinganang mga lalawigan sa nag-ung-ong nga katalagman.&amp;nbsp;Wa makaiban sa ilang kabalaka ang gitakdang pag-abot ni Ramon sa Sugbo sa sayong gabii sa Miyerkules o sa sayong kadlawon sa Huwebes. Mao nga bisan nihayag ang palibot ug nihinay ang uwan pagmata nila sa Miyerkules sa buntag, wa mahimutang ang katawhan.&amp;nbsp;Ang kasibaw sa mga pangutana may klase bang mga tinun-an nalabwan lang sa kasubsob sa mga pakisayod hain na mahimutang ang bagyo. * * * Naputos sa mga pagsaway ang pribadong mga eskuylahan nga, sama sa naandan, nagduda sa forecast sa Pagasa ug naneguro una nga kusog gyong uwan ug hangin una suspensoha ang ilang klase.&amp;nbsp;Puwerteng bagulbol sa mga ginikanan ug mga tinun-an nga nahinayak na pagpasinguwan ug uwahi nang napahibawo sa pagkasuspenso sa klase. Masabot hinuon ang panagana sa mga eskuylahan.&amp;nbsp;Dunay major exams karong semanaha.&amp;nbsp;Kun mauswag sa laing adlaw mainat sab ang kalendaryo sa semestral break.&amp;nbsp;Gawas pa, sama sa kinabag-an sa mga molupyo sa Sugbo ug ubang bahin sa nasud, kadaghan na sila napaso sa nangaging forecasts sa Pagasa. * * * Dihang nisamot paghayag ang palibot ug hingpit nang nihunong ang uwan, nipatigbabaw gihapon ang kabalaka nga kasamtangan lang ang kakalma sa di pa ang bangis nga bagyo.&amp;nbsp;Wa kapuypoy sa kahadlok ang bag-ong pasidaan nga mahimong mas sayo nga moabot si Ramon—inay alas-5 sa hapon ngadto sa alas-7 sa gabii, sa alas-2 ngadto sa alas-4 na sa hapon. Ang ulohang buhatan sa Pagasa maoy labing una nga nakahatag og katin-awan:&amp;nbsp;Nitugpa nang bagyo sa Southern Leyte sa alas-7 sa buntag; nilabay na sa isla sa Camotes sa amihanang Sugbo sa alas-8 sa buntag; ug nagpaingon na sa Panay. * * * Si Direktor Tabada, sama sa naandan, ang nihatag sa mas klarong katin-awan:&amp;nbsp;Nisimang, nitidlom ug nisutoy si Ramon mao nga mas sayong niabot ug wa kaigo sa bisan asang bahin sa mainland ug mga isla sa Sugbo.&amp;nbsp;Nawagtang sang uwan kay napusgay ang bawon nga baga ug lapad nga dag-om sa pagtugpa sa bagyo sa Southern Leyte. Nakaginhawa og luag ang tanan.&amp;nbsp;Ang dakong tentasyon pagbugal-bugal nga nasipyat na sang Pagasa nabaraw hinuon sa kamatuoran nga nasayop sab ang forecasts sa langyaw’ng mga ahensiya.&amp;nbsp;Nga nakapahinumdom sa tanang hingtungdan nga ang labing maayong forecasts banabana lang.&amp;nbsp;Ug nga angay’ng magbantay di lang ang mga puntiryahon sa bagyo kun dili ang tanang mga dapit nga, bisan way public storm warning signals, maabtan sa lapad nga langyab sa hangin ug uwan.&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=737069&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - May presinto at stations pero walang pulis</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>14</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING presinto at stations ng pulis. Pero nasaan ang pulis? Iyan ang tanong ngayon ng mamamayan na nababahiran na ng takot dahil sa mga nangyayaring krimen. Laganap ang mga patayan, panggagahasa, panghoholdap na ang karaniwang gumagawa ay mga magkaangkas sa motorsiklo o riding-in-tandem. Kapag umatake ang riding-in-tandem, kahit na may malapit na presinto ng pulis, wala ring magagawang tulong sapagkat wala namang pulis. Maski si Philippine National Police (PNP) chief Director Gen. Nicanor Bartolome ay nadismaya nang malaman na may mga presinto at station ng pulis na nakasara sa gabi. Mahirap paniwalaan sapagkat, kung alin pa ang dapat bukas sa loob ng 24-oras ay ito pa pala ang sarado. Tinalo pa sila ng mga convenience store, fast-food chains at drugstore na open 24-hours. Handang maglingkod ang mga nabanggit sa kanilang customer subalit ang mga presinto ng pulis ay walang makita kahit na anino. Hindi na nakapagtataka kung maraming krimen ang&amp;nbsp;nangyayari ngayon lalo na sa gabi. Malayang nakagagalaw ang mga criminal sapagkat walang pipigil o hahabol sa kanila. Nasaan ang mga pulis sa presinto o station? Kahapon ng gabi, inambus ang vice president for administration ng Polytechnic University of Philippines sa Sta. Mesa, Manila. Riding-in-tandem na naman ang nagsagawa ng pamamaslang. Sa lugar ay may malapit na station ng pulis pero walang nakaresponde sa krimen. Malayang nakatakas ang mga nang-ambus. Blanko ang pulisya sa motibo ng pagpatay. Nag-order na si Bartolome&amp;nbsp;sa mga commander ng stations at presinto na panatilihing bukas 24/7 ang kanilang tanggapan. Marami raw kasing natatanggap na reklamo si Bartolome na sarado ang police stations. Harinawang sundin ang direktiba ni Bartolome para naman mabantayan ang natitigatig na mamamayan. Ngayong palapit nang palapit ang Kapaskuhan, malamang na sasalakay ang mga masasamang loob. Kailangan ang serbis&amp;shy;yo ng mga matitinong pulis.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=737154&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Phl formula sa Spratlys</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAKATUTUWANG mabatid na nagkakaisa ang mga bansang kasapi&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;Association of Southeast Asian Nations (ASEAN)&amp;nbsp;sa pagsuporta sa proposal ng Pilipinas na magkaroon ng sona ng kapayapaan sa pinagtatalunang Spratly Group of Islands.&amp;nbsp; Matagal nang problema ang Spratlys at kundi man lubusang malutas ang problema, sa maayos na usapan ay posibleng maabot ang isang compromise para sama-samang gamitin at pakinabangan ng mga bansang nag-hahabol sa kapuluan sa paraang walang pagtatalunan. Ang panukala ng Pilipinas ay ang pagpapairal ng Zone of Peace, Freedom, Friendship and Cooperation (ZoPPFFC) na inaasahang simula ng paglutas ng sigalot sa West Philippine Sea, ayon kay Executive Secretary Paquito N. Ochoa, Jr. kamakailan. Aniya, hindi na pagdedebatihan pa ng gobyerno ang pananaw ng China kundi pagtutunuan na lamang ng pansin ang paglalatag ng mga solusyon para hin-&amp;nbsp;di na sumiklab pa ang tensiyon sa West Philippine Sea. Pinag-aaralan na ng ASEAN Maritime Legal Experts’&amp;nbsp;na nagdaos ng pulong sa Maynila kamakailan&amp;nbsp;ang Phi-lippine proposal upang&amp;nbsp;tiyaking hindi ito salungat sa maritime delimitation at mga pook na daanan ng mga barko at iba pang sasakyang pandagat.&amp;nbsp; Pinagtibay sa pulong ang pagpapatibay sa pangako ng ASEAN na patuloy na makikiisa sa mapayapang paglutas sa gulo sa West Philippine Sea.&amp;nbsp; Nauna nang nagkaisa ang mga foreign ministers at senior officials ng ASEAN noong Hulyo sa Bali, Indonesia na masusing pag-aaralan ang mungkahi ng Pilipinas.&amp;nbsp; Bagamat nagkasundo ang mga bansa na kasapi ng ASEAN at ang China noong Nobyembre 2002 para pagtibayin ang Declaration on the Conduct of Parties in the South China Sea, sinabi ni Ochoa na maghahain ang bansa ng mga panukalang kodigo na hindi lamang kakatig sa isang bansa kundi sa lahat ng kinauukulan. Matagal nang pinupuna ang naturang deklarasyon na anang mga eksperto ay may malaking pagkiling sa China at hindi pabor sa mga bansang umaangkin din sa mga naturang pulo. Napapanahon ang mung&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;kahi ng Pilipinas. Maraming bansa ang pu&amp;shy;mapanig dito dahil nangi-ngibabaw ang katuwiran&amp;nbsp;at hustisya sa panukala.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=737500&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mag-asawang minalas</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>October</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAG-ASAWA sina Raffy at Lilia. Naisipan ni Raffy na magpatayo ng bahay para sa kanyang pamilya. Sinabi niya kay Lilia na hihiram siya ng pera sa banko at kaila-ngan nito ng prenda o collateral. Minungkahi ni Raffy kay Lilia na ang lupa na lang ng asawa ang gamitin nilang prenda. Pumayag si Lilia kaya nakautang si Raffy ng pera sa banko at nakapagpatayo ng bahay. Pagkatapos magawa ang bahay, gumawa ng notaryadong kasulatan si Raffy kung saan inililipat niya ang pagmamay-ari ng bahay at lupa sa pangalan ni Lilia. Hindi nakabayad ng utang sa banko si Raffy. Nagsampa ng kaso ang banko para makakuha ng desisyon laban kay Raffy. Nang magkaroon ng desisyon, hinabol nito ang lupang isinangla ni Raffy. Nang malaman ito ni Lilia, nagsampa siya ng kaso laban sa banko para mapawalambisa ang pagtangay ng banko sa ari-arian niya base sa desisyon ng korte. Gusto niyang ipadeklara na siya lang ang solo at tanging nagmamay-ari sa bahay at lupang hinahabol ng banko. May pag-asa ba ang kaso ni Lilia? WALA. Ang utang na kinuha ng mister niya gamit ang ari-arian niya bilang prenda ay nangyari dahil pumayag si Lilia. Sa ilalim ng batas (Art. 153 par. 3 Civil Code), ang nakuhang pera mula sa inutang sa bangko ay tinuturing na conjugal o pera nilang mag-asawa.&amp;nbsp;Nang gamitin ni Raffy ang inutang para ipatayo ng bahay, ang bahay ay conjugal pa rin at siyang mananagot para sa perang inutang ni Raffy dahil naging utang ito ni Raffy para sa ikabubuti ng conjugal partnership (Art. 1408; Palanca vs. Smith, 9 Phil. 131). Lumalabas na kapag ang mister ang umutang ng pera gamit ang lupa ng kanyang misis bilang prenda, ang utang ay nagiging conjugal dahil nagawa ng lalaki na mangutang bilang administrador ng conjugal partnership.&amp;nbsp;Pero kung ang misis ang nangutang at ginamit niya ang sarili niyang ari-arian, nangungutang siya para sa kanyang sariling interes at hindi bilang administrador ng ari-arian nilang mag-asawa kaya solo niya ang utang o “paraphernal”. (Caguioa, Civil Law, Vol. 1, p. 181).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=737502&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Diskarte ng P. Noy admin sa madlang pinoy</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAKAKATUWA at nakita ng madlang people sa Philippines my Philippines ang 'very quick' reaction ng mga kaalyado ni P. Noy sa pagresponde para tugunan ang pangangailangan ng mga nasalanta nina typhoon Pedring at Quiel. Sabi nga, alaws praise releases at photo ops tulad ng&amp;nbsp; tradisyunal na nasasaksihan ng mga opisyal ng nakalipas na administrasyon. Ginusto pa ni P. Noy na tutukan ang mga pangyayari sa halip na umagaw ng eksena sa media at magpa-cute sa mga camera dahil dehins ito style ng panggulo este mali pangulo pala. Last October 5, nag-pay visit si P. Noy sa Central Luzon para personal na makita ni Pangulong Aquino ang mga lugar na winindang nina Pedring at Quiel at kung ano na ang mga naging kondisyon ng mga pamilya na naapektuhan ng typhoon at makapagsuri para sa rehabilitasyong isasagawa ng mga lokal at pambansang pamahalaan. Mas mahalaga sa ngayon ang katotohanan na binibigyan tayo ng pamahalaan ng positibong pananaw sa pagharap sa mga bagyo at iba pang trahedya dahil laging nandiyan ang gobyerno. Sabi nga, laging handa! Kaya naman maasahan ng madlang people sa Philippines my Philippines na mas magiging handa ang pagharap ng gobierno sa mga susunod na trahedyang posibleng tumama sa atin. Ibinalita ni DSWD Sec. Jinky Soliman ang donations ng Lina Group of Companies para sa 86 portalets na makakatulong sa madlang people na tinamaan ng bagyong Pedring. Naipamigay na rin ng DSWD ang 29,000 karagdagang “family food packs” para sa mga biktima ng bagyong ‘Pedring’ sa Rehiyon III last Oktubre 2, 3 at 5 ng alaws bawas. Pinaspasan naman ng Department of Agriculture sa pamamagitan ng Philippine Crop Insurance Corp.,&amp;nbsp; ang pagpapalabas ng P334 million para sa mga farmer sa Luzon na nasira ang mga pananim dahil sa nangyaring tragedy. Kumilos agad ang Department of Trade and Industry, ng ikumpas nito ang price freeze sa pangunahing mga bilihin sa ibat-ibang lugar para protektahan ang mga residente laban sa mga ganid na mga negosyante. Ipinatupad ang price freeze sa Amulong, Cagayan; Obando, Calumpit at Meycauayan, Bulacan; Dinalupihan, Bataan; Noveleta, Cavite: Santiago City, Isabela; Tuguegarao; Olongapo; Tarlac, Malabon, Navotas, Marikina, kabuuan ng Quirino at Isabela, Nueva Ecija at Cavite. Ibinida ni Assistant Secretary Eric Tayag ang pagsagawa ng Department of Health ang mabilis na pagtaya sa lagay ng kalusugan ng mga residente ng binahang mga barangay sa Bulacan, Nueva Ecija, Pampanga, at Tarlac. Nagdeklara rin ang Pag-Ibig Fund - Home Development Mutual Fund ng 3 months suspension sa pagbabayad ng housing loan sa mga member na affected ng typhoons. Naunang nagbigay ang Pag-Ibig ng tulong sa pamamagitan ng calamity loan program. Ika nga, very good! Nagsagawa ang Department of Tourism&amp;nbsp; ng “emergency relief operation” para matulungan ang mga nabiktima ng mga bagyo sa Gitnang Luzon. Pinakiusapan ni DOLE Sec. Rosalinda Baldoz sa mga company owner na unawain ang kalagayaan ng mga kawani na maaaring nahuli o hindi nakapasok sa kanilang work. Kambiyo isyu, nakakatuwa ang hindi matatawarang pagsisikap ng Arroyo administration este mali administrasyong Aquino pala sa pagkumbinse sa mga banyaga na bisitahin ang Philippines my Philippines kaya naman nakuha nito ang tinatarget na 2.6 million tourist from January up to August this year. Sa pagsisikap, tumaas ng 11.72% ang dumating na mga banyagang tourist sa atin mula 2,603,675 sa unang walong buwan ng taon kumpara sa 2,330,584 sa parehong panahon last 2010. Sa bawat buwan, nakapagtala ang Philippines my Philippines ng mahigit sa 300,000 turista every month. Alam naman nating nangangahulugan ng mas maraming trabaho at oportunidad para sa madlang people ang pagdating ng maraming mga turista sa Philippines my Philippines. Sina Fe baboy at Luchi sa DMIA SIGURO kailangan ipakalkal ni deputy Commissioner for Intelligence Czar Danny Lim ang kanyang mga asset para masubaybayan ang 'swing' operations nina Fe baboy at Luchi&amp;nbsp; dyan sa isang bodega sa may Diosdado Macapagal International Airport, Clark, Pampanga,&amp;nbsp; dahil grabe as in grabe ang smuggling activities ng mga kamote kasabwat ang ilang kurap sa Bureau of Customs. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, active ang operasyon nila kapag Saturday at Sunday dahil ang mga epektos ng mga kamote ay ipinapasok sa isang bodega dyan daw sa DMIA at inilalabas ng nasabing araw. Ano kaya ang masasabi dito ng isang alyas 'pogi,' ng Bureau of Customs mukhang pakaang-kaang ka Sir ? 'Kapos ang column ng Chief Kuwago, General Lim sa Tuesday ikukuento ulit natin.' Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=737505&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang kamatayon ingon nga abling sugilanon</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>15</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa sa mga himuon dayon kun dunay mamatay sa aksidente mao nga dalidalion gyud og pagkuha ang minatay aron hipuson ug andamon alang sa usa ka haya. Sa India lahi, tungod kay dugay man kuhaon mao nga makita nato ang mga tagtungod nga magbangotan, mohilak ug magminatay atubangan sa publiko nga miambit usab sa maong sentimento. Ang kamatayon diay dili usa ka tinagong kamatuoran hinunoa, usa ka abling sugilanon nga angayan natong dawaton uban ang kamanggihatagon ug kaandam. Kay lagi, adto man gyud ta padulong bisan unsay atong himoon pa. Sa akong pagsud-ong sa mga libro nga akong natigom sa panahon nga ako estudyante pa ug sa lima ka mga katuigan sa akong ministeryo makaingon ko nga daghan na sila. Bug-at na sila ug kapoy na kaayo silang dad-on sa akong pagbalhin-balhin. Apan bisan pa man sa ilang kabug-at, dili ko makaako nga ako lamang silang biyaan sanglit, sumpay man sila sa akong kinabuhi ug sila ang akong kinabuhi panahon sa akong kasub-anan. Sila ang nagpahinumdom kanako nga ang kinabuhi bisan sa iyang kamubo ang makatudlo kanato og daghang mga butang. Apil na niini ang kamatayon. Ang kamatayon ingon nga usa ka abling sugilanon, alang nimo ug kanako. Mga pulo na lang tingali ka bayranan, maimpas na ang akong St. Peter’s Plan. Ingon man, akong gisusi kun kanus-a na pud mo-due ang akong Abundance Plus nga Insurance aron kini kabayran. Akong gisusi ang akong mga nahimo, maayo ug dautan, akong gipamalandongan ang akong bili ug pulos ning kalibutan. Bisan pa man kun duna ako’y nakab-ot apan kining tanan sa tukmang panahon akong talikdan. Ang akong gitinguha karon mao nga akong panggaon ang akong kaugalingon nga nahimong wala mapangga gumikan sa pagpangga sa uban. Kini aron dili siya kamahay sa katapusang gutlo sa iyang pagginhawa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=737669&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang kabalaka sa taga DA</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>16</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>May katarungan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;tinugyanan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;Department&amp;nbsp;of Agriculture&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mabalaka&amp;nbsp;sa kahimtang&amp;nbsp;sa pagkaon&amp;nbsp;sa atong nasud&amp;nbsp;kun magpadayon&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagsaka&amp;nbsp;sa populasyon sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;Pilipino. Kini&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;imbis&amp;nbsp;motubo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;luna&amp;nbsp;nga katamnan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga pagkaon, aron mosaka&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;produksyon sa&amp;nbsp;atong&amp;nbsp;pagkaon, nag-anam&amp;nbsp;na&amp;nbsp;hinuoon&amp;nbsp;&amp;nbsp; kini&amp;nbsp;og&amp;nbsp;kuyos&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ubang yuta&amp;nbsp;di&amp;nbsp;na&amp;nbsp;kabuhian&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga tanom&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;gikulata&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;hingpit&amp;nbsp;nang&amp;nbsp;paghupas&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;tambok. Ang&amp;nbsp;ubang&amp;nbsp;luna&amp;nbsp;gihimong&amp;nbsp;residential&amp;nbsp;o&amp;nbsp;kabalayan, planta , ug&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;uban wala&amp;nbsp;na&amp;nbsp;maugmad&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;tiguwang&amp;nbsp;na&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mag-uuma&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;batan-on&amp;nbsp;nilang&amp;nbsp;anak&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;nay&amp;nbsp;hilig&amp;nbsp;sa yuta. Busa alang&amp;nbsp;sa taga&amp;nbsp;DA&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;dako kaayo&amp;nbsp;og kalainan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;ka pamilya&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may&amp;nbsp;duha&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;anak&amp;nbsp;itandi&amp;nbsp;sa panimalay&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may upat&amp;nbsp;pataas&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;anak. Kini&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;upat&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;baba&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mokunsomo og&amp;nbsp;pagkaon, mas&amp;nbsp;dyutay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kunsomo niini&amp;nbsp;itandi&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;unom&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;baba&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mokaon . Busa&amp;nbsp;kun nag-anam&amp;nbsp;og&amp;nbsp;kuyos&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gidak-on&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kaumahan&amp;nbsp;sa nasud&amp;nbsp;karon , pun-an&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;climate&amp;nbsp;change&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;makapabangkarota&amp;nbsp;sa produksyon&amp;nbsp;sa kaumahan, unsa naman&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mahitabo&amp;nbsp;ugma&amp;nbsp;damlag&amp;nbsp;kun pagkaon&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;hisgotan. Ang&amp;nbsp;husto&amp;nbsp;man&amp;nbsp;gud&amp;nbsp;untang&amp;nbsp;sistema&amp;nbsp;aron di ta mabalaka,&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;moduyog&amp;nbsp;unta&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;produksyon&amp;nbsp;sa pagkaon&amp;nbsp;nato&amp;nbsp;karon&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa nagtubo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;populasyon&amp;nbsp;sa nasud. Apan&amp;nbsp;&amp;nbsp; lahi&amp;nbsp;ang nahitabo&amp;nbsp;karon&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;samtang&amp;nbsp;nag-anam&amp;nbsp;og&amp;nbsp;kaupos&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gidak-on&amp;nbsp;sa kaumahan, misutoy man&amp;nbsp;hinuon&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;pagtubo ang&amp;nbsp;populasyon&amp;nbsp;sa nasud. Busa&amp;nbsp;moabot&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;higayon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;sagubangon sa&amp;nbsp;nasud ang&amp;nbsp;dakong gutom kun&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ubang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;nasud&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;komprahanan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;bugas&amp;nbsp;nga moangka&amp;nbsp;ilabi na kun&amp;nbsp;sila na&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;og magnihit&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;pagkaon tungod sa mga katalagman&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mohamok kanila. Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=738000&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Matibay na habla sa chopper scam</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>October</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>“O KITAMS!” Taliwas sa apurahang hablang plunder na isinampa ni Gen. Samuel Pagdilao, mas mababang graft lang ang rekomendasyon ng Senate Blue-Ribbon Committee. Ito’y dahil, sa pananaw ng mga senador na madaling mapapatunayan sa korte ang sakdal na korapsyon kumpara sa plunder. Pareho ang maaring sentensiya: Habambuhay na pagkakulong. Ang kaibahan ay walang piyansa sa kasong plunder, habang binibista pa lang ay nakapiit na, samantalang maaring magpiyansa sa graft. Maikukumpara ang habla ni Pagdilao sa mga pre-emptive na kasong impeachment na isinampa ng mga utusang nagpapanggap na kritiko taon-taon laban kay noo’y-President Gloria Arroyo nu’ng 2005-2009. Sad-yang minali ito para mawalang sala ang mga sakdal. Maihahambing naman ang rekomendadong graft case ng mga senador sa pagpapakulong sa Chicago gangster Al Capone. Imbis na isakdal ng racketeering at murder na mahirap patunayan sa korte, kinasuhan siya ng tax evasion lang pero naipakulong nang matagal. Ani Pagdilao, mga senador mismo ang nagpayo sa kanya na maghabla ng plunder, pero hindi niya sila pina-ngalanan. Nakausap ko noon si dating Chief State Prosecutor Jovencito Zu&amp;ntilde;o, na legal adviser ng Blue-Ribbon, at aniya wala siyang nakitang plunder. Gay’un din ang sabi ni Atty. Noel Malaya, consultant ni Sen. Jinggoy Estrada na nakapagpa-absuwelto sa kanya sa kasong plunder at ngayo’y counsel ni Col. George Rabusa sa paghabla ng plunder laban sa mga military officers. Pinasasakdal ng Senado ng graft sina dating first gentleman Mike Arroyo, interior secretary Ronaldo Puno, at PNP chief Jesus Verzosa. Sangkot din ang kapatid ni Mike na Cong. Ignacio Arroyo at personal bookkeeper na si Roena del Rosario, na hindi isinama ni Pagdilao. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=738171&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Traysikad sa coastal road sa Talisay city</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>October</month>
<day>17</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Pila na lang sa akong mga ka-edad karon ang nakaila ni anhing diktador Ferdinand Marcos? Natawo ko sa tuig kanus-a ubos sa martial law ang Pilipinas. Nagtubo ko nga ang akong mga ginikanan nagpuyo ubos sa balaod militar. Suwerte akong mga ginikanan, akong mga apohan ug mga uyoan ug iyaan nga walay usa kanila nga nabiktima sa luog nga paglapas sa tawhanong katungod. Suwerte ko nga niadtong mga tuiga, hilabihan pa kalinghod sa akong panghunahuna nga dili nako masabtan ug mabati-an ang kasakit sa mga tawong gi-abusohan sa pamunoan ni Marcos. Apan maayong balikbalikon nato sa pagpangutana: Pila na lang sa akong mga ka-edad karon ang nakaila ni anhing diktador Ferdinand Marcos? Diyutay na lamang kaayo sa mga bag-ong tubo karon ang nakaila kinsa si Marcos ug unsay kadaot nga iyang nahimo ngadto sa mga Pilipino. Dili kini angayan ikaguol tungod kay sa among pagtubo, dili na ingon kalapad ang pag-apil sa leksiyon sa mga history subjects kalabot sa martial law ug ni Marcos. Ang akong gikagul-an mao ang pagkamalimtanon sa mga maguwang pa nako og edad – kadtong mga hamtong na panahon sa martial law sa nasud. Hilabihan gayod ka-malimtanon sa mga Pilipino. Ang pagkapili ni Bongbong Marcos, anak sa diktador nga parehas niya og ngalan, isip senador usa ka timailhan nga nahikalimtan na sa mga Pilipino ang luog nga binuhatan sa mga Marcos niadtong mga tuig nga ubos sa balaod militar pa ang nasud. Ang maayong laki nga bise presidente nga si Jejomar Binay maoy nag-una sa mga Pilipino nga hilabihan ka malimtanon sa mga kapait nga nahiagoman niya ug sa parehas niyang mga human rights victims. Iyang giduso ngadto sa administrasyong Aquino ang hero’s burial ni anhing diktador Ferdinand Marcos. Pero napikal ko nga naghunahuna nga mismo si Bongbong Marcos na mismo ang mipalit sa away tungod sa paghingpit sa desisyon ni Pres. Noynoy Aquino nga dili siya mohatag og military honors sa paglubong ni Marcos didto sa ilang lugar sa Ilocos. Gisakyan ni Bongbong ang pagkamalimtanon sa mga Pilipino. Sukad pa kaniadto ang panawagan sa mga Marcos nga mangayo og pasaylo sa ilang mga biktima. Apan sa Facebook post ni Bongbong, iya hinuong gisumbalik ang Malaca&amp;ntilde;ang nga papangayoon usab og pasaylo si Noynoy sa mga nahimong human rights violation sa iyang inahang si Cory Aquino. Ibutang nato nga adunay mga human rights violation sa panahon ni Cory, apan walay direktang mando ni Cory ang pagbuhat sa ingon. Ang gibuhat ni Marcos pagpa-ubos sa martial law sa tibuok nasud maoy nakapalapad sa gahum sa iyang pamilya ug mga higala nga hasta ang mga inosente ug wala mahukming sad-an sa korte, gipangpriso ug adunay daghang gipamatay, sama sa nahitabo sa Sugboanong si Fr. Rudy Romano. Pastilan, ang maayo tingale ani, ipaslak og una sa prisohan silang Bongbong ug iyang inahan nga si Imelda Marcos, ug atong isunod si Noynoy kun mapamatud-an nga aduna usab samang mga human rights violation sa presidency sa iyang inahan. Kun dili mangayo og pasaylo si Bongbong sa mga sala sa iyang pamilya kay sa panahon ni Cory anaa usab kini mga salaa, dili na lang nato pugson. Apan mag-anam-anam kita og edukar sa mga tawong wala na masayod sa kapait sa martial law ni Marcos ug mag-anam-anam kita og pahigmata sa mga nahikalimot na. * * * Nagkadaghan na ang mga traysikad nga anaa magdagan sa Cebu South Coastal Road sa dakbayan sa Talisay. Ilabi na diha sa barangay Cansojong, makig-contest na ang mga traysikad sa mga sakyanan nga mangagi sa coastal road. Makadaghan na ko makasinati nga ang traysikad makabalda sa flow sa trapiko, apan sama sa mayang bungol bisan sagunsonan pa og bosina aron padaplinon, dili gyud manumbaling. Gitugotan ba diay sa kagamhanan sa dakbayan sa Talisay kining paghatag og rota sa mga traysikad diha sa South Coastal Road? Kining traysikad dili kahimoan og balaod tungod kay illegal kini “per se” apan nagtuo ko nga mahimo kining kahimoan og regulasyon. Tingale panahon na nga tan-awon sa konseho sa dakbayan sa Talisay kining biyahe sa mga traysikad sa south coastal road unya himoan nila og regulasyon mentras wala pay disgrasya nga nahitabo nga maglambigit sa drayber ug mga pasahero sa traysikad. Kanus-a man diay molihok ang kagamhanan sa Talisay, unya na og aduna nay mangamatay? Risgo gyud kaayo ang mga biyahe sa mga traysikad diha sa south coastal road sa Talisay ug angayan kining i-ban na. * * * Sa lungsod sa Minglanilla, nagsugodsugod na usab ang pipila ka traysikad nga molagbas gyud sa national highway sa Natalio Bacalso Avenue. Kun sugdan kini og ban sa kagamhanan sa Minglanilla, dili kini makadaghan. Kay kun pasagdan lang kini, mahisama kini sa suliran sa habalhabal sa Minglanilla karon. Ang mga habalhabal nanaghan na pag-ayo. Ug ang nakaparat, kadaghanan sa mga habalhabal gimaneho og mga adik ug walay mga lisensiya, ug gipadagan nga walay mga rehistro.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=738313&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang love letter</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Ang kaso sa atong labaw’ng hukmanan daugon na ba lang sa suwat sa abogado sa mga nalambigit sa kaso? Mao kini karon ang atong tukion. Ang kasong atong tukion mao ang kontrobersiyal nga hukom sa labaw’ng hukmanan sa kaso sa 1,400 ka mga flight attendants sa Philippine Airlines. Aron masubay niadtong wala kaayo makasunod sa kaso mao kini ang nahitabo: Kaniadtong Hulyo 22, 2008 ang labaw’ng hukmanan mideklarar nga illegal o wala mahasubay sa balaud ang pagtangtang sa management sa Philippine Airlines sa ilang 1,400 ka mga flight attendants. Kay illegal o wala mahasubay sa balaud ang pagtangtang niini, kinahanglan nga ibalik sila sa trabaho nga walay minus sa ilang mga benepisyo.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Tungod kay wala makauyon sa nahimong hukom sa labaw’ng hukmanan, ang Philippine Airlines miduso sa ilang motion for reconsideration.&amp;nbsp;Apan pagka Oktobre 2, 2009 gibasura sa labaw’ng hukmanan ang motion nga giduso sa management sa Airlines company ug gibarugan ang una nang hukom sa pagka illegal sa pagtangtang sa kapin libo niining mga flight attendants. Tungod niini ang labawng hukmanan mideklarar nga final na ang ilang hukom ug dili na sila modawat og dugang pleadings o hangyo. Apan sa takulahaw lang ang labaw’ng hukmanan midawat sa ikaduhang motion for reconsideration nga giduso sa management sa Philippine Airlines kaniadtong Enero 2, 2011. Kun nganong gidawat niini ang nahisgutang motion ang labaw’ng hukmanan lang ang nasayod niini. Hinoon bisan pa man sa ikaduhang motion for reconsideration nga giduso sa Airlines management ang labaw’ng hukmanan miingon gihapon nga illegal ang pagtangtang sa 1,400 ka mga flight attendants sa Philippine Airlines. Karong bag-o nausab ang hukom sa labaw’ng hukmanan, mipabor na sa Airlines ang ilang hukom ug kun nganong mao kini ang nahitabo? Ang mga mahistrado lang sa labaw’ng hukmanan ang nasayod. Hinoon, adunay mikatap nga sulti-sulti nga ang nakapausab sa hukom sa mga mahistrado sa labaw’ng hukmanan mao ang sulat nga gipadala sa abogado sa Airlines ngadto sa mga mahistrado sa pinakataas nga hukmanan sa nasud. Kun tinood man ugaling kini, buot bang ipasabot nga ang kaso dili na daugon sa merito kun dili sa sulat na lamang sa mga abogado ngadto sa mga mahistrado? Peligro! * * * Kaniadtong Domingo sa imbetasyon ni Anol Mongaya akong nahimamat ug personal nga nakahinabi ang Chairman sa House Committee on Small Business and Entrepreneurship Development nga si Kongresista Teddy Casinio sa Party-list nga Bayan Muna. Sa among panagkukabildo na-interest ko sa iyang Chairmanship tungod kay naghisgot kini og gagmay nga mga magpapatigayon nga matud pa sa kongresista angayan nga tabangan ug agakon aron modako ug molambo. Matud pa sa kongresista nga angayan gayod nga hatagan og suporta sa gobyerno ang mga gagmay’ng magpapatigayon aron ang uban maingganyo sa pagsunod ug mao kini karon ang ilang gilihok. Ang kongresista makapaabot sa akong suporta kun ipadayon niini ang pagtabang ngadto sa mga gagmay’ng magpapatigayon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=738482&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Trauma sa media</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Baras, Rizal – Unom ang patay sa usa ka linuog nga krimen nga nahitabo sa dakbayan sa Talisay.&amp;nbsp;Halos tanang biktima, may igo sa bala sa ulo.&amp;nbsp;Ang nakapait, ang padre de pamilya ang gitudlong responsable sa krimen kinsa nagpakamatay 'sab human niya gipatay iyang asawa, tulo ka anak ug katabang sa panimay.&amp;nbsp;Ang mga tawo nga nagpuyo sa lugar ug mga pamilya sa magtiayon, nakugang sa pait nga insidente.&amp;nbsp;Walay makatuo nga mosangpot sa usa ka linuog nga krimen ang away sa magtiayon. Apan gawas sa mga higala ug pamilya nga nakaila sa mga biktima, aduna pay laing hut-ong sa mga tawo nga nalisang ug nakugang 'sab sa maong insidente.&amp;nbsp;Apan tungod sa ilang grabeng trabaho ug kapaspas sa ilang mga gimbuhaton ug sa kadaghan sa ilang assignment, nabutang sa limot ang tanan nilang emosyon ug reaksyon nga ilang gibati sa ilang unang pagkahibawo sa balita hangtud na sa ilang pagsusi unsa ang tinuod nga kahimtang ug nahitabo.&amp;nbsp;Sila ang usahay, mag-una pa sa otoridad sa pag-abot sa crime scene.&amp;nbsp;Sila ang mga sakop sa media. Su'd sa upat ka adlaw, subli kong nipaubos sa Peer Support Program sa National Union of Journalists of the Philippines inubanan sa Dart Foundation sa Australia kansang tumong mao ang pagtabang sa mga reporters, cameramen ug mga desk editors pagtan-aw sa ilang kaulingon kun wa' ba sila makaangkon o makasinati sa mga giisip nga simtomas sa trauma.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang ikaduhang tigum (ang una nahitabo sa miaging tuig) nitugkad sa mas lawom pa nga pagsabot sa trauma nga moigo ni bisan kinsa labi pa sa mga sakop sa media nga maoy unang mosagubang sa emosyon ug sa mas kuyaw nga kamatuoran pinaagi sa news coverage. Base sa pagtuo, sa tanang propesyon sa kalibutan, ang trabaho sa media ang ikatulo sa mas labing 'pressure' ug hago sa tanan.&amp;nbsp;Nalakip sa talaan ang mga social worker ug mga doktor.&amp;nbsp;Apan pila lang ba sa mga sakop sa media ang gipa-ubos sa psychological debriefing human sa iyang pait ug emosyonal nga coverage?&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang tubag---wala.&amp;nbsp;Tungod kay ang kamatuoran mao nga human sa pait nga coverage, makalimtan ug matabunan na 'sab ni og laing kaso sa patay ug uban pang makalilisang nga krimen. Apan nganong hatagan og igong gibug-aton ang trauma&amp;nbsp;diha sa mga sakop sa media?&amp;nbsp;Tungod kay sa kataas sa ilang pag-alagad ug pag-atubang sa mga nagkadaiyang isyung personal ug sa katilingban, wa'y nangahas sa pag-ingon nga atong tabangan ang media nga makabangon gikan sa usa ka pait nga kamatuoran nga padayong moduaw sa iyang alimpatakan.&amp;nbsp;Sakit huna-hunaon nga gihatagan sa media ang tanang oras ug emosyon aron sa pagkutlo sa balita, apan mismo siya wa' masayod nga aduna na diay niya dili maayong epekto sa iyang panghuna-huna ug panglawas. Usa ka dakong isyu karon sa Amerika ug Uropa ang mga bisyong gisudlan sa mga sakop sa media.&amp;nbsp;Gikan sa pagpanigarilyo, pag-inom ug pagpamabaye, mas pang nisamot tungod kay adunay uban nga nalambigit pa sa paggamit og ginadiling druga.&amp;nbsp;Kun mosangpot na ang depression sa mas lawom nga problema, adunay uban nga mangulata sa ilang kapikas ug mamahimong bayolente sa ilang isig katawo.&amp;nbsp;Ug mao ni ang kamatuoran nga di' nato buot nga iluom ug itago nalang. Pinaagi sa paghulma og peer support gruop sa matag organisasyon ug sa matag beat, mahatagan og&amp;nbsp;tabang ang usa ka reporter human sa iyang pait nga kasinatian sa mga balita nga iyang gikuha.&amp;nbsp;Sa maong paagi lang, mahatagan og igong suporta ang usa ka reporter nga posible siya mismo wa' mahibawo sa iyang sangputanan tungod kay wa'y media nga nagsul-ob og bullet proof nga dili madutlan kun maigo sa tanang epekto sa traumatic coverage. Ang tigum sa Luzon naghatag og dakong hagit unsaon sa pagtubag sa mental health problem ug pagsiguro nga mahatagan og solusyon ang maong problema.&amp;nbsp;Di' man siguro dawaton sa ubang sakop sa media ang kamatuoran sa iyang nakitang patay'ng lawas sa pamilya nga gimasakero sa Talisay, apan sa sangputanan, aduna gihapon ni epekto niya sa mas bati nga paagi. email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=738484&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Ang Ombudsman at ang 'malalaking isda'</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAGANDA ang sinabi ni Ombudsman Conchita Carpio Morales sa press conference noong Biyernes. Ipinangako niya na mahuhuli ang mga malalaking isda sa tanggapan ng gobyerno at makukulong ang mga ito. Hindi raw siya masisiyahan kung ang mga maliliit na isda lamang ang mahuhuli at mapaparusahan ng kanyang tanggapan. Para raw mahuli ang mga malalaking isda ay gagamit siya nang malaking lambat. Magpo-focus umano siya sa paglambat sa mga ito at sisikaping mahuli lahat ang malalaking isda. Target din niya na maging “zero backlog’’ ang tanggapan. Gagawin niya ang lahat para maibalik ang kredibilidad ng Ombudsman. Mas matutuwa namang lalo ang mamamayan kapag mayroon nang “malalaki at maliit na isda” na itatapon sa madilim na bilangguan. Kapag may nakakulong na saka lamang magkakaroon ng lubos na kasiyahan. Pero hangga’t walang nakikitang nasa likod ng rehas mananatiling hilaw ang pagkakilala sa Office of the Ombudsman. Kailangang makita ang resulta ng mga sinabi ni Carpio-Morales. Siguruhing mapaparusahan ang mga magnanakaw sa pamahalaan. Noong nakaraang linggo ay isinampa ng Senate&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Blue Ribbon Committee sa Ombudsman ang kaso ukol sa pagbili ng Philippine National Police sa dalawang Robinson’s helicopter na natuklasang se-gunda mano. Kasama sa kinasuhan si dating First Gentleman Mike Arroyo at 18 matataas na opisyal ng PNP. Binayaran ng PNP ang dalawang helicopter sa presyong bago kaya milyong piso ang natalo sa pamahalaan. Lumabas sa imbestigasyon na si da-ting FG Arroyo ang may-ari ng mga helicopter. Nararapat din namang halungkatin ng Ombudsman ang tungkol sa mga kaso na tinulugan ni da-ting Ombudsman Merceditas Gutierrez. Kailangang buhayin ang kaso ng NBN-ZTE deal kung saan inabsuweltio si dating President at ngayo’y Pampanga Rep. Gloria Macapagal-Arroyo, asawa nitong si Mike Arroyo at marami pang government official. Muli ring imbestigahan ang kaso ng PNP officials na nagbitbit ng milyong euros sa Russia. Imbestigahan din ang pagkamatay ni Navy ensign Philip Pestanos. Ang mga nabanggit ay ilan lamang sa mga kaso na dapat mabigyan ng kalutasan. Dito iaplay ni Carpio-Morales ang sinabi niyang ‘‘lahat nang malalaking isda ay lalambatin’’. Aasahan ng taumbayan ang kanyang banta.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=738623&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nalugi ang magasawa</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>KUWENTO ITO ng madiskarteng mag-asawa na sina na Fred at Donna. Sila ang may-ari ng F &amp;amp; D enterprises. Nagnenegosyo sila ng mga materyales para sa construction. Si Fred ang manedyer at sila ni Donna ang tagapirma sa mga tseke. Madalas, si Donna lang ang pumipirma sa mga blankong tseke at ipinagkakatiwala na lang niya ang lahat kay Fred. Bilang manedyer, si Fred ang nakikipagkontrata sa mga contractor para sa pagbibigay ng mga materyales sa itinatayo nilang project. Magbibigay ang contractor ng paunang bayad&amp;nbsp;sa mga materyales pagkatapos ay saka sila bibigyan ni Fred. Hindi natupad ni Fred ang kanyang obligasyon. Walang materyales na nadala sa contractor. Nagreklamo ito at bilang pampalubag-loob, inalok ni Fred na babayaran na lang ang nakuhang advance sa pamamagitan ng pagbibigay ng dalawang post-dated na tseke. Ibinigay niya sa contractor ang dalawang tse-keng pirmado ni Donna. Sa kasamaang-palad, tumalbog ang mga tseke dahil walang pondo. Nang ipinaalam kay Fred ang nangyari, nagbigay ulit siya ng isang tseke bilang kapalit, pirmado ulit ito ni Donna. Tumalbog din ang tseke. Nainis ang contractor at nagpadala ng dalawang sulat para singilin si Fred sa mga tumalbog na tseke. Walang naibayad ang mag-asawa kaya nademanda sila ng BP 22 o paglabag sa tinatawag na “Bouncing Check Law”.&amp;nbsp;Ayon kay Donna, wala naman siyang pananagutan sa kaso. Wala raw siyang alam na tumalbog ang mga tseke dahil ang asawa niya ang kausap ng contractor. Ang asawa niya ang nagbigay ng tseke sa contractor at sila ang may transaksiyones. Tama ba si Donna? TAMA. Malinaw na ang esklusibong kausap ng contractor ay si Fred lamang. Walang alam sa transaksiyones si Donna. Maging ang pagbibigay ng tseke ni Fred sa contractor ay hindi niya alam. Sa katunayan, ang mga sulat na ipinadala ng contractor ay para lang kay Fred at &amp;nbsp;&amp;nbsp;ang lalaki lang ang nakatanggap nito. Isang mahala-gang elemento ng BP 22 ay ang kaalaman ng pumirma ng tseke na tumalbog ang tsekeng kanyang ginawa o ibinalik ng bangko ang tseke niya dahil sa kakulangan ng pondo. Dahil walang nalalaman si Donna na ibinayad na pala ni Fred ang tseke, o kahit pa ang transaksiyon ng kanyang mis ter sa contractor pati ang pagtalbog nito, wala siyang pananagutan sa kaso (Dingle v. Intermediate Appellate Court, 148 SCRA 595).&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=738625&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Food security</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>NAPAGKUWENTUHAN namin ng aking anak na si Se-nate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada ang pag-obserba sa World Food Day noong Oktubre 16 sa lahat ng mga bansa sa pangunguna ng Food and&amp;nbsp;&amp;nbsp; Agriculture Organization (FAO). Ang tema ng okasyon ay “Food prices – from crisis to stability.” Napaka-akma ng tema laluna’t napapansing tumitindi ang krisis sa pagkain at presyo nito sa buong mundo. Binigyang-diin ng FAO na ang krisis sa pagkain ay hindi lang patungkol sa kakulangan ng kakayahan ng maraming mga bansa na mag-produce ng pagkain, bagkus ay tungkol din ito sa mga factor na lubhang nakaaapekto sa food production at sa pagtitiyak na accessible ito sa lahat ng tao – mahirap man o mayaman, at saan mang lugar sila nakatira. Ilan umano sa naturang mga factor ay ang patuloy na pagtaas ng presyo ng langis na nagbubunsod ng pagsirit ng presyo ng mga pagkain at pagtaas ng gastos sa produksiyon at pag-transport nito; kaguluhan sa ilang bansa kaya nadidiskaril ang food production and distribution; pananalanta ng mga kalamidad; at climate change na dahilan ng mahinang agrikultura. Umaasa ang FAO na ang pag-obserba sa World Food Day ay magsisilbing “wake up and rallying call” sa mga bansa upang seryosohin ang mga hakbangin sa pagtitiyak ng sapat, abot-kaya at masustansiyang pagkain para sa lahat. Naniniwala si Jinggoy na malaki ang kakayahan ng Pilipinas sa pagsusulong ng food security. Ang Pilipinas ay isang agricultural country na nabiyayaan ng sapat na likas na yaman, kung saan 47 porsiyento ng lupain nito ay angkop sa pagtatanim. Sa pamamagitan aniya ng tamang pangangalaga at paggamit sa natural resources na ito ay mapalalakas ang agricultural productivity ng ating bansa. Kabilang sa mga adbokasiya ni Jinggoy ang mo-dernisasyon at pagpapalakas ng agrikultura para sa food security at sa ibubunsod nito na pag-unlad ng bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=738626&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Garapal</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>October</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>LISENSYADO ang baril ko ha at mayroong permit to carry (PTC), bida ni Secretary Ronald Llamas, Presidential Adviser for Political Affairs. Kung ganoon, hindi ba dapat ang nagbibitbit lang ng baril ay iyong lisensyado at nabigyang permiso? At sino iyon? Tanging si Sec. Llamas. Ang pagdala ng taong iba sa kanya ay malinaw na paglabag sa batas. Kapag hindi niya dala ang mga lisensyadong baril, maging sa loob o labas ng kanyang pamamahay, saan ito dapat iniiwan? Ang lisensyadong may-ari ay dapat naniniguro na nakatago ito sa lugar na hindi basta makukuha ng sinumang walang lisensyang humawak. Ilang buhay na ang naglaho – marami dito bata - nang dahil lang sa kapabayaan sa pagtago ng mga sensitibo at peligrosong armas.&amp;nbsp;Ang pagbigay ng lisensya ay pagkilala na ika’y responsable at pagkakatiwalaan sa pag-iingat ng baril. Ang pag-amin ni Sec. Llamas na inutusan niya ang mga alalay na iuwi ang baril at i-secure ang mga ito ay confession na rin niya na pinahawak sa mga walang lisensyang tao ang kanyang dangerous weapons. Subalit sa ilalim ng batas ay may karapatan daw siyang mag-may ari ng mahabang armas. Hindi ito tama. Sa ilalim ng PD 1866, hanggang low caliber long arms lamang ang maaring ariin ng isang sibilyan. Ang AK-47 ay hindi lamang high-caliber at automatic, ito ay tinatawag na assault weapon na dinisenyo talaga upang makapatay. Pagtabihin ang walong hollow block dulo sa dulo at wawasakin ito ng bala ng AK-47. Ganito kagrabeng firepower, ipapaubaya sa karaniwang sibilyan? Mismong ang mataas na hukuman sa kaso ni Robin Padilla ang nagsabi na ni hindi kailangan ang sertipikasyon na wala lisensya ang mga baril dahil bawal naman sa batas na malisensyahan ang sibilyan ng mga tulad ng dala niyang M-16 (baby armalite) at mga handgun na .357 at .380 Berretta. Hambing sa AK-47, parang laruan ang M-16. Siyempre, ang pagpakuha rin ng mga gamit mula sa sasak-yan habang kasalukuyang iniimbestigahan ng pulis ang scene of the crime ay iligal na pakikialam sa imbestigasyon. Sa kasaysayan ng krimen sa Pilipinas, wala nang kasing garapal kaysa itong hayagang pambabastos sa kapangyarihan sa kaso ni Sec. Ronald Llamas. Grade: Utak&amp;nbsp;Wangwang</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=738898&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang pag-ihap sa mga lamppost</title>
<author>EDITORYAL - Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>October</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Igo&amp;nbsp;ra diay’ng&amp;nbsp;gisil-ing&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;otoridad&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gidaghanon&amp;nbsp;sa nahibilin&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa gipangawat&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;lamppost&amp;nbsp;nga gipanarok sa kadalanan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kadaplinan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;karsada sa tulo ka&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;dagkong&amp;nbsp;syudad&amp;nbsp;sa Cebu, Mandaue&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;Lapulapu atol sa Asean summit&amp;nbsp;niadtong&amp;nbsp;2006. Kini&amp;nbsp;igo&amp;nbsp;ra&amp;nbsp;paghatag&amp;nbsp;og&amp;nbsp;ideya&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;Sandiganbayan&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;angayan&amp;nbsp;bang&amp;nbsp;ipalarot&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;poste&amp;nbsp;base&amp;nbsp;sa gihangyo&amp;nbsp;ni Mayor Mike Rama. Walay labot&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;imbentaryo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagsuta&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga materyales&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gigamit&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;poste&amp;nbsp;kun angayan&amp;nbsp;bang&amp;nbsp;presyohan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;tag&amp;nbsp;P250,000&amp;nbsp;matag&amp;nbsp;usa. Pero&amp;nbsp;ambot&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;kaha&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;taga&amp;nbsp;COA kun&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;pagpasiplat&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;matag&amp;nbsp;poste&amp;nbsp;&amp;nbsp; may&amp;nbsp;makita ba&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa&amp;nbsp;mga materyales&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;angayan&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;makatarunganong&amp;nbsp;presyohan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;tag P250,000. Kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ubang&amp;nbsp;kuryuso&amp;nbsp;nagtuo man&amp;nbsp;gud&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;sa kamahal&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;namasin&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may&amp;nbsp;sagol&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gold&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;poste. Mahimong&amp;nbsp;anaa&amp;nbsp;sa lawas&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;murag&amp;nbsp;guod&amp;nbsp;sa kawayan, o anaa&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;taklob&amp;nbsp;o basin&amp;nbsp;anaa&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;sulod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;nakaaghat&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;taga&amp;nbsp;DPWH&amp;nbsp;pag-approve&amp;nbsp;sa presyo&amp;nbsp;nga gikan&amp;nbsp;sa P175,000 ngadto&amp;nbsp;sa P250,000&amp;nbsp;matag&amp;nbsp;usa. Unya&amp;nbsp;giuyonan usab&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;lokal nga opisyal&amp;nbsp;sa kagamhanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nagtugot&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ipananom&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kadaplinan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;karsada&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;poste. Hinuon&amp;nbsp;mahimong&amp;nbsp;nabayran&amp;nbsp;na ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga&amp;nbsp;kontraktor&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;o&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;pa,&amp;nbsp;apan&amp;nbsp;unsa may logic,&amp;nbsp;nganong&amp;nbsp;gipatarok&amp;nbsp;man&amp;nbsp;kana&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;opisyal&amp;nbsp;sa gobyerno? Tungod&amp;nbsp;ba&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;makatarunganon&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;presyo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gitakda&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kontraktor&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;tag&amp;nbsp;P250,000&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;mahalon kaayo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga&amp;nbsp;dapat&amp;nbsp;sa matag&amp;nbsp;poste? O kaha&amp;nbsp;pagbitik lang&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kuwarta&amp;nbsp;sa gobyerno aron masulod&amp;nbsp;sa pribadong&amp;nbsp;bulsa?&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=738986&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kataw-anan tuod</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Dili g’yud ko motoo nga makolekta sa mga tax collectors sa dakbayan ang P11.8 bilyones nga maoy gisugyot ni Mayor Michael Rama nga budget sa tuig 2012. Naglisud man gani pagkuha og P4.5 bilyones ang dakbayan nga maoy budget karong tuiga, unsa pa kaha ang P11.8 bilyones. Nasayud ko nga ang gamitong rason ni Rama diha mao nga kun makabaligya siya og kayutaan sa South Road Properties (SRP) sigurado nga makuha niya ang budget, apan ang pangutana kun duna bay magtinguha pagpalit.&amp;nbsp;Giisip nako nga dakung propaganda sa administrasyon ni Rama nga kunohay daku siya’g gitagana nga budget apan ang sangpotanan niini mao nga dili niya kini maabot. Bisan ang higala nako diha sa City Treasurer’s Office mitataw g’yud nga pwerteng lisura kab-oton aron kahatagan og katumanan ang tinguha ni Rama nga makolekta nila ang maong kantidad. * * * Naglibog ang akong ulo aning Rama. Nihit ang kwarta sa dakbayan mao man gani nga misugyot siya nga mo-open ra unta og credit line sa bangko aron nga gamiton kun duna siya’y buot ipatuman nga proyekto. Apan bisan og nihit kaayo ang kwarta sa dakbayan, nakahuna-huna lang gihapon ang atong mayor sa paggasto og dakung kantidad aron nga ipalit og mga sakyanan nga ihatag sa mga kapitan, unya dugang honoraryom ngadto sa mga kapitan ug konsehal sa kabarangayan. Klaro man kaayo kini nga pamolitika. Iyang gipahibalo nga manghatag siya og sakyanan sa tanang kapitan human nga si Kongresista Tomas R. Osme&amp;ntilde;a mipahibalo nga hatagan niya’g Samsung Galaxy tab ang mga kapitan. Aw, alang kang Rama maayo ang iyang gihimo kay kun dili niya kini buhaton, talikdan siya sa mga kapitan. Ang P100 milyon nga magasto ni Rama sa pagpalit og mga sakyanan ingon man dugang honoraryom sa mga opisyal sa barangay, makapasulbad na unta kini sa drainage problem dinhi sa ato. Tinuod, gipagahinan unta ni Rama og dakung pundo ang pagpaayo sa drainage systems, apan ang kwarta lagi adto kuhaa sa credit line. Apan bisan og wala ko makagusto sa ubang lihok ni Rama, apan gidayeg nako siya sa paghatag og pagtagad sa atong mga karsada nga karon anam-anam na nga misinaw. Ingon niini nga proyekto maoy maayo, dili kay usik-usikan ang kwarta sa pagsuborno sa mga opisyal sa barangay aron nga dili siya talikdan ilabi na nga anam-anam na nga nagkaduol ang sunod nga eleksyon. * * * Dunay drayber nga gidakop sa usa ka LTO deputized agent kaniadtong miaging gabii klaro kaayo nga nasuko. Ang-ang og dili siya dakpon nga wala man magsiga ang suga sa luyo nga bahin sa iyang sakyanan ingon man ang gimaneho niyang sakyanan wala may hand brake. Maisip nga sad-an gihapon ang maong drayber kay nganong wala man niya ayoha ang suga nga tingali putol ba kaha ang wire o kaha punder ang filament sa bombilya mao nga wala kini mosiga. Kun mahitabo nga mobuto ang rubber cap sa foot brake, unsaon niya paghunong nga wala man siya’y hand brake? Tingali iyang ipagawas ang wala niya’ng tiil og itukod sa karsada. May usa usab ka drayber nga gidakop, mitunol og lisensya nga dili iya. Abi kaha niya og ang mga LTO enforcers walay abilidad sa pag-ila kun ang lisensya iya ba g’yud. Dihang nasakpan, hapit na lang mohilak ang drayber. Resulta, girekomendar sa LTO enforcer nga ang lisensya sa maong drayber rebokahon. Atensyon LTO director Raul Aguilos, areglaha ang pagrevokar sa lisensya ni Joseph Libre.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=738987&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Naunsa na ang Cebu City Sports Center?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>October</month>
<day>19</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Tapus sa pila ka semana nga absent, nahibalik ko sa miaging Domingo sa City Sports Center… ug daku ang akong kahibong sa improvement sa sulod niini, mga improvement nga mora’g gipasagdan lang. Una, ang arko giguba kay gipadak-an ug gipatas-an aron kuno dili masangit ang mga float sa Sinulog. Good. Apan, mora ma’g dugaydugay na ning gitrabaho, walay nasayod kanus-a mahuman. Karon, maglikoliko ka una&amp;nbsp;makasulod sa oval. OK lang, no big deal. Ikaduha, giguba ang mga railing libot sa oval ug sama sa arko, mora ma’g gipasagdan lang pod, hangtud nga diha konoy babaye nga nabwasot. Unsaon man diay ni nila? Matud pa, ila konong patas-an ug butangan og mga barbed wire sa taas. Kun tinuod, mora na unya tag BBRC ini. Ikatulo, duna na man konoy gahin alang sa oval? Nganong waa pa man trabahoa? Tubag sa akong tinubdan: Ma-ang-ang na kay hapit na ang Sinulog. Sa ato pa, unya na trabahoa human sa Sinulog. As is lang una ang tanan, until after the Sinulog. Ambut ngano nga naghuwat man sila nga ma-ang-ang ang pagtrabaho? Kun ila pa ning gitrabaho tapus sa miaging Sinulog, dugay na unta ning nahuman. Anyway, ila sad ni. In the meantime, magpaanad-anad lang ta sa mangil-ad ug hugaw&amp;nbsp;nga kahimtang karon sa Cebu City Sports Center. * * * Ang United Nations Research Institute for Social Development miawhag sa kagamhanan sa Pilipinas nga ilakip ang private sector, usa ka independent nga hut-ong sa katilingban, sa implementation sa Pantawid Pamilyang Pilipino Program (PPPP) aron maseguro ang paglampos niini, ug aron dunay makatabang pagtan-aw nga dili kini kataptan sa sakit sa corruption. Samtang maayo ang katuyoan niini, apan, gikinahanglan ang mga safeguards aron dili kaduhigan sa politika, ug aron mahidangat gayud ngadto sa intended nga mga beneficiaries ang tabang pinansiyal sa kagamhanan. Ang awhag sa United Nations, gipasikad sa kasinatian sa ubang nasud nga misagop ning maong programaha sama sa mga nasud sa South America ug Africa. * * * At the rate sa atong pagguba sa atong kalasangan, muabot ang dili-halayo nga panahon, nga ang atong nasud mamahimong labing daku nga importer sa kahoy. Gani, giingon dinhi, pinasikad sa usa ka report: The Philippines is now a heavy importer of logs. Di ka mauwaw ana, Dro? Unsay nahitabo sa atong kalasangan? Niay atong kutloon gikan sa special report ni Rudy A. Fernandez sa Inquirer:&amp;nbsp;“During the last quarter of the 16th century, at the early period of the Spanish colonization of the country, forests covered about 27 million hectares (more than 90 percent) of the total land area of 30 million hectares.” Karon, unsa na man? Nangaupaw na ang atong kabukiran ug kalasangan. Ug gumikan sa kahakog sa tawo, wala gyud ma-implementar ang total log ban. Unya , mangutana ka nganong malunopan na ang dalan Colon?&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=738989&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nangandoy nga dunay kuryente</title>
<author>MR. BARANGAY Ni Jun Veliganio</author>
<date>
<month>October</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>BRGY TABIONAN, SAN FERNANDO, CEBU “Magpatabang unta mi Sir bahin sa among problema kay dugay na gyod mi diri nangandoy nga dunay kuryente, gisigihan lang mi saad pero hangtod karon wala gyod mi katagamtam og eksaktong kahayag, asa naman ang mga opisyal sa gobyerno?” &amp;nbsp;BRGY TAGBAO, CEBU CITY “Naunsa naman tawon ning among karsada diri sa sitio Cabaasan paingon sa sitio Masaba grabe naman gyod kalibaongon labi na gyod kun mag-uwan kuyaw kaayo sa mga sumasakay , hinaut nga ipatiwas na unta nig semento.” BRGY MAGUIKAY, MANDAUE CITY, BRGY LOREGA-SAN MIGUEL, CEBU CITY “Ngano ang illegal nga drugas dili man masumpo diri sa among barangay kay inay nga mawagtang mas midaghan naman hinuon ang namaligya, kinsa man diay makasumpo ani?” BRGY POBLACION, ALEGRIA, CEBU “Matag Biyernes kusog kaayo ang hantak diri sa among lugar kay tabo man pero illegal man unta ni Sir busa angayan lang nga dakpon, ang among mga polis diri way gihimo kay polis man sad ang nagpahantak ani.” BRGY CUBACUB, MANDAUE CITY “Aksyoni intawon diri sa among barangay sir Jun kay ang among mga basura diri sa Purok 3 agiagian ra man sa garbage collector ila ra man unahon ang mga basura nga nay matimbang, among kapitan wala sad pakabana.” BRGY YATI, LILOAN, CEBU “Usahay makakatawa ko Sir kay usahay inig agi nako diha sa barangay hall ang&amp;nbsp;mga tanod&amp;nbsp;mangatulog ra man inay nga magrobing aron mahadlok sad ang mga manulisay uy kay daghan na diri, angayan tan-awon na sa mga opisyal sa barangay.” BRGY CAMOBOAN, TABOGON, CEBU “Diri sa Maasin-Pasil Sir kay ireklamo namo ning among way agas-agas nga tinubdan sa tubig kay luoy kaayo mi diri nagsige man unta mi’g bayad sa binuwan sa tubig bisag way agas, hangyo lang mi sa gobernador nga tabangan mi.” BRGY TAYUD, LILOAN, CEBU “Tabangi intawon mi’g lugit anang mga polis sa lungsod Sir nga tan-awon sad nila ang problema sa illegal nga drugas diri kay grabe naman ang shabu labi na sa sitio Kawayanan, naa mi makit-an nga mga BIN mag-adtoan sa balay sa mamaligyaay pero duda mi sa tuyo kay wa may dakop nga nahimo.” BRGY SUBAYON, TOLEDO CITY “Naunsa naman ning among karsada diri labi nang dapit sa Saksak libaongon kaayo, among mga opisyales wala gyud makaatiman aning problemaha mayo lang sa saad pero way lihoklihok.” BRGY CACAO, KANANGA, LEYTE “Hangyo lang unta mi Sir sa mga opisyales sa lungsod nga atimanon unta ning among mga karsada ug tulay kay gubaon kaayo daghan na nadisgrasya kay motor ra man maoy makaagi, 20 nami ka tuig inantusay ani among mga opisyal sige lang dawat sweldo.” BRGY COGON-WEST, CARMEN, CEBU “Ang mga adik diri sa amo kay wa nay kahadlok kay mga opisyal sa barangay ug mga polis wala may tagad, klaro ra kaayo nga magsuyop bisag daghang tawo. Nay mga tanod diri mag-roving kataw-an lang kay dili man sad kabadlong.” Happy birthday ni JOHN RHINO SALVADO * * * Alang sa inyong mga reklamo text lang sa 09071678643</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=739175&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagkaing panlaban sa kanser (Part 1)</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>October</month>
<day>20</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>May mga pagkain bang panlaban sa kanser? Oo, ayon kay Dr. David Servan-Schreiber, pinuno ng Center of Integrative Medicine sa University of Pittsburgh School of Medicine at tanyag na autor ng librong Anticancer: A New Way of Life. Ayon sa libro ni Dr. David, heto ang listahan ng mga panlaban sa kanser: 1. Green tea – Ang green tea ay may sangkap na ca-techins, na nagpapabagal sa paglaki ng tumor. Ayon kay Dr. David, painitin ang green tea ng 5-8 minuto, at uminom ng 2 basong green tea bawat araw. Piliin ang green tea na non-caffeinated, para walang side effect. 2. Pagkaing may curry – Ang dilaw na curry ay mabisang panlaban sa pamamaga ng ugat. Sa pagsusuri, nakatutulong ang curry sa mga taong nag-che-chemothe-rapy para mapabagal ang paglaki ng bukol. 3. Luya – Ang luya ay matagal nang ginagamit sa Asia para gamutin ang pagduduwal, pagsusuka, ubo, sipon sakit ng ulo, sakit ng tiyan at arthritis. Ang matinding amoy nito ay nanggagaling sa sangkap na gingerols, na siyang nagpapagaling sa mga sintomas na nabanggit. May tulong din ang luya sa pagsugpo sa kanser. 4. Cabbages tulad ng bok choy, broccoli, cauliflower at brussels sprouts. Ang mga cabbages (repolyo) ay may sangkap na sulforaphane at indole-3-carbinols, na mabisang panlaban sa kanser. Sa pagluluto ng gulay, i-steam o lutuin lang ng bahagya na may kasamang olive oil. Huwag pakuluan ang gulay dahil mawawala ang bisa nito laban sa kanser. 5. Bawang, sibuyas at leeks – Sa pagsusuri, ang mga sibuyas ay malakas pumigil sa paglago ng cancer cells. Ang bawang ay may sangkap na allyl sulfides, na tumutulong sa pagsugpo ng kanser sa colon, suso, baga at prostate. Para maging epektibo, ang bawang ay kailangang durugin at prituhin ng kaunti. Huwag sunugin! Puwede ring kainin ng hilaw ang bawang, pero mag-ingat lang at nakahahapdi ito ng sikmura. 6. Madilaw at mapulang gulay at prutas – Ang mga pagkaing ito ay sagana sa beta-carotene, vitamin A at lyco&amp;shy;pene, na maaaring makapigil sa kanser. Kumain nang maraming karots, kamote, ka&amp;shy; la&amp;shy;&amp;shy;basa at kamatis (4 K’s). Napa-kasustansya po nito. Sa isang pagsusuri ng breast cancer patients, napatunayan na ang mga pasyenteng malakas kumain ng 4 K’s ay mas humahaba ang buhay kumpara sa mga hindi kumakain nito. (Abangan sa sunod na linggo ang 6 pang pagkaing panlaban sa kanser.)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=739247&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Double whammy'</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>October</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kapin sa P300 mil ang gigahin sa dakbayan sa Sugbo alang sa workout plan sa mga opisyal sa dakbayan sulod sa usa ka mahalon nga fitness gym. Luyo sa kasayuran sa mga kabus nga magbubuhis gipirmahan na ni Mayor Michael Rama ang notice of award alang sa P360 mil nga kontrata uban sa Cebu Holiday and Spa diin adto mag-exercise ang atong mga halangdong opisyal sa dakbayan. Apil sa mopahimulos sa maong kontrata mao si Mayor Michael Rama, Bise Mayor Joy Augustus Young ug ang 18 ka mga konsehal sa dakbayan. Sa maong gidak-on sa kantidad nagpasabot ni nga P18 mil ang bayran ni Juan dela Cruz matag tuig alang sa workout sa iyang halangdon nga opisyal sa dakbayan. Sa akong personal nga pagsusi ang maong kantidad gipaburot pa gyud og kapin sa P100 mil tungod kay ang annual membership sa maong gym sigun sa staff nga akong nahinabi P12,500 lang matag usa ug dili P18 mil. Mamahimo pa gyud nga minus pa niini ang presyo tungod kay nagtanyag ang gym og diskwento alang sa grupo nga mopa-enroll. Sigun sa staff nga akong nahinabi 10 porsiyento ang diskwento nga ilang ihatag kun lima ngadto sa 10 ka tawo ug 20-porsiyento alang sa 11 ngadto sa 20. Sa ato pa kay 20 man ka buok ang mga opisyal sa dakbayan nga mi-enroll alang sa programa 20-porsiyento sab ang diskwento nga ilang makuha. Kun atong kwentahon P10 mil ra unta ang angayang bayran sa matag-usa ka opisyal ug dili P18 mil. Kun sumadahon gipaburot og tag P8 mil matag-usa ang maong kontrata kon P160 mil. Kaluoy ni Juan gipabayad na sa workout sa iyang mga opisyal gitulis pa gyud sa atubangan. Mahulog nga double whammy ang nahitabo. Ang pag-exercise sa atong mga opisyal dili angayan nga ang magbubuhis maoy pabayron. Si Daluz sa iyang pagdepensa sa iyang hinanggaw miingon nga kun mogasto ang dakbayan alang sa health programs sa mga molupyo angayan kuno nga mo-invest sab kini alang sa health programs nila nga mga opisyal. Ambot unsay sala sa mga molupyo sa dakbayan nakaangkon og opisyal sama ka bugok og paminsar ni Daluz nga wala makasabot sa iyang trabaho. Nganong manghingampa man siya sa mga molupyo og dunay health programs nga mao man ni ang trabaho sa gobyerno ug nila nga mga pinili nga opisyal ang paghatag sa batakang serbisyo. Gibuling-bulingan lang ni Daluz ang maayong bansagon nga iyang gidala ug ang maayong kawsa nga gibilin sa iyang inahan. Utro pud ang ubang mga konsehal wala gyuy mibadlong ug nakahuna-huna nga pagpabaga sa nawong ang pagpahimulos sa kwarta sa gobyerno alang sa ilang kaugalingon. * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=739514&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Bungguang nauwi sa bugbugan!'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>GRABENG bugbog at pananakit ang sinapit ng isang taxi driver na lumapit sa BITAG. Nakabenda pa ang buong mukha nito nang dumating sa aming tanggapan. Ang nambugbog, tatlong kalalakihang sakay ng isang Starex van na bumangga sa kanyang minamanehong taxi. Siya na nga ang binangga, siya pa ang binugbog. Sa kaha&amp;shy;baan ng North Luzon Expressway (NLEX) naganap ang bungguan at bugbugan, noong gabi ng Oktubre 7. Tatlong lalaki mula sa isang black Starex Van na may plate number na JCJ 88 ang lumabas sa nasabing sasak-yan. Makailang beses umano siyang sinuntok sa panga ng mga butangerong kalalakihan, dahilan para mabasag ang kanyang buong mukha. Sa inisyal na imbestigasyon ng BITAG sa tulong ng Land Transportation Office, napag-alamang ang black Starex van ay pag-aari ng isang Evelyn Yambao na taga-Caloocan City. Kasama ang Highway Patrol Group at ang nagrereklamong drayber, hinanap ng BITAG ang nagmamay-ari ng nasabing sasakyan upang kuwestiyunin sa kasong ito. Ayon sa record ng LTO, sa Bgy. 28, Zone 3, District II Caloocan City nakatira ang Evelyn Yambao na aming hinahanap. Pagdating sa Barangay Hall, wala raw silang kilalang Evelyn Yambao sa kanilang lugar. Subalit sa pagtatanung-tanong ng BITAG at HPG sa buong lugar, naituro ang bahay ng aming hinahanap. Ayon sa mga residenteng nakausap ng BITAG, kapatid daw ng kanilang barangay captain ang may-ari ng black Starex van na si Evelyn Yambao. Dalawang beses sa dalawang magkaibang araw binalikan ng mga operatiba ng HPG ang tahanan ng mga hinahanap na suspek upang i-subpoena at sagutin ang reklamo sa HPG Headquarters sa Camp Crame. Subalit hindi lumulutang ang mga inirereklamong putok sa buhong butangero. Akala ng mga kolokoy, madali nilang matatakasan ang krimeng kanilang ginawa. Maaari silang magtago, pero bago pa man mangyari ito, naidokumento na ng BITAG ang mga pagmumukha n’yo. At sa iyo, Bgy. Capt. En&amp;shy;rico “Sky” Aguilar, inaasahan naming hin&amp;shy;di mo dededmahin ang reklamong ito lalo na’t itinuturo na mga kamag-anak mo ang inirereklamo. Hindi dito natatapos ang imbestigasyon ng BITAG. Abangan sa BITAG Live!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=739546&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May mas malala pa ba sa ganito?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>October</month>
<day>21</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>PAGDAAN ng ama sa kama ng binatilyong anak, napansin niyang ayos na ayos ito. May sobre sa gitna. “Tatay,” nakasulat dito. Kabado sa kung ano’g nilalaman, nanginginig ang ama nang basahin ang liham: “Mahal Kong Tatay, labis akong nalulungkot sa pagsulat nito. Kinailangan kong itanan ang bago kong kasintahan para iwasan ang magulong eksena kay Nanay at sa iyo. Kakaibang kaligayahan ang nadarama ko sa piling ni Sandra. Ito’y bagamat naghihikaw siya sa pisngi at labi, puro tattoo ang kanyang braso at likod, at mahilig siya magsuot ng masisikip na damit pang-motorsiklo. “Espesyal ang pagtrato ni Sandra sa akin. Mapagbigay siya. Buntis siya; aniya magiging maligaya kami. Alam kong isyu sa inyo na hamak siyang mas matanda. Pero meron na siyang kubo sa gilid ng sementeryo, at doon muna kami titira hanggang manganak siya. Ngayon pa lang nangangarap na kaming magkaroon ng marami pang anak. “Itinuro sa akin ni Sandra na hindi naman pala masama ang alak, basta ilalagay lang sa tiyan at hindi sa ulo. Malimit pumasyal sa kubo ang barkada niya. Sumisinghot sila ng kung anong pulbos; masasaya. “Huwag ka mag-alala, Tatay, 16-anyos na ako, at marunong nang mag-alaga sa sarili. Balang araw, tiyak ko, bibisita kami sa inyo. Nagmamahal, Jun-jun.” Hindi alam ng ama kung magmumura o iiyak. Tapos, binasa niya ang PS (postscript): “Tatay, walang totoo sa mga isinulat ko. Narito ako sa kapitbahay. Ipinapaalala ko lang sa inyo na may mas malalala pang bagay sa mundo kaysa mabababang grades sa report card ko, na nasa mesa sa kainan. Ipatawag n’yo po ako kung okey na akong umuwi.”&amp;nbsp;(Halaw sa Intermet) * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=739549&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wa-epek ang Peace talks</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>22</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>ILANG dekada nang&amp;nbsp;nagsasagawa ng usapang pangkapayapaan ang pamahalaan sa mga rebeldeng New People’s Army (NPA) at mga Moro rebels. Walang epekto. Sa totoo lang, nagmumukha tayong “ogags”. Dapat marahil ay buksan na lang ng pamahalaan ang pintuan sa mga gustong magbalik-loob sa lipunan at tumatalikod sa pagiging rebelde. Bigyan ng insentibo ang mga ito at tulong pananalapi para makapagsimula nang marangal na hanapbuhay. At yung mga mananatiling naghahasik ng lagim at terorismo ay lapatan ng karampatang parusa bilang mga kriminal. Sabi nga ni Sen. Ping Lacson, dapat mag-ala-Erap si P-Noy. Hindi sa gusto natin nang giyera kundi dapat lang idepensa ang bansa sa mga gumigiyera sa atin. Plain and simple. Tanong ng barbero kong si Mang Gustin: Bakit ba hindi pa ibasura ang konseptong peace talks eh wala namang nahihita ang gobyerno kundi kahihiyan? Oo nga naman. Mantakin mo na ang mga miyembro ng elite force ng ating kasundaluhan ay minasaker nang walang kalaban-laban ng mga elemento MILF? At ito’y nangyari sa panahong may idinaraos na peace talks at may umiiral na ceasefire sa pamahalaan at MILF. Ganyan din naman ang ginagawa ng NPA. Patuloy na nananabotahe ng mga lehitimong negosyo sa bansa gayung on-going din ang usapang pang-kapayapaan. Ang peace talks ay gastos lang na walang kapararakan. Ayaw kong isipin na nililikha lang ng alin mang administrasyon ang mga peace panels para mai-puwesto ang mga taong nakatulong sa pagkakahalal ng Pangulo. Dapat isakatuparan ng ating hukbo ang&amp;nbsp;tungkuling pangalagaan ang soberenya ng bansa pero ang lumilitaw, parang gobyerno pa ang halos mangayupapa sa pagso-sorry sa mga MILF sa nangyaring insidente. Palso yata iyan! Ang Pilipinas ay para&amp;nbsp;lang sa mga Pilipino at yung mga hindi kumbinsidong sila’y mga Pilipino ay lumabas na ng bansa at maghanap ng sariling lupain kung may makikita pa sila. Sobrang pagbibigay na ang ginawa ng pamahalaan sa mga rebeldeng ito kaya napapanahon nang itaguyod ang sarili nating karapatan bilang mga Pilipino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=739934&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ano ang sintomas ng cancer sa obaryo?</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>October</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>“Magandang araw po, Dr. Elica&amp;ntilde;o. May itatanong lang po ako regarding cancer sa ovaries. Ano po ang mga sintomas ng cancer na ito? Ano po ang mga paraan para maiwasan ang pagkakaroon ng cancer sa ovaries. Maraming salamat po and God Bless.”&amp;nbsp; —MILA PALMERO, San Jose del Monte, Bulacan Karaniwan na hindi kinakikitaan ng sintomas kapag nasa early stage ang cancer na ito. Lumalabas lamang ang mga sintomas kapag nasa&amp;nbsp;&amp;nbsp;malubha nang&amp;shy; kalagayan. Magkakaroon ng abnormal na pagdurugo sa ari (vagina), may masasalat na tila namu&amp;shy;muong laman sa pelvis at nagbabago ang&amp;nbsp;bowel habit. Ang namumuong laman&amp;nbsp;&amp;nbsp;ay made-detect kapag isinailalim sa routine physical examination ang pasyente. Fifty percent ng tumor ay hindi nade-detect at makikita lamang kapag nasa advanced stage. Nakakalat na ang cancer sa mga bahagi ng ovaries at hindi na ito maa&amp;shy;aring operahin pa. Hindi mala&amp;shy;man ang dahilan kung bakit nagkakaron ng cancer sa obaryo subalit ipinaaalala na iwasan ang madalas na pagpapa-x-ray sa bahaging pelvis at abdomen. Nararapat na may protective shield ang bahaging pelvis at abdomen para maiwasan ang radiation exposure. Operas&amp;shy;yon ang kada&amp;shy;la&amp;shy;sang reko&amp;shy;men&amp;shy;dado sa cancer sa obar&amp;shy;yo. Aalisin ang ovaries, uterus, fallopian tube, at mga kulani (lymph nodes) na na&amp;shy;kapaligid. Ang radiation theraphy at che&amp;shy;motheraphy ay maaa&amp;shy;ring isagawa para ma&amp;shy;lipol ang mga natiti&amp;shy;rang cancer cells.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=740238&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ulan at Hangin</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>October</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa umagang ito’y umaraw na naman Umalis ang bagyo – nawala ang ulan; Salamat sa Diyos at medyo naibsan Ang hirap at dusa&amp;nbsp;nitong sambayanan! May ilang taon na ang nakalilipas Dumating si Ondoy na bagyong malakas; Ito ay nag-iwan nang maruming bakas Sa maraming tao’t tahanang nawasak! Hindi kalakasan ang dala niyang hangin Subali’t ang ulan ay nakababaliw; Ito ay nagdulot ng bahang malagim At maraming buhay ang kanyang inangkin! Nabiyak ang lupa’t tulay nagbagsakan Maraming nasira na mga tahanan; Sa mga landslide kay daming namatay Kaya itong bansa naiwang lupaypay! Pagkatapos nito’y dalawang bagyo pa Si Pedring at Quiel nagdaan sa bansa; Di masyadong ulan ang kanilang dala Malakas na hangin siyang naminsala! Sa bayo ng hangin bumagsak ang bahay Ng maraming dukha at hirap ang buhay; Alo’y dambuhala sa mga dagatan At ang mga ilog sa baya’y umapaw! Maraming bukirin ang noo’y nasira Mga magsasaka sa hirap ay dapa; Hindi makalabas mga mangingisda Sapagka’t sa dagat alo’y dambuhala! Ga-higanteng alon na taboy ng hangin Nagdulot ng baha sa baya’t bukirin; Malalaking bahay at kongkretong building Pinasok ng baha ang tao’y gupiling! Mga bayang dati’y di nasasalanta Ngayon ay lubog pa sa putik at baha; Wari bang sa ati’y may tumamang sumpa Sa dami ng taong mali ang adhika!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=740241&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Atensyon PUJ operators</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>23</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Maayo kay giputol na ni Mayor Michael Rama ang paghatag og cash incentives ngadto sa mga senior citizens sa lungsod sa Cordova. Dili man g’yud ko uyon niadtong paghatag ni kanhi mayor Tommy Osme&amp;ntilde;a og tag P2,000 sa mga rehistradong senior citizen sa Cordova kay dinhi gani daghan pa man nga mga angay’ng makadawat nga wala mahatagi. Ang akong baruganan nga kun duna ta’y ihatag, unahon nato paghatag ang lumolupyo sa dakbayan sa Sugbo. Unya, nasabtan nako nga may tinguha diay si Rama nga ibalik ang paghatag og tag P200,000 nga rice allowance sa City Jail. Nagpagahin man siya og P2.4 milyones nga budget. Ang tukma tingali nga himoon ni Rama mao nga magmugna siya og team aron sutaon kun duna ba g’yoy panginahanglan nga dugang pagkaon diha sa city jail. Nagtuo man gud ko nga dili mahurot ang food budget sa mga priso kay ang tagdumala man sa prisohan ang nagluto sa ilang pagkaon. Aw hinoon, ang akong amiga nga si Koronel Ma. Victoria Jimenez, ang warden sa city jail, miinsister man g’yud nga kuwang ang ilang pagkaon. Kun ako’y pangutan-on, dili pa maayo nga ibalik ang pagpagahin sa city jail og dugang food budget. * * * Husto ang gihimo sa mga sakop sa Cebu City Council nga giuyonan nila nga himoan og kausaban ang lagda sa paghatag og travel line alang sa mga passenger jeepneys. Karon, sa dili pa mahatagan og travel line ang usa ka tag-iya og PUJ kinahanglang mokuha usa siya og clearance gikan sa Traffic Violations Bureau. Anaa diha ang gikahadlokan sa mga operators. Tungod sa abusado nila nga mga drayber, makadaghan kini madakpi sa kalapasan sa lagda sa tukmang pagmaneho og sakyanan. Kay gigamitan ra man sila og traffic citation tickets, wala masakmit ang ilang lisensya. Ang kalapasan nga nahimo sa mga drayber ug ang multahan girekord ra sa TVB. Karon dunay mga operator nga ang pending bayranan miabot og P200,000. Alang nako angay g’yud nila kining bayran. Kapila na man ko nag-ingon nga pilia g’yud ninyo ang mga drayber nga dili abusado. Sayon ra man kaayo ilhon ang mga abusadong drayber kun dili g’yud mo gusto nga mouyon ra sa ilang kabadlongon. Una, ang dili nila pagsul-ob og uniporme nga blue t-shirt unya mag-sinelas lang kun mo-drive, ang uban magpurol lang gani, timailhan na kana sa ilang kabadlongon. Mao kana ang rason nga bisan og nahibalo ko nga dagku kaayo ang multahan sa mga drayber og PUJ o taksi nga madakpan sa pagsul-ob og sinelas, apan dili ko magpanuko pagsakmit sa ilang lisensya kun ako ang makasakop. Busa awhagon ko kamong mga operator kon tag-iya og PUJ ug taksi nga ubani ko ninyo sa pagpitol sa kaabusado sa inyong mga drayber. Apan baya usab kining ubang operator, kang-kang lang kamot modawat sa abang. Hangyoon nako si Ryan Benjamin Yu, ang presidente sa CITRASCO, nga awhaga ang imong mga sakop Sir nga atimanon ang mga suga sa ilang sakyanan. Kun ako ang anaa sa inyong pwesto, inig-garahe sa sakyanan check-up ug kun may punder nga suga ilisan dayon. Unya, ang atong sakyanan kinahanglang duna g’yoy hand brake. Kamong mga drayber siguroa nga may hand brake ang inyong sakyanan aw gawas lang kun gusto kamo nga moum-om sa multahan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=740306&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Nita</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kini si Nita usa ka sekretarya sa parokya nga nahimo na nakong higala niadtong nadestino pa ako sa Carnaza. Mga kaparian iyang mga higala gikan pa kang Monsenyor Noel ngadto na kang Monsenyor Dodong ug Padre Choy Choym Jermainem ug Portz. Usa ka higayon niana kami nagkaestorya kay sa ilang parokya ako nibisita. Ako siyang giingnan kun ugaling magminyo man unsa iyang himoon? Siya sa hugtanong tingog mitubag: “Nganong lisud-lisuron man nako ang akong kinabuhi nga kontento man ko sa kinabuhing ingon ini? Laag bisan asa ug walay itangkil nga bana? Sa laktod kontento na gyud siya sa kinabuhing dalaga bisan kun tataw na kuno ang mga uban niya. Karong mga higayona, daw sa nahimong praktikalan ang kaminyoon alang kanilang dili buot mag-inusara sa kalibutang madangog. Dili kita makabasol sanglit giapas man ang seguridad. Nahimong dili na basehan hinuon ang gugma diha sa pagpili sa imong ikatupad sa kama. Kun daghang mga lalaki ang mangilad, daghang mga babaye usab ang nagbuhat sa ingon. Mao nga sa tantong dinali-dali, ang gugma nahimong usa ka kasinatiang traumatic kay lagi dili man maangtigong mosakripisyo. Husto gyud si Azenith Arnejo sa iyang text ngari kanako: “I don’t rush to falling in love for love never runs out! Even if tawanan nila ako cause I’m single, I just tell them, God is very busy writing the best love story for me!” Dunay punto si Nita kun nganong gipili gyud niya ang maong kinabuhi. Ang akong Love Story? Gisugdan na og tagik sa bag-ong libro sa kinabuhi. Ang Dios maoy nisulat ug usa ako sa mga karakter ug dako ang akong pagtuo nga dunay they live happily ever after ... Kay ang Dios tanos mosulat sa badlis nga hiwi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=740763&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga diktador</title>
<author>Ni ALC</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Sa iyang mga diskurso kaniadto diin ang target niya mao si Presidente Marcos, si kanhi Senator Ninoy Aquino kanunay magpahinumdom nga walay diktador nga miluntad sa puwesto hangtud sa hangtud. * * * Suma pang Ninoy, kadaghanan sa mga diktador mangamatay sa kamatayon nga mapait uyamot. Naay mangamatay sa kamot sa mga tawo nga ilang gidaug-daug. * * * Si Adolf Hitler ang mabangis nga diktador sa Alemanya, naghikog. Ug sa dayon na niyang hunos sa iyang kinabuhi, si Hitler nabuang una. * * * Sa bag-ong kasaysayan sa kalibutan, duha ka diktador sa nagkadaiyang nasud kinsa mihari-hari sa mao nilang nasud sa dugay’ng panahon, nangamatay sa makauuwaw nga paagi. * * * Si Saddam Hussein ang gitawag nga “Tyrant Of Iraq” kinsa mipanamastamas sa iyang nasud ug mga katawhan niini sa kapin sa 30 ka tuig, gitaktak sa iyang katungdanan sa mga Iraqi. * * * Gigukod siya sa mga masuk-anong Iraqi nga buot manimalos kahiya. Mitago kini sa usa ka lungag sa yuta nga murag ilaga. * * * Dili pa lang dugay si Moammar Gadhafi sa Libya, natagak usab human nakigrebelde kaniya ang mga tawo nga iyang gidaugdaug sud sa kapin sa 40 ka tuig. * * * Nisuway siya og dagan ug tago apan nasakpan gihapon sa mga rebelde sud sa sewer kon imbornal nga labing hugaw. * * * Nagpakilooy: “Don’t shoot. Don’t kill me.” Mihangyo siya. Apan naimpas gumikan sa mga samad nga iyang naangkon. * * * TRIVIA -- Greetings diha sa atong mga higala sa Ormoc City. Thank you sa inyong walay hunong nga suporta sa Banat News.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=740766&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Rizza, ng Farmers Market</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>FRESH as in sariwa ang panindang seafoods ni Marissa Belga, &amp;nbsp;a.k.a Rizza dyan sa wet area ng Far&amp;shy;mers market napakasarap at walang kati sa dila ang mga isdang tuna, salmon, maya-maya, lapu-lapu, talakitok echetera. Super delicious ang mga hipon at naglalakihan alima&amp;shy;ngo na tinda niya rin sa kanyang puesto at ang maganda pa kay Rizza ituturo pa sayo ang mga sangkap para maging masarap ang gagawin mong luto. Ano pa ang ginagawa mo bili na! Peace talks, pursigihin SANGKATUTAK ang urot para magkaroon ng all-out war sa pagitan ng gobierno at MILF dahil sa nangyaring upakan at barilan na ikinamatay ng 19 Army soldiers the other week. Nagsalita na rin sa wakas ang gobierno para sagutin ang mga pang-uurot ng ilang madlang people. Sinugod na rin ng gobierno ang mga pusakal na pumatay sa mga sundalo para maparusahan according sa ipinatutupad ng batas. Sa pangyayaring ito seryoso na ang gobierno para hanapin, hulihin upang papanagutin sa batas ang mga lawless element na tumira sa mga soldier. Mahirap kasi kung papayag ang gobierno sa sulsol ng iba na magkaroon ng all-out war sa MILF para gantihan ang mga ito paano ang mga civilian dito. Sana kung ang mga wanted lang ang mamamatay paano naman ang mga walang alam na madadamay sa giyera? Sabi nga, dapat maging selective lamang! Marami ang nagsasalita na hindi lang ngayon nangyari ang patayan dyan sa mga lugar kung saan umano nakatirik ang MILF. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, masiado daw kasing inispoiled ng gobierno noon ni GMA ang mga ito kaya walang nangyayari sa usapan kundi puro drawing lang. Sana sa lalong madaling panahon isuko sa gobierno ang mga pumatay sa mga sundalo sa tulong na rin ng mga leader ng MILF.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=741011&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Binayran nga pag-ampo sa minatay</title>
<author>AKO RA NI HA Ni ALC</author>
<date>
<month>October</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kun wa moy igong panahon sa pagpangadye sa inyong mipanaw na nga kabanay o ba kaha gusto pa gyud ninyong pun-an ang pag-ampo naay mga tawo nga motanyag sa ilang serbisyo sa pag-ampo. * * * Kining mga motanyag og “prayers for a fee” naa kana masugatan sa mga sementeryo nga pribado sama sa memorial parks. * * * Kasagaran ining mga mangadye pabayad babaye duha o tulo sila. Maayo kaayo mo-ampo sa mga kalag sa purgatoryo. Modawat bisan pila nga pahalipay ang ihatag ngadto&amp;nbsp;kanila. * * * Diha sa Queen City Memorial Gardens naay inahan, amahan ug dalagitang anak nga mangadye sa mga lubong atol sa Adlaw sa Minatay. Taga-isla kuno ni sila ug manganhi sa mao lamang nga tuyo. * * * Kaniadto dihay lalaking nagsul-ob og sutana sa pari nga mangadye usab sa mga lubong “for a fee.” Duna siya’y kuyog nga batang lalaki nga nagda’g kabo nga may tubig. Ang maong tubig gamiton sa pari para sa bendita sa mga lubong. * * * Kadtong tawhana wala na igkita human pasidan-i sa mga tanod nga hunongon na ang iyang pagpaparipari.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=741059&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tabang sa nabahaan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Naapud-apod nang tulo ka container vans nga puno sa mga hinabang nga pagkaon ug sinina gikan sa Sugbo ngadto sa mga biktima sa baha sa Luzon.&amp;nbsp;Kapin sa P3 milyones nga balor sa relief goods ang nahipos sa Kapamilya Relief Campaign gikan sa manggihatagong mga Sugbuanon alang sa minilyon ka molupyo sa tungatungang Luzon nga naigo sa lapad ug lawom nga baha gikan sa nagsunod nga mga bagyong Pedring ug Quiel. Ang mga hinabang makugihon nga gi-repack sa mga boluntaryo nga naglakip sa suking mga tigpaminaw sa DYAB Abante Pa, Bisaya, mga tinun-an, mga kawani sa pribadong mga kompaniya ug mga sakop sa nagkalainlaing kahugpongan.&amp;nbsp;Paspas nga nada ngadto sa mga biktima pinaagi sa door-to-door delivery nga gitanyag sa Gothong Southern Shipping Lines. * * * Apan padayong nagbaha ang mga hinabang sa ABS-CBN Regional Broadcast Complex sa Jagobiao, Mandaue City bisan dugay ra namong gitak-opan ang relief campaign.&amp;nbsp;Ug kinsa man ming mobalibad sa kinasingkasing nga tampo alang sa mga biktima sa pait nga mga katalagman? Mao nga nananghid mi sa mga nanghatag sa hinabang ug sa ABS-CBN Foundation nga mahimo ba nga ang nahibiling mga hinabang di na lang dad-on sa kaulohan kun dili ari na lang i-apud-apod sa mga biktima sab sa baha sa atong kaugalingong nataran.&amp;nbsp;Ubos sa ilang pagtugot, napilian namo nga hatagan sa hinabang ang mga biktima sa labing uwahing pagbaha sa suba sa Mahiga. * * * Gibanabana nga kapin sa 600 ka pamilya ang naigo sa baha sa duha ka tampi sa Mahiga, nga maoy utlanan sa mga dakbayan sa Sugbo ug Mandaue.&amp;nbsp;Labing daghan nga naigo mao ang mga molupyo sa nagkalainlaing sitio sa Barangay Subangdaku.&amp;nbsp;Gibahaan sab ang kabalayan sa Panagdait ug ubang mga sitio sa Kasambagan, sa habig sa Dakbayan sa Sugbo. Gatosan ka boluntaryo ang nitabang na sab sa laing hugna sa repacking sa ABS-CBN Complex.&amp;nbsp;Timing nga niabot ang ikaupat nga container van sa Gothong Southern Shipping, dali kaayong napuno sa mga hinabang ug nahatod ug naapud-apod dayon ngadto sa mga biktima sa Subangdaku. * * * Si Barangay Kapitan Jun Lim sa Kasambagan wa pang kahatag namo sa tukmang gidaghanon sa mga pamilya nga naigo sa baha.&amp;nbsp;Gitakda nga maapud-apod ang ilang mga hinabang karong semanaha.&amp;nbsp;Nauna ang Subangdaku kay si Barangay Kapitan Ernie Manatad nakahatag dayon sa gidaghanon sa mga pamilya nga nabahaan ug nakapahuwam pa og sakyanan paghakot sa nahibiling relief goods. &amp;nbsp;Sa makausa pa, gikan sa kinauyokan nga bahin sa among kasingkasing, magpasalamat mi sa mga Sugbuanon nga wa magmakuli sa pagpakigsawo sa ilang grasya ug panahon aron paghimong malampuson sa Kapamilya Relief Campaign.&amp;nbsp;Ang inyong tabang nakapagaan sa pait nga kalbaryo nga padayong gipas-an karon sa mga biktima sa baha.&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=741065&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wala gihapoy aksyon</title>
<author>MR. BARANGAY Ni Jun Veliganio</author>
<date>
<month>October</month>
<day>25</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Brgy basak, Lapulapu city “Ang mga traysikad diri sa may eskwelahan kay paugat kaayo mora’g mao nay hari sa karsada kay dili gyod mopadaplin bisan kun makabantay silang naay mga sakyanan nga moagi, mao intawon hinungdan sa kanunay pagbara sa trapiko.” Brgy Inayawan, Cebu city “Wa man gihapoy aksyon nga gihimo among mga opisyal sa barangay bahin aning among problema sa sodium labi na diri mga sitio nga sudlonon kaayo nagsige ra man sila’g saad pero wala man gyod atimana nila nga ngitngit kaayo among lugar.” Brgy Labangon, Cebu city &amp;nbsp;“Palihog kuno mi sa mga tanod diri sa among lugar Sir nga ipabadlong ning sige’g hantak diri sa sitio Bon-ami kay nakasamok kaayo kay anha man sila maghantak sa agianan gyud sa mga tawo, hapit kada gabii na sila hangtod sa kadlawon.” Brgy Alang-alang, Mandaue city “Nagkadaghan naman ang mga adik diri sa may Tinago Sir makuyawan naman mi diri kay basin unsay buhaton ani nila kun makasuyop, mayo unta duna nay aksyon nga himuon ang mga polis&amp;nbsp;&amp;nbsp; arun masumpo ning mga tawhana.” Brgy Tejero, Cebu city “Palihog mi’g sulti sa mga polis sir Jun nga naa gihapoy manuyopay diri luyo sa simbahan sa Blessed Sacrament kasagaran ani nila mga driver, mailhan man na kay kun daghan na gani multicab mag-parking duol sa simbahan suyop na gyod na sila.” Brgy Sirao, Cebu city “Dunay service diri sa barangay Sir nga kanunay mi makabantay nga pangumprahan man hinoon ngadto sa siyudad, di ba dili man na pwede Sir kay sa gobyerno gud na ang sakyanan busa alang gyod na sa tanan ang serbisyo.” Brgy Tabunok, Talisay city “Sukad mabalhin ang merkado didto sa Lagtang wala na gyo’y ayo ang pamasada namong mga tricycle driver luoy kaayo gamay og kita unya dakpon pa pirmi sa mga enforcer kay maghuot naman diri ilawom sa flyover kay wa may pasahero.” Brgy Lamintak norte, Medellin, Cebu “Naunsa naman hinoon nga nigara naman gyod ang marijuana diri sa amo Sir unya ang nakaparat kay mga estudyante naman sa high school ang nabiktima ani kay mao nay mabantayan namo nga mosuyop, asa naman ang mga polis ug opisyal sa barangay?” Brgy Matab-ang, Toledo city “Wala na tingali ni kasulbaran ang problema sa illegal nga drugas sa among lugar Sir kay bisan batan-on ug matigulang apil naman sa migamit ani, wala may aksyon ang atong otoridad otro sab among mga opisyal sa barangay wa magpakabana.” Brgy Zapatera, Cebu city “Hangyo unta mi nimo Sir nga matabangan nga maatiman ning na stock-up nga imbornal diri sa dalan Bonifacio ug Sikatuna kay maoy hinungdan sa baha kun mag-uwan, sige ko’g tawag sa depw ug sa mga opisyal sa barangay pero way aksyon.” Brgy Parian, Cebu city “Mangayo unta mi’g tabang aning Mabini ug Bonifacio Street kay hapit magabii mapuno man og parking sa mga sakyanan magbuntag maglisod na hinoon og agi ang uban, maayo untang atimanon ni sa taga citom.” Brgy Pahina-central, Cebu city “Naproblema gyud mi diha sa one Citylink Sir kay pwerte mang daghana sa mga iro hapit gud ko mapaaki, mayo unta dunay himoong aksyon ang tagdumala sa terminal kun dili gani ang veterinary office nalang ipasignit nang mga iro.” Alang sa inyong mga reklamo text lang sa 09071678643</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=741066&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi plastic si Mayor</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>October</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>BERDENG utak. Dati’y may malaswang kahulugan. Ngunit sa panahon ngayon, ang matawag kang berdeng utak ay isang pagtangi sa iyong malasakit sa kapaligiran. Ito’y patunay na ika’y responsableng miyembro ng lipunan. Sa ganitong pamantayan, maipagmamalaki ng Lungsod ng Maynila ang isa sa pinaka-berdeng utak na pinuno ng bansa, si Mayor Alfredo S. Lim. Nagkapangalan si Lim bilang simbolo ng peace and order. Saksi ako sa paghanga ng kapwa niya mayor nang maimbitahan siya sa mga international conference. Bida ng isang mayor na taga-Florida: “Mayor Lim is the real Dirty Harry”. Kung kilala ang kanyang tapang kahit sa labas ng Pilipinas, ang hindi gaanong alam sa labas ng lungsod ay ang katotohanang si Lim ay mapusok na kapanalig ng mga environmentalists. Sino ang makakalimot na ang unang siniguro ni Lim sa pagbalik sa pwesto ay ang maibigay muli sa publiko ang Arroceros Forest Park dahil batid niyang nababawasan na ang mga puno sa lungsod? Importante sa kanya na magawan ng paraan ang ating nasasalaulang ekolohiya. Gaya ng kanyang sinseridad sa kampanya laban sa krimen, pinangangatawanan din ni Mayor ang paninindigan para sa kapaligiran. Ang katunayan? Nakakasa na ang tiyak na magiging pinakamabisang promotional material para sa kampanyang mabawi at maibalik ang kalinisan ng lipunan. Ang Lungsod ng Maynila, ang kapitolyo ng bansa, sa pangu-nguna ni Lim, ay nakahanda nang ipagbawal ang paggamit ng plastic, styrofoam at iba pang non-biodegradable materials. Alam ng lahat ang implikasyon ng hakbang na ito. Where Manila goes, the Nation goes. Kapag naum-pisahan ito sa sentro, oras na lamang ang bibilangin bago magsunuran na ang mga bayan at probinsiya sa Luzon, Visayas at Mindanao. Sa totoo lang ay may special reason kung bakit kontra plastic si Mayor: ito kasi ang panguna-hing sanhi ng pagbara ng mga estero ng Maynila na nagreresulta sa baha. Pero ito’y panegundong dahilan lamang. Ang ma-yor ko ay berdeng tunay. Sa bagay na ito, gaya ng kanyang imahe sa publiko, hindi siya plastic.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=741324&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kompiyansa kaayo</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>October</month>
<day>26</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Nabutang sa alanganin si Pres. Noynoy Aquino ning nahitabo sa Mindanao karon diin 35 ka mga tawo ang nangamatay sa dihang ang Moro Islamic Liberation Front (MILF) miatake sa mga sundalo sa gobyerno. Daghan ang miuyon nga angay modeklarar ang kagamhanan og all-out war batok sa MILF. Apan daghan usab ang misupak niini ug mas mipabor nga sulbaron ang kagubot sa malinawon nga paagi. Alang kanako, dili angayan sugnoran pa og laing kagubot ang nahitabo sa Payao diin daghang mga sundalo ang gipamatay sa mga sakop sa MILF. Maayong ipadayon ang peace talks nga nasugdan na tali sa Government of the Republic of the Philippines ug sa MILF. Hangtod karon, mas daghan ang nagtuo nga kalinaw ang kasulbaran sa suliran sa Mindanao, dili ang bala nga mohunos sa kinabuhi bisan sa mga inosenteng sibilyan. Ang problema dili masulbad kun ang matag habig anaa sa init nga hunahuna&amp;nbsp;ug nagginukdanay sa usa’g usa. Apan sa laing bahin, dili angay magdukaduka ang administrasyon ni Noynoy. Human mag-meeting si Noynoy ug ang labaw sa MILF nga si Al Haj Murad Ebrahim didto sa Tokyo, Japan, daghan ang nagtuo nga sinugdanan kadto sa mga ang-ang sa hagdan paingon sa tinuoray nga kalinaw sa Mindanao. Gani, ang MILF nanghambog nga ang meeting ni Noynoy ug Murad sa usa ka hotel sa Tokyo usa ka mensahe nga sa kasensiro sa MILF nga mogakos sa kalinaw. Mao usab ang administrasyong Aquino, nanghinaot kini nga mouswag na ang paglambo sa Mindanao nunot sa naglumpayat nga interes sa duha ka habig nga magsabotsabot alang sa kalinaw. Apan naunsa man nga mikalit man lang og pang-ambush ang mga sakop sa MILF ngadto sa mga sundalo sa gobyerno? Hain naman ang kamatinud-anon sa mga opisyal ug ginsakpan sa MILF? Sukad pa gyud kaniadto nga ang mga rebeldeng Muslim dili gyud kasaligan. Apan kompiyansa ra kaayo ang kagamhanang Aquino. Kun nahinumdom kamo, pipila ka tuig na ang nakalabay, bisan sa nag-ung-ong nga sabotsabot, nahitabo usab ang pagpang-ambush sa mga sakop sa MILF ngadto sa mga sundalo. Usa ra ang ilang rason: adunay mga lugar nga sumala sa sabot dili masudlan og mga tropa sa kagamhanan? Apan husto ba ang pagpang-ambush kun misulod sa ilang teritoryo ang kasundalohan? Dili ba diay mahimo nga i-warning sa kagamhanan ang presensiya sa kasundalohan nga nakalapas sa kasabutan? Ang maayo untang gihimo sa mga haligi sa MILF mao ang pagpahibalo sa kagamhanang nasyonal nga ang presensiya sa kasundalohan diha sa mga teritoryo nga ilang gidumala nakalapas sa kasabutan diha sa nag-ung-ong nga peace talks. Nasayod man ang mga opisyal sa MILF nga dili lamang sila ang “concern” sa gobyerno diha sa Mindanao. Adunay daghang mga bandido nga nag-kampo sa nagkalainlaing lugar sa Mindanao nga angayan usab pulboson tungod kay ang ilang presensiya naka-apekto sa kahusay ug kalinaw sa nasud. Gawas nga ang mga bandidong Abu Sayyaf nga nagpunay na lamang og pang-kidnap aron makakuha og ransom nga minilyon gikan sa ilang mga biktima, giisip usab sila nga hulga sa nasud tungod sa ilang koneksiyon sa mga teroristang al Qaeda network. Nganong hadlok man sila nga sudlan sa mga elemento sa gobyerno ang mga lugar nga gituohang gi-kampohan sa mga bandido ug terorista? Tingale, nahadlok sila nga makonpirmar ang balita nga sila lamang ang nagbuhi nianang mga bandido ug terorista. Tingale, nahadlok sila nga kanang grupo ni Ameril Umbra Kato nga Bangsamoto Islamif Freedom Fighters (BIFF) mahibaw-an nga usa ra gihapon sa punoan nga mao kanang MILF.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=741421&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Inspirasyon luyo sa kagubot</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Aduna nay ikaduhang santos ang Pilipinas. Gi-aprobahan na sa Congregation of the Causes of Saints ang opisyal nga petisyon nga himuon nang santo si Blessed Pedro Calungsod, ang Sugbuanon nga sakristan nga nahimong martir didto sa Guam pinaagi sa paghupot sa iyang pagtuo bugti sa iyang kamatayon. Usa kini&amp;nbsp;ka dakong selebrasyon alang sa mga Pilipino nga aduna nay duha ka santos. Gipanlantaw nga pormal nga ipahibawo sa Santo Papa ang maayong balita Pebrero sunod tuig. Unsay implikasyon sa bag-ong santo sa atong kaliwat ug sa atong dungog. Adunay maayong tubag si Ricardo Cardinal Vidal sa unsay buot ipasabot ining tanan. Usa lang ang tubag---dakong buhi ang pagka-sagrado sa mga Pilipino luyo sa daghang mga pagsuway nga giatubang. Lahi man siguro ang kalibutan atol sa panahon ni Calungsod itandi sa mga panghitabo karon. Apan ang moralidad sa tawo, susama ra kaniadto ug karon. Buot ipasabot, kung sa panahon ni Calungsod gikinahanglan nimong gakson, hangpon ug isabwag ang maayong balita sa pagtuo, mao lang gihapon na ang tumong nato karon. Kung sa panahon ni Calungsod, dakong sala ang pagpatay og tawo, hangtud karon dakong sayop gihapon ang mopatay og tawo. Ang labing dakong mensahe niining tanan mao nga bisan pa sa daghang kaso sa pagpanulis, pagpatay, pagpanamastamas, pagyatak sa katungod sa ubang tawo, pangabuso ug ang pagkamalupigon, dako gihapon ang posibilidad nga mopatigbabaw ang kamaayo sa usa ka tawo. Luyo sa daghang hagit sa matag adlaw ug sa mga kaguliyang sa palibot, ang mensahe mao nga dili imposible nga makab-ot ang pagka-sagrado sa matag adlaw sa atong gimbuhaton. Ang dakong hagit mao nga unsaon pagsalikway sa mga tentasyon aron isalikway ang pagtuo ug ipatigbabaw ang hakog nga interes luyo sa pag-antos sa ubang mga tawo o mga biktima sa krimen gumikan sa pagkahakog sa tawo. Panahon man ni Calungsod niadtong 1600’s hangtud niining kasamtangan nga panahon, di’ imposible nga makab-ot ang pagka-maayo o pagka-sagrado. Sayo ning semanaha, napatik sa blog ni CNN Vatican senior analyst John Allen Jr. ang dakong posibilidad nga ang sunod nga mamahimong santo papa gikan sa Pilipinas. Gidayeg ni Allen ang abilidad ni Archbishop Luis Antonio Tagle tungod sa impluwensya niini sa mga katoliko di’ lang sa Asya apan sa dakong bahin sa kalibutan. Ang maayong ideya ni Tagle sa pag-isplikar sa mga makalibog nga pagtulon-an ngadto sa katawhan, ang nakapadayeg sa mga tawo sa iyang liderato. Ang kaisog ni Tagle sa pagtuki sa mga sensitibong isyu sama sa kakuwang sa mga pari ug ang vow of celibacy niadtong Synod sa 2005 ug 2008 ang usa sa mga hinungdan nga nakapadayeg sa lider sa simbahan sa lahi nga pagtuki ni Tagle sa mga isyu sa katilingban ug sa simbahan. Sayo ning buwana, gitudlo si Tagle nga labing bag-ong Arsobispo sa Manila hulip sa niretiro nga si Gaudencio Cardinal Rosales. Atol sa consistory, ang tinuig nga panagtigum sa mga Cardinal sa kalibutan, sagad nga panganlan sa santo papa ang bag-ong mga Cardinal. Dako ang pagtuo sa mga analyst nga itudlo na ‘sab si Tagle nga bag-ong cardinal sa nasud. Adunay suod nga koneksyon si Tagle ug ang santo papa tungod kay nagka-uban silang duha sa Vatican’s International Theological Commission. Karon nga nakahimo na og pangan sa aspeto sa pagtuo sa simbahang katoliko si Tagle, gipanlantaw nga di’ na lisud ang pagpatumaw sa iyang pangan panahon nga mopatawag og conclave (proseso sa pagpili og santo papa) ang Roma. Kining tanan, nahitabo sa usa ka nasud nga napuno sa mga trahedya ug ning bag-ong nabutang sa dakong kalibog kung angayan ba o dili ang giyera sa Mindanao human ang pagsiaw na ‘sab sa mga sakop sa MILF. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=741580&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pangilkil sa MCIA</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Usa ka sayong buntag, among kauban sa DYAB Abante pa, Bisaya! nga si Tisha “Inday Tikay” Ylaya nakakita sa aktuwal nga pangilkil sa usa ka polis sa Mactan Cebu International Airport (MCIA).Way pupanagana ang polis nga nibungat og kantidad sa kuwarta nga iyang gipangayo gikan sa usa ka taxi driver.Bisan nagtan-aw silang Inday Tikay ug ubang mga pasahero ug ang nag-alirong nga taxi drivers. Nag-jacket ang polis maong di makita ang iyang ngan.Apan nahibaw-an ni Inday Tikay ang iyang ngan gikan sa security guards sa MCIA.Nabawo hinuon si Inday Tikay sa pagpangita og mga opisyal nga iyang ka-reklamohan ug complaint forms nga iyang kapirmahan. * * * Nibiya na lang ang iyang flight paingon sa kaulohan, wa gyoy napahungawan si Inday Tikay. Apan kay nahibalik man dayon pagka gabii, padayon siyang nangita og opisyal nga iyang kasumbongan. Apan wa gihapoy nakit-an.Napakyas sab ang pagpangita sa complaint forms nga iyang nadunggan nga gipahibawo sa kadagkoan sa MCIA. Maong naglungotlungot si Inday Tikay nga nipauli sa iyang pinuy-anan.Nakapabuhagay na lang sa iyang programang “BMPM sa Radyo” uban ni June Berongan.Human nabisto ang kasinatian ni Inday Tikay, nagbaha dayon ang mga tawag sa taxi drivers ug ubang mga motorista nga nabiktima sab sa pangilkil sa mga polis ug mga guwardiya sa MCIA. * * * Si MCIA General Manager Nigel Paul Villarete niingon nga nitambong siya sa board meeting sa Mactan-Cebu International Airport Authority sa programa ni Inday Tikay maong wa siya kasubay sa kinatibuk-ang detalye.Matud ni Villarete dako og ikatabang kun mobarog si Inday Tikay ug ubang mga biktima sa pangabuso sa mga polis ug ubang kawani sa tugpahanan. Apan bisan di mopasaka og kaso ang mga biktima, nipasalig si Villarete nga ilang imbestigahon ang tanang pasangil sa kahiwian.Nitataw hinuon nga mas paspas ang imbestigasyon kun dunay isumiter nga mga ebidensiya.Gipahibawo ni Villarete nga duna nay mga polis ug mga guwardiya nga nasuspenso, nataktak ug nabalhin. * * * Tubag sa hagit ni Villarete, ug aron pagtabang niya paglimpiyo sa tugpahanan, silang Inday Tikay ug ubang mga biktima sa mga polis ug mga guwardiya sa MCIA magpanon paingon sa tugpahanan karong Huwebes sa buntag.Nagkasabot na silang mopasaka og pormal nga reklamo.Hinaot nga mawad-an na og lusot silang Villarete ug ubang mga tagduma kun magpadayon gihapon ang pangilkil ug pangurakot. Nisaad pagkuyog ang kadagkoan sa Consumers Rights for Economic Welfare (CREW). Kun nabiktima sab ka, o ganahan nga modasig sa mga biktima sa pagpakabana batok sa mga abusado, mag-abot ta sa ABS-CBN Complex sa alas-8:30 sa buntag karong Huwebes ug magkuyog paingon sa buhatan ni Villarete sa MCIA sa Dakbayan sa Lapulapu. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=741581&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Hustisya sa mga sundalo at kay Fr. Tentorio</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MARAMING naghahanap ng hustisya ngayon. Halos nagkasabay-sabay at ang tanong ay kung kaya bang maipagkaloob ang inaasam na hustisya. Pero kung ang gobyerno ni President Aquino ang tatanungin, maipagkakaloob ang hustisya sa 19 na sundalo. Ipinag-utos na ni Aquino ang pagbomba sa mga kuta ng pinaghihinalaang nang-ambush sa mga sundalo noong Oktubre 18 sa Al-Barka, Basilan at ganundin sa mga nang-ambush sa mga sundalo at pulis sa Zamboanga Sibuhay. Ito ay para maipagkaloob ang “all-out justice” sa mga biktima. Pero sinabi ni Aquino na hindi target ang mga kampo ng MILF. Tanging lawless elements lang ang pakay ng isinasagawang pambobomba. Kahapon umabot na sa 12 ang mga napatay na rebeldeng MILF sa sunud-sunod na pambobomba. Marami ang naniniwalang “all-out war” ang tanging paraan para maipagkaloob ang hustisya sa 19 na sundalong pinatay sa Basilan. Maski ang mga matataas na opisyal ng AFP ay nagsabing dapat nang salakayin ang mga kuta ng MILF at ganundin ang Abu Sayyaf. Malakas ang paniwala na nagsasanib ng puwersa ang dalawang grupo. Pero sabi ni Aquino, walang “all-out war”. Tuloy daw ang pag-uusap para sa kapayapaan. Hindi na mababago ang pasya ni Aquino ukol sa pakikipag-usap sa mga rebeldeng MILF. Noong nakaraang Agosto ay nakipagkita at nakipag-usap ng sekreto si Aquino kay MILF leader Murad Ibrahim sa Tokyo Japan. Pero makaraan lamang ang ilang linggo ni-reject ng MILF ang iniaalok na autonomiya ng gobyerno. Sana nga totoo nang maipagkakaloob ang hustisya sa mga sundalong pinatay para hindi na maghintay nang matagal. Ibigay din naman ang hustisya sa pinatay na Ita-lian priest Fr. Fausto Tentorio. Inilibing na si Fr. Tentorio noong Martes at mahigit 10,000 ang nakiramay at nakipaglibing. Marami ang naghihinayang kay Fr. Tentorio sapagkat wala na ang paring maraming naitulong sa kanila. Habang ipinuprusisyon patu-ngo sa huling hantungan, marami ang&amp;nbsp;nagsasabing dapat mabigyan ng agarang hustisya ang pari. Si Fr. Tentorio at ang mga napatay na sundalo ay ilan lamang sa humihingi ng hustisya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=741663&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagbudhi ni P-Noy</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>October</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Gikompirmar sa tigpamaba sa Malakanyang sa miaging adlaw ang paghatag sa gobyerno sa Pilipinas og pundo isip “donation” kon hinabang ngadto sa Moro Islamic Liberation Front, ang grupo sa mga rebelding Muslim nga responsabli sa sunod-sunod nga pagpamanhig sa atong mga sundawo didto sa Mindanao karong bag-o diin kapin sa 20 ka mga sundawo ug polis ang nakalas. Si presidential spokesperson Edwin Lacierda miingon nga ang P5 milyones nga hinabang gitunol ni Presidente Noynoy Aquino atol sa sekreto niyang pagpakigtagbo sa pangulo sa MILF nga si Al&amp;nbsp;Haj Murad Ibrahim didto sa Tokyo, Japan niadtong&amp;nbsp;miaging buwan. Ang maong kwarta giingong saad sa miaging administrasyon nga gipadayon ni Aquino isip kabahin sa “confidence building measure” sa gobyerno paghatag og agianan sa negosasyon alang sa hingpit nga kalinaw didto sa Mindanao. Ang kwarta gamiton kuno alang sa katukoran sa Bangsamoro Management and Leadership Institute diin adto himuon ang pagbansay-bansay sa umaabot nga mga lider sa rebelding grupo. Ambot wala ba mayabag ang dagan sa panghuna-huna sa atong Presidente? Asa ka man makakita og gobyerno nga mogasto sa pagbansay-bansay sa mamahimong sunod nga mga lider sa iyang kontra? Mura ta og nagpakaon og bitin nga maoy motukob nato sa umaabot. Kun kabahin ni sa “confidence building measure” unsa may gibugti sa MILF sa maong kantidad aron pagpakita nga sila usab sinsiro sa pagpakigsabot alang sa kalinaw? Mao bay bugti sa MILF ang pagpamanhig sa atong mga sundawo didto sa Al-Barka diin 19 ang patay? Unsa may atong dag-anan kun gigamit sa MILF ang kwartang atong gihatag aron pagpamalit og bala ug armas batok sa atong mga sundawo? Mura ta og gigisa sa atong kaugalingong mantika niini. Bisan pa og manghunaw ang administrasyong Aquino sa maong programa kay matud nila iya man ni kanhi Presidente Gloria Arroyo nga igo lang nilang gipadayon, apan nahimo siyang kabahin sa pagluib sa atong nasud pinaagi sa pagtugot nga ma-release ang pundo ngadto sa MILF. Alang nako usa ka pagbudhi sa nasud ug sa katawhang Pilipino ang paghatag og hinabang, gamit ang buhis sa katawhan, ngadto sa mga rebelde nga nagtinguha paglumpag sa atong institusyon. Nahibawo ko nga seryoso ug dili lalim ang pagtinguha nga mapalagpot ang usa ka presidente sa iyang pwesto tungod kay di sab ta kasiguro kun but-an ba ang mopuli. Apan angayan tingaling tun-an sa mga batid sa atong Batakang Balaud og dili ba maisip nga usa sa mga “impeachable offense” ang gibuhat ni Aquino nga pagpanghatag og pundo sa kaaway sa gobyerno. Kay sa tinamban nga pagtan-aw sa usa ka uyamot nga magbubuhis usa man ka pagtraydor sa nasud ang pagtabang sa kontra niini. Isip usa ka yanong magbubuhis gibati ko nga mitraydor si Aquino sa katawhan tungod sa iyang paggamit sa atong buhis aron idonar&amp;nbsp;ngadto sa mga rebelde. Kini samtang ang atong kaugalingong mga sundawo nag-antos gani sa minus nila nga sweldo ug gubaon nga mga combat boots ug puhaw nga mga uniporme. * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=741920&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Teka-teka vs dalus-dalos</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>October</month>
<day>28</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Napakadali sanang mag-react sa massacre ng sundalo sa Basilan. Mapikon at ibuhos ang galit sa MILF. Sa mga tagamasid, ito ang pinakamadaling solusyon sa samba&amp;shy;yanang nanggagalaiti. Wala nang mas epektibong argumento kaysa sa putok ng kanyon at dagundong ng bomba. Hindi masisisi ang ibang lider kung magpadala sa ganitong “kailangan pa bang i-memorize yan” na solusyon. Pero ibahin n’yo si PNoy. Hindi ito nagpadalus-dalos. Sa kanyang pananaw, higit na mahalaga ang kabuuang pro&amp;shy;seso. Bibilib ka rin sa kanyang paninindigan – aba, mahirap yata pangatawanan ang isang posisyong sinusuka ng mayorya. Subalit sulong pa rin si PNoy dahil hindi siya handang isuko ang pinapangarap na kapayapaan. Kaya NO sa all-out war (except sa mga Arroyo) at YES sa all-out justice. Translation: Hindi natin dadaanin sa lakas; hindi tayo makakalimot sa sarili. Uunawain ang nangyari. Ok din naman ang ganitong pustura. Kung tutuusin, marami rin ang tanong na kailangan sagutin ng mga commanding officers. Bakit ipinagsapalaran ang mga walang karanasang sundalo sa pugad ng mga rebelde nang walang suporta at kulang sa intelligence? Ang sagot sa mga katanungang gaya nito ang hinihintay upang ma&amp;shy;remedyuhan ang mga kapalpakan sa sistema. Kaya nga lang, biglaan namang pinabomba ang Zamboanga Sibugay. Dito makikita kung bakit hindi laging tama ang pinakasikat na alternatibo. Mismong si Commission on Human Rights Chair Etta Rosales ang nanawagan na itigil ang pagbobomba dahil sa mga inosenteng si&amp;shy;bilyan (19,000 katao) na na&amp;shy;&amp;shy;apektuhan. Hindi maiwasang magkaroon ng debate sa kung anong kailangang gawin ng isang lider kapag naiisahan na ito ng kalaban. Laging kaaya-aya ang agresibong pamamaraan ng paghiganti. Pero gaya ni PNoy, may bentahe din ang teka-teka. Dahil wala talagang nagwawagi kapag giyera ang pinag-uusapan. Sapagkat sa isang giyera, ang iyong katunggali sa una ay hindi na ang kaaway mo sa huli. Sa isang all out war, walang panalo at lahat talo. Ang magiging kalaban ng lahat ay ang giyera mismo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=742011&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mautak si Mister</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>October</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>MAG-ASAWA sina Serafin at Margarita. Nakamana si Serafin ng isang parselang lupa. Ibinenta niya ang lupa pero nabili niya itong muli dahil iyon ang nakasulat sa kontrata. Namatay si Serafin at naiwan sa anak niyang babae ang lupa. Dalawang taon ang lumipas, namatay ang anak niya at naiwan si Margarita bilang tagapagmana ng anak. Siya ang nakakuha ng karapatan at posesyon sa lupa. Hindi nagtagal, nag-asawa muli si Margarita kay Martin. Mula umpisa, magulo na ang pag-aasawa ni Margarita kay Martin. Halata na ang habol ni Martin ay ang lupang minana ni Margarita. Nakumpirma ito sa pamamagitan ng ibang tao, si Andres&amp;shy; na kinukuwestiyon ang karapatan at pagmamay-ari ni Margarita sa lupa. Ayon kay Andres siya daw ang tunay na may-ari ng lupa. Ibinenta raw ito sa kanya ng unang&amp;shy; asawa ni Margarita na si Serafin. Ayon pa kay Andres, nakaposesyon daw si Margarita sa lupa hindi dahil minana niya ito kundi dahil ibinenta lang sa kanya ang karapatan sa lupa ng isang babaing nagngangalang Loreta Garcia na unang binentahan ni Andres ng lupa pero sa kundisyong puwede rin niya itong bilhin muli. Nabili na raw niya ulit ang lupa kay Loreta Garcia at ang babae naman ay nagbayad na kay Margarita sa pamamagitan ng kanyang asawang si Martin na nakatanggap ng pera.&amp;nbsp;Kinumpirma ni Martin na natanggap niya ang pera. Maliban sa kompirmasyong ito, walang anumang dokumento na maipakita si Andres na totoong ibinenta sa kanya ang lupa bago ito minana ni Margarita. Puwede nga ba na makuha ni Andres ang lupa sa pamamagitan ng pag-amin ni Martin at madadamay ba ang asawa nitong si Margarita upang makuha ni Andres ang lupa? HINDI. Kung anuman ang napagkasunduan ng ibang tao at ang mister ng may-ari ng lupa, hindi madadamay dito ang walang kamalay-malay na misis. Kahit nagpanggap pa ang taong iyon na nakuha niya ang karapatan nang walang pakikialam ng babae, hindi magagawa ng kanyang mister na ma&amp;shy;utakan ang kanyang misis at basta ibenta ang ari-arian ng asawa nang walang pahintulot, lalo, at ito ay minana pa ng babae at solo nitong pagmamay-ari (Vargas v. Egamino, 12 Phil. 56; Mead vs. Smith, 18 Phil. 320).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=742345&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P5-milyon para sa MILF</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>October</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>SI President Noynoy Aquino ang tumupad sa pangako ng administrasyong Arroyo. Mukhang lumihis ang tamang landas ni P-Noy sa usaping ito. Hindi akma na pagkalooban ng P5-milyon ang kumakalaban sa pamahalaan, ang dapat dito ay proyektong makatutulong sa mga kababayan na naiipit sa Mindanao. Ewan ko lang kung makakatulong na maiangat pa sa pinakamataas na antas ang popularity rating ni P-Noy. Gusto pa nga ba siya ng mga nagugutom na Pinoy? Nahati o naguluhan ang isipan ng mga kababayan.&amp;nbsp; Halos himatayin ang ilan dahil sa pagbibigay ni P-Noy ng P5 milyon sa Moro Islamic Liberation Front (MILF) na kalaban sa ngayon ng sundalo. Unti-unting nalalagas ang mga sundalo sa pananambang ng MILF. Ang masakit itinago ng Aquino administration sa madlang people ang pagbibigay ng P5 milyon sa Bangsamoro Management and Leadership Institute (BMLI). Suhol kaya ito? Kung hindi nagkaroon ng pagmasaker sa 19 na sundalo, tiyak na lusot na ito dahil ang lihim na abutan ay ginanap noong nakaraang buwan sa Japan matapos mag-usap sina President Aquino at MILF chairman Al Haj Murad Ibrahim. Nakumpirma ito nang umamin si Presidential spokesman Edwin Lacierda matapos maipit sa interview ni Ka Mike Enriquez ng DZBB. Halos himatayin sa inis ang ilan sa mga nakikinig sa pagpaliwanag ni Lacierda kaya inulan ng komentaryo ang programa ni Mike. Bakit nga ba ibinigay ang P5 milyon kay Murad gayong kung talagang nais ni P-Noy na tumulong sa mga ito dapat na ipagawa niya ang proyekto at hindi datung ang ipinagkaloob. May duda na ang mga kababyan natin na ginagamit ng MILF ang pera sa pagbili ng mga baril at bala na ginagamit para kalabanin ang mga sundalo. Mukhang salto itong naging aksyon ni P-Noy kung pagbabasehan ang karahasan sa Mindanao ngayon. Dapat bawiin ni P-Noy ang P5 milyon para mapawi ang inis ng ilang kababayan. Maging ang mga senador ay nahati ang pananaw sa ginawang pakikipag-usap ni P-Noy kay Murad. Maging ang mga pulis ay naging mabigat ang pananaw sa lihim na usapan. Pinagbawalan kasi silang mag-leave sa kanilang trabaho dahil kailangan nilang magbantay ngayong Undas upang mahadlangan ang banta ng terorista.&amp;nbsp;Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=742347&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nganong kalagkalag man?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>October</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Hibong kaayo ko ngano nga ang All Saints Day ug All Souls Day, nahimo mang kalag-kalag. Ngano man? Hangtud karon, wa pa gyuy nakahatag og hingpit nga hinungdan ngano nga nahimo kining kalagkalag. Anyway, sige na lang. Lagmit, tungod tingali kay hatagan man natog pasidungog ang mga kalag pinaagi sa pagkaon. Maoy hinungdan nga sa adlaw sa mga kalag, magpiyesta ang mga buhi. Ug ang atong pagpakaon sa mga kalag saulogon nato sama sa piyesta. Busa, kalagkalag. Mao kini ang sagad natong masaksihan matag saulog nato sa All Saints Day ug All Souls Day. Mag-kalagkalag. Usahay, dili mahilakip ang pagsaulog sa All Saints Day. Ambut&amp;nbsp;pila lang kaha kanato ang makahunahuna pagsimba niining adlawa pahinungod sa mga Santos. Unya, sa minteryo, ang uban morag mag-disco, magkumbira. Magsugal, inom ug maghudyaka. Kumpetensiya sa gidaghanon ug sa ka-mahal sa mga bulak, gidak-on sa mga kandela, ug mga sugang electric. Hinoon, di man ni totally dautan kaylagi halad man ngadto sa nangamatay. Apan, ambut pila lang kanato ang makahunahuna pagpangadye, pag-rosaryo pahinungod sa mga patay. Ug pila lang ang magpa-misa. Anyway, taas-taas ra ba ang holidays, daghan sa atong kaigsoonang nanubra ang kwarta, nga ila kining himoon nga vacation time. Ila sad ni. Walay makabuot kanila kun unsaon nila paggasto ang daghan nilang kwarta, ug unsaon nila pagsaulog ang All Saints Day ug All Souls Day. Magbuot mo? Hinaut nga atong kahatagan og tukmang kahulogan ang pagsaulog ning maong mga adlaw. Aron mahimuot ug malipay ang mga Santos ug mga kalag. Ok, mag-piyesta ta. Apan, ato sad hatagan og tukma ug appropriate nga paghandom ang atong mga minahal sa kinabuhi nga giuna pagtawag sa Labaw’ng Makagagahom ngadto balik Kaniya. Walay nasayod kun hain sila karon ibutang sa Ginoo. Maoy hinungdan nga gisaulog nato ang All Souls Day, aron dunay special day paghinumdom kanila ug pag-ampo alang sa malinawon nilang pagpahulay kay dili man sila makaampo alang sa ilang kaugalingon. Busa, gikinahanglan ang pag-ampo sa mga buhi. Atong kutloon kining mga reflections sa Daily Gospel 2011 sa Claretian Publications: “How do we measure the life of a man? When a man dies, what do we remember in him? Every memory that we hold on to are memories of experience of love with that person, our experience of a loving mother, a caring father, a thoughtful brother or sister, or of friend.” Mao ba ni ang mga memories nga imo karong gihambin ning pagsaulog sa All Souls Day? Padayon: “How do we keep the memories of our departed loved ones alive in our life? Their legacies of love will forever be kept when we share this same experience of love to others. The only way to give justice to what they have left us is to keep the fire of love for our neighbors burning in our hearts. We celebrate not the death of people but their life lived in love.” Mao ba ni karon ang imong feeling ug disposition ning pagsaulog sa All Saints Day ug All Souls Day?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=742427&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kinsa'y sad-an?</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Kahilakon ko nga naminaw sa report sa DYLA kagahapon sa hapon nga usa ka bata&amp;nbsp;nadakpan sa polis nga iyang gikuotan. Abi ninyo og nganong kahilakon ko? Gisaysay sa bata, ambot kon tinuod ba, nga napugos lang ang bata sa pagpanguot aron nga makakita siya og kwarta nga ilukat niya og birth certificate kay gipangitaan na siya sa iyang maestra. Ang 11-anyos nga bata’ng babaye taga barangay Inayawan, dakbayan sa Sugbo. Wala g’yud kuno’y kwarta ang iyang mga ginikanan nga ikalukat og birth certificate para niya mao nga napugos na lang siya sa pagpanguot aron makakwarta. Kadtong mga malumo og kasing-kasing, daw hilapon ang kahiladman nga maminaw sa iyang saysay. Kamong mga ginikanan ba, siguradoa nga matubag ninyo ang inyong kaakuhan sa inyong mga anak. Kining hitaboa makaingon man ko nga ang ginikanan sa bata dunay pagkuwang sa iyang kaakohan. Abi ninyo’g ngano? Nganong wala man siya makabantay nga milakaw ang iyang anak? Apil kana sa obligasyon sa ginikanan nga mabantayan ang iyang anak sa tanang higayon. Aw kun laagan ang ginikanan, utro pa nga laagan ang ilang anak. Busa kamong mga buot mosulod sa gapus sa kaminyoon, huna-hunaa pag-ayo ang inyong responsibilidad ngadto sa inyong mga anak. Gikan sa paghatag kanila og maayong pagkaon, pagpatungha ug uban pa nga panginahanglan. Duna bitaw ko’y silingan, labaw pa nako kapobre. Apan naghimo g’yud siya’g gamay kaayo nga payag nga kapuy-an niya ug sa iyang mga sakop sa pamilya. Nanginabuhi silang magtiayon sa pagpaninda og sigarilyo, apan wala magpangayo. Ang bana dili nimo makita nga magbarkada, dili mag-inom-inom sama sa uban. Anam-anam ang iyang pagpalambo sa iyang panimalay. Ingon niini nga matang sa mga tawo akong yukboan. Dili sama anang uban diha nga bisan mayo pa’g lawas apan anaa sa karsada nagkang-kang lang ang kamot sa pagpangayo’g limos. * * * Walay nahimo ang mga sakop sa konseho sa dakbayan sa Sugbo gawas sa&amp;nbsp;pagpanglingo-lingo dihang nangayo’g pasaylo si Cebu City Engr. Kenneth Enriquez kanila. Ang pagpangayo’g pasaylo ni Enriquez tungod kini sa pagpagasto niya sa kwarta nga gitagana unta alang sa pagsemento sa karsada sa bukirang barangay ngadto na sa pagsemento sa mga karsada diha sa North Reclamation Area. Bisan og nagtoo ang mga konsehal, apil na si Vice Mayor Young, nga igo lang giluwas ni Enriquez si Mayor Rama apan wala sila’y mahimo. Buotan man usab gud si Kenneth nga mitubag sa pangutana sa mga konsehal. Pun-an pa ni City Administrator Jose Marie Poblete nga kalma kaayo manulti, wala na lang magdaghan og kuti-kuti ang mga konsehal. Buyno, sugyot nako nga atul sa budget deliberation unya sa Nobyembre&amp;nbsp;4, pagahini lang usab ninyo og hulip nga kantidad ang budget sa road concreting sa mga bukirang barangay nga mas labaw pa sa gigasto ni Kenneth. Nakasabot ko nga na-bid na man gud kining maong mga proyekto ug na-award na gani sa mga&amp;nbsp;contractor. Na hala, padayona na lang na ninyo. Alang nako, mas nindot man usab nga monindot na ang mga karsada diha sa North Reclamation Area (NRA) kay usa kini sa mga paagi nga maiban-ibanan ang problema sa trapiko diha sa maong lugar. Kining mga karsada nga gitawag og Third Avenue ug J.L. Briones Street magsilbi na unya kini nga alternate road kun maghuot ang mga sakyanan sa ubang karsada sa NRA.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=742429&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Baby ang ngan ni Pilang, 50</title>
<author>Ni ALC</author>
<date>
<month>October</month>
<day>29</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Daghang mga ngalan sa rekord sa NSO nga wala magkapareha sa ngalan nga gigamit sa mga hingtungdan. Ang kasagaran Baby, Boy ug Inday. * * * Si Elizabeth P. nakugang dihang nahibaw-an niya nga “Baby Teresa” ang iyang ngan sa opisyal nga rekord sa NSO. Ug si Amando T. naguol apan mikatawa dihang gipahibawo siya sa NSO nga ang nakalista niyang ngalan layo sa kaayo sa naandan niyang gida nga ngan sud na sa 26 ka tuig. * * * Sa opisyal nga NSO rekord, ang ngalan ni Amando dili Amando kundili “Toribia.” Gitawag kini nga “double whammy” sa Iningles. Sayop ang ngan, sayop pa gyud ang gender. * * * Naa koy kaila nga ngan sa babaye ang opisyal niyang ngalan -- Gloria. Gipadayon nalang niya kini paggamit kay sa mogasto pag dako alang sa proseso pag korek sa ngan. * * * Ang mga personnel sa maternity wards ug mga manghihilot maoy gibasol sa taga NSO kay wala klaroha ang pagsuwat sa ngalan diha sa porma sa live birth nga gisumiter sa health authorities. * * * TRIVIA -- Mangumusta mi diha sa mga Banat News readers sa Alumnus, Mambaling ug sa kasikbit niini nga siyo, ang Cabreros.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=742430&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Asa ang hustisya?</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>October</month>
<day>30</day>
<year>2011</year>
</date>
<body>Bisan unsaon pa sa Malaca&amp;ntilde;ang pagpangugat nga wala gayuy planong destabilization plot o kudeta ang militar batok sa gobiyerno ni Presidente Benigno Aquino III, dili gayud malikayan ang pagtuo sa katawhan nga adunay nga sundalo nga nadismaya sa sitwasyon karon. Lig-on gayud ang Palasyo sa baroganan niini nga walay buak sa suporta sa militar ngadto sa gobiyerno. Apan niining mga ulahing kalamboan diin ang presidente nagdumili gayud sa pagdeklara og all-out war batok sa rebelde’ng Moro Islamic Liberation Front, dili gayud kalikayan nga adunay pipila sa Armadong Kusog ang wala ganahi sa maong desisyon. Pasalig ni Presidente Aquino nga iya gayud nga hatagan og hustisya ang mga nangamatay sa pagpamanhig sa mga rebelde’ng Muslim. Apan lig-on usab iyang baroganan batok sa pagpuhag na sa MILF pinaagi sa armadong puwersa. Apan dili kana siyento-porsiyento nga hustisya kun dili mataral ngadto sa hukmanan ang mga mamumuno. Unsa kaha nga klase sa hustisya ang mapaabot sa mga pamilya sa mga biktima? Unsaon pagkab-ot sa hustisya kun dili mangusog ang kagamhanan paggukod niadtong mga responsable? Nag-anad naman gud ning MILF didto sa Mindanao tungod kay milurang na ang gobiyerno paggukod niini. Kun kugi pa unta ang administrasyon Aquino sa kampanya pagpuhag sa MILF, dili na unta mosangpot pa ning tungora nga hilabihan ang kapildi nga naangkon sa militar. Hinuon dili na usab ikatingala nga adunay pipila ka sundalo ang nadismaya sa desisyon sa presidente. Una unta nga gikonsidera ni Presidente Aquino ang kahimtang sa atong kasundalohan batok sa mga kaaway. Sila ang anaa sa frontline sa pag-protehir sa estado ug sa katawhan. Ug angay nga unang tagdon sa kagamhanan ang ilang sitwasyon. Apan ang nahitabo mao nga sila pa ang gipakasad-an sa kagamhanan sa maong hitabo didto sa Basilan. Human sa maong pagpangambus sa MILF sa mga sundalo, gisipa ni Presidente Aquino ang pangulo sa militar didto gumikan kuno sa pabaya sa katungdanan nga miresulta sa daghang nangamatay. Daghan ang nakaingon nga mora’g midapig pa hinuon ang presidente ngadto sa mga rebelde’ng Muslim. Asa na man ang hustisya nga iyang gisaad ngadto sa mga biktima? Kini maoy ilang pangutana karon. Karon mitumaw ang taho nga mihatag kuno si Presidente Aquino ngadto sa pamunoan sa MILF atol sa ilang panagtagbo didto sa Japan pipila ka bulan na ang nakalabay. Ambot kun nganong nakahuna-huna paghatag ang presidente. Klarong sayop kadto iyang gibuhat. Kini tungod kay klarong kaaway sa gobiyerno ang MILF tungod sa armadong pakigbisog niini sa tinguha alang sa usa ka independente’ng estado sa Mindanao. Ug nganong nakahuna-huna man paghatag ang presidente og salapi ngadto sa maong armadong grupo? Klarong ilegal ang maong grupo tungod kay nagtiner kini og armas batok sa kagamhanan sa Pilipinas. Ug walay rason nganong ang estado mismo ang mohatag og pinansiyal nga suporta niini. Kuyaw kun mangayo usab unya og pinansiyal nga hinabang ang Communist Party of the Philippines/New People’s Army sa kagamhanan. Samot na kun mohatag usab ang administrasyong Aquino. Sa ako nang gikaingon, angay na gayud nga puhagon ang MILF. Ang presensiya niini sa Mindanao walay maayong idulot sa padayong kampanya sa kagamhanan alang sa kalinaw ug paglambo sa maong rehiyon. * * * Email: yacilam@yahoo.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=742882&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>