<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Araw-araw Earth Hour sa Mindanao!</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>April</month>
<day>01</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>PUWEDE ba, Secretary Ramon Paje ng Department of Environment and Natural Resources, huwag ninyong gamitin ang Earth Hour bilang panakip-butas sa kapalpakan ng pamahalaan sa paghanap ng solusyon sa lumalalang power crisis sa Mindanao. Habang ang higit 100 bansa sa iba’t ibang bahagi ng mundo ay ginawa ang Earth Hour 8:30 p.m. hanggang 9:30 p.m. kagabi, patuloy naman ang malawakang brownout sa Mindanao. Hindi niyo ba napapansin na araw-araw ay Earth Hour sa Mindanao? Hindi nga lang isang oras ang brownout sa Mindanao kundi umaabot na hanggang kalahating araw na walang kuryente sa mas malaking bahagi ng katimugan. At heto naman ang ating magiting na DENR chief na sinasabing&amp;nbsp;pagkakataon ang Earth Hour para maipaalala ang kahalagahan ng pagtitipid at pangangalaga sa enerhiya at magsisilbi sana itong panggising sa mga mamama&amp;shy;yan at makiisa sa pangangalaga ng ating kalikasan. Ano ngayon ang ititipid na enerhiya kung wala ngang enerhiyang ititipid dahil sa lumalalang power crisis sa Mindanao? At ang alam ko si Department of Energy Secretary Jose Rene Almendras ay humingi na ng tulong kay Communications Secretary Herminio Coloma upang mabawasan man lang ang bugbog na tinatanggap ng pamahalaang Aquino ukol sa problema ng kuryente sa Mindanao. Pinakikilos na ni Coloma ang lahat ng communication agencies na nasa ilalim ng tanggapan niya gaya ng Philippine Information Agency, upang ipaalam sa buong mundo na may ginagawang hakbang ang Aquino administration sa matagal nang problema sa kuryente sa Mindanao. Naku naman, as if ang solusyon sa power crisis sa Mindanao ay nakasalalay sa press releases. Kasabay nito, kumpiyansa naman si Paje na mapapanatili ng Pilipinas ang record nitong may pinakamaraming lugar na nakikisali sa Earth Hour. Patuloy pa umanong dumadami ang kuryenteng natitipid at marami ang mga nagpahayag ng interes na makiisa at magpatay din ng ilaw sa kanilang lugar. Hayun! Ang nais lang naman ni Secretary Paje ay ang makamit ng Pilipinas ang record nang pinakamaraming lugar na lalahok sa Earth Hour. Huwag kang mag-alala, Secretary Paje. Talagang dadami ang lugar sa Pilipinas na makikisali sa Earth Hour dahil wala namang choice ang karamihan lalo na sa Min&amp;shy;danao sa gitna nang malawakang brownout.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=793141&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kulang sa seguridad</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NGAYON ay tahasang masasabi na hindi ligtas ang shoppers kahit nasa loob ng mall. Maaa-ring makapasok ang mga masasamang-loob at makapaghasik ng lagim. Patay kung patay ang kanilang lakad at walang iniisip kundi maisakatuparan ang kanilang balak. Gagawin ang lahat para makapangholdap at ang lahat nang hahadlang ay wawalisin sa kanilang landas. Pero kung maigting ang seguridad sa mall o establishment na laging pinupuntahan ng mga tao, hindi maisasakatuparan ang anumang balak. Hindi makakapasok ang mga may masamang tangka at hindi malalagay sa peligro ang buhay ng mga shopper. Ang nangyaring panghoholdap sa loob mismo ng Robinson’s Galleria noong Huwebes ng umaga ay masasabing nagkaroon ng kakulangan sa seguridad. Umano’y nakapasok ang dalawa sa apat na holdaper nang magpanggap na security guard. Armado sila ng pistola at mga granada. Target nila ang roving tellers ng Security Bank na nagdedeliber ng pera sa mga money changer sa loob ng Galleria. Nang magbukas ng alas diyes ng umaga ang Galleria, sumalakay na ang mga magnanakaw. Inagaw sa teller ang bag na may lamang pera. Lumaban ang isang guwardiya pero binaril ng mga holdaper. Nang makalabas, naghagis ng mga granada at apat na shoppers ang nasugatan. Tumakas ang mga holdaper sakay ng dalawang motorsiklo na naghihintay sa EDSA. Halos ganito rin ang nangyaring panghoholdap sa isang mall sa Makati ilang taon na ang nakararaan. Tinarget ng robbers ang jewelry shop. Nakipagbarilan ang robbers sa mga sekyu at isa ang napatay. Noong nakaraang taon, isang empleado nang malaking mall sa Quezon City ang binaril ng kanyang asawa at napatay. Noong nakaraang taon din, isang lalaki ang bumaril sa kanyang kaibigang lalaki at pagkaraan ay nagpakamatay din. Paano naipasok ang granada at baril sa mall? Isang malaking katanungan na ngayon ay paulit-ulit na maririnig? Sino ang nagkulang? Ang mga namamahala sa seguridad. Naghihigpit lang kapag may nangyari na at kapag lumamig ang isyu, balik sa dating gawi. Hindi sana ganito. Ibuhos nang todo ang pagrekisa sa mga papasok para hindi malusutan ng masasamang-loob.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=793456&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Numero uno na naman!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>TILA may paliwanag na kung bakit tumataas ang bilang ng mga karumal-dumal na krimen ngayon. Ayon sa ulat ng United Nations Drug Report, ang Pilipinas ang may pinaka-maraming gumagamit ng shabu sa Silangang Asya. Hindi biro iyon, dahil kasama sa rehiyong ito ang mga malalaking bansa katulad ng India at Indonesia! Halos 2.1 porsyento ng populasyon sa pagitan ng 16 hanggang 64 anyos ang gumagamit ng shabu! Mga sindikato sa China pa rin ang numero unong pinanggagalingan ng shabu, o ang tinatawag na “poor man’s cocaine”, pero nagiging aktibo na rin ang mga sindikato galing Africa sa rehiyon. Nakikita natin ito sa mga nakaraang buwan kung saan mga African nationals ang nahuhuling nagtatangkang magpasok ng iligal na droga sa bansa. Hindi malayo ang kaugnayan ng iligal na droga sa krimen. Sa mga nakikita nating mga krimen ngayon, mga wala sa tamang pag-iisip na lang ang makakagawa nito! At dahil mura ang shabu kumpara sa mga ibang droga, kahit sino ay makakabili nito kung talagang gugustuhin! Kailan lang ay may na-raid na mga tindahan sa Pasig na bukod sa nagbebenta ng yelo, nagbebenta rin ng “bato” o shabu! At naka-paskel pa sa mga karatula nila! Patunay na walang takot ang mga ito sa otoridad, o nasa bulsa na rin nila ang mga otoridad! Lantaran ang pagbebenta sa isang lugar na hindi na kailangan ng karagdagang problema sa mga buhay nila. Kung tama nga ang mga datos ng UN, mahirap na laban ang hinaharap ng Philippine Drug Enforce-&amp;nbsp;m&amp;shy;ent Agency(PDEA). Isang malaking bahagi nito ay ang presyo ng shabu. Kung mananatiling mura at mabibili ninoman, talagang marami ang malululong sa bisyong ito, at tiyak tataas pa lalo ang bilang ng krimen. Kailangan maputol ang suplay ng shabu sa kalye, para maging ubod ng mahal yung mga makakalusot. Kailangan mahanap pa ang mga laboratoryo na gumagawa nito sa bansa. Kailangan mahuli ang mga miyembro ng sindikato at hindi lang yung mga tauhan. Nandito na sa bansa ang laban sa iligal na droga. Nagkaroon na naman ang Pilipinas ng isang “numero uno”, pero sa masamang katangian na naman! Dapat matanggal tayo sa pagiging numero uno sa masasamang bagay katulad ng korapsyon, masamang paliparan at ngayon, sa paggamit ng shabu!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=793464&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Romans 13:1-2</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Kaniadto pa nga mahulagway nga kritikal ug labihan ka sensitibo sa hisgutanan maylabot sa relasyon sa simbahan ug sa gobyerno. Mao man gani nga diha sa atong Batakang Balaud giklaro gyud ang panagbuwag sa simbahan ug sa gobyerno. Apan samtang dunay gitawag og “separation of the Church and the State” dili sab mahimong motago ubos sa maong prinsipyo ang mga tunghaan nga gidumala sa mga “religious orders” aron paghimo sa bisan unsay ilang gusto bisan kun kini kalapasan na sa balaud sa atong nasud. Sama pananglitan sa gihimo sa Saint Theresa’s College nga pagdili sa lima nila ka mga tinun-an nga moapil pagpaso atol sa ilang graduation niadtong Biyernes. Ang rason tungod kay nakalapas kuno sa “student handbook” sa maong tunghaan ang maong mga estudyante dihang dunay ilang mga hulagway nga nagbikini, naggunit og sigarilyo ug ilimnong makahubog nga nakit-an sa Internet pinaagi sa ilang tagsa-tagsa ka mga Facebook account. Tungod niini gihinganlan na sa mga madre nga maoy nagdumala sa tunghaan og dili maayong mga pulong ang mga tinun-an sama sa “slut, drunkard, addict ug cheap.” Sa binisaya pa nga pagkasulti “bigaon, palahubog, adik ug baratohon”.&amp;nbsp; Duha sa lima ka mga tinun-an nga hingtungdan misang-at og kaso didto sa korte ug milampus gyud sa pagpangayo og temporary restraining order gikan ni Regional Trial Court Judge Wilfredo Navarro. Sa order ni Navarro, matud sa huwis, usa ka paglapas sa Republic Act 7610 kon Child Abuse Law ang gihimo sa mga tagdumala sa tunghaan nga paghingalan og dili maayong mga pulong ngadto sa mga tinun-an ug mimando kanila nga tugotan ang mga estudyante nga mopaso sa ilang graduation. Apan ang tunghaan nagdumili gihapon tungod kay matud nila igo lang nilang gituman ang gitudlo sa simbahan. Ang akong pangutana sa mga madre mao, gitudlo ba diay sa simbahang Katoliko ang pagsupak sa balaud? Kun gitudlo man kini sa simbahang Katoliko sa ato pa wala diay mosubay ang simbahan sa pagtulon-an ni Kristo diha sa Biblia. Ang Biblia nagtudlo nato diha sa Romans 13:1-2 sa pagpasakop sa balaud sa gobyerno tungod kay mao kini ang kabubot-an sa Diyos. Matud sa Biblia nga si bisan kinsa nga mosupak sa balaud nisupak sab sa kabubut-on sa Ginoo. Hinaut nga basahon ug pamalandungan sa mga madre sa STC ang maong bersikulo niining panahon sa Semana Santa. Laing angayang pamalandungan sa mga madre mao ang sugilanon ni Maria Magdalena nga bisan sa iyang kahugaw nga matang sa babaye gisapupo siya sa Ginoo taliwala sa mga hipokrito nga mga Pareseo kaniadto nga buot mobato kaniya. Sama sa pangutana ni Jesus ngadto sa mga buot mobato ni Magdalena kaniadto, kinsa man sa mga madre sa STC ang limpiyo ug wala’y sala? * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=793558&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Jesus ug ang Judas sa bag-ong panahon</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang atong pagsaulog sa kamatayon ni Ginoong Jesukristo maoy pagbuhi sa atong panumdoman sa makasaysayanong kaagi ni Ginoong Jesukristo nga giluiban ni Judas&amp;nbsp;pinaagi sa pagbaligya niini ngadto&amp;nbsp;sa mga Hudiyo. Gipalingkawas ni Piloto si Jesus sa mga sala nga gipasangil kaniya ug nanghunaw siya sa pagtimaan niini hangtod nga iyang gitugyan ngadto sa mga tawo ang paghukom sa kamatayon. Gipaantos si Jesus pinaagi sa pagpas-an sa Krus ug gipabaklay&amp;nbsp;taliwala sa naglagiting nga kainit sa adlaw didto sa Kalbaryo, gilatus ug gilansang sa Krus. Ug dihang nagdupa na si Jesus sa Krus ug gipurongpurongan sa maidlot nga tunok, gidugkal ang hubo nga lawas, gitigbas sa nagpangidlap sa kahait nga espada sa mga Hudiyo hangtod nga nabugtoan&amp;nbsp;sa iyang gininhawa. Samtang sa laing bahin si Judas nga nagluib kang Jesus daw wala mahimutang sanglit gihasol man ang iyang tanlag sa iyang gihimo ngadto kang Jesus nga pagluib sa kaayo sa Ginoo ngadto kaniya apan iyang giluiban nga maoy hinungdan nga gisilotan kini sa kamatayon. Gihasol si Judas sa iyang tanlag nga naghunahuna sa iyang gihimong pagluib ngadto kang Ginoong Hesus hangtod nga nagpakamatay pinaagi sa pagbitik sa pisi sa iyang liog ug patay na kining hikaplagan nga nagbitay sa ibabaw sa dakong punoan sa kahoy. Samtang atong gisaulog ang Semana Santa niining panahona adunay nakaingon nga ang pagtaral kang Chief Justice Renato Corona ngadto sa impeachment trial sa mga senador nga nagsilbing maghuhukom&amp;nbsp;daw walay kalainan sa pagtaral usab kang Jesus sa atubangan ni Pilato nga nagsilbing maghuhukom. Nakita ni Pilato nga walay igong kabasehan ang maong mga kasaypanan nga gipasangil kang Jesus sa mga tawo nga maoy hinungdan nga iyang gitugyan ngadto kanila&amp;nbsp;ang pagpakanaug sa tukmang paghukom. Kun kapamatud-an man ugaling nga si Chief Justice Corona walay sala&amp;nbsp;maisip nato nga siya mao ang Ginoong Jesukristo sa bag-ong panahon nga gihukman sa mga tawo pinaagi sa gihimong pag-survey. Apan kun kapamatud-an man ugaling kining nakahimo og kasaypanan&amp;nbsp;maisip nato nga si Chief Justice Corona nga mao ang Judas sa bag-ong panahon sanglit nagluib man kini&amp;nbsp;sa katawhan ug&amp;nbsp;labing siguro nga dili usab kini mahimutang sa pagtulisok unya sa iyang tanlag. (Romeo T.&amp;nbsp;Limpangog)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=793737&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pasay City kotong group</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Isa sa dapat bantayan ng mga anti-kotong group ng gobierno ay ang mga bugok na traffic enforcer diyan sa Pasay City partikular ang mga gagong kotong enforcers na nakaistambay na parang buwitre sa kanto ng Tramo St. at EDSA. Nagtataka ang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kung sino ang nagbigay ng blessing para gawin terminal ng mga tricycle ang nasabing lugar dahil alam maman ng madlang people na ang pinaguusapan natin ay main stteet at daanan ng mga arriving at departing passengers from abroad at domestic place sa Philippines my Philippines. Hindi biro ang mga nakaparadang tricycle dito na halos nakatirik at&amp;nbsp;nagaabang ng mga masisila este mali sasakay pala na mga pasahero kasi nagiging dahilan ng matinding traffic ito sa mga sasakyan palabas ng EDSA. Magkano kaya ang lagay dito? Isa sigurong puede magbigay ng order na alisin ang illegal&amp;shy; terminal na ito ay ang Department of Tourism at MMDA dahil ma&amp;shy;laking kahihiyan ito sa mga banyagang nakakita ng nakabalagbag at parang basurang mga tricycle? Isa pang masakit sa mata na makikita ng mga turista sa Philippines my Philippines ay ang dalawang magkasunod na mga junk shop&amp;nbsp;may ilang metro ang layo sa Pasay public cemetery dahil ito rin ang dahilan kung bakit nagkakabuhul-buhol ang traffic dito kasi nakabalagbag ang mga bulok din mga trak na humahakot at nagbaba ng mga basura sa nabanggit na lugar. Ano kaya ang masasabi dito nina Mayor Tony Calixto at Moti Arceo? Abangan. * ** DMIA smuggling tinutunguhan &amp;nbsp; Hindi pala nagiisa sa smuggling operation si Fe baboy ang economic saboteur sa Diosdado Macapagal International Airport na kasabwat ng isang alyas ‘pogi’ kundi dalawa pala ang mga lintek na ito . Sabi nga, si Fe baboy at isa pang bebot na hindi muna pinangalanan ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, dahil inaalam pa nila ang smuggling operation ng gaga at baka masunog ang paniniktik dito. Mga bata ito ni alyas ‘pogi’ malaki na ang kinita nitong pera kina Fe baboy at sa kasama nitong smuggler dyan sa DMIA sa kakapusit este mali puslit pala ng mga kontrabando. Alam kaya ito nina BOC Commissioner Ruffy Biazon dep Com. Danny Lim ? Sagot — tiyak hindi! Bakit? Patulug-tulog sila sa pansitan? Naku ha! Totoo kaya ito? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, pati mga ready to wear cloths ay ‘swing’ o pinupuslit din sa DMIA ng tinaguriang ‘Pampanga connection.’ Naku ha! Totoo kaya ito? Hindi ito biro Ruffy at Danny kailangan kalkalin ninyo ito dahil sayang ang perang nawawala sa revenue customs collection dahil napupunta lamang ito sa bulsa ng mga kamoteng taga-customs? Naku ha! Totoo kaya ito? Kung hindi ito bibigyan ng aksyon nina Ruffy at Danny siguro dapat si Executive Secretary Jojo Ochoa ang makialam dito. Abangan. * * * WANTED – Reyes brod Bumaon na sa kani-kanilang lungga sina dating Palawan Governor&amp;shy; Joel Reyes at utol nitong si Coron Mayor Marjo dahil sila ang itinuturong utak sa pagpatay kay Dr. Gerry Ortega, broadcaster dyan sa Palawan. Kasong murder ang isinampa ng DOJ laban sa mag-utol et al at no bail recommended ito. Hehehe.... Buti nga! Bakit wala yatang reward money na pinalalabas ang gobierno para mahuli sila? Kung iniisnab nila ang batas siguro mas maganda isyuhan na sila ng shoot to kill order! Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=793801&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang kamatayon ni Kristo sa krus</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sakit baya palandungon sa katawhan kun hisayran sa tanan&amp;nbsp;pinaagi sa Biblia nga di tanang tawo sa kalibotan maoy gipahinungdan ni Kristo sa iyang kinabuhi. Kini ra bang Holy Week gipahinungod ra ba kini&amp;nbsp;aron sa paghandom sa kaagi&amp;nbsp;ni Kristo ug sa Iyang&amp;nbsp;kamatayon&amp;nbsp;didto&amp;nbsp;sa krus. Gipatay&amp;nbsp;Siya sa mga&amp;nbsp;tawong wa motuo Kaniya ug sa Iyang&amp;nbsp;mga pulong ilabi na&amp;nbsp;niadtong giwali na Niya&amp;nbsp;nga ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;tawong&amp;nbsp;Iyang&amp;nbsp;luwason&amp;nbsp;mao kadtong&amp;nbsp;anaa&amp;nbsp;sa Iyang lawas, (Colossas 1:18), nga&amp;nbsp;ang ngalan&amp;nbsp;sa maong lawas mabasa&amp;nbsp;sa Roma 16:16. Tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;wala motuo&amp;nbsp;ang mga&amp;nbsp;tawo sa maong&amp;nbsp;pamahayag&amp;nbsp;ni Kristo gipatay&amp;nbsp;Siya&amp;nbsp;ug gibitay&amp;nbsp;sa krus. Apan hangtod&amp;nbsp;karon&amp;nbsp;bisan tua&amp;nbsp;na&amp;nbsp;Siya&amp;nbsp;sa langit&amp;nbsp;walay&amp;nbsp;pagkausab&amp;nbsp;ang Iyang&amp;nbsp;pulong&amp;nbsp;ug balaod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;Iyang&amp;nbsp;ipatuman sa&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;karon aron sa Iyang&amp;nbsp;pagbalik&amp;nbsp;gantihan&amp;nbsp;Niya&amp;nbsp;og&amp;nbsp;kaluwasan. Apan kun daghan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;wa motuo&amp;nbsp;Kaniya&amp;nbsp;sa dinhi pa sa yuta, mas labaw&amp;nbsp;ka daghan&amp;nbsp;ang tawo&amp;nbsp;karon&amp;nbsp;nga di na motuo&amp;nbsp;sa Iyang&amp;nbsp;gipamulong&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nahisulat sa Biblia ilabi na&amp;nbsp;nga atua na&amp;nbsp;Siya&amp;nbsp;sa langit. Gani ang tawo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;imong pasabton niini magpangimbig&amp;nbsp;sa kalagot nga molaktod&amp;nbsp;nalang&amp;nbsp;sa pag-ingon nga&amp;nbsp;di sila&amp;nbsp;motuo&amp;nbsp;sa Biblia. Ang ilang tuohan mao kadtong&amp;nbsp;mga tawo&amp;nbsp;nga mobasa&amp;nbsp;sa Biblia&amp;nbsp;apan di motug-an sa tinuod nga kahulogan&amp;nbsp;sa kamatayon&amp;nbsp;ni Kristo. Maoy&amp;nbsp;hinungdan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kumo kay maoy naandan&amp;nbsp;sa tawo, nagtuo nalang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang paghandom&amp;nbsp;sa kamatayon ni Kristo&amp;nbsp;panahon sa Holy Week makaayo na&amp;nbsp;sa tawo. Una&amp;nbsp;sa tanan wa baya magsugo&amp;nbsp;si Kristo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ingnon&amp;nbsp;niini paghandom ang&amp;nbsp;Iyang&amp;nbsp;lawas&amp;nbsp;ug dugo . Simpli&amp;nbsp;ug yano&amp;nbsp;ra kaayo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Iyang&amp;nbsp;gisugo&amp;nbsp;sa tawo, nga mabasa&amp;nbsp;sa Juan 10:9, nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mosunod Kaniya&amp;nbsp;mahimong bahin&amp;nbsp;sa mga tawo nga mabasa&amp;nbsp;sa Colossas 1:18, ug&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ngalan&amp;nbsp;sa maong pundok&amp;nbsp;mabasa sa Roma 16:16. Ang di motuo&amp;nbsp;niini, nagpasabot&amp;nbsp;nga di motuo kang&amp;nbsp;Kristo ug sama ra&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;tawong mipatay Kaniya&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;milansang&amp;nbsp;Kaniya&amp;nbsp;sa krus. Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=794009&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pito ka pulong</title>
<author>RATED R. Ni Marlon Bellita</author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>(Dihay irihis nga nakadungog sa wali sa pari sa pito ka pulong) Padri Buloy: Nasayud ba mo unsa ang pito ka pulong paglansang ni Hesus? Irihis: Ako nasayud ko! Padri Buloy: Maayo, mahimo bang imong masulti. Irihis: 2 sa tuo, 2 sa wala ug 3 sa tiil. Padri Buloy: Ha? Irihis: Paglansang sa tuo ingon siya Agay! Agay, sa wala, Agay, Agay, sa tiil Agay, Agay, Agay mao na pito ka pulong agay paglansang (Toink!/Ayay!) Sa pinulongan pa sa akong higalang tagasalot para sa irihis “Maluoy lamang ta”(Toink!) Sa mga wala makamemorya sa mga balaanon ug makahuloganon nga pulong ni Hesus nga gilansang sa krus mao ni: Unang pulong: “Amahan ko pasayloa sila, kay wala sila manghibalo sa ilang gibuhat” Ikaduha pulong: “Karon magauban ka kanako sa paraiso” Ikatulong pulong: “ Babaye ania ang imong anak, Anak ania ang imong Inahan” Ikaupat nga pulong: “Dios ko Dios ko nganong gibiyaan mo ako” Ikalimang pulong: “Giuhaw ako” Ikaunom nga pulong: “Natuman na” Ikapitong pulong: “Amahan ko sa imong mga kamot itugyan ko ang akong kalag”&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Wala koy katakus sa pagpasabot sa mensahi sa mga pulong nga nagtapos sa kinabuhi sa anak sa Dios nga giula alang sa kapasayloan sa mga sala. &amp;nbsp;Mahimong anaa kanimo ang kinaadman, apan alang kanako mahimo lang takus ang usa ka binuhat pag-ayag sa lintunganay nga pagtulon-an sa matagtiktik sa mga pulong kun ikaw sa imong kaugalingon nagtugkad sa giladmon sa balaanong kahulogan. (Diha kunoy siete palabras gipapili ang mga mamulong) Tapulan: ika pito ako (Toink!) Nagplano og daotan: Ako ikaunom(Toink!) Nasaag: Ikaupat lang ko (Toink!) Tag-iya og bar: Ako nang ikatulo (Toink!) Napamabdosan: Ang unang pulong maoy ako (Toink!) Palahubog: Ikalima ako (Toink!) Boring: Aw wala koy mahimo ako nang ikatulo(Toink!) Mahimong mokatawa ka kun ang imong kinabuhi misibo sa mga hingtungdan apan mas angay ug haom kun ang pagpamalandong maoy imong buhaton. “Ayaw gamita ang ngalan sa Dios sa pagpasipala”&amp;nbsp;usa sa napulo ka sugo sa Labaw’ng Makagagahum. Apan sa dili ka pa mobato sa imong isigkaingon hinumdomi ang pulong ni Hesus sa mga buot mopatay pinaagi sa bato kang Maria Magdalena. Hinaot nga ning laing tuig sa pagtimaan sa Semana Santa kinasingkasing natong dawaton ang kapakyas sa hingpit nga pagsubay sa iyang kabubot-on. Nga inay ang krus sa atong isigkaingon maoy atong tan-awon ato unang unahon ang atong kagaulingong palas-onon. Solemne nga pagtimaan sa Semana Santa kanatong tanan! (emailad:jomar_bellita@yahoo.com.)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=794018&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Sumuko ka na Al Pacino'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KAPAG mabagsik ang pangalan kadalasan napipilitan kang panindigan ito. Max, Bruno, Martin, mga pangalan ng kontrabida sa pelikula. Ang istorya ngayon ang ibinigay na pangalan sa kanya ay Al Pacino (pinagdikit lang niya). Isang karakter na lumabas na gangster sa pelikulang “The God Father” at “Scar Face”. Ang taong lumapit sa aming tanggapan ay ipinangalan ng kanyang ama kay Al Pacino. Siya si Alpacino Dela Cruz ng Diliman, Quezon City. Ikinuwento niya sa aming pinakabatang ‘staff member’ na si Chen Sarigumba ang nangyari sa kanya. Napatigil siya nang makitang papalapit ang ilang mga kalalakihang nakaitim. Kinapa-kapa ang kanyang bulsa at bewang. Naka-‘polo shirt’ na itim ang mga ito. Pulis barangay ang nakaburda sa likod ng suot na damit. Nanatili siyang kalmado at hinayaan ang mga itong tapusin ang ginagawang pangangapkap. Nakipagsaya. Nakipag-inuman sa isang ‘videoke bar’ si Alpacino. Kasama niya sa pagliliwaliw ang kanyang ‘stepfather’ at ang dalawang kinakapatid ng gabing iyon. Hiwalay na ang kanyang mga magulang. Tatlong kanto na lamang ang layo niya sa bahay ng ina nang harangin siya ng mga tanod. May nakuhang balisong sa kanyang bulsa, ang bente nuwebe (29). “Nagdadala lang ako ng balisong kapag lumalabas ako ng bahay. Delikado kasi dun samin lalo na kapag gabi. May mga katabi kaming squatters”, sabi ni Alpacino. Aminado siyang kanya nga ang nakuhang patalim. Bigla na lang daw siyang nilapitan ng mga tanod. Hindi niya alam kung paano nakatunog ang mga ito. Wala naman siyang naging kaaway sa kanilang lugar na maaaring magsumbong. “Hindi ko pa nagagamit ito sa gulo. Pang proteksiyon ko lang talaga ‘yung dala kong balisong. Hindi ko naman intensiyon na makasakit ng tao.” Nang mahuli si Alpacino ng mga tanod ay agad siyang dinala sa estasyon ng pulis. Taong 2005 nang makulong siya sa Galas Police Station. Tatlong araw siyang namalagi doon. “Walang alam ang papa ko na nakulong ako. Si mama lang ang dumalaw sa ‘kin,” kwento ni Alpacino. Habang nasa loob ng selda si Alpacino ay narinig niya ang pag-uusap ng ilang lalaking nakauniporme. “Wala bang dadalaw rito? May aareglo ba dyan?” tanong umano ng isang nakaunipormeng lalaki sa kasama. “Baka dalawin ‘yan ng nanay niya mamaya,” sagot naman ng kinausap. Hindi nabanggit ang pangalan ni Alpacino pero alam niyang siya ang pinag-uusapan. Siya lang ang bagong salta sa estasyong iyon. “Nung dumating si Mama wala talaga siyang kapera-pera. Hindi niya ako mapyansahan nung mga panahong ‘yun,” sabi ni Alpacino. Habang nakikipag-usap sa mga pulis ang ina niyang si Lourdes ay may isang lalaking lumapit sa kanya. Mataba, naka-‘black t-shirt’ na may ‘vest’ at nakamaong na pantalon. “Misis tutulungan ko hong makalabas ang anak ninyo,” alok ng di kilalang lalaki. “Sino ba kayo?” tanong ng kanyang inang si Lourdes. “Agent ho ako ng National Bureau of Investigation (NBI),” pakilala nito. Sa kagustuhang mailabas kaagad ang anak, tinanggap ni Lourdes ang tulong ng lalaki kahit hindi niya ito kilala. Kinausap nito ang mga pulis at nagbigay ng isang libong pampyansa kay Alpacino. Nang araw ring iyon ay nakalabas si Alpacino ng kulungan. Agad siyang pumunta ng Laguna. Doon siya nagtatrabaho bilang ‘caretaker’ ng isang ‘resort’. Doon din nakatira ang kanyang kinakasamang si Joselyn at anak na babae. Hindi na nakadalaw sa ina si Alpacino kaya’t hindi na niya nabalitaan kung ano ang nangyari sa kaso. Kahit sa ‘hearing’ ay hindi siya nakakapunta. “Naging busy na rin kasi ako sa pagtatrabaho kaya hinayaan ko na lang si mama,” sabi ni Alpacino. Minsan nang dumalaw siya sa ina ay saka niya lang nakita ang ‘warrant’ na inilabas sa kanya. Illegal possession of deadly weapon ang kanyang kaso. “Mahirap yung may pinangingilagan ka. Hindi rin ako makakuha ng NBI clearance dahil natatakot akong damputin nila ako”, sabi ni Alpacino. Ang kanyang ina na lang ang umasikaso ng kanyang kaso. Nagtrabaho na lang siya para may ipangtustos sa pang araw-araw. “May inaaplayan ako ngayon, yung EEI. International na yun kaya kailangan ko ng NBI clearance. Baka basta damputin na lamang ako.” Pitong taon na ang nakakaraan mula nang mahuli siya. Ngayon ay naisip niyang ayusin ang kanyang kaso. Gusto niyang bigyan ng magandang kinabukasan ang kanyang anak. “Naaawa kasi ako sa anak ko. Baka isang araw basta na lamang ako hulihin at ikalaboso. Gusto ko ring pakasalan ang kinakasama ko,” sabi ni Alpacino. Gusto nang ayusin ni Alpacino ang kanyang kaso para makakuha ng mas magandang trabaho. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang istoryang ito ni Alpacino. Bilang tulong ay inirefer namin siya sa Clerk of Court ng Quezon City para alamin kung saan naka-file ang kanyang kaso. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, malamang ‘yang kasong yan ay ‘archive’ na dahil ang korte ay hindi pa nagkakaroon ng kustodiya sa kanya. Matapos niyang makapagpyansa ay nagtago na lamang siya. Hindi basta mawawala ang kasong ito kailangang harapin ito. Malamang naglabas ng ‘bench warrant’ ang Judge at nakansela ang kanyang ‘bail bond’ kaya kailangan niyang magpyansa ulit. Ilaban niya sa korte na ang dala-dala niyang patalim ay ginagamit niya sa positibong paraan tulad ng ‘self defense’ o panggamit sa ibang mapapakinabangang bagay. Sakali mang mapatunayan ng korte na siya’y may kasalanan pwede niyang i-‘apply’ ng ‘probation’ ang kasong ito dahil ang sintensiya sa Illegal possession of deadly weapon ay hindi hihigit sa anim na taon at isang araw. &amp;nbsp;(KINALAP NI Chen Sarigumba) Sa gustong dumulog, ang aming mga numero, 09213263166 o 09198972854. Ang landline 6387285 at ang 24/7 hotline 7104038 o magpunta sa 5th floor City State Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=794148&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang pagpalansang sa krus sama ni Kristo</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ugmang adlawa may mga tawo nga magpalansang sa krus sa pagtuo nga mahisama&amp;nbsp;sila ni Kristo, aw ambot&amp;nbsp;kun unsay ilang&amp;nbsp;gihatag&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kahulogan sa kamatayon ni Kristo sa krus. Kay suma&amp;nbsp;sa Biblia ang kamatayon ni Kristo Iya mang panghugas&amp;nbsp;sa sala&amp;nbsp;ug pangtubos sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga&amp;nbsp;anaa&amp;nbsp;sa Iyang&amp;nbsp;lawas aron kini maluwas&amp;nbsp;ug makauban&amp;nbsp;Niya&amp;nbsp;sa langit&amp;nbsp;sa Iyang&amp;nbsp;pagbalik dinhi. Gipasabot&amp;nbsp;sa Biblia&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang sugo ni Kristo sa pagpapas-an og krus sa tawo&amp;nbsp;ug mosunod Kaniya kun&amp;nbsp;gusto kining maluwas, di literal nga krus ang&amp;nbsp;pas-anon&amp;nbsp;sa tawo. Malalim ba&amp;nbsp;oi&amp;nbsp;kun sa tibuok nimong kinabuhi&amp;nbsp;maglakaw ka sa karsada nga magbaguod&amp;nbsp;sa krus, di&amp;nbsp;ba ka&amp;nbsp;mabuktot oi. Ang gipasabot ni Kristo ,mao&amp;nbsp;nga kun gusto kang maluwas sa Iyang&amp;nbsp;pagbalik, una&amp;nbsp;sa tanan&amp;nbsp;motuman&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;sa Iyang&amp;nbsp;mga sugo ug sa mga sugo&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;Iyang amahan. Una&amp;nbsp;sa tanan magpasakop ka&amp;nbsp;sa Iyang (Kristo) lawas, (Col. 1:18 ; Rom. 16:16)&amp;nbsp;ug kun&amp;nbsp;anaa&amp;nbsp;ka na&amp;nbsp;diha, magmapailubon ka ug pugngan nimo ang kaugalingon&amp;nbsp;sa pagbuhat og&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;butang&amp;nbsp;gidili . Ang mga&amp;nbsp;butang&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;Iyang gidili&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga tawong&amp;nbsp;nakasulod&amp;nbsp;sa Iyang&amp;nbsp;lawas mao ang tanang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;butang&amp;nbsp;nga illegal . Ang pagsakripisyo nimo&amp;nbsp;sa imong&amp;nbsp;kaugalingon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;pagbiya&amp;nbsp;sa imong&amp;nbsp;bisyo mao kanay pagpas-an&amp;nbsp;sa krus sumala sa&amp;nbsp;gipasabot&amp;nbsp;sa Biblia&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;di kay magkamang-kamang&amp;nbsp;ka sa pagguyod sa krus nga kahoy o kaha&amp;nbsp;puthaw. Busa&amp;nbsp;kun gusto kang maluwas sa pagbalik ni Kristo, sutaa kun ang imong relihiyon mao bay gisaaran ni Kirsto og kaluwasan&amp;nbsp;sa Iyang&amp;nbsp;pagbalik, kay&amp;nbsp;kun way klaro, aw kakapoy baya&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;mag-alagad&amp;nbsp;ka sa Dios ug ni Kirsto nga wa kay siguro, maayo pa wa.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Di&amp;nbsp;ba ?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=794340&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tag-init: Bulutong at sore eyes</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>1. Chicken pox o bulutong tubig – Madalas ang mga viral infection tulad ng bulutong tubig kapag tag-init. Madali itong makahawa ng ibang tao. Huwag kamutin ang mga bulutong at baka magpeklat ang iyong mukha. Ano ang lunas sa bahay? Kumuha ng isang litrong tubig at lagyan ito ng isang kutsaritang asin. Ibuhos ito sa mga bulutong ng 5 hanggang 10 minuto. Puwede itong ipanligo sa katawan. Kapag 5 litrong tubig ang inihanda, lagyan ng 5 kutsaritang asin. Tinutuyo ng tubig at asin ang mga bulutong para mabilis itong gumaling. Dampian bahagya ng tuwalya para matuyo ang katawan. Pagkatapos, puwedeng lagyan ng anti-bacterial cream (tulad ng Bactroban) ang mga bulutong. 2. Allergy – Ang allergy dahil sa pollen (na galing sa halaman) sa ating paligid. Nakaka-allergy din ang usok, sigarilyo, at amag sa bahay. Maglinis sa bahay. Mag-vacuum cleaner, lalo na ng kumot, unan at bedsheet. Tanggalin ang mga rug at carpet. Ilayo din ang aso at pusa sa may allergy. Ano ang lunas sa bahay? •&amp;nbsp;Para matanggal ang amag (molds) at dumi sa bahay, gumawa ng chlorox solution. • Maglagay ng 100 ml ng chlorox sa 1 litrong tubig. • Ipunas itong solution sa banyo, mesa, sahig para mapatay ang mga mikrobyo. 3. Sore Eyes – Ang sore eyes ay dulot ng bacteria o virus. Nakukuha ang sore eyes sa pamamagitan ng pakikipagkamay o paghalik sa isang taong may sore eyes. Kahit ang mga gamit na hinawakan niya (mesa, pintuan, kutsara at tuwalya) ay nakahahawa din. Bumili din ng anti-bacterial drops para sa mata. Ano ang lunas sa bahay? • Para linisin ang muta sa mata, gumamit ng special salt solution. • Sa isang basong distilled water, lagyan ng isang kapirangot na asin (isang kurot lang o halos 1/8 teaspoon lang). • Kumuha ng cotton buds at isawsaw sa solution na ito. Gamitin ang cotton buds para linisin ang mga muta sa mata. Tipid Tips Sa May Edad: Kapag laging nanunuyo ang mata, ipatak ang salt solution na ito sa iyong mata. Para na itong “artificial tears” na nabibili sa mga botika. Safe na at mura pa. 4. Maraming muta sa mata – Kapag maraming muta sa iyong mata (lalo na paggising), gumamit ng Johnson’s baby shampoo solution. Lagyan ang tubig ng konting Baby Shampoo. Kumuha ng cotton buds. Idampi ito sa solution at linisin ang pilikmata. Makatutulong ang Baby Shampoo sa pagtanggal na madidikit na muta sa iyong mata. Pagkatapos, banlawan maigi ang mukha. Good luck po!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=794361&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Pag-asa ang mensahe ng Pasko ng Pagkabuhay</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NOONG Biyernes Santo, may mga lugar na&amp;nbsp;bumuhos ang malakas na ulan. Kahapon, Sabado de Gloria ay maraming lugar din ang naging makulimlim at nagbanta ng pagbagsak ng ulan. Wari bang nakikiramay ang panahon sa paggunita sa kamatayan ni Hesus. Akala nang marami ay wala nang katapusan ang pagkulimlim at pagbabanta ng ulan. Isang napakalungkot na Semana Santa sa mga lugar na para bang wala nang pag-asa sa mga dinadalang problema ng mga tao sa kasalukuyan. Wala nang katapusan ang pagdating ng mga suliranin at tila mahirap nang makaahon. Pero ngayong araw na ito, tatlong araw makaraang gunitain ang kamatayan ng Mananakop, nagpahiwatig ang langit na magiging maganda ang panahon sa buong bansa. Maging maaliwalas na para bang nakikiisa sa Muling Pagkabuhay ni Hesukristo. Maski ang Kawanihan ng Panahon ay nagsabing magiging maganda ang panahon. Walang anumang magiging hadlang o banta sa lagay ng panahon. Maliwanag ang bukas at punumpuno ng pag-asa. Ito ang tanging mensahe na hatid ng Muling Pagkabuhay. Kahit na ang mga sinalanta ng kalamidad – baha, lindol, bagyo— ay malaki ang pag-asang makababa-ngon sila at makapagsisimulang muli. Makapagpapagawa muli sila ng mga bahay at makapagpupundar ng mga gamit na tinangay ng baha katulad ng mga biktima ng Sendong sa Cagayan de Oro City. May pag-asa pang nakikita ang mga naging biktima ng masasamang loob. Ang mga magulang ng isang batang babaing ginahasa at pinatay sa Paco, Manila at Para&amp;ntilde;aque City noong nakaraang buwan ay naniniwalang makakamtan ang hustisya. Malaki ang pag-asa nilang magbabayad ang mga gumawa ng karumal-dumal. Halos ganyan din kalaki ang pag-asa ng mga magulang ng isang batang lalaki na pinatay ng riding-in-tandem sa Taguig City. Hinablot ng tandem ang PSP game ng bata. Nang ayaw ibigay ng bata ay binaril ito. Pagkaraang isagawa ang krimen ay mabilis na tumakas ang tandem. Malaki ang pag-asa. Hindi kailanman nawawala ang liwanag kundi nagkukubli lamang sa makapal na ulap. Katulad ng Muling Pagkabuhay ng Mananakop na ang hatid sa sangkatauhan ay walang hanggang pag-asa. Maligayang Pasko ng Pagkabuhay sa lahat!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=794790&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kabanhawan sa Minglanilla nabalda sa unos</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Gisaulog sa tanang Simbahang Katoliko ang kabanhawan sa atong Ginoo nga si Jesucristo. Ang iyang kabanhawan giisip nga kadaogan sa katarong ug kaangayan batok sa dautan. Walay simbahang Katoliko Romano sa nasud ug sa ubang nasud nga wala magsaulog sa kabanhawan sa Ginoo. Mao usab dinhi sa Artsidyosesis sa Sugbo, ang kasaulogan nahimo na nga tradisyon nga gisagop sa mga simbahan. Apan usa ka talagsaon nga kaso ang lungsod sa Minglanilla tungod kay ang pagsaulog sa kabanhawan gisaw-an sa simbahan, mga sektor sa komunidad ug sa lokal nga gobyerno. Ug sulod sa dugay-dugay na nga panahon, ingon na niini ang hulagway sa kasaulogan sa matag Domingo sa Kabanhawan. Naila ang lungsod sa Minglanilla nga &amp;quot;Sugat Capital&amp;quot; kay sa matag tuig, mao kini adunay kinanindotan nga sugat sa Nabanhaw'ng Kristo ug ni Mama Maria. Sa pagligid sa katuigan, nahimong tipik sa selebrasyon ang Kabanhawan Festival. Kining selebrasyona maoy nakapasikat pag-ayo sa Minglanilla. Tipik sa panagtambayayong sa simbahan, katawhan ug lokal nga kagamhanan mao ang pagguwa sa naandan nga &amp;quot;sugat.&amp;quot; Samtang sa nagkadaiyang simbahan adto magsugat ang imahen sa Nabanhaw'ng Ginoo ug sa Mahal nga Inahan, sa Minglanilla, adto pagahimuon ang &amp;quot;sugat&amp;quot; sa sports complex, aron ipahaom sa Kabanhawan Festival nga gipaluyohan sa katawhan ug sa lokal nga kagamhanan. Matag tuig, ang sports complex dugokan sa mga tawo - mga lumad sa Minglanilla, mga silingan sa lainlaing lungsod ug siyudad, lakip na ang mga dayo&amp;nbsp;- aron pag-apil sa kasaulogan. Apan akong nabalitaan nga nabalda ang kasaulogan sa Santos nga Misa sa sports complex tungod sa unos nga miigo sa maong dapit. Natayming sa wali sa pari nga mi-ulan, nga matud pa maoy nakapatibulaag sa mga tawo. Sumala pa sa atong higala (kay wala man ko makatambong) wala matiwas ang Santos nga Misa didto sa sports complex kay nag-iyahay og panagan ang mga tawo nga hadlok mahumod sa ulan. Wala makapangandam ang munisipyo sa Minglanilla og mga inaptan nga luna, gumikan tingale sa pagtuo nga dili bundakan og ulan ang selebrasyon. Gitiwas sa kaparian sa Minglanilla ang Santos nga Misa didto na sa Simbahan, sa Immaculate Heart of Mary Shrine. Apan, sa simbahan, diyutay na lang ang mitiwas sa pagtambong sa Misa. Ang ubang tawo wala na mamalik sa pagtiwas sa Misa. Sa pagkadungog nako ning estoryaha, nakapangutana ko sa akong kaugalingon: &amp;quot;mensahe ba gikan sa Dios kadtong ulan aron ipahinumdom sa mga tawo sa gobyerno nga ang pagsaulog sa Kabanhawan ug ang Sugat, dili angay himuon sa bisan asa lang?&amp;quot; Mahimo man seguro nga adunay linain nga pagsaulog sa Kabanhawan sa sports complex, apan ang kinatibuk-ang pagsaulog, mahimo ra man nga adto himuon sa Simbahan. Sa laktod nga pamasin, wala na ganahi magtan-aw ang Dios nga ang tanang kasaulogan gipakyaw na sa gobyerno aron paghatag og higayon sa programa niini sa turismo. Kini hinuong akoa pamasin ug panglaktod ra kini. O dayag lang akong pagdalidali paghatag og kahulogan niadtong ulan nga nakabalda sa Santos nga Misa. Apan pananglit ulanon kada tuig matag Domingo de Gloria sa kaadlawon, magpirme lang ang pagkabalda sa selebrasyon? Walay sarang kun mobalik-lantaw kita unsa kining maong kasaulogan. Kasaulogan kini nga angayan kakuhaan ug kahinuklogan alang sa pagpalambo sa atong pagtuo isip mga Kristiyanos. Dili lang nato palabian ang pagpalayo sa naandan aron ipatig-uyon sa kagustohan sa pipila lamang. Kay kini kasaulogan man sa Simbahan, angayan kining adto saulogon sa Simbahan lamang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=795281&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paglambo sa Loboc</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Loboc, Bohol—Kataposan kong nakasakay sa bangka sa lapad nga suba dinhi usa ka udtong tutok napu ka tuig ang nilabay.&amp;nbsp;Nalingaw kaayo ang akong asawa nga nisugyot siya nga mamalik mi atol nga di kaayo daghan ang mga turista.&amp;nbsp;Aron nga kami rang duha sa bangka.&amp;nbsp;Uban sa mga mag-aawit nga moduyog sa among paniudto.&amp;nbsp;Hangtod nga makatagpilaw mi sa tibuok hapon. Apan sama sa ubang daghan namong sabot wa ming kahigayon pagbalik hangtod niadtong Sabado sa gabii.&amp;nbsp;Dihang gidapit ming Julie Alegrado-Vergara, ang harang gangis sa Bluewater Panglao Beach Resort, sa night cruise sa suba sa Loboc, wa ko magpaabot nga malabwan pa ang kanindot sa orihinal namong sabot. * * * May nindot nang pantalan ang Loboc.&amp;nbsp;Nga maoy among gisukaran sa night cruise.&amp;nbsp;Gipapanihapon ming daan sa wa pa molarga ang upat ka mas dagkong bangka.&amp;nbsp;Gisug-an nila ang labong ug habog nga mga punoan sa kahoy sa masig ka tampi.&amp;nbsp;Katahom sa kaminyuon sa kinaiyahan ug sa bag-ong teknolohiya. Mag-aawit ug iyang sista ang niduyog sa among paglawig.&amp;nbsp;Uban ang samang mga awit sa una namong pagduaw.&amp;nbsp;Sa tumoy sa suba, wa ming kakita sa ilang gisaad nga busay, apan nalingaw sa mga bata ug kababayen-an nga way kakapoy nga nanayaw ug nanganta.&amp;nbsp;Duha ka takna nga konsiyerto sa Loboc Youth Ambassadors Band ang nagpaabot pagbalik namo sa pantalan. * * * Ang gamhanang mga suga hinatag sa higanteng kompaniya sa Tsina.&amp;nbsp;Kansang tag-iya nakasuway sa day cruise ug nabihag sa Loboc.&amp;nbsp;Gida niya ang mayor, si Leon Calipusan, sa samang suba sa Tsina ug gipadad-an og mga eksperto aron nga motabang pagpahimutang sa mga suga. Ang munisipyo makagasto og P100,000 matag buwan pagpasiga sa mga suga.&amp;nbsp;Mao say moilis sa mopid-ok nang mga suga.&amp;nbsp;Nitug-an si Calipusan nako nga wa pa silay ginansiya sa night cruise kay di pa daghan ang mga turista nga nakasuway.&amp;nbsp;Apan sobra pang nakatapak ang dakong kita sa ilang day cruise.&amp;nbsp;Nga niadtong Sabado lang niabot og kapin sa 2,400. * * * Gidasig ni Calipusan ang mga negosyante sa pagtukod og dugang hotels sa Loboc.&amp;nbsp;Aron nga madugangan ang lokal ug langyaw’ng mga turista nga makatultol sa pinalapdan nilang kalihokan sa turismo.&amp;nbsp;Puno ni sa labing unang kolehiyo nga iyang gisaad nga mahingpit sunod tuig. May sukaranan ang kamasaligon sa ugma sa Loboc.&amp;nbsp;Ilang kita sa niaging tuig niabot og P58 milyones.&amp;nbsp;Dako ang labaw sa P2 milyones nga pundo sa pag-asumir ni Calipusan sa munisipyo walo ka tuig ang nilabay.&amp;nbsp;May katungod sab siyang mopatugbaw sa iyang ambisyon.&amp;nbsp;Nagtinguha si Calipusan nga mohagit ni Kongresista Art Yap, ang bugtong nahibilin nga labing dakong alyado ni kanhi presidente Gloria Arroyo sa Bohol. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=795372&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Discount alang sa mga langyaw'ng senior citizens</title>
<author>SENIOR CITIZENS CORNER Ni A.M. Dela Serna</author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Kaha, aron pagdani og dugang turista nganhi sa atong nasud ang atong gobyerno, nagtanyag og discount sa mga langyaw nga turista, sama sa mga discount nga karon atong gipahimuslan. Nunot sa slogan, It’s fun in the Philippines, ang maong retirement package, will be more fun for the senior citizen foreign travelers. Dugang niini, lugwayan ang ilang pag-istar dinhi sa atong nasud. Matud ni Department of Tourism Secretary Ramon Jimenez, “we are offering the rights of our senior citizens to elderly foreign travelers. No matter what age the travelers are, we would like to ensure that it be fun in the Philippines.” Sa una, ang mga langyaw’ng turista, makaistar sa nasud, sulod lamang sa 21 ka adlaw, apan, karon, ang DOT ug ang Bureau of Immigration, milugway ngadto sa 30 ka adlaw. Ug ang mga turista nga mo-avail sa retirement package, hatagan og 60-day visa. Kining maong extended visa policy gitanyag ngadto sa 166 ka nasud. Nahingpit na sa DOT ang National Tourism Development Plan (NTDP), ug naghuwat na lang sa pirma sa Presidente. Sa full implementation ning maong mga lakang, ang atong nasud, mahimo nga labing una nga magtanyag og discounts sa mga langyaw’ng senior citizens. Samtang sa Dipolog City, si Vice President Jejomar Binay miapod-apod og tag-P500,000 sa mga lungsod sa Katipunan, Roxas, ug Manukan, itukod o iayo sa mga senior citizens center ning maong mga lungsod. Kapila na magbalikbalik si Binay dinhi sa Cebu, wa gyuy hisgot kun unsay iyang ikatabang sa mga senior citizens dinhi. Ambot nahibawo ba kaha siya nga wala kitay senior citizens center dinhi? Or perhaps, sa ka-dato sa Cebu City, alang niya wala kita magkinahanglan sa iyang tabang. Or, wa siya mahibawo nga wala kitay senior citizens center dinhi. Ingonman, samtang pirme siyang maghisgot og mga housing project, wa gyud siya maghisgot og home for the aged. Ngano man ni? Atong kutloon ang balaud bahin niini, kay morag wala lang sila manumbaling niini: “The national government shall include in its national shelter program the special housing needs of senior citizens, such as establishment of housing units for the elderly.” Mora’g wa tingali makabasa si Binay niini. Ato siyang gisuwatan bahin niini, apan, ang atong suwat igo lang gi-refer ngadto ni Sec. Dinky Soliman sa DSWD. It seems nga nagtulodtulod silang duha. Sa ato pa, di na lang ta magpaabot nga ang atong gobyerno motukod gyud og mga home for the senior citizens. Hinoon, taliabot man ang eleksyon, lagmit, malakip kini sa mga diskurso sa atong mga politiko. Arang-arang na lang! In the meantime, paminaw sa Senior Citizens Hour sa DYRC 648 kHz matag Sabado&amp;nbsp;4:00-6:00 pm, Tels 4125249, 4125298.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=795374&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May pulis na sa kalye</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>TAGUMPAY ang inilatag na siguridad ni PNP chief Director General Nicanor Bartolome at National Capital Region Police Office chief Director Alan Purisima sa Metro Manila noong Huwebes at Biyernes Santo matapos maitala ang zero crime. Paano nga kasi, halos lahat ng sulok ng mga kalye ay nakitaan ng mga matitikas na pulis kaya natakot ang mga kriminal. Kita n’yo na mga suki, kung seryoso ang mga pulis sa kanilang sinumpaang tungkulin tiyak na makakamtan ng sambayanan ang hinahanap na kaligtasan sa mga pusakal. Nabawasan din ang pananalakay ng mga Akyat Bahay Gang dahil sa walang puknat na pagpapatrulya ng mga pulis sa mga kalye at sa loob ng mga subdivision. Naibigay kasi ang tamang gasoline allowance!&amp;nbsp;Malaking bagay rin ang pakikipag-ugnayan ni Gen. Bartolome sa mga barangay tagay este barangay official upang maging force multiflier ng sambayanan. Nagkalat kasi ang mga barangay tanod&amp;nbsp;sa kanilang&amp;nbsp;nasasakupan at ang ilan pa nga’y&amp;nbsp;nakasama ng mga pulis sa pagpapatrulya. Dapat palang pasalamatan si DILG secretary Robredo dahil ang mga barangay ay kanyang nasasakupan. Dahil kung walang basbas si Robredo, tiyak na palpak ang pagsasama ng barangay at pulisya laban sa mga kriminal. Ang masakit, sa mga lalawigan sinamantala ng ilang mandurukot ang panahon ng Kuwaresma. Mukhang dumayo pa ang mga mandurukot at Salisi Gang mula sa Metro Manila&amp;nbsp;sa mga vacation site at tourist destination katulad ng mga beach resort, na kung saan hitik na hitik sa parukyano. At ang pinakamasakit na alaala ng kuwaresma ay ang dalawang pagsabog sa El Nido at Puerto Princesa, Palawan. Tiyak na manlalata na naman ang turismo sa lugar dahil nagkulang ang pulisya. Bagama’t hindi pa malinaw ang tunay na dahilan ng pagpasabog sa naturang lugar&amp;nbsp;malaking dagok ito sa tourism industry. Magulo kasi sa kasalukuyan ang Palawan matapos na walang puknat ang paghahanap ng PNP kina dating governor Joel Reyes at Coron mayor Mario Reyes. Hindi rin naisantabi ang anggulo na extortion ang motibo ng pagpapasabog sa dalawang lugar. Dapat kumilos si Gen. Bartolome upang matukoy ang motibo para malinawan ang buong mundo. Dahil kung patuloy na blanko ang PNP, masisira ang paghihirap&amp;nbsp;&amp;nbsp; ni Mayor Edward Hagedorn sa pag-angat ng turismo ng Palawan. * * * Tinatawagan ko ang mga angkan ng Batuigas/Barrios. Magkakaroon po tayo ng grand reunion sa Abril 15 (Sunday) sa San Antonio Village, Makati City. Tawagan po si Meann Batuigas Bibit sa 09065759655 o Bobet Barrios sa 09293215210 sa inyong confirmation. Kita-kits tayo mga kaanak!&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=795480&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>QC Mayor Bautista, read this!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>LAST Maundy Tuesday, hinataw ng mga bugok dyan sa Quezon City Hall ang isa sa mga banyagang owner ng isang resto dyan sa may Matalino st., ng P35,000 cold cash dahil sa mga paglabag sa mga alintuntunin at regulasyon na ipinatutupad ng Kyusi government. Sabi nga, kinotongan! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, naggagalaiti sa galit ang banyagang kinotongan ng P35.000 dahil hindi sanay ang bebot na Koreana sa ginawang panggagantso sa kanya kaya nanghihingi pa ito ng resibo para sa salaping ibinigay niya sa mga extortionist. Hehehe! Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, partnership kasi ang resto kaya ang salaping kinotong ay kailangan may prueba na ibinigay nito sa mga extortionist na taga Kyusi government para mas kapanipaniwala sa partnership oras na nagkatanungan. Tama nga naman. Hehehe! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, humirit pa ng toma ang mga kotongero at sa resto ng biktima pa naglaklakan ang mga kamote. Sabi nga, mga kapalmuks. Ano kaya ang masasabi ni Mayor Herbert Bautista sa ganitong gawain tiyak kapag nakarating sa kanya ito tiyak may paglalagyan ang mga kumag at kapag nakumpirmang positibo ito malas ng mga extortionist at laklakero. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, last Friday before Maundy Tuesday ay isinara ng mga kamote ang resto ng mga banyaga kaya wala itong operations up to Maundy Monday.&amp;nbsp; Sabi nga, lugi! Ang pinagtataka ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, bakit last Friday lang nabuko ng mga bugok ang vilation ng resto samantala ang tagal na pala itong nag-ooperate? Sabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi lang ang violation ng resto ang problema marami daw milagrong ginagawa ang mga bugok dyan sa Kyusi government tulad ng mga ginagawang bahay na wala building permit? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may mga kamote na kumukuha daw ng pera na dapat ipambayad sa cityhall para sa building permit pero sa mga bulsa lamang ng mga bugok ito napupunta imbes sa revenue collection ng Kyusi government. Naku ha! Totoo kaya ito? Abangan. Si BI Com. Ric David, bakit naman? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, nagpapalagan daw ang mga kawani dyan sa Bureau of Immigration lalo na ang mga over timer dahil may bago daw memo si David na kinukuha ng kanya office ang pera para sa mga overtimer at meal allowance ng mga ito na ibinabayad ng mga airlines at mga foreign ship na dumadaong sa mga territorial water sa Philippines my Philippines. Naku ha! Totoo kaya ito? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi pala ito puede dahil may umiiral na batas sa ilalim ng 1940 Immigration Act of the Philippines my Philippines kaya dapat ninyo itong basahin ang tungkol sa overtime pay ng mga overtimer sa kani-kanilang puerto. Sabi nga, by legislation lang para mabago ang gustong mangyari ni David. Naku ha. Totoo kaya ito? Oras na makarating ito sa Kamara lalo na kay Congressman Rufus Rodriguez, dating Dean ng College of Law sa San Sebastian College at dati rin Commissioner sa Bureau of Immigration ay tiyak magandang baliktaktakan ito dahil alam naman ng madlang people na mahal ni Cong. Rufus ang Immigration. Tama ba, Jerome Gabionza? Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=795482&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mantayupan falls for your eyes only</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang Mantayupan falls&amp;nbsp;sa lungsod&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;Barili&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;gasa&amp;nbsp;sa kinaiyahan&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;lungsod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;madanihon&amp;nbsp;kaayong sud-ongon. Tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;di komon, way tawo nga di&amp;nbsp;madani&amp;nbsp;ug mawili&amp;nbsp;sa pagpahimus&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga salibo&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;tuasik , kalandong&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kabugnaw&amp;nbsp;paminawon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;lab-as nga&amp;nbsp;tubig&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nagbuhagay gikan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;taas sa dakong&amp;nbsp;bungtod&amp;nbsp;ug nagbusagak&amp;nbsp;nga miambak&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa&amp;nbsp;dakong&amp;nbsp;wanang&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;linaw sa ubos. Ang kamingaw&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;lugar kansang&amp;nbsp;lim-aw&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;giambakan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;nagputi&amp;nbsp;nga buhagay&amp;nbsp;sa tab-ang&amp;nbsp;kaayong tubig&amp;nbsp;gidungawan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;nag-atbang&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;pangpang&amp;nbsp;kansang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;ngilit gilibon&amp;nbsp;sa nagkadaiyang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kahoy&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nakapasamot&amp;nbsp;sa kabugnaw&amp;nbsp;sa palibot&amp;nbsp;niini. Apan sa &amp;nbsp;usa&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gustong&amp;nbsp;mosud-ong&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;palibot&amp;nbsp;sa linaw&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;giambakan&amp;nbsp;sa nagbusagak&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;tubig, usa ka dakong risgo ang imong presensya sa maong&amp;nbsp;dapit. Kay&amp;nbsp;imbis&amp;nbsp;malipay&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kalalim&amp;nbsp;sa talan-awon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;molingaw&amp;nbsp;sa imong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;mata ,mopauli&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may bukol&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;bagol-bagol&amp;nbsp;o&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;dimalason ka, makuyapan&amp;nbsp;ka didto&amp;nbsp;o&amp;nbsp;kaha&amp;nbsp;mawad-an&amp;nbsp;og&amp;nbsp;kinabuhi. Tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;way&amp;nbsp;nag-atiman&amp;nbsp;sa safety o kaluwas&amp;nbsp;sa mga tawong&amp;nbsp;mosuroy didto&amp;nbsp;nga gihagit sa mga&amp;nbsp;dagko kaayong&amp;nbsp;tampong&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;giputos&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;lumot&amp;nbsp;ug dangog&amp;nbsp;kaayo nga&amp;nbsp;kun mabunal&amp;nbsp;ka ug mapantok&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;imong ulo sa hait&amp;nbsp;kaayong&amp;nbsp;mga bato susama ra sa nagsakay&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;og&amp;nbsp;motorsiklo&amp;nbsp;nga way helmet&amp;nbsp;nga kun madisgrasya tagsa ray&amp;nbsp;malibre. Gawas niini, ang&amp;nbsp;mga exit&amp;nbsp;sa tubig&amp;nbsp;nga magkanaas&amp;nbsp;sa kakusog&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;sug padung&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa ubos&amp;nbsp;way mga screen. Sa higayong&amp;nbsp;ang bata&amp;nbsp;o dakong&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;maanod, 100 porsento&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di gyud&amp;nbsp;mabuhi&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;sa kadagko sa&amp;nbsp;bato&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;ambakanan&amp;nbsp;sa tubig&amp;nbsp;nga maoy&amp;nbsp;mobola-bola sa lawas aron&amp;nbsp;inig-abot&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;didto&amp;nbsp;sa labing&amp;nbsp;ubos&amp;nbsp;nga bahin&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;sapa&amp;nbsp;hutlay na. Kun ang nagpadagan&amp;nbsp;sa maong falls nga mangayo&amp;nbsp;og tag P10 nga pulta&amp;nbsp;o entrance fee naghunahuna&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;sa ka-luwas&amp;nbsp;sa kinabuhi sa&amp;nbsp;mga tawong&amp;nbsp;mosud-ong&amp;nbsp;niini, tingale&amp;nbsp;gisemento ug gipatag&amp;nbsp;na&amp;nbsp;ang palibot&amp;nbsp;sa linaw, gihawanan&amp;nbsp;sa lumot&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;hait&amp;nbsp;kaayong&amp;nbsp;tampong&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;gibutangan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;screen&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;exit sa tubig aron&amp;nbsp;&amp;nbsp; di&amp;nbsp;makalusot&amp;nbsp;ang lawas sa bata&amp;nbsp;o dakong&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;nga maanod, ug kun di man kini pasuroyan ug pakaligoan, unta naghatag&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;og&amp;nbsp;warning. Apan wa kini nila buhata, ambot&amp;nbsp;ug ngano.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=795683&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagkamahigalaon</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Si Luis sa iyang pag-inusara nagmasulob-on nga nagtan-aw sa resita sa tambal nga gihatag sa doktor kaniya uban sa pangagho ang iya gihuna-huna asa siya og ipalit niini. Ning sangpot sa iyang hunahuna ang iyang pamilya nga gitalikdan. Gibati siya og tumang kaulaw kay wala man gayod niya bahini sa iyang kinitaan kay ang iya nga gipalabi mao ang mga higala. Painom taman sa ginhawa pa kaon taman sa ginhawa. Apan karon dili makatabang kaniya nag-inusara siya sa pag-antos nga linugdangan sa iyahang mga binuhatan. Wa siya’y mahimo. Puno sa pagbasol ug kaulaw siya mosangpit sa pamilya nga sa una wala niya gikinahanglan. Ang pakighigala dili man dautan apan ato kining butangan og limitasyon. Ato huna-hunaon nga dili nato isalindot ang ato nga relasyon sa atong mga pamilya. Sama sa atong pakigrelasyon sa Ginoo kung kita makalimot sa pakigsandurot kaniya ang kaalautan maoy atong matagamtaman. Wala ta mabuhi sa karon lamang ug angay nato pangandaman ang umaabot.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=795687&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Fall Guys lang ba?'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KUMAKARIPAS ang single na motor ni “Ren” angkas ang kaibigang si “Jerome”. Inunahan niya ang&amp;nbsp;nahuhuling motor ng utol na si “Yeng”.&amp;nbsp;Sige pa din ang takbo ng dalawa hanggang makalampas sa presinto ng Labney. Sumalubong sa kanila ang isang kulay puting pickup van sa kurbadang daan. Sa bilis ng takbo hindi sila agad makakapreno, sesemplang sila. Nag-menor ang magkapatid, umiwas sa van. Nang tumapat sila dito dun lang nila nakitang mga pulis pala ng San Jose, Tarlac ang mga sakay. Walang anu-ano niratrat na&amp;nbsp;daw sila mga pulis. “Baka i-salvage kami. Gabi nun…liblib ang lugar. Kanino kami hihingi ng sasaklolo mismong pulis ang namamaril sa’min,” wika ni Yeng. Nagsadya sa aming tanggapan ang magkapatid na Facun. Si Noriel o “Yeng”, 24 anyos at Warren o “Ren”, 22 taong gulang. Kasama ang kaibigang si Jerome Esteban, 18 anyos. Galing pa sila ng Mababanaba San Jose, Tarlac. Sa takot ni Yeng naunahan niya pa ang motor ng kapatid. Hindi na daw nila nagawang huminto at itanong sa pulis kung bakit sila hinarang. Ang tanging inisip nila ng panahong iyon mailigtas ang kanilang sarili. Napansin ng angkas na si Jerome na nag-iinit ang kanang paa niya. Pagtingin niya bumubulwak na ang dugo dito. “Ren…bilisan mo takbo may tama ako!” sabi ni Jerome. Hinigpitan ni Ren ang hawak sa motor. Namanhid ang kanyang kanang kamay. Tinignan niya ito… nagulat siya ng makitang durog na ang kanyang hintuturo. Nangyari ang insidente ika-13 ng Enero 2012 tatlong araw bago ang pista ng Tarlac. Nagkaayaan sila Yeng kasama ang 31 taong gulang na si Edward Dupitas, kanilang tiyuhin. Namasyal muna sila sa palengke ng San Jose. Matapos nito dumaan sila sa Bistro at tumingin ng mga ‘live bands’. Alas otso na ng makarating sila sa Tarlac City. Tatlong oras silang nanuod ng basketball. Nag-food trip sila at naaliw sa mga nagba-‘bike tricks’. Hindi nila napansin ang oras… alas dos na pala ng umaga. Biglang umalis si Edward habang sila’y nasa mamihan. Ang tagal bumalik ng tiyuhin kaya’t hinanap nila ito. Umikot sila sa Tibag, Tarlac. Wala si Edward. Nadaanan nila ang isang ‘burger stand’ saka umuwi. Dito na umano sila pinagbabaril ng mga pulis&amp;nbsp;habang binabaybay nila ang Ninoy Aquino Highway. Unang nakarating ng bahay si Yeng. Ilang minuto makalipas ang dalawang sugatan naman ang nakauwi. Sinugod sina Ren at Jerome sa Tarlac Provincial Hospital. Naiwan sa bahay si Yeng. Pinaalam niya sa ama ni Jerome ang nangyari. Si Jerome wala ng malay sa ospital. Si Ren naman kinailangan putulin ang hintuturo. Hindi lang sila ang nabaril ng gabing iyon katabi ni Ren ang isang lalakeng kinilala niyang si “Lito”. Nabaril naman sa nguso. “Sabi ni Lito nabaril siya ng isang nakamotor. Kwento naman ng tiyo ko pulis ang nakabaril sa akin,” kwento ni Ren. Siyam na araw nanatili si Jerome sa ospital. Inoperahan ang kanyang paa. Si Yeng naman pagliwanag pa lang nagsumbong na umano sa PCP2. Tinanong ng pulis ang kanyang pangalan at agad siyang dinala sa Munisipyo sa San Jose, PNP. Pinatawag ang kanilang mga magulang. Pinalabas ng istasyon sila Yeng. Dumating si Ren, naabutan niya ang kapatid sa labas. Maging si Lito nandun. Tinawag silang muli ng mga pulis. Bigla silang inaresto at pinagpiyano (kinunan ng finger prints).&amp;nbsp;Nalaman nilang ang Litong nakasabay ni Ren sa emergency room ang nagrereklamo. Si Lito Lagasca, 42 taong gulang ng Mayantoc, Tarlac. Batay sa Sinumpaang Salaysay ni Lito, bandang 3:00 AM, papunta sila ng palengke sa Tarlac City ng asawang si Corazon para mamalengke ng paninda. Lulan ng motorsiklong (kulong-kulong) binabaybay nila ang Aquino Highway, San Jose. Biglang may sumunod sa kanilang dalawang motorsiklo. Tinapatan at agad siyang binaril ng isa sa angkas ng isang motor. Tinamaan siya sa nguso. Huminto siya, nakita niyang siya’y malubha. Agad siyang dumulog sa Police Community Precinct No. 2 (PCP2). Dinala siya sa ospital. Habang bumabiyahe nakasalubong nila sa bayan din ng San Jose ang dalawang magkasunod na motorsiklo. Pinaalam nila ito sa mga pulis na noo’y nagsasagawa ng checkpoint sa PCP2. Dito na nangyari ang pamamaril. Natamaan ang mga suspek. Ipinakita sa kanya ang dalawang suspek na noo’y nagpapagamot din sa ospital. Namukaan niya ito at kinilalang sina Noriel at Warren Facun at Jerome Esteban. Lahat ng ito tinanggi naman nila Yeng. Hindi daw nila kilala ang biktima. Dinidiin lang daw sila ng mga pulis. Base sa Joint Affidavit of Arrest nila SPO1 Jessie Pascua, PO3 Edison Sulay, PO2 Daniel Ta&amp;ntilde;edo at PO2 Jayson Ancheta mga pulis ng San Jose. Matapos makarating ang sumbong sa kanila nagsagawa sila ng checkpoint sa Brgy. Lawacamulag Junction. Itinawag sa kanila ni PO1 Magno Domingo na ang mga suspek ay papunta sa kanilang direksyon. Inilipat nila ang checkpoint sa Brgy. Labney para hulihin ang mga ito. Dumating ang dalawang motor. Tumakas sabay paputok ng baril sa mga pulis. Nagkabarilan sila&amp;nbsp;subalit nakatakas pa rin ang mga suspek. Naisampa ang kasong Attempted Murder laban kina Yeng. Apat na araw nakulong sa presinto ng San Jose ang magkapatid na Facun. Inilipat sila sa Tarlac Provincial Jail. Tatlong araw silang nanatili dito. Lumikom pa sila ng halagang Php120,000 pampiyansa. Si Jerome naman habang nasa ospital binantayan ng mga pulis. Siyam na araw makalipas diretso kulungan din. Nakapagpiyansa siya ng halagang Php60,000 Maliban sa kasong Attempted Murder na kinakaharap ng magkapatid sa RTC Br. 68-Camiling, Tarlac. Nahaharap din sila sa kasong Resistance and Serious Disobedience sa Department of Justice, Tarlac City. “Kami na nga ang binaril ng pulis ngayon kinasuhan pa nila kami,”sabi ni Yeng. Gusto nilang malaman ang legal action na maaring gawin kaya nagsadya sila sa amin. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo. “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882 KHZ (tuwing 3:00-4:00) ang istorya nila Yeng. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, para sa mga lumapit sa amin na sina Yeng, Ren at Jerome dapat na malaman nila na ang kanilang depensa’y naka-ugat sa ‘denial’ gayung ang biktima dito ay postibo silang kinilala ng ipakita sina Ren at Jerome sa ospital na sugatan at nagpapagamot din. Si Yeng naman kinulong matapos magpunta sa presinto sumunod na araw para mag-report. Sa isang malawakang paglilitis masusubukan ang kredibilidad ni Lito kung hindi siya nagkamali na sila nga ang namaril sa kanya. Walang ‘robbery’, walang alitan at walang dating pinag-ugatan ang pamamaril. &amp;nbsp;Ano ito trip lang? Sa isang kaso ng barilan segundo lang ang binibilang. Gaano kagaling ang memorya ng isang tao na mamumukaan niya ang tatlong ‘suspects’ gayung may tama siya sa nguso? Malamang hilong-hilo pa ito sa mga pangyayari. Marami ding dapat itanong sa mga pulis. May na-recover bang baril mula sa mga suspek? Sinailalim ba nila sa paraffin test, kung sila nga ay nagpaputok ng baril? Nagkabarilan sa pagitan ng mga pulis at itong mga taong lumapit sa aming tanggapan. May tinamaan ba sa mga pulis? Bakit hindi nila hinabol ito? Kung nakatakas nga ay iniradyo para makapag-set up pa ng isa pang checkpoint sa highway na maaring daanan nila. Madaling magsampa ng kaso o mag-akusa ng tao subalit ang kailangang mapatunayan ng walang kaduda-duda (beyond reasonable doubt) na sila nga ang may kasalanan ang hinahanap ng Huwes sa isang kaso.&amp;nbsp; Sila na nga ba ang namaril kay Lito o mga ‘FALL GUYS’ lang ang mga ito para masabing lutas na ang kaso?&amp;nbsp;(KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Ang aming numero 09213263166 o 09198972854.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Landline, 6387285 at 24/7 hotline 7104038. Address: 5th floor CityState Centre bldg. Shaw Boulevard., Pasig City mula Lunes-Biyernes. * * * Email address: tocal13@yahoo.com follow us on twitter: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=795791&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang rocket sa Nokor</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa tunga-tungang bahin ning adlawa ug sa petsa 16 ning buwana paluparon gayod sa Nokor o North Korea ang ilang rocket didto sa kawanangan aron magsilbing obserbatory satellite sa nahisgutang nasud alang sa pagpalambo sa ilang ekonomiya, natural resources ug weather stations. Apan nagduda ang Amerika ug kaalyado niining mga kanasuran sa tumong sa North Korea busa giprotistahan niini ang pagpalupad sa rocket. Gipahinumdoman sa Amerika ug mga kaalyadong nasud ang North Korea nga usa ka dakong kalapasan sa patakaran ug balaud sa United Nations ang pagahimoon niini. Gipinahan ug gipasidan-an usab sa Amerika ang North Korea nga usa ka provocative act o pag una-una ang pagpalupad sa nahisgutang nasud sa ilang rocket ngadto sa kawanangan. Aron mahanaw ang mga pagduda sa ubang kanasuran, giimbitahan sa Nokor ang mga sakop sa media aron ipakita ang ilang rocket nga paluparon apan wala gihapon makontento ang Amerika. Nganong masuko man ang Amerika ug kaalyado niining mga nasud kun dili motuman o mosunod ang North Korea o Nokor sa mga patakaran ug balaud sa United Nations nga sila mismo wala man usab mosunod niini. Nakalimot ba diay ang Amerika ug ang mga kaalyado niining kanasuran sa ka dako sa ilang gihimo dihang wala nila sunda ang hukom sa United Nations Security Council nga nagdili sa ikaduhang pag ataki sa nasud sa Iraq tungod sa giingong weapons of mass destruction? Nakalimot ba diay ang Amerika nga mas daghan ang mga rocket nga iyang gipalupad didto sa kawanangan kay sa North Korea? O ba kaha gusto lang gayod siya nga magpahawod-hawod. Ang Amerika ug mga kaalyado niining kanasuran walay moral ascendancy nga manaway sa wala pagsunod sa North Korea sa mga patakaran ug balaud sa United Nations tungod kay siya mismo ang pinakamasinupakon sa tanang kanasuran sa kalibutan. Nagsalig man ugod ning Amerika tungod kay ang United Nations maayo lang mopahamtang og silot niadtong mga gagmay nga mga nasud nga makahimo og kalapasan sa ilang mga balaud ug patakaran pero pangag o walay ngipon kun ang Amerika na ug ang Britanya na ang magpabadlong. Hinoon dili ta makabasol sa Amerika kun mao kini ang iyang bation sa pagahimoon sa Nokor tungod kay usa man ugod kini ka nasud nga komunista. Kontra man ugod sa Amerika ang mga nasud nga komunista.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=795992&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Husto ba ang gibuhat sa STC?</title>
<author>ARTIKULO Ni Javier Yntig Tapulado</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang mga dagkoan sa Saint Theresa’s College (STC) gikiha sa usa sa mga ginikanan, kinsa wa makauyon sa desisyon sa mga madre, diin ang estudyante nga miplastar og law-ay nga hulagway sa Facebook wala paapila’g paso sa ilang hayiskol graduwasiyon. Matud pa, nga nagtupis lang kuno ang maong estudyante nagbitbit pa gyud og ilimnong makahubog ug nagkimpit pag sigarilyo. Maayo ba ang iyang gihimo? Mao ba kini ang matang sa kinaiya nga gipasunod sa mga madre kaniya? Ang STC nabantog nang usa ka eskuylahan nga puno ang mga pagtudlo bahin sa moral values. Mga mithi&amp;nbsp; nga iyaha sa Ginoo maoy gitanom sa mga madre ngadto sa hunahuna ug sa kasingkasing sa mga bata. Busa, normal lang sa usa ka relihiyosong tunghaan kun mohatag og sanction sa ilang mga estudyante sa panahon nga makalapas sa mga lagda. Kabahin kini sa pag-agak sa mga linghod pag-salabotan ngadto sa matarong dalan sa kinabuhi. Kun sa atong panimalay, kitang ginikanan adunay gipasunod nga balaod sa atong mga anak, ang eskuylahan naa sab. Panahon pa lang sa enrolment, ang tagdumala sa STC mipasiugda nag briefings and orientations nga gitambongan sa mga ginikanan. Dinhi gipahibalo sa mga madre ang higpit nga patakaran sa pagpareserbar ug pagpalambo sa moral values nga maoy gipasunod sa ilang mga estudyante. Gani, human sa maong briefings, gisuna man ang mga parents: “Karon nga nahibalo na mo unsa kami kahigpit, panahon na nga modesider mo. Idayon ba ninyo ang inyong anak sa pag-enrol, o mobak-awot? Apan unsa bay gipili ta, mga ginikanan? Gipa-eskuyla ang mga anak nato sa STC. Nga sa ato pa, nakagusto ta sa ilang mga lagda. Midawat ta sa kaistrikta nila sa pagpasunod sa ilang mga balaud nga maghatod sa atong mga bata ngadto sa desente nilang kaugmaon. Nga sa ato pa, duna nay meeting of minds, duna nay bridge of contract between two parties who agreed to follow said rules and regulations implemented in school. Unya nganong midangop man dayon ang mga ginikanan ngadto sa korte ning akto nga gihataga’g disciplinary action sa eskuylahan ang anak nga nakalapas sa mga balaod? Nganong mi-short cut man sila? Di ba angay mang-unahog duol ang mga kadagkoan sa tunghaan aron istoryahan ug resolbahon ang maong problema? Ikaduha, gidid-an unta nila ang media pagsulod sa eksena. Ang mikihang estudyante, produkto sa Saint Theresa’s College, ang istriktang institusiyon nga nagtamod gyud pagtudlo sa kabililhon sa moral values ngadto sa ilang mga tinun-an. Kun ikaw&amp;nbsp; pa kaha ang madre, unsay imong bation sa higayon nga inig abli sa Facebook, maoy mosugat sa panan-aw ang hubong lawas sa imong produkto, kinsa nagbikini lang, unya nagkupot sa ilimnong makahubog paris sa dinagkotang sigarilyo? Malipay ka ba? Dili ba kaha abotog labihang kaguol, o kadismaya? Kay ang gibuhat niining estudyanteha, makadaot baya sa birhen nga imahen sa eskuylahan. Samot na, nga kanang mga dalan nga naglibot sa STC gihimong istambayanan sa mga prosti, kinsa nagdispli sa ilang matentalong lawas nga For Hire When the Price is Right. Nahadlok ang mga Sisters nga tungod sa gihimo sa estudyante, basig maalaan na hinuon ang mga taga STC nga mao kanang mga indayhilay nga nagladlad ug nagbaligya sa ilang dungog magabii. Kaluoy, no, sa mga tinun-an kun dili madepensahan sa mga madre? Busa alang ning tagsulat, husto ang gibuhat sa STC. Angay lang nga tagaag disciplinary action ang nakalapas sa mga lagda aron dili maduhig sa kaulawan ang mga Theresians nga wa ug wa gyud magbuhat niini.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=795996&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Numero uno sa paggamit ng shabu</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>AYON sa United Nations World Drug Report, 2.1 percent ng mga Pilipino na edad 16 hanggang 64 ay gumagamit ng methamphetamine hydrochloride o shabu. Nangunguna umano ang Pilipinas sa East Asia sa paggamit ng shabu. Ayon din sa report, ang West African drug syndicates ang nag-ooperate sa bansa at nakikipagkumpetensiya sa mga Chinese drug trader. Ang West African syndicates ay karaniwang binubuo ng mga Nigerian nationals. Noong nakaraang buwan, sunud-sunod ang pagkakaaresto sa mga African nationals na may bitbit na droga. Nadak&amp;shy;ma sila sa Ninoy Aquino International Airport (NAIA). Pero sa kabila ng mga sunud-sunod na pag&amp;shy;sa&amp;shy;lakay ng awtoridad sa mga shabu laboratories, ma&amp;shy;rami pa rin ang nakakalusot at patuloy sa pag-operate. Sa mga eksklusibo at mayayamang subdibisyon nangungupahan ang drug syndicate para hindi matiktikan ng awtoridad. Ilang buwan na ang nakararaan, sunud-sunod ang ginawang pagsalakay sa Ayala-Alabang sa Muntinlupa at natunton doon ang laboratoryo. Mga Chinese nationals ang nahuli. Nagkaroon din nang pagsalakay sa isang bodega sa Calo-ocan City na laboratoryo rin ng shabu. Wala namang nahuling operator. Sabi ng Philippine Drug Enforcement Agency (PDEA) malaking porsiyento na ng drug syndicate ang kanilang nababasag dahil sa walang tigil nilang operasyon. Hindi umano sila titigil hangga’t hindi nalilipol ang mga sindikato. Magkakaroon pa umano sila ng sigasig para mahuli ang mga gumagawa o nagluluto ng shabu. Lipulin ang sindikato ng shabu. Dahil sa pag&amp;shy;kasugapa sa shabu, maraming karumal-dumal na krimen ang nangyayari. Ginagahasa at pina&amp;shy; patay ang mga batang babae. Nanghoholdap at pumapatay. May nanghohostage at may na&amp;shy; sisiraan ng ulo. Marami pang krimen ang idinudulot dahil sa paggamit ng shabu kaya na&amp;shy;ra&amp;shy;rapat lamang na gumawa ng hakbang para maibalik ang death penalty.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=796346&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Napariwara dahil sa pinunong sutil</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SUTIL ang tawag sa pinuno na katulad ni Kim Jong-un ng North Korea. Nababahala ang buong mundo na pinsala sa mga kapit-bansa ng balakin niyang magpalipad nitong linggo ng rocket. Giit ni Kim, pampa-orbit ito ng defense satellite. Pero salaula ang pagkakabuo kaya maari bumagsak sa matataong pook ang mga piraso ng rocket. At habang nakikiusap ang mundo na kanselahin ang rocket launch, lalo siya nanunuyang ituloy ito. Kasing-sutil siya ng ama na Kim Jong-il. Nu’ng nasa poder, binalak ng matanda na bumuo ng nuclear missile miski walang alam sa safety. Anang mga eksperto, ginim&amp;shy;bal ng ama ang mundo at ginagaya ngayon ng anak dahil KSP (kulang sa pansin) sila. Nang makuha noon ni Kim Jong-il ang atensiyon ng mundo, humingi siya ng pagkain at pera para sa mga sundalo’t alipures, habang nagugutom at naghihirap ang mamamayan. Ani pilosopo Aristotle, tatlo ang sanhi ng kasutilan: Matigas na palagay, kamangmangan, at kawalang-hiyaan. Alin kaya sa tatlo ang pinagmulan ng masamang ugali ng mag-amang Kim? Marami pang ibang sutil na pinuno. Nariyan si Bashar Assad ng Syria, na mentras pinagmamaka-awaan ng mundo na huwag saktan ang mga katunggali sa pulitika ay lalo sila minamasaker. Si Mahmoud Ahmadinehad ng Iran, habang pinahihinahon ay lalong nagbabalak bombahin ang Israel. Si&amp;nbsp;Hugo Chavez ng Venezuela ay nagpopondo ng gulo sa South America. Ang mga heneral sa Burma, patuloy ipinipiit si democracy leader Aung Sang Suu Kyi. Turo ng kasaysayan — nina Hitler, Saddam Hussein, Bin Laden, Gaddafi — ang kinauuwian ng kasutilan. Nagpapakamatay o pinapatay sila -- pero matapos lang ang kapariwaraan ng lipunan o paligid nila. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=796348&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Katawa</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Usa ka higayon nakita ko ang usa ka pundok sa mga batan-on nga nag-alirong sa usa nila ka kauban&amp;nbsp;nga naghilak. May usa nga nihuwap-huwap sa buko-buko nga nagpahiyom ug may gisulti nga ang tanan nahikatawa lakip na ang naghilak. Sa ato karong panahon diin ania kita sa kabag-ohan diin ang tanan sayon sa atong paglihok. Apan kung buot sabton anaa ang tumang kalisod kay kinahanglan man gyud maantigo tang mupalihok niini. Ang tinuod dili kini makalipay kanato hinunoa makahasol kanato. Ang matuod nga kalipay anaa ra gayud kanato ug kini mahatag ug madawat nato pinaagi sa atong mga talidhay nga nagsugod sa yanong pahiyom. Kita nagpaambitay sa pagpagaan sa atong mga palas-unon sa kinabuhi. Pinaagi sa katawa napamatud-an nato ang pagdugtong sa kinabuhi niining kalibutana. Ang katawa maoy gasa sa Ginoo kanato aron kita molahutay sa pakigbisog sa kinabuhi nahimo kitang kabahin sa atong isigkatawo kay napagaanan man ang mga kasakitan nga ila usab gipas-an. Sama sa panultihon ang katawa maoy labing epektibo nga medisina sa usa ka masakiton.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=796407&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Parokya ni Calungsod</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Cantabaco, Toledo City — Kun magtan-aw si Beato Pedro Calungsod ni Padre Russel Sungcad, ang tagduma sa labing unang parokya nga gipahinungod alang sa iyang pagka beato, maluoy siya.Ug magkatawa. Naghigwaos si Sungcad nga mahuman nang parokya dinhi.Apan pito ka buwan na lang sa di pang canonization ni Calungsod karong Oktubre 21.Mahimo nang San Pedro de Cebu nga ang labing una niyang parokya di pa matiwas, barungbarong gihapon ang kumbento.Si Calungsod hinuon ang labing takos nga makapasalig ni Sungcad nga di ni maoy kataposan sa iyang kalibotan. * * * Ang pagtukod og simbahan suod sa kasingkasing ni Calungsod.Apil sa nihit nga kasayuran sa iyang pagtabang sa mga paring Jesuits sa Guam mao ang ilang pagtukod og labing menos lima ka simbahan:Ang una natukod sa 1669, sa ikaduhang tuig sa ilang paningkamot pagsangyaw sa Kristiyanismo sa Guam; ug ang nisunod nga upat natukod sa 1672, ang tuig sa pagkamatay nilang Calungsod ug sa iyang giabagan nga si Beato Diego Luis de San Vitores. Mas daling natukod ang una tungod sa tabang sa pangu sa mga Chamorro, si Chief Kepuha.Nga gawas nga nihangop sa ilang misyon, nihatag pa gyud nila og luna sa balangay sa Hagatna nga maoy gitukoran sa labing unang simbahang Katoliko sa Guam.Nadugay ang pagkatukod sa laing upat kay namatay si Kepuha ug nabanhaw ang pagduda sa mga Chamorro sa tinuod nga katuyoan sa mga langyaw. * * * Kasinahan gyud tinuod ang kadaghan ug kadako sa nahimo nilang Calungsod ug kaubanan sud lang sa upat ka tuig.Si Sungcad wa pay ikapakita unom ka tuig human nasugdan ang pagtukod sa parokya dinhi.Apan si Calungsod ang labing unang mo-am-am ni Sungcad nga di lumba ang pagpalambo sa pagtuo. Ang pagkahuman sa parokya sa Cantabaco wa magkahulogan nga taphaw ang pagtuo sa mga parokyano.Hinunoa, ang paglambo sa parokya gikan sa duha ngadto sa 80 ka sakristan, gikan sa 21 ngadto sa 35 ka kapilya ug gikan sa lima ngadto sa 60 ka lay ministers, pag-alagad sa kapin sa 21,000 ka parokyano, momatuod nga wa mausik ang panlimbasog nilang Sungcad ug kaubanan. * * * Si Sungcad nagkinahanglan hinuon sa tanang tabang.Di lang sa pagdani sa labing manggihatagon nga mga haligi sa Simbahang Katoliko kun dili sa pagtino nga ang tanang hinabang alang sa parokya maggamit gyud alang sa tukma nga katuyoan. Makahasol ang mga taho nga dunay mga hinabang alang sa parokya ni Calungsod dinhi sa sud ug sa gawas sa nasud nga wa moabot nilang Sungcad.Hinaot nga ang inyong mga hinabang idiretso pagtunol sa Parish Pastoral Council sa Cantabaco.Aron nga kahatagan og klarong kuwentada ug madapat sa parokya sa labing daling panahon. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=796409&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Anti-fencing law</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Angay na g’yud lagi ipatuman ang balaud kabahin niining pagpamalit og mga segunda-mano nga mga butang. Ang usa gud sa makapadasig sa mga kawatan nga mopadayon sa bati nila nga batasan mao nga duna may mamalit. Ang Presidential Decree 1612 gimugna atul sa administrasyon ni kanhi Presidente Marcos ug hangtud karon “applicable” pa gihapon kining balaura nga ang tumong mao ang pag-discourage sa pagpamalit og butang-kinawat. Apan unsaon, wala man kini hugti sa pagpatuman sa atong kapolisan. Ang mga polis pinaagi sa mga sakop sa Theft and Robbery Section (TRS) nga mao unta ang gitahasan, wala man mohimo sa angay nila nga buhaton. Hilig kaayo ko motan-aw og mga segunda-mano nga butang mao nga kun may bakante ko nga oras mosuroy g’yud ko sa mga dealers og surplus. Makakita g’yud ko og mga tawo nga mobaligya og mga butang nga tingali ang uban kinawat. Ang mga surplus dealers sa walay pupangutana kun ang nagbaligya mao ba ang tag-iya, bayad lang dayon kun magkasabot sa presyo. Basi sa lagda nga gilatid sa Presidential Decree 1612, dili kini maoy tukma. Ang Anti-Fencing Law naglatid nga kadtong mopalit og mga butang nga walay siguro kun ang nagbaligya mao ba gayud ang tag-iya, mahimong mopalit apan dili dayon niya ibaligya ang maong mga butang. Ang gilatid nga lagda mao nga sulod sa duha ka semana, dili niya ibaligya ang mga butang ug kinahanglan nga mosumiter ang mga surplus dealers og lista ngadto sa kapolisan kun unsa ang ilang mga napalit. Ang tumong niini aron nga kun dunay mga tawo nga nakawatan og mga butang ug mo-report sa mga polis, mahimong adto dayon motan-aw sa mga butang nga napalit sa mga surplus dealers. Gilatid usab sa balaud nga ang mga polis, ilabi na kadtong nadistino sa Theft and Robbery Section (TRS) gihatagan og katungod nga maka-inspection sa mga surplus shops. Gitawag kini og “visitation power.” Tan-awa kadtong dagko kaayo nga mga tingga nga gipangawat gikan sa usa ka French vessel, didto nasakmit pagbalik sa kapolisan nga gibaligya sa usa ka surplus dealer. Mihatag ba gud og report sa kapolisan ang maong surplus dealer nga nakapalit siya niadtong maong mga tingga? Alang nako, kadtong maong surplus dealer angay nga pasakaan og kaso nga paglapas sa Anti-Fencing Law. Ang tumong niini aron mahadlok ang ubang surplus dealers nga sundon ang gihimo sa kauban nila sa negosyo. Gihisgutan nako kining maong isyu aron pag-ikag kon pagdasig sa mga polis nga nadistino sa TRS diha sa lainlaing mga police stations nga basahon nila pagbalik ang mga lagda nga gilatid sa PD 1612. * * * Uy, atensyon mga sakop sa Cebu Media NewsCoop! Duna ta’y general assembly karong buntag ha adto sa Marcelo Fernan Press Center diin magpili usab kita og mga bag-o nato nga opisyal sa kooperatiba. Gusto unta ko nga molansar pagka direktor apan mora’g maapike ko sa oras ug maglisud ko pagtambong sa mga miting unya. Kada Biyernes gikan sa alas dies sa buntag man gud magsugod mao nga conflict sa akong trabaho, dili na lang. Suportahan nato ang mga tawo nga maantigo sa gimbuhaton ug adunay panglantaw sa kaugmaon sa atong kooperatiba.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=796697&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nasulbad na ang suliran sa baha?</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Daghan karon ang nag-ingon nga niining panahon sa ting-init daw naibtan usab og tunok ang atong mga opisyal sa kagamhanan kay nasulbad man ang nag-unang suliran nga ilang gisagubang sa miaging tuig nga mao ang kanunay nga&amp;nbsp;pagbaha sa ilang mga sapa ug pag-awas sa tubig sa ilang mga kanal. Ang mga dapit nga gihasol sa maong suliran nga nakaingon usahay sa atong kadagkoang opisyal nga walay kinatulgan sa paghunahuna og kasulbaran mao ang dakbayan sa Mandaue ug dakbayan sa Sugbo. Nakasinati usab og susamang suliran ang uban pa nga mga dapit dinhi sa Sugbo sama sa dakbayan sa Lapulapu ug uban pa nga mga dapit niini apan dili gayod sama kabug-at ang maong suliran sa Mandaue ug dakbayan sa Sugbo. Adunay nag-ingon nga ang mga opisyal sa maong duha ka dakbayan nga sila si Mayor Michael Rama ug Mayor Jonas Cortes&amp;nbsp;managsama og giatubang nga&amp;nbsp;suliran sa panahon nga kanunay ang kusog nga pagbunok sa ulan&amp;nbsp;sama sa pag-awas sa tubig sa ilang mga kanal ug ang pagbaha sa ilang mga sapa. Nag-una nga hinungdan sa maong suliran mao ang kagagmay sa mga kanal nga maoy hinungdan sa pag-awas sa tubig kay dili na man makasugakod sa gidaghanon sa bul-og sa tubig nga maoy hinungdan sa pag-awas ngadto sa kadalanan ug kabalayan. Ang laing hinungdan sa maong suliran mao ang&amp;nbsp;pagpataka og labay sa mga basura nga masulod ngadto sa mga kanal&amp;nbsp;ug ang nasagol nga mga plastic ug uban pang basura nga dili madunot maoy makabara sa dagayday sa tubig ug dugang pa gayod sa mga illegal nga estraktura sama sa mga balay nga gitukod&amp;nbsp;nga nakahatag pa og kakuyaw sa kinabuhi sa mga nagpuyo. Nunot niining maong kahimtang daghan karon ang gibati og kabalaka nga niining panahon sa ting-init posibleng mataligam-an sa atong kagamhanan ang maong suliran ug kadtong gipanghiklin nga mga informal settler adunay posibilidad nga mamalik og tukod sa ilang balay taliwala sa mga sapa nga laing suliran na usab nga atubangon sa atomg mga lokal opisyal. (Romeo&amp;nbsp;T.&amp;nbsp;Limpangog)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=796698&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Shoot to kill sa dalawang pulis</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NABANAS si Mayor Alfredo Lim sa sunud-sunod na kabulastugan ng pulis sa MPD kaya ipinag-utos niya kay MPD director Chief Supt. Alejandro Gutierrez ang “shoot to kill order” kina PO1 Fulgencio Sideco at PO2 Rommel Fortuno. Hindi kasi basta-basta pipitsuging pulis sina Sideco at Fortuno. Ayon kay Lim si Sideco ay kilalang drug addict na armado ng M-16 at short firearm kaya may posibilidad na lumaban ito sa mga aaresto sa kanya. Ang huling biktima ni Sideco ay si Danilo Serrano, 63, mekaniko at dalawang bystanders&amp;nbsp;sa lugawan sa Lacson at Romana Sts., Tondo, Manila noong Abril 7. Triger happy si Sideco. Binati lamang siya ni Serrano pero pinaulanan ng bala. Kargado sa droga si Sideco kaya minasama niya ang pagkaway at pagbati sa kanya. Si Fortuno naman ay pinagbabaril ang kapwa pulis na si SPO1 Rodrigo Cortez, miyembro ng PNP Highway Patrol Group na naka-assigned sa Camp Crame. Nahuli umano ni Fortuno na akay-akay ni Cortez ang kanyang dating bebotski sa Tayuman St., Sta Cruz, Manila noong&amp;nbsp;gabi ng Pebrero 9.&amp;nbsp;Susmaryusep! Hindi matanggap ni Fortuno na naagaw ng iba ang kanyang kinahuhumali-ngang bebotski kaya pinatay niya si Cortez. Si Sideco ay nakapag-piyansa sa kasong indis-cremi&amp;shy;nate firing at pansamantalang nasa holding status sa NCRPO. Si Fortuno naman ay AWOL sa Caloocan Police. May ilang beses nang pinagtanggol ni Lim ang mga pulis ng MPD. Tulad ng hostage taking sa Quirino Grand&amp;shy;stand noong October 23, 2010. Dugong pulis&amp;nbsp;ang nanalaytay sa ugat ni Lim dahil nagsimula siya sa kalye bilang patrolman hanggang sa maging hepe ng Western Police District. Ngunit ngayon nagbago ang pananaw ni Lim sa ilang pulis na sumisira sa imahe ng Philippine National Police. Sasalain na ngayon ng MPD Aca-demy ang mga application ng nanga-ngarap maging pulis ng Maynila. Saludo ako sa kautusan mo, Mayor Lim. Ito ang tamang paraan para matigil na ang pagpasok ng mga sang&amp;shy;gano at mamamatay tao sa Manila’s Finest. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=796821&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lagda sa checkpoint</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Mahimong gutman ang kurakot nga mga polis sa bag-ong mga lagda sa checkpoints. Nga di na nila maggamit pagpangilkil sa mga negosyante.Ni sa pagpananom og mga ebidensiya batok sa mga kadudahan og dagway.Ni sa pagdalidali pagsulbad sa kontrobersiyal nga mga kaso nga nakapaukyab sa publiko ug nakapahigwaos og kredito sa ilang mga labaw. Mahimo sang mag-piyesta ang mga durugista ug ubang mga kriminal.Kansang mga kontrabando mas dali nang makalusotlusot.Kay ang bag-ong mga lagda, nga gitumong sa kadagkoan sa Kampo Crame pagpanalipod sa katungod sa mga sibilyan ug pagbadlong sa pangabuso sa kapolisan, kapahimuslan pagpalambo sa ilegal nga kalihokan. Apan, suma sa sulti sa atong katiguwangan, mas maayo pa nga magpabilin sa gawas sa bilanggoan ang usa ka gatos ka kriminal kay sa pagkatanggong sa usa ka inosenteng tawo. * * * Ubos sa bag-ong mga lagda nga giluwatan ni PNP Director General Nicanor Bartolome, ang checkpoint kinahanglan nga hayag ang suga ug dunay klarong ilhanan.Di na mahimong kalit lang nga tukuron sa ngitngit nga mga likoanan ug hilit nga mga barangay. Kinahanglan sab nga dumalahon sa unipormado nga mga polis.Di na mahimong maghukas ug magtaptap sa ilang nawong ang mga mag-checkpoint.Gidid-an na sab ni Bartolome ang iyang mga sakop nga maggamit og mga sakyanan nga tinted ang bildo o way klarong license plate numbers.Nga iyang gihulagway nga tentasyon sa pangabuso. * * * Kun maatlan og checkpoint, ang mga motorista gitambagan sa pagpahinay sa ilang dagan, pag-dim sa ilang headlights ug pagpasiga sa suga sud sa sakyanan.Gipahibawo sila nga gidili na sa bag-ong mga lagda ang naandan sa kapolisan nga pag-abli sa pultahan ug compartments sa sakyanan. Gawas nga giawhag sa PNP nga di mogawas sa ilang sakyanan ang mga motorista, gitambagan pa gyud nga mangandado sa tanan nilang pultahan.Visual search ray gitugot.Way katungod ang mga polis nga mokapkap sa lawas.Di sab obligado ang mga motorista sa pag-abli sa glove compartment, trunk o bags. * * * Mahimong mangutana ang mga polis.Gidasig ang mga motorista nga matinahuron nga motubag.Gipahinumdoman hinuon ang publiko sa pagpatigbabaw sa ilang katungod, paghupot og klarong panghunahuna ug sa di pagkatarantar. Gitambagan ang mga motorista sa pagtipig sa ilang driver’s license ug rehistrasyon sa sakyanan.Angay sang andamon ang ilang cell phone sa tanang higayon.Gigiyahan pa gani nga andamon daan ang speed-dial numbers atol sa mga emerhensiya.Aron nga makataho sa bisan unsang kalapasan sa labing daling panahon. Kun nagduda pang mga polis unsay katuyoan sa bag-ong lagda sa checkpoints, gipasabot ni Bartolome ang mga motorista nga ang dali nila nga pagtaho sa mga pangabuso mahimong makaluwas sa uban pang umaabot nga mga biktima. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=797034&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bagong Maria Clara</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa Meralco office – San Pedro, Laguna Tatlong kaibigan kay babait nila; Si Mr. Guerrero ang siyang nauna Dalawa ay mutyang saksakan ng ganda! Itong unang mutya Gina ang pangalan Siya ay mabait madaling lapitan; Ang pangalwang mutya ngala’y nalimutan Pagpunta sa office doon tutulaan! Si Mr. Guerrero ang siyang nag-request Na ako’y humabi ng tulang matamis; Hindi makatanggi kudyapi’y hinilis Kaya ang nayari’y tulaing panlangit! Ang unang diwata palayaw ay Gina Ang diwatang ito’y taga Sampaguita; Kaya itong tula ay alay sa kanya – Ni Mr. Guerrero at nitong kumatha! Katulad mo Gina ay isang bulaklak Na ang iwing bango’y nilalanghap-langhap; Sa hardin ng puso nang kita’y mamalas Gusto kong pitasin kahi’t sa pangarap! Ikaw ay diwatang siyang inspirasyon Sa mga gawai’t mabubuting layon; Sa tinatahak ko na landasin ngayon – Ikaw ang patnubay saanman paroon! Ikaw ay bituing sa gitna ng dagat Ay silbing parola na nagliliwanag; Sa dalampasigan nang kita’y mamalas Naglunoy sa tuwa ang pusong bagabag! Ikaw ri’y bituing sa gabi ng buhay Sa aking landasin tanging tumatanglaw; Nang minsang maglaho’y nawalan ng ilaw Ang buhay kong aba’t sakbibi ng lumbay! Gina ang ganda mo’y lubhang makabago Ikaw ay sumilang panahong Atomo; Tunay na dangal ka nating Pilipino – Bagong Maria Clara, paa hanggang ulo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=797097&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORIAL - North Korea mihimo'g trial and error sa ilang bomba</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Puwerting dimalasa&amp;nbsp;sa North Korea tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;murag rebentador nga basa&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang rocket, igo lang&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nakasidlit unya nabungkag&amp;nbsp;sa kahanginan, dayon&amp;nbsp;naimpas&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tanan. Di baya tiaw ang&amp;nbsp;kadako&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;budget&amp;nbsp;nga ilang&amp;nbsp;gigasto&amp;nbsp;alang&amp;nbsp;sa paggama sa maong&amp;nbsp;rocket nga gihalad nila&amp;nbsp;sa ika-100&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kasaulogan&amp;nbsp;sa adlaw’ng natawhan&amp;nbsp;sa labing&amp;nbsp;unang&amp;nbsp;presidente&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nag-ugmad&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;North&amp;nbsp;Korea. Mao bitaw&amp;nbsp;tingale&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;puwerti&amp;nbsp;gyung&amp;nbsp;isoga&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ipalupad&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;rocket&amp;nbsp;nga gituohang&amp;nbsp;gipatabanan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;bombang&amp;nbsp;nuclear&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;man&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;diay&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;trial&amp;nbsp;and error&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;pagpalupad. Wa baya’y&amp;nbsp;nasud&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;wa mabalaka&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;minaldito nga taras&amp;nbsp;sa taga North&amp;nbsp;Korea&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;China&amp;nbsp;nga utro&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;nga maldito&amp;nbsp;misuway&amp;nbsp;og&amp;nbsp;pabugnaw&amp;nbsp;sa hunahuna&amp;nbsp;sa kadagkoan&amp;nbsp;sa North&amp;nbsp;Korea sa di nalang&amp;nbsp;pagpadayon&amp;nbsp;pagpalupad&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;rocket. Kini&amp;nbsp;sa dihang&amp;nbsp;nasuta&amp;nbsp;nila nga&amp;nbsp;bungkagon&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;sa kahanginan&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;bomba sa South&amp;nbsp;Korea&amp;nbsp;ug Japan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;pulos&amp;nbsp;may blessing&amp;nbsp;sa Estados Unidos. &amp;nbsp;Apan&amp;nbsp;ang labi&amp;nbsp;gyung nabalaka&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;Filipino&amp;nbsp;ilabi&amp;nbsp;na&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;mananagat&amp;nbsp;sa kadagatan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;Luzon&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;abyon&amp;nbsp;nga motadlas&amp;nbsp;sa kahanginan&amp;nbsp;niini aron di madisgrasya&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;tipaka&amp;nbsp;sa rocket nga&amp;nbsp;mabungkag&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;mohagsa&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;lugar. May&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;nakaingon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gigabaan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;taga&amp;nbsp;North Korea&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;sa kahasol&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;gidalit&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;sa mga nasud&amp;nbsp;nga nagtuong&amp;nbsp;mapagan&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;politikanhong&amp;nbsp;kalihokan. Duruha&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;nakab-ot&amp;nbsp;nga katahap&amp;nbsp;sa kadaghanan, una kun&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagarpar&amp;nbsp;sa taga&amp;nbsp;North Korea gihimo ba lang&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;lagi&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;wa sila’y&amp;nbsp;siguro kun&amp;nbsp;mosaler&amp;nbsp;ba&amp;nbsp;ang ilang&amp;nbsp;bomba Ikaduha&amp;nbsp;basin gisukod lang&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;ang pulso&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;kontra nilang nasud kun di&amp;nbsp;ba&amp;nbsp;mobahag&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ikog&amp;nbsp;niini sa&amp;nbsp;gipakita&amp;nbsp;nilang&amp;nbsp;kaagresibo, ug dihang&amp;nbsp;nasuta&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;andam&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;diay’ng&amp;nbsp;mokilaw kanila&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;mga kontra, sila maoy&amp;nbsp;mipabahag&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;ikog ug gituyo&amp;nbsp;nalang&amp;nbsp;nga mabungkag ang maong rocket&amp;nbsp;sulod&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;kawanangan&amp;nbsp;aron di&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;hambaton sa ilang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kaatbang. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=797584&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>&amp;quot;Noynoying&amp;quot; ni Noynoy sa mga isyu sa nasud</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nagkakunhod ang popularity rating ni Presidente Noynoy Aquino tungod sa kapakyasan sa iyang administrasyon pagsulbad sa mga suliran nga naglambigit og “public welfare.” Mao bitaw nga misikat pag-ayo kining gitawag og “Noynoying” nga ang gipasabot niini, “walay nabuhat.” Natayming ang mga survey sa walay hunong nga pagsaka sa presyo sa mga produktong petrolyo nga miresulta sa pagpagmahal sa mga nag-unang palaliton ug pagpasaka sa pletehan. Unya, misagula pa gyud ang brownout sa Mindanao. Sa tanang isyu, labing gikalagotan sa mga Pilipino ang kapulpol sa administrasyong Aquino paghimo og mga lakang nga mapugngan ang mga higanteng kompaniya sa lana, ilabi na ang gitawag og Big 3 (nga gituohang nagpadagan sa oil cartel) pagpaburot sa ilang kita sukli sa nag-antos nga mga kunsomedor. Ang gihimo sa Department of Energy (DOE) nga gipanguluhan pa gyud og usa ka Sugboanon nga si Sec. Rene Almendras, mao ang pag-ilad-ilad sa mga Pilipino nga kunohay wala silay puas sa pagbantay sa mga kompaniya sa lana aron dili maalkanse ang mga tawo, apan ang gituohan sa mga militante, ang gobyerno ug ang mga kompaniya sa lana mao lang ang nagsabotsabot. Sakto ang reklamo sa sektor sa transportasyon nga dili balanse ang polisiya sa gobyerno kay samtang walay gobyerno nga nag-regulate sa oil industry, ang gobyerno estriktong nag-regulate sa industriya sa transportasyon nga dependent kaayo sa industriya sa lana. Ang nakadaot niining gobyernoha karon ni Noynoy, magsige lang usab og “Noynoying” – magpabuangboang gihapon bisan sa sitwasyon nga piit na kaayo ang katawhan tungod sa katikasan niining mga kompaniya sa lana. Usa lamang ang maayong himuon sa administrasyong Aquino aron ipamatuod nga wala sila mag-“Noynoying,” ilang seryosohon ang pagsuporta sa lakang paglibkas sa Oil Deregulation Law. Sama sa miaging mga administrasyon, nahibalo ang gobyerno nga gidumala ni Noynoy nga kanang Oil Deregulation Law dili makiangayon nga balaod ug nakapasamot sa poverty sa nasud. Tungod kay bukas ang industriya sa lana tungod kay gimbut-an sa balaod nga dili sila ma-regulate sa gobyerno, bukas usab ang pagsaka sa inflation rate. Mismo si Mayor Sherwin Gatchalian sa Valenzuela city nakabantay nga dili diay maayong buhi-an sa “regulating power” sa gobyerno ang mga industriya nga naglambigit sa public welfare. * * * Dili na angayang mangita pa og laing kandidato ang Once Cebu sa pagka-gobernador alang sa 2013 nga eleksiyon. Dayag na nga adunay apilyedo nga Garcia ang pakandidatohon pagka-gobernador sa maong grupo. Kun dili si Kongresista Pabling Garcia, si Cristina Garcia-Frasco ang klarong standard bearer sa One Cebu. Ang giingon ni Gobernador Gwendolyn Garcia nga ang One Cebu nagpangita pa kinsay pakandidatohon hulip kaniya ug kanang giingon nga magsabotsabot pa ang mga mayor nga sakop sa maong grupo, estorya na lamang na tungod kay usa ka opisyal sa Kapitolyo nagkanayon nga ang pamilyang Garcia gihapon ang magbuot ug modesisyon kinsay padaganon. Hinuon, dili na bag-o alang kanato ang ingon niining sitwasyon. Matag higayon nga adunay pamilya nga makalingkod sa gahum, makuli kaayo ang pagdesisyon niining ipasa ngadto sa laing tawo ang liderato. Dili pa panahon nga modesisyon ang mga Garcia pagpasa sa liderato sa lalawigan ngadto sa laing tawo tungod sa giatubang nga mga kaso ni Gob. Garcia. Hinuon, wala magmahay ang mga mayor sa gobernadora tungod sa kadaghan nga mehoras nga nabubo niini sa kalungsoran. Mao bitaw nga ingon siya kapinangga sa mga opisyal sa kalungsoran tungod sa kadaghan sa iyang mga nabuhat nga kaayohan. * * * Dawaton ba kaha ni Totol Batuhan ang hagit ni Kongresista Tony Cuenco nga ikiha siya tungod sa isyu sa health card nga ang desisyon sa Commission on Audit nag-absuwelto man sa kanhi kongresista? Si Cuenco mihagit kang Totol sa ingon tungod sa sige niya og balikbalik sa isyu kalabot sa TNT (Tommy and Tony) health card. Basta mag-inangat man gud ang eleksiyon, manggawas kining mga isyu batok sa usa ka kandidato. Kay giisip man ni Totol si Cuenco nga maoy lig-ong kandidato pagka-kongresista alang sa south district, gisentro kini sa iyang pagsaway ilabi na kalabot nianang TNT health card. Kun nakita ni Totol nga si Cuenco angayang manubag sa maong isyu, bisan human na modesisyon ang COA nga wala siyay salaod nga nahimo, maayong ikiha na lang ni Totol si Cuenco. Pinaagi tingale sa kiha ni Totol, mahibaw-an kun sayop ba ang desisyon sa COA nga nag-absuwelto ni Cuenco. Hagit hinuon kini ni Cuenco nga angayang hunahunaon ni Totol.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=797588&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Palpak nga salida</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Napapas ang kalisang ug kabalaka sa kalibutan sa rocket launch nga gihimo sa North Korean&amp;nbsp;dihang human sa 81 segundos sa kahanginan, kalit lang naputol ang bahin sa 90 tonelada nga rocket.&amp;nbsp;Nihagsa ang mga tipaka sa rocket 1 ka milya ang gilay-on sa Seoul, ang sentro sa South Korea.&amp;nbsp;Daghan ang nalipay nga natuman ang ilang giampo nga mapakyas ang paglusad sa rocket sa North Korea.&amp;nbsp;Bisan kun gipasalig sa maong nasud nga luwas ang maong rocket tungod kay rocket satellite lang ni.&amp;nbsp;Apan daghan ang nagduda ug usa na ang Amerika nga adunay ballistic content ang maong rocket nga maoy gikabalak-an sa kadaghanan.&amp;nbsp;Apan sa pagpaabot, pakyas ang North Korea sa giisip nga labing dakong imbensyon nga ilang gipagawas sa publiko pinaagi sa media. Apan nganong mahinungdanon ang North Korea sa mga nasud sa kalibutan?&amp;nbsp;Ang maong nasud lang ang bukas sa ilang kampanya sa paghimo og mga nuclear bombs.&amp;nbsp;Human sa kamatayon ni Kim-Jong-Il, nagtuo ang international community nga mohuyang na ang komunista sa maong nasud ug mopatigbabaw ang demokrasya ug kagawasan sa katawhan nga maoy gipanghingusgan sa Amerika.&amp;nbsp;Apan sa paglingkod ni Kim-Jong-Un, ang anak sa nitaliwan nga lider, mas pang bukas ug saba ang maong nasud sa ilang mga lakang militar ug ang pagpalupad sa rocket sa miaging semana, mao ang giisip nga usa ka dakong garbo nga gipangandaman sa batan-ong lider. Apan sa wa’ pa ang pakyas&amp;nbsp;nga rocket launch, nagpadayon ang Washington sa pakigsabot-sabot sa Pyongyang aron kapugngan ang mga dautang lakang sa komunistang North Korea.&amp;nbsp;Hangtud nga nisangpot sa saad sa Amerika nga ipadayon ang food aid sa NoKor kung i-atras lang ang plano ining rocket launch.&amp;nbsp;Daghan ang nagtuo nga tumanon sa North Korea ang gipangayo sa Amerika tungod ug alang sa ilang mga tawo nga grabeng nag-antos sa kakabus.&amp;nbsp;Bisan kun pwerting nakapang-hambog sa NoKor sa ilang military capability, giisip nga usa ka kabus nga nasud ang North Korea nga nagsalig lang sa international aide.&amp;nbsp;Daghan ang nakapangutana, diin og kuwarta ang komunistang nasud sa pagpalig-on sa ilang pwersa militar kun mismo ilang ekonomiya, ubos pa itandi sa mga kabus nga nasud sa Asya. Ang pagpalupad sa rocket mao ang giisip nga labing dakong salida sa NoKor nga bag-o lang nakabaton og lider.&amp;nbsp;Ang maong lakang ang mopalisang sa kalibutan, ug ila ning nahimo, aron nga sa maong punto anaa gihapon ang kahadlok sa mga nasud sa mga lakang militar sa NoKor. Kung mabalaka ug mahadlok ang mga adunahang nasud sa mga lakang sa NoKor aduna silay igong rason nga mangayo og international aide gikan sa pagkaon ug uban pang mga panginahanglan bugti sa dili paghimo og lakang nga makadaot sa ubang nasud.&amp;nbsp;Ang maong estratihiya ang gihimo sa North Korea sukad pa kaniadto.&amp;nbsp;Apan napakyas ang tanan human sa pakyas nga rocket launch sa miaging semana. Wa’ dinhi matapos ang kabalaka ug kahadlok sa international community.&amp;nbsp;Human sa palpak nga rocket launch, mas dako ang posibilidad nga himuon sa North Korea ang hulga sa pagpalupad og nuclear bombs nga bukas nga giangkon sa nasud.&amp;nbsp;Kun napakyas sila sa ilang lakang, di’ sila mahimo magpakahilom nalang tungod kay nagpasabot ni og kinabuhi sa ilang mga tawo pinaagi sa international aide.&amp;nbsp;Kun nagtuo ang Amerika nga wa’ nay bala ang North Korea human sa pakyas nga rocket launch, mas maayong tan-awon sa makadaghang higayon nga aduna pay daghang bala ang North Korea nga mahimong magamit nila sa pag-hostage sa ilang kaugalingong nasud aron lang di’ mahunong ang tabang sa international community sa ilang mga tawo. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=797715&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga itlog sa Cebu BI</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Yesterday, ay tinapos ng BIR ang last day ng pagbabayad ng income tax returns sa madlang people sa Philippines my Philippines na kumikita ng salapi sa legal o illegal na paraan. Sabi nga, no extension given to those who did not pay! Ika nga, penalty kayo! Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may mga kurap official dyan sa Cebu Immigration ang dapat mabusisi ang SALN para malaman kung paano nila nakuha ang kanilang tinatamasang ginhawa sa buhay gayun kung sa sueldo lamang nila iaasa ito ay malabo silang maka - lapastangan este mali asta palang mayaman. Tama ba, Jerome Gabionza? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi lang ang payment of taxes ang obligation ng isang taxpayer kundi pati na ang pagbabantay sa nababayad na buwis kung napupunta ito sa tama o sa bulsa ng mga kamoteng official sa pamahalaan ito nauuwi. Tama ba, Jerome Gabionza? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, pagandahan pala ng tsikot ngayon ang ilang employees dyan sa Cebu BI may mga luxury car tulad ng Expedition, BMW at mga brand new car ang gamit-gamit nila? Naku ha! Totoo kaya ito? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, umalis daw pala ang dalawang top brass official ng BI sina Commissioner David at Associate Com&amp;nbsp;Mison nagpunta sila sa Malaysia. Tama ba, Jerome Gabionza? Kambiyo issue, ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may ilang grupo ang magrereklamo para magsusumite daw ng information sheet sa Office of the Ombudsman regarding sa mga kamote dyan sa Cebu BI na sinasabing yumayaman sa ngayon kasi madamo ang kanilang questionable pitsa? Tama ba, Jerome Gabionza? Isa pang gustong ipakalkal ng mga empleado na naka-destino sa mga airport at mga BI boarding officer ang sinasabing ginawa ni David regarding sa pagkuha ng kanilang overtime pay dahil labag daw ito sa itinadhana ng batas sa ilalim ng 1940 Immigration Act of the Philippines my Philippines. Tama ba, Teody Pascual? Sabi nga, kongreso lamang ang may kili - kili este mali power pala para amyendahan o palitan ang nasabing batas. Tama ba, Jerome Gabionza? Abangan. May pera este EPIRA law pala SABI ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kailangan daw kumilos ang government of the Philippines my Philippines para masipa este mali pag-aaral pala sa Electric Power Industry Reform Act para sa pangmatagalang solusyon sa problem sa electricity. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, dapat na sigurong ipa-stop ng government of the Republic of the Philippines my Philippines ang privitization sa mga remaining power generation assets ng National Power Corporation Sabi ng mga pa-bright - bright kamote as in palpak ang policy framework ng Epira Law kasi nga, nakadisensyo ito para sa interes ng malalaking negosyo at hindi para sa serbisyo ng madlang people. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=797765&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang kalikopan ug ang kalamboan</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang mga hunahuna nga gipadayag dinhi iya ra sa tagsulat ug walay labot ang Banat News ug mga sakop niini. Ang pagpakabana sa pagpanalipod sa atong kalikopan mao na ang nahimo na nga tipik ug kabahin&amp;nbsp;sa mga programa&amp;nbsp;nga gihan-ay sa atong kagamhanan nga gisanong usab sa nagkadaiyang sektor sa atong katilingban pinaagi sa pagpasiugda og mga kalihokan sama sa pagpananom ug pagpanglimpiyo sa atong palibot. Naglatid og mga lagda ang atong kagamhanan nga gipahaum sa pagpanalipod sama sa higpit nga&amp;nbsp;pagdili sa pagpataka og labay sa basura, pagdili sa pagputol og kahoy, pagguba sa kabukiran, kasapaan ug kadagatan. Nunot sa gihingusgang programa sa pagpanalipod sa kalikopan maoy gipatuman nga balaud sa kagamhanan ang Republic Act 9003 kon Solid Waste Management Act maoy gilatid ang mga lagda nga kinahanglan nga pagatumanon sa katawhan ug&amp;nbsp;ang si bisan kinsa nga makalapas&amp;nbsp;nga madakpan dili lang makabayad og multa kun dili mahimo pa nga ibalhog sa bilanggoan. Taliwala sa pagpatuman sa maong balaod nga naglatid alang sa pagpanalipod sa atong kalikopan dili gayod gihapon ikahiklin ang kahigayonan nga maapektohan ang atong kalikopan. Daghan ang nag-ingon nga ang maong kalamboan mahimong matagamtam lamang sa katawhan kun motumaw ang gipangtukod nga mga establisamento nga makahatag kanila og trabaho ug makatabang usab sa pagpalambo sa pagpangalagad sa goberno. Ug kun makahatag man og epekto sa kahimtang sa atong kalikopan ang pagatukoron nga establisamento nga timailhan sa gitinguha nga mga kalamboan asa man kaha niini ang labing maayo alang kanatong mga tawo ang kalikopan o ang kalamboan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=797967&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Rock Star of public service</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>THE highest ranking lawyer in officialdom. Ang titulong ito ay hindi hawak ni Chief Justice Renato Corona bagamat siya ang highest ranking lawyer sa Judicial Branch. Hindi rin ito naigawad kay Senate President Juan Ponce Enrile kahit pa siya ang highest ranked lawyer sa Legislative Branch, higit kay Speaker Feliciano Belmonte, Jr. na abogado din. Ang highest ranked lawyer sa gobyerno ay nasa Executive Branch. Hindi si P-Noy (ekonomista) at hindi rin si Exec. Sec. Paquito Ochoa. Ang title holder ay walang iba kung hindi si Vice President Jejomar C. Binay. Sa buong archipelago ay tinitingala ng abogado si Binay&amp;shy;. Sa katotohanan ay pinaunlakan na niya hindi lamang ang national convention ng Integrated Bar of the Philippines, kung hindi pati na rin ang national convention ng iba pang malalaking samahan ng abogado gaya ng Philippine Association&amp;shy; of Law Schools. Ang kanyang talino at kasipagan, at higit sa lahat ang kanyang kalinga para sa mahirap at naaapi, ay hinubog ng kanyang matagal na karanasan bilang human rights lawyer at may malalaking kinalaman sa kanyang kasalukuyang tagumpay bilang pinaka-hinahangaan at pinagkakatiwalaang opisyal sa Pilipinas. Nasa kasaysayan daw natin ang pagkakaroon ng Vice President na mas sikat sa mismong President. Ang alam ko ay nag-umpisa lamang ito nung si Erap ang naging VP ni FVR (1992). Nang si GMA ang nag-VP kay Erap (1998), naging landslide lang ang panalo nito dahil hindi gaano kalakas ang kalaban. Si VP Noli de Castro ay, tulad ni Erap kay FVR, higit na sikat sa kanyang President na si&amp;nbsp;GMA (2004). Ang kaibahan ni Binay sa kanila ay nag-umpisa siyang halos hindi kilala at kulelat sa lahat ng mga aspirante. Nang siya’y tumakbo bilang VP, nasa 5% lang yata ang rating sa umpisa subalit nang manalo ay umabot sa 45% ang kanyang rating. Fast forward sa 2012 kung saan nakilala na ng husto ng lipunan ang kanyang kalibre bilang opisyal. Ang kanyang net satisfaction rating sa mga survey ay pumapalong line of 70s. Ang sabi nila’y rock star ng impeachment sina JPE at Cuevas. Impeachment lang yon. Si Binay, rock star ng kabuuhang public service. VICE PRESIDENT JEJOMAR&amp;shy; BINAY GRADE: UNA</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=798127&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang pagpabotar sa mga may apan sa panglawas</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Isug&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;taga&amp;nbsp;Comelec&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;pabotohon&amp;nbsp;gyud&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;botante&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may apan&amp;nbsp;sa panglawas&amp;nbsp;karong&amp;nbsp;umaabot&amp;nbsp;nga election. Ang maong&amp;nbsp;awhag&amp;nbsp;wa usab&amp;nbsp;kalikayi sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;senior citizen kansang&amp;nbsp;linihokan&amp;nbsp;sa panglawas&amp;nbsp;susama&amp;nbsp;ra&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;depektusong&amp;nbsp;mga tawo nga&amp;nbsp;lahi ug luya&amp;nbsp;&amp;nbsp; kun&amp;nbsp;itandi&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;maayo og&amp;nbsp;lawas. Ambot&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;nganong&amp;nbsp;karon&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;makahunahuna&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;taga&amp;nbsp;Comelec&amp;nbsp;sa pag-awhag&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;matang sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;botante. Nga&amp;nbsp;unta sud&amp;nbsp;sa dugay&amp;nbsp;nang&amp;nbsp;panahon, daghan&amp;nbsp;kaayong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;may apan&amp;nbsp;sa panglawas&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;senior citizen&amp;nbsp;nga namotar&amp;nbsp;sa panahon&amp;nbsp;sa election&amp;nbsp;&amp;nbsp; apan wa man lay timik&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;taga&amp;nbsp;Comelec&amp;nbsp;pagsuta&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;giunsa&amp;nbsp;pagbotar&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga depektuso &amp;nbsp;og&amp;nbsp;panglawas tipon&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;maayo&amp;nbsp;og lawas. May mga botante&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;inutil&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ug&amp;nbsp;halos di&amp;nbsp;na makalakaw kumo&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;giisip&amp;nbsp;nilang sagrado&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagkasar&amp;nbsp;sa ilang boto&amp;nbsp;sa panahon&amp;nbsp;sa piniliay&amp;nbsp;di makatug&amp;nbsp;kundi&amp;nbsp;makabotar. Apan nganong&amp;nbsp;way taga&amp;nbsp;Comelec&amp;nbsp;nga mirespeto&amp;nbsp;&amp;nbsp; ning&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;matang&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;botante pinaagi&amp;nbsp;sa paghimo og sistema&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ilain ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;sentrong&amp;nbsp;botohanan gikan sa mga&amp;nbsp;botante&amp;nbsp;nga maayo&amp;nbsp;og&amp;nbsp;lawas. Luyo&amp;nbsp;sa kahayahay&amp;nbsp;sa mga kawani&amp;nbsp;sa Comelec&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga adlaw&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;way election,&amp;nbsp;wa gyuy&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;kanila&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nakasugyot&amp;nbsp;nga hatagan&amp;nbsp;unta&amp;nbsp;og&amp;nbsp;kasayon&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga depektoso og lawas&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga senior citizen sa pagbotar&amp;nbsp;panahon&amp;nbsp;sa election. Kay kun&amp;nbsp;isagol&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;sa maayo&amp;nbsp;og lawas, aw alang&amp;nbsp;sa maong sektor kansang&amp;nbsp;panglawas&amp;nbsp;anaa sa pagka-apyugon mas maayo&amp;nbsp;pang&amp;nbsp;mopauli&amp;nbsp;sa bay&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;motikungkong&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;sa maugtas&amp;nbsp;sa hilabihang kainit&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;kaalimuot nga agi-agian&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga maayo&amp;nbsp;og lawas&amp;nbsp;kinsa&amp;nbsp;kasagaran&amp;nbsp;maoy unang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; makabotar&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;lagsik ug abtik&amp;nbsp;man&amp;nbsp;manlihok-lihok. Syaro og wa gyuy&amp;nbsp;bright-bright&amp;nbsp;og&amp;nbsp;dyutay&amp;nbsp;sa maong ahensya&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;makahunahuna&amp;nbsp;pagbutang&amp;nbsp;og&amp;nbsp;linain&amp;nbsp;nga sentrong&amp;nbsp;botohanan&amp;nbsp;alang&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;disabled&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa senior citizen, mamasin nga&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;sila na usab&amp;nbsp;ang mainutil, makabotar&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;nga hayahay&amp;nbsp;sama&amp;nbsp;sa mga normal&amp;nbsp;og&amp;nbsp;panglawas&amp;nbsp;nga bisan&amp;nbsp;magligid-ligid&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;magkabubalintong, di kaayo mabun-og&amp;nbsp;ug maluya&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;maayo&amp;nbsp;man&amp;nbsp;og&amp;nbsp;lawas&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;panahon&amp;nbsp;sa election. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=798300&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hangyo sa kabataan nga magpaliga</title>
<author>MR. BARANGAY Ni Jun Veliganio</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Brgy Pulpogan, Consolacion, Cebu “Naaghat gyud ko og text nimo sir Jun tungod aning problema sa shabu sa among barangay nga wa gyud masumpo mura’g nakahibalo naman ang mga polis ani pero wala man gyod ni tagda nila, nanghinaot mi Sir nga maaksyonan na unta ni.” Brgy Labangon, Cebu City “Hangyo lang unta mi sa among mga opisyal sa barangay ug sa sangguniang kabataan nga magpaliga sab unta sila’g basketball diri sa amo barangay kay mingaw kaayo ming mga batan-on way kalingawan ning summer vacation.” Brgy Agtugop, Asturias, Cebu “Hangyo unta mi sa among mga opisyales sa barangay nga butangan untag poste sa kuryente diri sa sitio Buwanbuwan kay ngitngit gyud kaayo ang among agianan ug lugar, kami ra man diri ang wa gyod matauri og poste hinaut nga matabangan mi ani.” Brgy&amp;nbsp;Pulambato, Bogo City “Sir magpatabang unta mi nimo nga maaksyonan ning pusher diri sa among barangay nga plantalya lang ang mamaligya og laing butang pero shabu gyud nang iyang gipamaligya, wala man gyod na siya dakpa sa mga polis.” Brgy&amp;nbsp;Manlapay, Dalaguete, Cebu “Diri sa among lugar kadaghanan sa mga balay wala gyod tawon kasilyas unya ang mga tawo pagpasagad nalang og tuwad sa kasagbutan, maayo unta nga matabangan mi nga mahangyo ang mga opisyal sa barangay nga mabutangan og kasilyas.” Brgy Tominjao, Daan Bantayan, Cebu “Ang among karsada diri padulong sa brgy Bagay kay pwerte gyong batia niadtong tuig 2009 misaad unta among kongresista diri nga sementohon pero hangtod karun wa may nahitabong pagsemento, mas maayo tingaling awhagon nato ang kongresista pag-aksyon na.” Brgy Pandacan, Pinamungajan, Cebu “Sa sitio Baybay 2 naa tay project diri nga parola sa barangay aron makatabang og hayag sa mga mananagat ug ubang mga mangagi sa lugar pero wala may sigasiga kun moagi mi ngitngit kaayo unya baho pa gyod kaayo tungod sa namuhig baboy diri bisag duol sa mga silingan.” Brgy Tejero, Cebu City “Naunsa naman ni ang Villagonzalo 2 pulos naman lang illegal ang naglihok diri kay naghitak na ang mga video karrera machines unya ang shabu mura na og tiangge ang among lugar kay bisag asa ka lingi naa gyoy namaligya’g shabu.” Brgy Apas, Cebu City “Matag Domingo kusog kaayo ang tigbakay sa sitio Panabang ang nakaparat kay nakabantay mi nga mga tanod ra man sad ang makit-an namo nga maoy nagpadagan ana nga kalihukan, wala man gyod kabadlong ang among kapitan ani.” Brgy Pajo, Lapulapu City “Sa among lugar sa may PUJ terminal pwerte gyod batia kay mora naman og hunasan kay puro lungag, mao ba diay ni gipanghambog sa among mayor gipang-espalto na ang mga karsada namo diri sa Opon nga daghan pa man ang bating karsada.” Brgy Punay, Aloguinsan, Cebu “Sa among barangay ug sa brgy Kandigan kay bati kaayo among karsada kay gawas nga libaongon kaayo lapukon pa gyod maglisod na hinuon og agi ang mga sakyanan ug mga tawo, hinaut mahatagan nig pagtagad sa mga opisyales sa barangay.” * * * Alang sa inyong mga reklamo text lang sa 09071678643</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=798309&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Joint exploration?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SA unang, dinig parang mainam na solusyon sa pag-aagawan ng mga bansa sa Spratlys at Scarborough Shoal ang joint exploration. Pero mukha naman itong madaling sabihin pero mahirap gawin. Panahon pa ni Presidente Corazon Aquino ay naririnig ko na iyan pero nakiisa man ang ilang bansang may paghahabol sa mga pulo sa West Philippine Sea, tila nagmamatigas ang China sa pag-angkin sa pinagtatalunang group of islands sa South China Sea na pinangalanan na nga nating West Philippine Sea para idiin ang ating paghahabol sa nabanggit na kapuluan. Kahapon, hinikayat ni Senator Ralph Recto ang Malaca&amp;ntilde;ang na ikonsidera ang isang posibeng joint exploration sa Spratlys Islands kasama ang China. Ibig sabihin, magkakaisa ang mga bansang may claim sa Spratlys na isaisantabi muna ang paghahabol at sama-samang pakinabangan ang mga matatagpuang mineral sa grupo ng mga pulong nabanggit. Sa isang banda, tila may lohika si Recto. Ang anumang&amp;nbsp;protesta ay magbubunga lang daw ng tension na magpapalubha sa situwasyon. Ibig mangyari ni Recto ay makipagnegosasyon ang Pilipinas sa China at pag-usapan ang isang partnership sa pagtuklas sa mga mineral sa naturang group of Islands. Dapat aniya’y magbago ng taktika ang bansa para mabawasan ang tensiyon sa China. Pero may tinatawag na “air of superiority ang China” at tingin ko, hangga’t nakikitang “susukut-sukot” ang Pilipinas at natatakot sa puwersa militar nito, mahirap hatakin ang bansa sa negotiating table. Palagay ko’y mas tama na iharap na lang sa kaukulang international court ang kaso para siyang magpasya para maresolba na ang standoff ng dalawang bansa sa Scarborough Shoal. Ang malungkot isipin kasi, isang malaking influential&amp;nbsp;power ang China dahil&amp;nbsp;halos lahat ng bansa ay may economic relations dito.&amp;nbsp;Paano nga kaya tayo makakahatak ng kakampi?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=798371&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pangwarta sa mini nga foundation</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nasayran sa Commission on Audit nga ang mini nga foundation didto sa kaulohan diin nahimo sab nga kabahin sa kawat sa P728 milyones nga fertilizer funds niadtong 2004 nakakuha na sab og laing kapin sa P7 milyones gikan sa pork barrel ni Kongresista Benhur Salimbangon sa 4th district dinhi sa Sugbo. Nagkaguliyang ang mga opisyal sa Bogo dihang gipahibawo sila sa COA nga dunay kapin sa P7 milyones nga pundo gikan sa priority development assistance fund ni Salimbangon ang nadawat sa Aaron Foundation Philippine Incorporated alang sa livelihood training sa mga residente sa Bogo City. Dihang gisusi sa mga opisyal sa Bogo nasuta nga sagad sa mga pangalan nga giingong beneficiaries wala igkita. Samtang dunay uban nga natultolan apan hugtanon silang nanghimakak nga nakapahimulos sa maong training. Ang nakadugang sa anomaliya mao nga ang maong foundation dugay na nga nahibaw-an nga wala mo exist. Gani niadtong 2007 daan na kining nahibaw-an sa Philippine Center for Investigative Journalism kon PCIJ nga ang address nga ilang gibutang diha sa ilang accreditation sa Department of Social Welfare and Development usa diay ka bakante nga lote. Unsa mang hitaboa nga ang mini nga foundation nakahimo man pagpangilad pag-usab sa pundo sa gobyerno?&amp;nbsp;Si Salimbangon dihang gikuhaan og reaksiyon sa nadiskubrehan sa COA igo lang sa pagpanghunaw. Matud niya nga wala siya’y labot niini tungod kay ang iyang pork barrel iya kunong gidiritso og hatag sa iyang mga partner nga ahensiya sa gobyerno. Usa niini mao ang Technology Resource Center sa Department of Science and Technology nga maoy iyang gitumbok nga dunay responsibilidad sa pundo nga nakuha sa mini nga foundation. Alang nako lisud kalawaton ang pagpanghunaw ni Salimbangon tungod kay isip tag-iya sa pundo iyang responsibilidad ang pagsiguro nga husto ang paggasto niini. Ikaduha, dili ba nga ang mga kongresista man maoy mohatag og pagtugot sa dili pa ipagawas ang pundo gikan sa iyang PDAF? Sa ato pa nga nahibawo gyud siya asa paingon ug unsay gastohan sa iyang pork barrel? Gawas pa kun tinuod nga lakip siya nailad sa mini nga foundation, unsa may iyang gihimo human siya masayod niini? Dili ba nga inay mag-alburoto ug mangusog nga imbistigahon kinsay nag-ilad niya igo man lang miingon si Salimbangon ngadto sa COA nga angayang ilang ikiha ang responsabli. Ang normal nga buhaton sa usa ka tawong nabiktima kun wala pa gyud siyay kalambigitan mao ang pagpatawag dayon og imbistigasyon. Duna bay gihimo si Salimbangon nga imbistigasyon? Kun ang kongreso hilig kaayo nga mohimo og congressional investigation sa ubang mga butang, nganong wala man si Salimbangon mangusog nga molusad og congressional investigation pagsuta kinsay mga tawo nga nagpaluyo paggamit sa mini nga foundation aron pagkuha og kwarta gikan sa iyang PDAF? Dili ba dako ni nga pangutana nga angayan niyang ipasabot? * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=798632&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Atraso ni Salimbangon</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sakto si Kongresista Benhur Salimbangon.Ang kongresista di kakupot bisan usa ka dako sa iyang pork barrel. Kana kun tumanon ang lagda.Nga nagmando nga ang kongresista igo lang mopili og proyekto.Ang aktuwal nga pagpatuman himuon na sa hingtungdang mga buhatan sa gobyerno, o non-government organization (NGO). Apan daghan ang wa makumbinser ni Salimbangon.Mas nituo ang mga magbubuhis nga dunay milagrong nahitabo sa pagpatuman sa mga proyekto ginamit ang pork barrel.Nga, sukwahi sa lagda, ang mapahimuslanong mga kongresista maoy labing nabulahan.Kay, bisan sa mas higpit nga mga lagda, ang komisyon sa mga proyekto niburot gikan sa karaang 10% ngadto sa 30% o, sa mga labing hakog, 50%. * * * Kun tarung ang kongresista, mosagop siya sa labing makiangayon nga sistema sa pagpili sa mga proyekto nga gastohan sa iyang pork barrel nga P70 milyones matag tuig.Nga motubag sa labing batakan ug dinalian nga mga panginahanglan.Sa labing daghan.Bisan maglakip sa mga wa mobotar niya sa niaging piniliay. Kun makapili na siya og proyekto, iyang isangon ang pagpatuman ini sa labing tukma nga buhatan sa gobyerno:Kun nahilambigit sa edukasyon, ang Departamento sa Edukasyon; kun infrastractura, ang Department of Public Works and Highways; kun livelihood ug susamang mga proyekto, ang local government units (LGUs) o NGOs; ug uban pa. * * * Maong lisod tuohan si Salimbangon.Nga wa siyay kasayuran giunsa pagpatuman sa Technology Resource Center (TRC) ang iyang livelihood projects.Labaw nang di katuohan nga ang kontrobersiyal nga Aaron Foundation Philippines Inc. (AFPI) ang gitahasan sa TRC pagpatuman sa iyang proyekto. Kay ang gimbuhaton ni Salimbangon di lang kutob sa paggasto sa iyang pork barrel.Kun dili ang pagtino sab nga naabot ngadto sa mga molupyo sa iyang distrito ang iyang mga proyekto.Mao pa may pagkahuman sa Semana Santa, angay’ng pahinumdoman si Salimbangon nga wa siyay kalainan ni Pilato sa pagpanghunaw ug pagpasa sa responsibilidad ngadto sa TRC ug AFPI. * * * Kun kuwarta pa lang unta sa iyang adunahan nga igsuon ang gigasto, way magkutikuti ni Salimbangon sa pagkabulilyaso sa iyang mga proyekto.Apan buhis sa mga Sugbuanon, apil nang labing kabos nga mga molupyo sa ikaupat nga distrito nga nahikawan sa proyekto, ang gikahadlokan nga nadisgrasya. Di ba kapasanginlan si Salimbangon sa pagpabaya?Nga wa kabaraw sa pagtugyan sa P7.8 milyones sa iyang pork barrel ngadto sa foundation nga napamatud-an na nga peke?Siyaro way nakahunghong niya nga ang AFPI gipasanginlan sab nga nakadawat og P8 milyones sa fertilizer scam niadtong 2004? Nahadlok kong nabisto ang tinuod nga bulok ni Salimbangon dihang gibasol ra niyang TRC.Inay mangunay paggukod sa mga gidudahan nga nibudhi sa iyang pagsalig ug niwaldas sa buhis sa katawhan. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=798639&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Trapik kahit saan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NOONG Miyerkules ay grabeng trapik ang naranasan sa Metro Manila. Ang mga bumibiyahe ng kalahating oras mula Quezon City hanggang Port Area, Manila ay inabot ng dalawang oras. Ang mga bumibiyahe ng 20 minuto muIa Quiapo patungong Blumentritt ay inabot nang mahigit isang oras. Ang mga bumibiyahe ng 25 minuto mula Cubao patungong Sta. Mesa, Manila ay inabot ng mahigit isang oras. Ganyan kabigat ang trapik ngayon sa Metro Manila at lalo pang bibigat sapagkat mabagal ang pagsasagawa at pagsasaayos ng mga kalsada. Halos nagsabay-sabay ang pagbubungkal at pagtibag sa mga kalsada. Halimbawa ay ang ginagawa sa Laon Laan St. sa Sampaloc na isang buwan nang nakatiwangwang at hindi gumagalaw ang contractor. Dusa ang mga motorista sa nasabing lugar. Kung hindi pa gagalaw ang contractor sa nabanggit na lugar, baka abutin ng unang patak ng ulan sa Mayo ang binungkal na kalsada. “It’s more fun in the Philippines” ayon sa slogan ng Department of Tourism na inilunsad isang buwan na ang nakararaan. Paano magiging fun sa bansa kung ganitong grabe ang trapik at halos walang galawan. Paano maaakit ang mga turista at investors kung parusa ang pagbibiyahe sa kalsada ng Metro Manila. Maski sa Roxas Blvd at EDSA na pangunahing lansangan ay usad pagong ang mga sasakyan sapagkat may mga paghuhukay na isinasagawa. Eksakto naman ang pagbatikos ng isang travel news website sa nararanasang trapik at mga problema sa Metro Manila. Binansagan ng travel website ang Metro Manila na isa sa pinaka-worst cities for driving. Bukod sa grabeng trapik, pinuna rin ang grabeng air pollution at ang pagbaha na nararanasan sa kalsada ng Metro Manila. Pangatlo ang Metro Manila sa pinaka-worst cities for driving. Nangunguna sa pinaka-worst ang Beijing, sumunod ang New Delhi, Manila, Mexico City, Johannesburg, Lagos, Sao Paolo, Moscow, Toronto at Monaco. Walang masama sa pagsasaayos ng mga kalsada, pero dapat namang apurahin ang paggawa ng mga ito sapagkat lumilikha nang grabeng trapik. Hindi na biro ang nangyayaring trapik na maaaring ikairita ng bibisitang turista.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=798740&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Walang kakayahan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>INAMIN mismo ni Justice secretary Leila de Lima na walang lead ang gobyerno kung nasaan si retired Army general Jovito Palparan. Parang sinabi na rin ni De Lima na wala silang alam kung nasaan ang taong inaakusahang kumidnap sa dalawang babaing estudyante ng University of the Philippines noong 2006 na hanggang ngayon ay hindi pa natatagpuan. Sa sinabi ni De Lima, lumalabas na walang kakayahan ang gobyerno para maisilbi ang batas. Hindi kayang tuparin ang tungkulin na iniatang. Sa bansang ito, kawawa ang maliliit o mahihirap sapagkat lagi nang napagkakaitan ng agarang hustisya. Kung sino ang walang-wala at mga isang kahig-isang tuka ang pamumuhay ay sila pang naaapi ay walang makuhang katarungan. Ang iba ay pinapasa-diyos na lamang ang lahat sa kawalan ng malalapitan. Maraming nagtaka sa sinabi ni De Lima na walang lead ang gobyerno sa kinaroroonan ni Pal&amp;shy;paran at marahil kaya agarang nag-utos ang Malaca&amp;ntilde;ang sa mga alagad ng batas na hanapin si Palparan. Marahil nairita ang Malaca&amp;ntilde;ang sa sinabi ni De Lima pero hindi nila kayang kumprontahin ito. Sa halip nga, ipinag-utos sa mga awtoridad na hanapin ang wanted na si Palparan. Ayon kay Secretary Ricky Carandang, head ng Presidential Communications Development and Strategic Planning Office, hindi sila sumusuko sa paghahanap kay Palparan. Pinaaalalahanan nila ang mga awtoridad na gawin ang kanilang tungkulin para makita ang fugitive na si Palparan. Kailangan umanong madakip si Palparan at dumaan sa proseso. Tinangka ni Palparan na lumabas ng bansa noong Disyembre 2011 pero nasabat ng Immigration officials. Mula noon, hindi na nakita pa ang anino ni Palparan. Nawalang parang bula. Kung ang mismong Justice secretary ang nagsasabing wala silang lead kung nasaan si Palparan kaya hindi maaresto, asahan nang hindi nga makikita ang fugitive general. Nakakadismaya ang ganitong kaisipan na sa halip na husayan ang paghanap sa wanted ay tila surrender na at wala nang gagawing paraan. Ipinakita na wala silang kakayahan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=799052&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nakapanghihinayang na aksaya!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAGULAT ako, at nadismaya na rin, sa nabasa kong ulat mula sa International Rice Research Institute(IRRI). Ayon sa mga nakalap nilang datos, ang kanin na nasasayang lang sa bawat araw sa Pilipinas ay umaabot sa P23- milyon! Milyon ang nasasayang, araw-araw. Ang pinagmulan ng kanilang pahayag ay ang kaugalian ng marami, lalo na mula sa mga mayayaman, ng pagsaing ng sobra-sobra na hindi naman nauubos at napapanis lamang. Ito rin ang nangyayari sa karamihan ng mga kainan sa bansa. Nakakapanghinayang na aksaya, na pUwedeng pakinabangan pa ng mga lubos na mahihirap at gutom. Hindi na kailangan ng mga dalubhasa para makuha ang datos na binabanggit nila. Kailangan lang umupo sa isang fast food at makikita na ang dami ng kanin at pagkain na hindi inuubos ng mga tao sa loob ng isang araw! Ano ang masama kung ipabalot mo lang, kahit kanin na lang ang natitira, at iuwi mo na lang para makain sa ibang oras? Hindi naman mapapanis kung ilalagay sa refrigerator, di ba? Karamihan kasi sa atin ay mababa ang tingin sa kanin, kaya iniiwan na lang kahit marami pa ang natitira. Sayang talaga! Tinanong ko na rin noong araw sa isang may-ari ng isang kainan kung ano ang ginagawa nila sa mga sobrang pagkain. Itinatapon daw sa basurahan. Binabalot daw nang husto para hindi basta-basta makuha ng tao. Kung ibibigay daw nila sa ibang tao, baka kung ano ang mangyari sa makakain at sila pa ang sampahan ng demanda. Kaya lahat ng kainan, ganito ang patakaran hinggil sa mga tirang pagkain. At marami sa mga natitirang pagkain ang pwede pa talagang mapakinabangan. May kilala ako na kapag umoorder ng pagkain, halos tinitikman lang at hindi na inuubos! At mga mahal pa ang pinipili! Di ko alam kung ano ang laman ng ulo nito at ganun ang ginagawa sa pagkain! Dapat siguro may ahensiya kung saan sila ang puwedeng kumolekta ng mga tirang pagkain na maayos pa, at ipamigay na lamang sa mga lubos na mahihirap. Di ko alam kung pwede ngang gawin ito, pero naisip ko lang dahil napakarami talaga ng nasasayang na pagkain. Hindi naman maturuan ang lahat na huwag magsayang, maliban na lang kung gawing batas na bawal ang tira! Ang hindi mauubos, makukulong ha-ha-ha! Noong buhay pa ang aking ina, tinuruan kami na huwag na huwag magsayang ng pagkain. Kaya naman naging kaugalian namin na ipabalot at iuwi ang mga sobra. Wala kaming pakialam kung mura o mahal na lugar yung kinainan namin. Meron kasi, nahihiya pang gawin ang pagbalot. Sa ibang bansa hindi raw madalas ginagawa ang pagbabalot ng sobra. Ako, kahit saan bansa man ako dalhin ng trabaho ko, pinababalot ko lahat ng sobrang pagkain. Inuuwi ko pa nga sa Pilipinas, o di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=799056&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Transgender girls makaapil na sa Miss U</title>
<author>AKO RA NI HA Ni ALC</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nakadungog na tingali mo sa balita nga ang Miss Universe modawat na mga contestant nga transgender nga babaye sugod sa sunod tuig nga Miss U Pageant. * * * Ang transgender women mao kadtong mga babaye nga nagpa-change sa ilang “gender identity.” * * * Matud pa sa Miss Universe organization ang ilang desisyon ilang gibasi sa ilang pagtuo nga ang mga babaye adunay katungod isip transgender individuals. * * * Suma pa sa balita wala pay mga pundok nga misupak sa desisyon sa Miss Universe organization. Gani dinhi sa Pinas dunay usa ka grupo ang misuportar sa maong desisyon. * * * Dili pa lang dugay saba ang media didto sa Canada kay dunay usa ka contestant nga wa paapila sa Miss Universe pageant didto tungod kay wala siya matawo nga “naturally born female.” Hinoon na-reinstated siya tungod sa intervention ni Donald Trump ang tag-iya sa Miss Universe organization. * * * Kining pagpasalmot sa Miss Universe pageant sa mga transgender nga babaye dili kaha ni moabli sa pultahan alang sa mga lesbian ug mga transvestite kon mga bayot nga mas babaye pa tan-awon sa tinuod gayud nga babaye. Pangutana kini sa usa ka sakop sa women’s club.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=799065&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagbati sa Bayan (Binigkas ng awtor noong Buwan ng Wika sa Liwasang Bayan San Pedro, Laguna)</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ako’y mula sa kawalang pinalad na maging ako, Ako’y labi ng digmaa’t nakaligtas sa delubyo Kayumangging kulay kadugo ni Lapulapu, Ako’y sugo ni Balagtas kaya damit Pilipino Nguni’t bago ko kalbitin ang bagting ng kudyapi Ako muna’y magpupugay sa lahat ng naririto! Sa lahat ng nariritong panauhi’t kababayan Ay tutop ang aking puso’t mapitagang nagpupugay At sa piling mga dilag – magagandang paraluman Ay tutop din yaring diwa’t nakayukong nagpupugay Na lakip ang pagsasabing kayong lahat ay mabuhay; Mabuhay ang Pilipinas – mabuhay ang ating Bayan! Saang baya’t saang pook sa loob&amp;nbsp;ng Pilipinas, Patuloy na ginagawa ang ganitong pag-uusap? Dito lamang kaya ako’y walang takot na humarap At sa Wikang Filipino ay humabi ng pangarap; Ngunit bago ko kalbitin ang gitarang walang kwerdas – &amp;nbsp;Ako muna’y salubungin sa mainit na palakpak! Salamat po sa inyong masigabong palakpakan, At sapagkat ako naman isang sampay-bakod lamang; Upang ako sa pagtula magkadiwa’t magkabuhay Itulot n’yong ngayon gabi akin munang makamayan – Si Mayor Calixto R. Cataquiz at ang kanyang Ginang, Na sa bayan ng San Pedro ay tunay na nagmamahal!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=799388&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wala'y tawo nga mapriso sa utang</title>
<author>LEGAL CORNER - Ni Atty. Divine Marcial-Flores</author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>&amp;nbsp;Kumusta sa tanang suki sa Banat News. Laing pangutana ang atong tubagon karon may kalabutan kini sa utang pinaagi sa credit card.Nasayud ko nga kadaghanan karon sa mga tawo adunay mga credit cards ug mao ni sagad nilang gamiton kun sila adunay paliton. Dear Atty. Divine, Usa lang ko sa imong mga sumusunod og magbabasa sa imong column nga Legal Corner sa Banat News. Ang akong suliran karon may kalabutan sa akong credit card nga maoy akong gigamit sa akong pagpang grocery kun maapiki ko og wa koy kwarta. Miabot na karon attorney ang akong utang sa credit card og P 30,000.00 ug maglisud pa ko sa pagbayad niini ilabi na kay pulos estudyante ang akong mga anak. Ang akong asawa, nahadlok na kay wa pa man gyud mi makasugod og bayad sa maong utang. Ang akong pangutana attorney unsa may among buhaton nga wa pa man gyud mi ikabayad? Mapasakaan ba mi og kaso ug&amp;nbsp;mapriso ba mi tungod ning maong utang? Hinaut imo kong matubag ning akong pangutana. Daghang salamat. — Ken” Dear Ken, Salamat sa imong pagsunod sa atong column ug sa pagbasa kanunay sa&amp;nbsp;Banat News. Basi sa atong balaod sa Bill of Rights sa Article III, section 20 sa 1987 Constitution, kini nagkanayon “Sec. 20. No person shall be imprisoned for debt or non-payment of poll tax.” Buot ipasabot nga way tawong mapriso tungod lang sa utang, gawas lang kun mi-issue ka og checke unya miuntol kay way pundo busa usa na ka na ka criminal offense kon kalapasan sa Batas Pambansa Bilang 22 kon Bouncing Check Law ug mamahimo sab ka nga makiha og Estafa. Ang epekto lang niining wa nimo pagbayad sa imong credit card mao ang kanunay nga pagsaka sa imong bayranan tungod sa interest nga ilang ipahamtang matag buwan. Kun padayong mosaka ang imong utang, ang ubang lending company mopasaka og civil case ngadto sa korte for collection of money, apan kanang maong kaso di gihapon na makapapriso nimo apan ma-obligar ka sa pagbayad sa maong utang. Busa ang maayo nimong buhaton karon, hinay-hinayi lang sa pagbayad ang imong utang kun aduna kay kwarta unya hangyoa nga minusan lang ang interest aron di kaayo modako ang imong bayranan. Hinaut nga nakahatag ni og katin-awan sa imong problema. — Atty. Divine Sagad nga buhaton sa mga utangan nga di makabayad mao kining paglikay-likay ug pagtago-tago kun paninglan hinungdan nga masuko ang ilang giutangan. Natural ra man ning mangutang ta kay sa kalisud ug kamahal sa atong palaliton karon di gyud makaigo ang atong income ilabi na kun aduna tay mga estudyante apan ako lang tambag ninyo nga di ta mangutang kun dili importante aron di ta maputos sa utang ug maproblema na hinuon sa pagbayad niini. Importante ilabi na natong mga minimum wage earners nga makamao tang mo-budget sa atong kinitaan ug makamao tang motipig kun adunay sobra aron aduna tay makuot sa panahon nga kita magkinahanglan ug dili ta mapugos sa pagdangop sa mga lending companies nga adunay dagkong interest nga ipahamtang. &amp;nbsp;LEGAL CORNER, Atty. Divine Marcial-Flores, c/o Banat News, corner D. Jakosalem and&amp;nbsp;V. Gullas Sts., Brgy. Sto. Ni&amp;ntilde;o, 6000 Cebu City&amp;nbsp;or email sa flores_divina@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=799439&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Junjun Osme&amp;ntilde;a sa kongreso?</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Laing sakop sa banay'ng Osme&amp;ntilde;a ang mipadayag og tinguha pagsulod sa politika. Siya mao ang manager sa Philippine Amusement and Gaming Corporation nga si Renato &amp;quot;Junjun&amp;quot; Osme&amp;ntilde;a, Jr. Anak siya ni kanhi bise mayor Renato Osmena ug maguwang ni konsehal Ritchie Osme&amp;ntilde;a. Tinguha ni Junjun nga mohulip sa pwesto nga biyaan sa iyang uyoan nga si Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a kinsa nagtinguha pagbalik isip mayor sa dakbayan sa Sugbo. Gipahibawo ni Junjun ang iyang tinguha pagpapili pagkakongresista atol sa thanksgiving party sa Federation of Small Bikers dinhi sa Sugbo diin siya maoy chairman. Matud niya wala pay commitment nga gihatag ang iyang uyoan kaniya apan giawhag siya nga ipakita sa mga botante sa South District nga takos siya nga mamahimong ilang representante sa kongreso. Sa ato pa nadugangan ang gidaghanon sa mga nagtinguha nga makakuha sa endorsement ni kongresista Osme&amp;ntilde;a. Gawas nilang konsehal Rodrigo Abellanosa ug kanhi DOTC undersecretary Aristotle Batuhan napuno sa listahan si Junjun. Ang tulo kinahanglang magtigi pagkumbinsir ni Tommy nga usa nila ang angayan nga ituboy ug dili kinahanglan nga si Konsehal Margot Osme&amp;ntilde;a gyud maoy padaganon aron isakbang kang kanhi Kongresista Antonio Cuenco. Tinuod nga dili gyud kakumpiyansaan si Cuenco tungod kay dugay siyang nahimo nga kongresista ug nga posibling Osme&amp;ntilde;a lang ang makapildi niya. Tungod niini daku ang kahigayonan ni Junjun kumpara sa iyang mga katigi pagkuha sa suporta ni Tommy. Tungod sab sa iyang apilyedo dili dako ang iyang trabaho pagbaligya sa iyang kandidatura. Ang kinahanglan lang niyang buhaton mao ang pagpakita sa publiko ug pagpresentar sa iyang mga plano alang kanila. Kun personality maoy hisgutan sa akong tan-aw way makalupig ni Junjun sa tanang Osme&amp;ntilde;a. Kini tungod kay gawas nga maayo siyang public speaker dili sab ka mataha niya tungod kay siya labihan ka mahigalaon. Duha pa lang kahigayon nako siyang nahimamat apan imong maila nga wala siya’y pagpakaaron-ingnon. Sa laktud dili siya typical nga politiko nga plastik ang batasan. Importante gud sa politiko nga sinsiro ug dili tigpakaaron-ingnon. Kini tungod kay ang plastik nga politiko paryente sa bakakon nga dili kamaong motuman og saad. Pananglitan dunay ubang politiko nga kunohay nangampanya batok sa illegal sama sa drugas. Apan ang tinuod klarong gihimo lang nga kapital ang iyang katungdanan aron sa pagpanghasi og mga negosyante. Dunay usa ka kongresista kaniadto nga nangimbistigar og mga negosyante kay kuno nalambigit sa illegal nga negosyo apan himan-himan nagpunay og pangayo gikan sa negosyante labi pa og mobiyahi paingon sa Hong Kong uban sa iyang kulasisi. Dili lang kay kana ra gigamit pa gyud intawon nga gatasan ang maong mga negosyante sa iyang kampanya sa eleksiyon. * * * lintunganay@yahoo.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=799889&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kainit sa panahon</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Di’ ikalimod, mas init ang panahon karon itandi sa mga miaging tuig.&amp;nbsp;Kun nagping-it ka sa grabeng kainit, kini tungod sa di’ ikalimod nga epekto sa climate change.&amp;nbsp;Karon, nagduwa na sa 32 ngadto 33 degrees celcius ang temperatura.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang kaulohan nitala sa labing init ning tuiga sa 35 degrees celcius sa miaging Sabado.&amp;nbsp;Dinhi sa nasud, gibantayan sa PAG-ASA ang posibleng paglupig sa labing init nga natala nga kainit sa klima niadtong May 31, 2010 sa 38 degrees celcius.&amp;nbsp;Makapabalaka ang maong matang sa temperatura tungod kay wa’ ta maanad sa ingon ini kainit nga klima.&amp;nbsp;Bisan ang pag-uwan sa matag kaadlawon, di’ igo aron katambalan ang kainit nga masinati sa tibuok adlaw. Dugay na ang atong kampanya sa pagpanalipod sa kinaiyahan aron kalikayan ang grabeng epekto sa climate change.&amp;nbsp;Apan ang tinuod, mabanhaw lang ang maong pagpakabana sa matag buwan ning tuiga kanus-a saulogon ang ‘earth day’.&amp;nbsp;Karon natapos na ang kasaulogan, balik na ‘sab sa naandan ang katawhan sama sa paglabay sa mga basura bisan asa, pagpabulhot sa mga sakyanan nga nagbuga og itom nga aso, ang pagdaob sa mga ugang dahon ug uban pang lakang nga nagbutang sa atong kalikupan sa dakong alaot.&amp;nbsp;Daghan na ang mga kausaban nga nahitabo apan hangtud karon, kuwang pa ang mga lakang aron kapugngan ang grabeng kainit sa panahon ug solusyonan ang mga epekto sa init nga kalibutan. Apan unsay mga angayan natong mahibaw-an sa kalibutan aron mas mapalapdan ang atong pagpakabana sa kinaiyahan?&amp;nbsp;Base sa siyensya, posibleng natawo ang kalibutan sa samang panahon nga nahimugso ang adlaw mga 4.6 bilyon ka tuig na ang nakalabay.&amp;nbsp; Nagtuo ang mga scientist nga nagsugod ang kalibutan isip usa ka dakong bato nga wa’y tubig.&amp;nbsp;Apan tungod sa radioactive materials sa bato ug tungod sa grabeng pressure sa su’d nga bahin sa kalibutan, igo ning nipatunaw sa interior nga bahin sa kalibutan nga maoy hinungdan sa pagsaka sa ubang mga kemikal nga napormang tubig.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Gani, matod sa pagtuon posibleng ang tubig sama sa dagat naporma mga 200 milyones ka tuig lang ang nakalabay. Nabahin sa upat ka ‘eons’ ang kasaysayan&amp;nbsp;sa kalibutan.&amp;nbsp;Kini ang Hadean, Archean, Proterozoic ug Phanerozoic.&amp;nbsp;Ang unang tulo ka eons, nga giingong nahimugso 4 ka bilyon ka tuig na ang nakabalay ang gitawag nga Precambrian.&amp;nbsp;Apan ang tima-ilhan sa kinabuhi nasuta lang 3.8 bilyones ka tuig na ang nakalabay atol sa Phanerozoic period.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Apan unsa man ka kasaligan ang mga pagtuon sa siyensya nga gipaambit kanato pinaagi sa kasaysayan, nagtuo ‘ta nga kining tanan gimugna sa kahitas-an aron puy-an sa iyang mga gihigugma nga nilalang.&amp;nbsp;Ug tungod kay gipiyal lang kanato ang kalibutan, wa’ ta’y bisag gamay nga katungod aron kini panamastamasan.&amp;nbsp;Inay, atong nag-inusarang katungod mao ang pagpanalipod ini aron nga kapahimuslan pa sa mga mosunod nga henerasyon. Daghang praktikal nga paagi aron nato katabangan ang kalikupan ug mamahimo ‘tang tinubdan sa solusyon sa nagka-grabeng problema.&amp;nbsp;Una, patya ang mga suga sa inyong balay kun wa’ kinahanglana.&amp;nbsp;Ayaw paggamit og shower kay kalas ni sa tubig.&amp;nbsp;Gawas nga dako ang imong mabayran, daghang mausik nga tubig nga mahimo untang kapahimuslan pa sa uban nga nagkinahanglan og tubig. Ang pagtanom og kahoy sa inyong palibot, dako na og matabang aron kapugngan ang epekto sa init nga klima ug maghatag pa ni og libreng preskong hangin sa pamilya. Ang pagpatay sa suga kun wa’ kinahanglana ug pagpawong sa tubig kung wa’ gamita, dako na og matabang aron kapugngan ang krisis sa tubig ug enerhiya.&amp;nbsp;Bisan ang tubig nga ibuhos sa atong mga comfort room, kinahanglan nga limitahan lang aron di’ kalas sa tubig.&amp;nbsp;Makatabang kun ayuhon dayon ang mga suga sa balay ug tubo sa tubig aron kalikayan ang pag-usik-usik.&amp;nbsp;Labaw sa tanan, makatabang og dako kun ilabay ang basura sa tukmang paagi.&amp;nbsp;Sa libreng gihatag kanato sa kinaiyahan sama sa hangin ug tubig, yano lang ang gipangayong bawos gikan kanato—ang pagpanalipod ug pagpalambo sa atong kalikupan nganong kinahanglan pa natong ihikaw? * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=800045&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pag-aralan mga aspeto sa bagong patakaran</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAPANSIN ko na may mga lugar na nagbago na ang patakaran hinggil sa paggamit ng plastic sa mga negosyo nila. Isang halimbawa ay ang Mandaluyong, kung saan ipinagbawal na ang paggamit ng mga plastic na supot. Kaya kapag may binili sa isang tindahan sa Mandaluyong – papel na bag ang ipapambalot sa mga binili mo. Ang mahirap lang ay kapag marami ka nang binibili, katulad ng groceries. Sa isang grocery sa Mandaluyong, mga malalaking paper bag nga ang ginagamit para paglagyan ng mga bilihin. Ang mahirap, walang hawakan ang mga bag na ito, at kapag mabigat, kailangan mong alalayan ang ilalim para huwag mabutas at tumapon lang ang mga binili mo! Isang bag pa lang iyan, eh paano na kung mga lima o sampu ang bag mo? Mas masama pa kung basa yung binili mo, talagang mabubutas ang ilalim ng mga paper bag. Sa Muntinlupa, bukod sa bawal na plastic, bawal din ang paggamit ng styropore para paglagyan ng pagkain. Kaya kung kakain ka sa mga paborito ninyong fastfood na kainan, mapapansin ninyo na sa papel o cardboard na nilalagay ang pagkain. Kaya naman hinihikayat ang mga mamimili na gumamit ng mga sakong bag na tinitinda rin sa mga grocery at kung saan-saan pa. Bukod sa may hawakan, magagamit na paulit-ulit. Pero, para sa mga kung mamili ay kari-kariton, ilang sakong bag ang kailangan nilang bilhin? At para sa mga negosyo naman, mas mahal ang magpagawa ng mga papel na bag kaysa sa mga plastic. Isang aspeto sa kanilang negosyo na dapat ding ilagay sa konsiderasyon. Pero may mga nagrereklamo na rin sa bagong patakaran na ito, hindi lang ang mga negosyo. Nahihirapan ang mga mamimili ng grocery sa sistema ng mga bag na papel. Ayaw bumili ng mga sakong bag dahil gastos pa raw. Kapag mga dalawa o tatlo na ang mga bag, at wala namang sasakyan, nahihirapang dalhin ang mga bag! At nandyan din ang debate kung mas gustong nagpuputol ng mga puno para sa papel na kakailanganin para gawin ang mga bag, o bumalik na lang sa plastic. Isang araw nga ay napansin ko ang isang fastfood na tindahan, na nilalagay ang kanilang tinitindang mga sandwich sa mga maliliit na karton. At nakita ko ang naka-stock nilang mga karton sa stante! Naisip ko, ilang puno na kaya ito? Bakit hindi na lang ilagay sa isang malaking lalagyan ang mga sandwich? Pero baka ganun nga ang style ng kanilang produkto. Siguradong susunod ang iba pang mga siyudad sa pagbabawal ng plastic, kasi ito ang uso ngayon, ito ang tamang gawain ngayon. Pero dapat ding pag-aralan kung kaya ng mga kagubatan ang magiging demand ng industriya sa bagong patakarang ito. Mawawala nga ang plastic sa mga tambakan, pero baka mawala naman din ang kagubatan! Ang sinasabi ko lang, pag-aralan ng husto ang tinatawag na sustainability ng patakaran.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=800104&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - China giminosan pag-ayo sa Pilipinas</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nasuta&amp;nbsp;sa China&amp;nbsp;nga way&amp;nbsp;puwersa&amp;nbsp;ang Pilipinas&amp;nbsp;nga ikasukol batok kanila busa bisan&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;butang nga iya&amp;nbsp;sa Pilipinas&amp;nbsp;buot na nilang ilahon. Ang 50 kapin ka isla&amp;nbsp;sa Spratly&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;iya sa Pilipinas&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;ang Scarborough Shoal, murag tigre&amp;nbsp;ang China&amp;nbsp;nga buot&amp;nbsp;nang&amp;nbsp;mohambat&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;sundawo&amp;nbsp;sa Pilipinas&amp;nbsp;nga nagbantay&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;lugar. Ilang gipakita&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;nagbantay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;sundawo&amp;nbsp;sa Pilipinas&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;butang&amp;nbsp;nga &amp;nbsp;gipanag-iya&amp;nbsp;sa nasud, mipakita usab&amp;nbsp;sila nga may&amp;nbsp;katungod sila&amp;nbsp;sa pagbantay&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ila kini. Makadaghan&amp;nbsp;nang&amp;nbsp;higayon&amp;nbsp;nga giyatakan&amp;nbsp;sa China&amp;nbsp;ang Pilipinas&amp;nbsp;sa katungod&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;sa pagbantay&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;Spratly&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa Scarborough Shoal, kay nasuta&amp;nbsp;sa China&amp;nbsp;nga murag batang&amp;nbsp;gamay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Pilipinas&amp;nbsp;nga kun&amp;nbsp;ilogan&amp;nbsp;sa duwaan igo ra gyud sa pagtibi&amp;nbsp;&amp;nbsp; tungod&amp;nbsp;kay wa kini igong gahum&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ikasukol kanila. Busa&amp;nbsp;di&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;mahadlok&amp;nbsp;sa pagbirigbirig sa Pilipinas&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay nasayud&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;nga sayon kaayong&amp;nbsp;mobahag&amp;nbsp;ang ikog&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;wa man&amp;nbsp;kini dag-anan kun makiggubat&amp;nbsp;kanila Nasabtan nila&amp;nbsp;nga bisan&amp;nbsp;ang tibuok Pilipinas&amp;nbsp;sa di madugay&amp;nbsp;ila rang magawngan&amp;nbsp;sa hingpit tungod kay nasayud&amp;nbsp;sila nga mayoridad&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; nagpadagan&amp;nbsp;sa ekonomiya&amp;nbsp;dinhi,&amp;nbsp;mga Insek nga ilang kadugo. Gumikan&amp;nbsp;sa kalig-on sa ilang&amp;nbsp;pagdominar&amp;nbsp;sa Pilipinas sa natad&amp;nbsp;sa patigayon&amp;nbsp;, gituohan nila&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mahimo ra nila kining&amp;nbsp;tugson&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;wa man&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;ikasukol&amp;nbsp;kanila Ambot&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;asa&amp;nbsp;kaha&amp;nbsp;kutob&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagyatak&amp;nbsp;sa China&amp;nbsp;sa katungod&amp;nbsp;sa Pilipinas&amp;nbsp;sa pagdumala&amp;nbsp;sa gipanag-iya&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;mga isla&amp;nbsp;sa Spratly&amp;nbsp;ug sa Scarborough Shoal. Mahimo&amp;nbsp;diay na&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;igo lang ang nasud&amp;nbsp;sa pag-angkon-angkon niana apan&amp;nbsp;di makapahimus&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;rekurso&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;kay hambaton man&amp;nbsp;sa China? Busa&amp;nbsp;mahug ra diay&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang Spratly ug Scarborough for your eyes&amp;nbsp;only alang sa Pilipinas kay&amp;nbsp;di man&amp;nbsp;siya makapahimus&amp;nbsp;niini. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=800360&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sakit sa kauhaw</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Labing kumon ug kun kumpiyansahan, labing peligrong epekto sa nagsige og taas nga temperatura sa ting-init mao ang dehydration. Nga maoy akong nahiagoman sa tibuok adlaw nga pagbuwad sa adlaw niadtong Domingo.Bisan ang aircon sa among crew cab sa DYAB Abante Pa, Bisaya! napakyas pagsagang sa naglingiting nga kainit. Giuhaw ko sa kutas namong biyahe gikan sa birthday party ni Ma’am Yuding Falcis sa iyang beach resort sa Compostela paingon sa Bluewater Maribago Beach Resort sa Opon nga nagtimaan sa Earth Day.Apan kay gipabasa pa man ko og sugilanon sa higanteng dakit sa karaang Catmon, gibalibaran nakong gitanyag nga tubig.Ang kalangay pag-inom nisangpot sa kaluya.Nga nagpadayon bisan giunsa nako pagpamawi og yarok hangtod sa panihapon. * * * Ang nahitabo nako maoy labing kalmang kaso sa dehydration.Mas seryosong mga timaan naglakip sa labad sa ulo, kalit nga paghanap sa panan-aw, pagtidlom sa presyon sa dugo ug pagkalipong.Kun di matambalan, ang dehydration mosangpot sa kasamtangang pagkawa sa kabuot, pagkawa sa panimuot, paghubag sa dila ug, sa labing grabeng mga kaso, kamatayon. Mosangpot ang dehydration kun mawagtang ang 2% sa tubig sa lawas.Mao nga mas maayong mag-anam-anam og inom og tubig.Kun paabuton nga uhawon na pag-ayo, mahimong uwahi na:Gil-asan na, di na ganahang mokaon, mag-uga nang panit, mokusog ang pitik sa kasingkasing, hilantan ug kapuyon na. * * * Dugang mga timaan sa dehydration:Pagmenos sa ihi, lagom nang kolor sa ihi, kasakit sa pagpangihi, kasaputon, wa nay luha kun mohilak, pag-uga sa baba, pagduka, paglawom sa mga mata, ug pagkalimtanon. Mokusog ang pitik sa kasingkasing pagtapak sa pagtidlom sa tubig sa dugo (plasma).Ang hilanat nanukad sa pagmenos sa singot.Ang 5% nga pagkawa sa tubig mosangpot sa pagkalipong.Kun moabot og 15% ang mawa nga tubig, mangunot ang panit ug mokisdom ang panan-aw.Ang pagkawa sa mas daghang tubig mosangpot sa kamatayon. * * * Sa pag-inom og tubig, mas maayong magsobra kay sa magkuwang.Way daotang epekto sa lawas kun masobrahan ang tubig.Kay ang kidneys motangtang dayon sa sobrang tubig pinaagi sa mas daghan nga ihi ug mas sagunson nga pagpangihi.Nipasidaan hinuon ang mga eksperto nga ang lunlon nga tubig di makapugong sa dehydration.Kinahanglan sab nga tapakan ang electrolytes (nga naglakip sa asin), nga mawa uban sa singot. Makatabang batok sa dehydration ang softdrinks, sports drinks ug pedialyte (alang sa mga bata nga dehydrated tungod sa sakit).Makapasamot hinuon ang bino.Laing sayon nga mga tinubdan sa electrolytes mao ang gatas, saging, avocado, mansanas ug brown rice.Sa mga kaso nga gikuyapan nang pasyente, nga di na mahimong ipa-inom sa baba ang electrolytes, ipaagi na ni sa intravenous (IV) therapy. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=800374&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bakit kasi.</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>ISA ang patay, higit 30 ang sugatan, kasama mga pulis at ilang residente ng Silverio Compound sa Para&amp;ntilde;aque City. Ngayon, mga akusasyon ng pang-aabuso ng mga pulis ang inaangat sa Commission on Human Rights(CHR) ng mga residente ng nasabing compound. Ako, magtatanong lang. Magtataka pa ba tayo na kapag may ganyang demolisyon, legal na demolisyon na utos na ng korte, kung saan binigyan na ng ilang araw na palugit ang mga maaapektuhan, ay magiging marahas kung ayaw nga sumunod ng mga tinutukoy ng demolisyon? Tatanungin ko na rin, ano ang silbi ng batas kung hindi susundan?&amp;nbsp; May kinauukulang utos mula sa isang korte na dapat nang i-demolish ang mga talipapa sa loob ng compound. May sherrif na dumating para ipatupad ang nasabing utos ng korte. Natural, may dalang mga pulis dahil base na rin sa kasaysayan, kapag may ganyang utos na ng demolisyon, kadalasan ay nagkakaroon ng gulo mula sa mga maaapektuhan. At nagkagulo na nga. Nagsimula ang batuhan. Siguro naman kung mga bato at bote ang unang nagliparan, hindi galing sa pulis iyon. Kung tear gas at bala ang unang nagputukan, malamang galing sa pulis. Kaya isang imbestigasyon ang gagawin para malaman kung ano talaga ang nangyari, at may namatay na bala umano ang dahilan. Pero ilang beses pa ba mangyayari ang ganito? Kung may utos naman ng korte, bakit hindi na lang sundan at kailangan magkaroon pa ng gulo? Kung may palugit naman na ilang araw, bakit hindi pa gamitin para ayusin na ang lahat? Hindi naman puwedeng isantabi na lang ang batas, para lamang makibagay na lang sa ilan. Palagi kong sinasabi na ang batas ay para sa lahat, hindi lang sa iilan. Eto nga ang isang halimbawa ng pagsasakop ng batas, na siyang dapat umiiral sa lahat. Ngayon, pulis na naman ang tinuturo na pinagmulan ng karahasan. Ano naman ang gagawin nila kung binabato na sila’t nasa peligro na rin ang kanilang buhay? Alam ko may patakaran ng maximum tolerance, pero minsan may mga sitwasyon na higit na sa maximum. Ito rin ang mahirap kapag pinababayaan na lang ng lokal na pamahalaan na lumaki nang husto ang mga ganyang klaseng compound. Alam naman natin kung bakit, di ba? Mayaman kasi sa boto ang mga ganyang klaseng lugar kaya naman inaalagaan, hanggang sa umapaw na’t nagiging problema na sa komunidad, tsaka lang kikilos para mapaalis o mabawasan na. Dapat habang konti at maliit pa lang ay hindi na pinayagang manirahan sa isang pag-aari ng ibang tao. Kung lupa ng gobyerno, sige, pero may mga limitasyon ring dapat sinusundan. Kaya tatanungin ko ulit, bakit pa may batas, kung ayaw namang sundin ito idadaan na lang sa batuhan ang sitwasyon?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=800509&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang inisog sa China</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Gisigihan gyod og sungog sa China ang nasud sa Pilipinas tungod sa giilogan niining isla nga nahimutang sa West Philippine Sea, ang Scarborough Shoal. Bisan og klaro kaayo nga nasulod sa gitawag nga exclusive economic zone sa Pilipinas ang giilogang Scarborough Shoal miinsister gayod ang China sa pagpangangkon sa nahisgutang isla nga nahimutang mga 400 kapin ka milya ang gilay-on gikan sa China. Tungod sa kahiganti sa China, ang Pilipinas dili makaharong sa inisog nga solusyon sa suliran busa mihagit kini sa China sa pag-atubang sa international tribunal aron didto resolbahon ang suliran. Kay sa physical nga aspeto ang Pilipinas niwang ug daut kun ikomparar sa China nga higanti ug tambok, ang Pilipinas dili makigsumbagay aron masulbad ang suliran hinoon modangop kini sa hukmanan sa kalibotan. Apan maro ang China tungod kay nasayod sila nga walay dag-anan kun ipaabot sa hukmanan sa kalibotan ang suliran sa Scarborough Shoal maong wala kini mosanong sa imbitasyon sa Pilipinas nga adto na lamang mag-abot sa hukmanan. Sa iyang gihimo, gipakita na sa China ang iyang pagka higanti ug nagsugod na siya sa pagpaila nga siya ang hawod sa Asia. Busa kinahanglan nga dili magkompiyansa ang Amerika kun gusto man niining ipabilin ang iyang pagkahawod nga nasud sa tibook kalibotan. Sa pagka karon ang China misuway na sa pagsuta sa Amerika kun unsa ang himoon niini pinaagi sa mga lakang nga ilang gihimo sa kanasuran sa Asia. Niining higayona ang Pilipinas maoy gihimong puhonan sa China aron mahibaw-an niini ang lihok sa Amerika. Gihimo sa China ang Scarborough Shoal nga testing ground aron mapanid-an ang Amerika sa iyang laraw sa kanasuran sa Asia. Sa iyang lihok klaro kaayo nga gipaila na sa China ang iyang pagka higanti ug pagka hawod ug gipangandaman ang posibling himoon sa kanasuran nga maligsan sa iyang gihimo. Busa nakig- alyansa na kining daan sa ubang kanasuran sama sa Russia nga iyang gikauban sa pagpahigayon og joint military exercise human masayri niini nga nagpahigayon ang Amerika ug Pilipinas og Balikatan exercise. Kay higanti ang China, kun ugaling mausab ang nauna niyang baroganan sa dili pagkuyog kanato sa kalibotanong hukmanan ug kita ang modaug, motuman kaha ang China sa hukom sa hukmanan sa kalibotan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=800635&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>P17M nga tanyag</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sukad sa akong pagkahagbong sa College of Law sa University of San Carlos, wa na gyud ming magkita ni magkasulti ni Atty. Roberto Palmares, usa sa akong mga magtutudlo.&amp;nbsp;Maong nakugang ko pagkadawat og text message samtang nagduma sa Arangkada sa DYAB Abante Pa, Bisaya! nga nagpahibawo nga ganahang makigsulti si Palmares nako. Kay di man kong katubag niya off the air, gisibya nako ang landlines sa among sibyaanan.&amp;nbsp;Human sa pila ka gutlo, gipahibawo ko sa among news director nga si June Perez nga naa na sa linya sa telepono si Palmares.&amp;nbsp;Pagsugod namo’g istorya, gipahibawo nako si Palmares nga on the air siya.&amp;nbsp;Wa siya motukol.&amp;nbsp;May mahinungdanon diay siyang pahibawo. * * * Si Palmares maoy abogado ni Mariano Godinez, ang nangangkon nga tag-iya sa luna sa San Miguel, Apas, Cebu City nga gipuy-an sa 168 ka pamilya nga gimandoan na sa korte nga papahawaon.&amp;nbsp;Giingnan ko niya nga duna siyay bag-ong tanyag ngadto sa mga molupyo aron kalikayan ang bisan unsang kaguliyang sa nag-ung-ong nga demolisyon: • Mohatag siya og P17 milyones nga financial assistance ngadto sa mga molupyo aron nga mas sayon nga makapangita og bag-ong mga pinuy-anan; • Unya na hinuon ihatag ang hinabang kun mahalin na ang luna, sa kasamtangan gihangyo niyang Cebu City government nga mao unay mo-abante sa kuwarta; ug • Mopahuwam siya og mga sakyanan aron katabangan ang mga molupyo paghakot sa ilang kabtangan ngadto sa ilang balhinan. * * * Nakugang sab sa tanyag ni Palmares ang presidente sa Archangels Residents Mergence Inc. (Armi), si Ignacio Labro.&amp;nbsp;Sukwahi sa ilang pagsalikway dayon sa nahaunang tanyag ni Palmares sa niaging semana paghatag nila og unom ka buwan nga lugway sa pagpangita og relocation site, silang Labro ug kaubanan nagtigom una aron pagtuki sa tanyag. Kun dawaton sa mga molupyo, ang matag pamilya makadawat og kapin sa P100,000.&amp;nbsp;Matud ni Palmares mas dako ang aktuwal nga madawat kay wa rang kaabot og 100 ka pamilya ang nipirma sa petisyon pagkuwestiyon sa pagpanag-iya ni Godinez sa luna. * * * Sa akong pagsuwat ini, pipila ka sakop sa Armi nisupak na sa tanyag ni Palmares.&amp;nbsp;Gihulagway nila ang P17 milyones nga gamay ra.&amp;nbsp;Tungod sa kamadanihon sa nahimutangan sa 4.7 ka ektarya nga luna, nga masumpay sa malambuon nga IT Park, sayon kaayong mahalin og P1 bilyon sa nag-ilog nga higanteng developers. Kun pun-an nilang Palmares ug Godinez ang tanyag ug makumbinser ang mga molupyo, wa nay awayan silang Mayor Mike Rama ug Kongresista Tommy Osme&amp;ntilde;a.&amp;nbsp;Di na sab problema ang pagpangita og relocation site.&amp;nbsp;Kay may andam nang kuwarta nga ikapalit og mas dakong luna.&amp;nbsp;Kun di man mag-iyahay ang mga molupyo pagpangita og kabalhinan. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=800640&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Gikataw-an lang sa China ang Pilipinas</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Maayo pag biyaan&amp;nbsp;nalang&amp;nbsp;sa Pilipinas&amp;nbsp;ang Scarborough Shoal karong&amp;nbsp;labing gipakita&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;ang katalaw batok sa puwersa&amp;nbsp;sa mga Insek&amp;nbsp;nga miguwardiya&amp;nbsp;usab sa Scarborough Shoal. Kini samtang nangugat&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Pilipinas pag-angkon&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;isla, dugay naman&amp;nbsp;diay&amp;nbsp;kining&amp;nbsp;giangkon&amp;nbsp;sa China&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;sakop&amp;nbsp;man&amp;nbsp;diay kuno kini&amp;nbsp;sa ilang teritoryo. Gumikan&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;gipatuo&amp;nbsp;sa mga Insek&amp;nbsp;sa ilang kaliwat&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;silay tag-iya&amp;nbsp;sa Scarborough&amp;nbsp;Shoal , aw natural&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;andam silang makigkamatay&amp;nbsp;batok ni kinsa mang mga nasud nga buot usab moangkon ug moilog sa maong isla. Sama sa Pilipinas nga nagtuo nga maoy tag-iya sa Scarborough Shoal busa hugot kining&amp;nbsp;mibantay&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;isla ug gani buot unta kining makigkamatay&amp;nbsp;batok sa China&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;buot usab moilog&amp;nbsp;niini , apan unsa may&amp;nbsp;iyang (Pilipinas)&amp;nbsp;ikasukol. Maoy hinungdan&amp;nbsp;nga nagkatawa lang ang mga Insek&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;sa binugal-bugal&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;pamahayag&amp;nbsp;nga matud&amp;nbsp;pa andam&amp;nbsp;silang molusad&amp;nbsp;og&amp;nbsp;ginagmay nga gubat&amp;nbsp;batok&amp;nbsp;sa Pilipinas kun mosukol&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;naulahi. Kini&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;nasayud&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;way dag-anan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;puwersa&amp;nbsp;sa Pilipinas&amp;nbsp;batok kanila. Busa&amp;nbsp;unsa man&amp;nbsp;diay&amp;nbsp;kapuslanan&amp;nbsp;sa pagbantay&amp;nbsp;sa Pilipinas&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;lugar nga di man&amp;nbsp;kini makapahimus&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;ugaling tinuod&amp;nbsp;nga may daghang&amp;nbsp;pundo&amp;nbsp;nga asayte&amp;nbsp;ang ilawom&amp;nbsp;sa maong isla? Di&amp;nbsp;ba&amp;nbsp;usa ka pag-usik-usik&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;sa iyang gasto&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagbantay&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;usa ka butang&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;ma-atong&amp;nbsp;mga Pilipino? Sama&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;sa Spratly&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;tagpila&amp;nbsp;ka milyon ka pesos&amp;nbsp;ang magasto&amp;nbsp;sa goberno&amp;nbsp;sa pagbantay&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;mga isla, apan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pangutana mapuslan&amp;nbsp;ba ang maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;isla&amp;nbsp;sa kagamhanan&amp;nbsp;sa Pilipinas? Tugotan&amp;nbsp;natong&amp;nbsp;dapigan&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa international court&amp;nbsp;ang Pilipinas sa maong&amp;nbsp;dispute, apan mopatuo kaha&amp;nbsp;ang China&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;korte. Nagtuo ang mga&amp;nbsp;news analyst&amp;nbsp;sa kalibotan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;una&amp;nbsp;mailog sa hingpit&amp;nbsp;sa Pilipinas&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;lugar nga&amp;nbsp;giangkon&amp;nbsp;sa China mahitabo&amp;nbsp;una&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gitawag&amp;nbsp;sa China&amp;nbsp;nga ginagmay’ng gubat diin&amp;nbsp;kun lupigon&amp;nbsp;sila, aw maiya&amp;nbsp;sa Pilipinas&amp;nbsp;ang maong&amp;nbsp;butang . Apan makalupig kaha&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Pilipinas&amp;nbsp;kanila? Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=800970&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kadaugan sa Mactan</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>&amp;nbsp;Sumad karong adlawa, gipakgang ni Datu Lapulapu ang pagkontrolar unta ni Magellan sa tibook Sugbo alang sa hari sa Espanya. Natigbak si Magellan sa mga kamot ni Lapulapu ginamit lamang ang alho ug kampilan batok sa mga kanyon ug mga armas moboto sa mga Katsila sa Battle of Mactan nga gitawag karon og Kadaugan sa Mactan. Mao kini ang bugtong kadaugan sa mga Pilipino batok sa mga langyaw nga buot mosakop sa atong nasud. Bisan pa niini wala kini mahatagi og dakong pagtagad sa atong nasudnong kagamhanan hinunoa ang mga kasaysayan diin kita gibuntog ug gipakauwawan mao na hinoon ang gisaulog sa tibook nasud. Ang Lapu-Lapu City Tourism, Cultural and Historical Affairs Commission nga gitukod ni kanhi mayor karon Kongresista Arturo Radaza, uban sa co-chairmen Paz Radaza ug Damian Gomez- mihimo og tinuig nga paghandum niining maong adlaw pinaagi sa nagkalainlaing kalihukan sulod sa usa ka semana. Gipadas-ug kini sa chairman sa Tourism committee sa konseho nga si Konsehal Harry Radaza pinaagi sa Kadaugan Street Party ug daghan pang mga tourism-oriented activities. Gidapit ang tanan sa pagsaksi sa re-enactment sa Kadaugan sa Mactan karong buntag anha sa Liberty Shrine (Mactan Shrine). Ang modala sa papel ni Datu Lapu-Lapu mao si Richard Quan, si Patrick Garcia isip Magellan ug si Geneva Cruz maoy Rayna Bulakna. * * * Bisan pa sa paggamit nato sa PICOS machine wala gayud masumpo ang mga tikas ug palusot niadtong miaging eleksiyon. Mao kini hinungdan nga daghang mga election protest ang gipasaka sa mga kandidato nga nagtoong gitikasan. Karong bag-o, gipahibawo ni Jemmie Aklan, manlalaban ni kanhi San Fernando Mayor Lakambini Reluya nga adunay 391 ka mga balota (half -torn) nga wala magamit ang nawala didto sa maong lungsod. Gipa-isplikar na sa korte ang mga election officers ug mga sakop sa Board of Election Inspectors (BEI) kun hain ang mga balota, nga sumala pa, gisulod sa mga ballot boxes apan wala na igkita sa dihang giablihan kini. Sumala ni Panadtaran Bgy. Captain Nonoy Reluya, bana sa kanhi mayor, nga dili pa makaangkon og kadaugan si Antonio Canoy hangtud mahuman gayud ang pag-ihap sa revision committee. Iya usab nga ikiha ang mga sakop sa BEI nga iyang gituhuang nalambigit sa anomaliya niadtong maong eleksiyon. * * * Alegre ang umaabot piniliay sa Manila. Si Mayor Fred Lim gituhuang atbangan ni kanhi pangulo Erap Estrada. Gipaabot usab nga mobalik pagpapili si kanhi Mayor Lito Atienza. Si Lim ug si Estrada makabahin sa daghang masa sa Manila. Kun mahitabo kini dako og kahigayonang makabalik si Atienza pagkamayor sa Manila. * * * Akong awhagon ang tanan sa pagpanalipod sa ilang kaugalingon sa mga sakit nga mitumaw niining panahona sama sa hilanat, sip-on, ubo, piskat, heat stroke ug uban pa. Kun mataptan ka og sakit adto dayon sa inyong labing duol nga health center o doktor. Email: mannyrabacal@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=800974&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Uling</title>
<author>RATED R. Ni Marlon Bellita</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Mana: Bitoy use the word charcoal in a sentence. Bitoy: My friend told me he has a good job. Mana: Where is the word charcoal there? Bitoy:&amp;nbsp;Nia ra Mam, Char! Coll-boy diay(Toink!). Mana: Agay! Hehehehehehehehehehehehehehe! Si uling maoy labing uwahing hinungdan sa nagkaupaw karon nga bahin sa kabukiran. Og nganong sihag na kaayo ang kalasangan o ang mga&amp;nbsp;tinuyo nga tinanom nga mga kakahoyan usa ray suspetsado si Uling (Toink!). Ang bad news hangtod karon si uling wala pa masikop sa kapolisan (Aguy!). Sa Barangay Tapul ug Manipis sa Dakbayan sa Talisay ang kahoy nga Lumbang, Mangga ug Lubi na lang ang madalidali nga makit-an kun musoroy ka sa mga suoton nga bahin sa duha ka barangay. Sagad sa mga gahi nga kahoy nilugsong na aron gamiton sa inasal, sugba, pamalansa ug pagluto. Inay panalipdan ang kakahoyan nga maoy manalipod sa mga molupyo sa bukiran ug sa kinapusoran sa makalilisang nga trahedya nga mugna sa kinaiyahan hinayhinay nga napuo ang labing epektibong proteksiyon sa pagdahili sa yuta ug baha. Bitoy: Buloy asa ka landslide o baha? Buloy: Kun landslide ko? Bitoy: Tabonan. Buloy: Kun sa baha? Bitoy: Lumos. Buloy: Ikaw asa man ka? Bitoy: Sa duha ko aron kun maglandslide maanod sa baha ug kun magbaha matabonan sa landslide(Toink!/Ayay!) Hehehehehehehehehehehehe! Kun ang troso maoy nakapuo sa mga dagkong kahoy sa bukirang bahin sa Mindanao dinhi sa ato sa Sugbo mahimong dili pa tanang lungsod ug siyudad kun duna pay wala, hinayhinay na nga napuo ang mga kahoy nga daw gianay. Matud pa sa akong higala nga taga Barangay Tapul ang teak nga kahoy kon yati kun makonbikto na sa mga mangulingay una nimong makita “kahoy nga walay mga sanga” sunod wala na kay makita kay wala na sad ang kahoy(Toink!). Nganong dili manumbaling ang mga mangulingay sa dili maayong epekto sa ilang bisyo? Matud sa akong higala tungod sa sakit nga gitawag og kalisod (Toink!). Kutoy nga tiyan, walay ikapalit og pagkaon ug walay panginabuhian maoy sakit sa mga mangulingay nga naningkamot mabuhi bisan og nasayod sa ilang gibuhat nga maoy posebling motapos ra sab sa ilang kinabuhi. Ug nasayod na ta nga kon padayon nga walay mahimo ang mga opisyal sa barangay, kapolisan ug lokal nga kagamhanan sa maong problema kun dili ta matabonan mahimong mabanlas ang tanan. (emailad: jomar_bellita@yahoo.com)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=800976&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Graphic warning sa kaha ng yosi</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>HUMAHANGA kami sa posisyon ng Department of Health na hindi sila titigil sa pagpupursigi na mailagay sa mga kaha ng sigarilyo ang graphic warnings o photographs ng malulubhang sakit na nakukuha sa paninigarilyo. Ayon kay DOH secretary Enrique Ona, hindi umano sila tumitigil sa kanilang nasimulan at nagpapatuloy sila para mailagay sa mga pakete ang mga retrato ng sakit na gaya ng cancer sa baga, bibig, dila, lalamunan, pisngi at marami pang iba upang magsilbing babala sa mga naninigarilyo. Hindi raw sila nagbabago ng posisyon at naniniwala silang matutupad ang kanilang ipinaglalaban. Ayon kay Ona, magandang paalala sa mga naninigarilyo ang paglalagay ng mga sakit na nakuha sa paninigarilyo. Maaaring matakot sila at bitawan na ang bisyo. Sa mga bansa sa Southeast Asia, tanging ang Pilipinas na lamang ang walang graphic health warning sa mga kaha at pakete ng sigarilyo. Matagal na umanong ginagawa ito ng ibang bansa at malaki ang naitulong sa mamamayan sapagkat nabawasan ang mga naninigarilyo. Natakot umano nang makita ang photo ng sakit. Bilyong piso ang ginagasta ng pamahalaan&amp;nbsp;sa mga nagkakasakit dahil sa paninigarilyo. Malaking pera ang nasasayang na kung tutuusin naman ay maaaring maiwasan at makakapag-save pa ang pamahalaan. Marami nang namatay dahil sa mga sakit na nakuha sa paninigarilyo at panahon&amp;nbsp;na para maisalba ang iba pang nagsisimula pa lamang maging sugapa sa paninigarilyo. Nararapat suportahan ng mamamayan ang adhikain ng DOH na mailigtas ang mamamayan sa panganib ng paninigarilyo. Sa isyung dapat na ipakita na mas mahalaga ang buhay ng tao. Kung tutulungan ang DOH sa kanilang kampanya maaaring sa hinaharap ay wala nang magkakasakit at mamamatay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801054&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Matira ang Matibay! (The Ormoc Drug Raid Operation)'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>DALAWANG araw na naglakbay ang grupo ng BITAG mula Maynila para marating ang tinaguriang The Port City, lungsod ng Ormoc sa Leyte. Eksklusibo na nai-dokumento ng BITAG ang isinagawang paglusob sa target site na matagal nang mina-matyagan ng mga operatiba ng Operations Division ng Philippine Drug Enforcement Agency Region 8. Sa pamumuno ng hepe ng PDEA Region 8 na si Director Julius Navales, maingat na minanmanan ng mga PDEA undercover ang mga durugista sa baranggay Mabini, Ormoc City. Markado ang lugar na ito na pugad ng mga tulak at gumagamit ng droga. Ayon sa intelligence report ng PDEA, itinuturing nang “Under Drug” ang Ormoc na lubhang mapanganib. Kaya naman masusing pinag-aralan ng mga operatiba ang bawat sulok ng papasuking bahay at eskinita sa nasabing lugar. Bantay-sarado maging ang tinaguriang “Kingpin” sa lugar. Siya ang itinuturing na most wanted ng mga operatiba ng PDEA. Sa bayang ito, pinaiiral ang sistemang “matira ang matibay”. Kapwa mga grupong sangkot sa droga ang nagpapatayan. Alyas Payling kung tawagin ang kinikilalang Kingpin ng Mabini na si Rafael Parilla. Kingpin ang tawag sa durugistang maiiwang buhay na siya namang target ng mga kinauukulan. Siya ang natitirang mi-yembro ng Sacay Drug Syndicate, isang sindikatong notoryus at big time drug dealer sa Ormoc. Panoorin sa BITAG ang maaksiyong paglusob ng ikinasang drug raid ope&amp;shy;ration ng PDEA Region 8 mamayang hatinggabi sa TV 5.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801056&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Ang babae sa balikbayan box'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NALUBAK ka na minsan. Sa dami ng butas sa kalsada mag-ingat baka madapa ka muli! Ika-30 ng Marso 2012 nang magpunta sa aming tanggapan si Cecilia De&amp;ntilde;oso o Ces, 30 taong gulang taga-Mandaluyong. Inirereklamo niya ang asawang si Jeffrey De&amp;ntilde;oso. Nabuntis si Ces nung labing siyam (19) na taong gulang pa lang bago pa niya naging asawa si Jeffrey o Jeff. Babae ang naging anak niya na itinago namin sa pangalang Mika. Mag-isa niyang inalagaan ang anak at pinangako na ang anak na lang ang aasikasuhin. Tama na muna ang pag-ibig at mga lalake. Problema lang ang dulot nito. Taong 2001 sumama sa ‘outing’ ng kanyang Ate Cynthia si Ces sa isang ‘resort’ sa Antipolo. Doon una silang nagkakilala ni Jeff. Ika-24 ng Hulyo 2001 debut ni Carina. Umattend si Jeff. Pormang-porma ito suot ang itim na polo.“Pagkakita ko sa kanya may naramdaman agad akong kakaiba”, sabi ni Ces. Niligawan siya ni Jeff. Makalipas ang dalawang buwan sinagot niya ito. Naging mainit ang kanilang relasyon. Nakipag-‘sex’ siya kay Jeff. &amp;nbsp;Nag-live in sila agad. Ipinakilala ni Jeff si Ces sa magulang nito. Kabado man ay hinarap nila ang magulang ng lalake.“Wala na bang iba anak? Pipili ka lang yung may bagahe pa. Ang dami namang dalaga diyan. Talo mo pa yung nanalo sa lotto ah,” sabi ni Elizabeth, ina ni Jeff. Napaiyak na lang siya sa sinabi ng mga ito. Tutol man ang magulang ni Jeff ay hindi rin napigilan ang relasyon ng dalawa. Ika-12 ng Hunyo 2004 ng ikasal sina Ces at Jeff sa simbahan sa Mandaluyong. Ika-19 ng Nobyembre 2004 nang ipanganak ni Ces si Dave. Kinailangan nilang isanla ang kanilang ‘wedding ring’ pambayad sa ospital. Taong 2006 nagkatrabaho si Jeff sa Malaysia bilang ‘casino dealer’. Ayaw man nilang magkahiwalay wala na rin siyang nagawa dahil kailangan. Kada buwan Php 15,000 ang dumarating kay Ces na panggastos sa pamilya. Pebrero 2007 naramdaman ni Ces na kakaiba na ang ugali ng asawa. Biglang natigil ang padala ni Jeff. Nagkakutob si Ces na baka may babae ang asawa. Tumibay ang kanyang hinala ng silipin niya ang Facebook account nito. Bumungad sa kanya ang litrato ng asawa na may kasamang babae. Ang babaeng tinutukoy niya ay Roya, katrabaho ni Jeff at ‘best friend’ niya umano. Dumalang din ang pagtawag ni Jeff. Ang sustento na 15,000 kada buwan ay naging 7,000 na lang. Disyembre 2009 nang umuwi si Jeff sa Pilipinas kasabay si Roya Antisoda. Mula nung gabing umuwi si Jeff sa bahay hindi na ito tumabi kay Ces sa pagtulog. Lalo pa siyang naghinala nang makita niyang may suot na gintong singsing itong si Jeff. Tinanong niya ito at sinabing kasama sa binili niyang relo.Inaway niya si Jeff. Disyembre 2009 may dumating na ‘package’ sa bahay ng nanay ni Jeff. Tinext nito ang anak. Binilin sa kanya ni Jeff na saka na lang niya ito kukuhain. Enero 2010 Pumunta si Jeff sa bahay ng ina gustong sumama si Ces ayaw siyang isama ni Jeff subalit napilitan siya. Pagdating sa bahay ng ina nakita ni Ces ang balikbayan ‘box’. Sinilip niya aang laman. Mga laruan, unan, damit, sabon, de lata at tsokolate ang laman nito. Naisipan niyang tingnan kung kanino ito nakapangalan. Leroya Vi&amp;ntilde;ola Antisoda ang nakasulat sa kahon. Pakiramdam ni Ces na marahil matagal nang alam ng magulang ni Jeff na si Leroya ang kinalolokohang babae ng anak nila. Nalaman niyang kinukunsinte ng ina si Jeff. Nawalan na siya ng gana kay Jeff at nakipaghiwalay na siya dito. Ika-20 ng Abril 2010 pumunta si Jeff sa bahay nila ni Ces. Kinukuha sina Mika na 11 na taon na at Dave, pitong taong gulang. Hindi binigay ni Ces ang dalawang bata. “Nagwala siya sa ‘min. Pinagtatadyakan at pinagsusuntok ako. Di pa siya nakontento...sinakal niya ko hanggang sa ‘di na makahinga. Buti andun ang tita ko at napigilan siya.”, sabi ni Ces. Ni-‘report’ niya ito sa barangay. Na-trauma si Ces dahil sa nangyari. Napagdesisyunan niyang hiwalayan na si Jeff. Mayo 2010 ‘di na nagpakita pa si Jeff. Balita ni Ces nasa ibang&amp;nbsp;bansa ito at nag-seaman. Nagtrabaho siya sa tindahan nila sa palengke. Nagtrabaho rin si Ces sa One Global bilang ‘call center agent’ dahil hindi na siya binibigyan ng pera ni Jeff. Kahit sustento para sa mga bata ay madalang na kung magbigay. Ika-8 ng Pebrero 2011 umuwi si Jeff para ipagamot ang inang may sakit. Hiniram niya rin ang anak kay Ces. Ibinigay naman ni Ces para malaman ng asawa ang paghihirap niya. “Parang patak ng ulan kung magbigay siya ng sustento. Hindi naman pwedeng ‘pag nagbigay siya tsaka lang kami kakain. Madalas kinukulit ko pa yung nanay niya para mabigyan kami. Obligasyon niya yun. Ako pa ang nanlilimos para sa anak ko”, wika ni Ces. Ika-7 ng Marso 2012 nang pumunta si Ces sa tanggapan ng Violence Against Womens and Children Division (VAWCD) upang ilapit ang kanyang kaso. Naka-usap niya roon si Agent Christine Dela Cruz. Ayon sa kanya ay kailangang magharap sila ni Jeff sa National Bureau of Investigation (NBI) dahil protocol nila ito. Iniskedyul sila ng ika-12 ng Abril 2012. Nang araw ring iyon nagsadya sa aming tanggapan si Ces at sinabi ang kanyang problema na natatagalan siya sa ibinigay na ‘schedule’ sa kanya ni Agent Dela Cruz. Baka raw makaalis na ulit papuntang abroad ang kanyang asawa at hindi na niya ito mahagilap. Ika-11 ng Abril 2012 tumawag si Agent Dela Cruz kay Ces at sinabing ‘wag na muna itong pumunta sa iniskedyul niyang pagkikita nilang mag-asawa. Si Jeff na lang daw muna dahil hindi naman ‘subject for mediation’ si Ces. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo. “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882 KHZ (3:00-4:00 ng hapon) ang problema ni Ces. “Tulungan ninyo ako kung ano ang maari kong gawin para ma-obliga itong asawa ko na tumulong sa pagpapalaki ng aming pamilya,” pakiusap ni Ces. Agad naming tinawagan ang NBI Deputy Director na si Atty. Edmund Arugay ng Special Investigation Services. Sabi nito ay papuntahin si Ces sa kanilang tanggapan para matulungan itong mai-‘file’ agad ng kaso. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES naniniwala rin kami na ang kaso kapag idinaan sa isang ‘investigation process’ ng NBI, CIDG o PNP at naglabas ng endorsement at ‘transmittal report’&amp;nbsp;sa Pro&amp;shy;secutor’s Office, ang taga-usig ay hindi na masyadong mahihirapan timbangin para makitaan ng ‘probable cause’. Subalit para sa akin kapag Violation of R.A. 9262 para sa sustento sa anak at sa pamilya, isampa agad sa Prosecutor’s Office at ang taga-usig naman i-file ang information para sa korte na lamang sila mag-usap, Sa isang “FAMILY COURT” ang huwes kapag nagbigay ng utos at hindi sinunod ito, maari niyang labasan ng “warrant of arrest” at ipahuli itong lalake. Sa ganitong paraan lamang matututo at susunod itong mga tangang iresponsableng lalake na walang ginawa kundi anakan at iwanan ang ating mga kababaihan. (KINALAP NI IAN DEL ROSARIO)Sa mga gustong makipag-ugnayan sa aming tanggapan maari kayong tumawag sa aming numero 09213263166/09198972854.Ang Landline 6387285 at 24/7 hotline, 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor City State Centre bldg. Shaw Blvd. Pasig Lunes-Biyernes. * * * Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801061&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Filipino naila nga maayo mo-English</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa&amp;nbsp;76 ka nasud&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di Eninglis&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;sinultihan, nasuta pinaagi sa survey nga&amp;nbsp;nag-una&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Pilipinas&amp;nbsp;sa ka-lareno manulti&amp;nbsp;og&amp;nbsp;Eninglis. Buot&amp;nbsp;ipasabot&amp;nbsp;nga dako kaayo ang pagsaler&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;nangaraan&amp;nbsp;nang&amp;nbsp;sistema&amp;nbsp;sa edukasyon&amp;nbsp;nga unom&amp;nbsp;ka tuig&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;elementarya, upat&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;tuig&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;high&amp;nbsp;school ug&amp;nbsp;upat&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;tuig&amp;nbsp;ang kolehiyo. Apan&amp;nbsp;wa&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;hatagi&amp;nbsp;og&amp;nbsp;gibug-aton&amp;nbsp;sa kagamhanan&amp;nbsp;karon tungod kay gilusad niini&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;K+12 nga&amp;nbsp;educational system . Sa K+12&amp;nbsp;may&amp;nbsp;duha&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;tuig nga&amp;nbsp;kindergarten, pito&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;tuig&amp;nbsp;nga elementarya&amp;nbsp;, unom&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;tuig&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;high&amp;nbsp;school ug&amp;nbsp;upat&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;tuig nga kolehiyo. Kining sistemaha&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;giingong&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; gipraktis&amp;nbsp;sa 75&amp;nbsp;ka nasud&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gilupig&amp;nbsp;og&amp;nbsp;Eninglis &amp;nbsp;sa Pilipinas. Busa&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;makigtupong&amp;nbsp;na&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Pilipinas&amp;nbsp;sa ilang sistema&amp;nbsp;sa edukasyon&amp;nbsp;karon,&amp;nbsp;tataw&amp;nbsp;kaayo nga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;na&amp;nbsp;mailog&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;sa laing&amp;nbsp;nasud&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kasamtangang&amp;nbsp;dungog nga naabot&amp;nbsp;karon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;Filipino&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kangilngig&amp;nbsp;mo-eninglis&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;kinsay&amp;nbsp;ikaatubang, ma-Amerikano&amp;nbsp;man&amp;nbsp;o&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;kinsang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;nasura&amp;nbsp;sa kalibotan. Sa&amp;nbsp;kasamtangang sistema&amp;nbsp;sa edukasyon&amp;nbsp;di tiaw&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kadaghan&amp;nbsp;sa mga drop out&amp;nbsp;&amp;nbsp; gumikan&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;di makasugakod&amp;nbsp;sa ginastohay&amp;nbsp;ang mga ginikanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nag-ilaid&amp;nbsp;sa kakabus. Bisan&amp;nbsp;gihatag sa goberno&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;libre&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagtungha&amp;nbsp;sa elementarya, apan&amp;nbsp;di baya&amp;nbsp;makaikyas&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;estudyante&amp;nbsp;sa gastoonon&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;project&amp;nbsp;nga ipatrabaho&amp;nbsp;kanila&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magtutudlo. Busa bisan&amp;nbsp;nagtungha&amp;nbsp;pa sa elementarya, mapugos&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ubang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;ginikananan&amp;nbsp;sa pagpahunong sa&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;anak&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;silay&amp;nbsp;ikalahutay&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;paggasto niini. Sa laktod , samtang&amp;nbsp;magkadugay&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;pagtungha , magkabug-at&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gasto sa&amp;nbsp;mga ginikanan&amp;nbsp;nga mosangpot&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kadaghan&amp;nbsp;unyang&amp;nbsp;mamiya&amp;nbsp;na&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;pag-eskuyla. Gipasaligan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kagamhanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;inigkahuman&amp;nbsp;sa high&amp;nbsp;school&amp;nbsp;makakita&amp;nbsp;na&amp;nbsp;og maayong&amp;nbsp;trabaho&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; usa&amp;nbsp;ka estudyante, mahimo na kunong&amp;nbsp;di nalang&amp;nbsp;mopadayon&amp;nbsp;sa kolehiyo. Ambot&amp;nbsp;kaha&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;employer&amp;nbsp;kinsa nagkinahanglan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga aplikante nga gradwado&amp;nbsp;sa kolehiyo nga may&amp;nbsp;diploma unya&amp;nbsp;imong&amp;nbsp;isangka&amp;nbsp;ang aplikasyon&amp;nbsp;sa imong&amp;nbsp;anak&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;diploma&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;sa high&amp;nbsp;school&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;hinagiban, kinsa&amp;nbsp;kahay&amp;nbsp;hatagan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;prayoridad&amp;nbsp;sa employer? &amp;nbsp;Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801302&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Politika sa probinsya</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Kulbahinam usab diay ang eleksyon sa probinsya sa Sugbo karong sunod tuig kay ang nag-una nga mga kandidato pagka gobernador mao man sila si Kongresista Pablo John Garcia ug si kanhi Cebu City Councilor Hilario Davide Jr. Si Kongresista Garcia nga igsoon ni Gobernador Gwendolyn Garcia maoy moatbang ni Davide kay si Gwen dili na man makahimo nga magpapili pag-usab mao nga mangita na lang usab siya’g laing pwesto sa kagamhanan. Gipahibalo ni Gwen nga pagka senador ang iyang daganan sa eleksyon karong sunod tuig, apan ang pangutana nganong mobalhin pa man siya sa pagparehestro sa lungsod sa Barili? Kun ang pagka senador maoy iyang daganan sa umaabot nga eleksyon, dili na kinahanglan nga mobalhin pa si Gwen gikan sa Dumanjug ngadto sa Barili. Ang rason ana mao nga ang Barili sakop man sa 3rd Congressional district sa Sugbo, samtang ang Dumanjug sakop sa 2nd Congressional district. Natan-aw nako nga mora’g nag-ukon-ukon si Gwen sa iyang tinguha nga molansar sa pagka senador. Malagmit nga kun masuta niya nga dili kaayo siya popular sa ubang mga dapit sa nasud, molansar na lang siya pagka kongresista puli ni Pablo John. Kun wala pa siya’y panglantaw nga modagan sa pagka kongresista, dili na kinahanglan nga si Gwen mobalhin sa pagparehestro sa Barili kay makalansar man siya pagka senador nga tua sa Dumanjug marehestro. Dili ba tinuod mga Comelec officers? Ang rason ni Gwen kay aron kuno makaingon ang mga taga 3rd district nga pinangga usab sila sa gobernador. Estoryaheeeee!!! Apan walay problema kun si Gwen molansar sa pagka kongresista sa 3rd Congressional district kay mas maayo hinoon nga dunay lig-on nga kontra si Sonny Osme&amp;ntilde;a kun makahukom ang kanhi senador nga modagan pagka kongresista. * * * Balikan nato ang bugno unya nila ni Davide ug Pablo John. Makaingon ko nga kumbati g’yud ni ilabi na kun si Vice Governor Agnes Magpale maoy ika-tandem ni Junjun Davide. Dili ikalimod nga ang mga botos nga nakuha ni Gwen gikan sa ikalima nga distrito sa Sugbo, ang distrito&amp;nbsp;ni Magpale, maoy usa sa nakadaut kang Davide nga napilde siya ni Gwen. Sa ato pa, kusug-kusug si Davide sa ubang mga dapit ug diha ra siya nagkaproblema sa distrito ni Magpale. Husto pa ang akong memory Sir Junjun? Aw, awhagon lang usab nato si Kongresista Pablo John nga fight g’yud sir. * * * Ang mga reporters nga nag-cover sa police beat hatagan kuno’g higayon sa kadagkoan sa kapolisan nga maoy makadumala sa mahinungdanong posisyon sa Cebu City Police Office sulod sa usa ka adlaw unya sa Abril 30. Aw maayo man kay aron maka-eksperyensya ang mga reporters, apan mubo ra kaayo ang usa ka adlaw. Unta usa ka semana. Ang pangutana, ang modesisyon ang reporters ba gayud? Dili man tanang reporters nga suheto sa pamolis. Ang uban gani dili man maka-memorize sa mga ranggo sa polis gikan sa PO1 ngadto sa labing taas nga ranggo nga gihuptan sa PNP Chief. Motoo ka dili? Apan usbon nako, usa kini ka nindot nga training apan mubo ra kaayo ang panahon nga gihatag sa mga reporters, tiaw mo usa ra ka adlaw. Daygon nako si Cebu City police director Melvin Ramon Buenafe nga mopatuman sa maong programa. TINGOG SA KATAWHAN &amp;nbsp; Ang mga hunahuna nga gipadayag dinhi iya ra sa tagsulat ug walay labot ang Banat News ug mga sakop niini.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801303&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Grand Halad sa CNU</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Cebu Normal University, Cebu City—Anhi himuon ang sunod nga Grand Halad sa Kapamilya (GHSK).&amp;nbsp;Naa na sa ikalima niyang tuig, ang labing dakong piyesta sa libreng mga pangalagad mahitabo karong Hunyo 30.&amp;nbsp;Kabahin sa tibuok buwan nga pagsaulog sa ika-17 nga anibersaryo sa DYAB Abante Pa, Bisaya! Mao ni unang higayon sa GHSK dinhi.&amp;nbsp;Apan hagbay rang nakigtambayayong ang CNU sa DYAB ug ABS-CBN Cebu.&amp;nbsp;Silay nitipig sa nagbahang relief goods sa Kapamilya Relief Campaign alang sa mga biktima sa bagyong Sendong niadtong Disyembre.&amp;nbsp;Samang silay gidangpan sa Kapisanan ng mga Brodkaster ng Pilipinas (KBP) Cebu Chapter nga pundohanan sa relief goods alang sa mga biktima sa bagyong Frank niadtong Hulyo 2008. * * * Hinaot nga wa kabatyag silang Presidente Marcelo Lopez ug ubang kadagkoan sa CNU nga amo silang giabusohan.&amp;nbsp;Bisan tinuod nga amo silang gisiging-siging niadtong Disyembre.&amp;nbsp;Kanus-a desperado ming nangita og kapahimutangan sa relief goods nga niawas na sa ABS-CBN Broadcast Complex sa Jagobiao, Mandaue City ug sa among relief operations center sa Fuente Osme&amp;ntilde;a. Nakahunahuna dayon ko sa CNU.&amp;nbsp;Apan wa koy numero ni Lopez.&amp;nbsp;Maong nagpalaban kong Carmi Cavanlit sa TV Patrol Central Visayas nga masteral student sa CNU.&amp;nbsp;Salamat na lang nga di sila kutikutihan.&amp;nbsp;Gitahasan dayong Lopez si CNU Vice President Bibiana Isok pag-abli sa social hall alang sa nagbuntaog nga hinabang sa manggihatagong mga Sugbuanon. * * * Ning laing hugna sa among paghangyo sa CNU, nangahas na sab mi.&amp;nbsp;Una ming nanghangyo ni Dr. Ledidica Leyson sa CNU Alumni Association.&amp;nbsp;Dihang niingon siyang uyon si Lopez, nagpanon dayon mi paingon dinhi nga wa magda og bisan unsang papel sa pormal nga pananghid. Gawas nga gilibot mi nilang Lopez, Isok ug Leyson sa tibuok main campus, gitugotan pa gyod mi nila nga makaggamit sa tanang hawan nga mga luna ug sa pulos hamugaway nga Samuel McClintock Hall, EMMA Hall, Tandang Sora Hall ug social hall alang sa kaliboan ug usa ka libreng pangalagad sa GHSK. * * * Maong palihog markahi nang daan ang imong kalendaryo.&amp;nbsp;Alang sa mas dako nga GHSK karong Hunyo 30 puhon.&amp;nbsp;Sama sa naandan, duna tay libreng konsultasyon ug mga tambal, libreng ibot sa ngipon, libreng laboratory services, libreng notaryo ug legal services, libreng livelihood skills training, libreng tupi ug masahe, libreng veterinary services ug one-stop sa nagkalainlaing buhatan sa gobyerno. Daghang salamat nilang Lopez ug kaubanan sa paghangop sa GHSK sa CNU.&amp;nbsp;Gipasaligan ming Lopez nga wa siyay panagana.&amp;nbsp;Kay kabahin sa batakang tahas sa CNU ang pakiglambigit sa nagkalainlaing sektor pagtabang sa labing nagkinahanglan. Hinaot wa makugang ang mga tinun-an ug magtutudlo nganong abot sa dunggan ang among ngisi pagbiya dinhi.&amp;nbsp;Mga institusyon sama sa CNU ang tinuod nga yawe sa kalamposan ug kamalungtaron sa GHSK.&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801307&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Harapin ang problema ng palikuran</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Gaano kahalaga ang isang malinis na banyo? Para sa akin, mahalagang-mahalaga. Sa totoo nga, kapag malinis at maayos ang isang banyo ng anumang lugar – maging airport, mall, restaurant, hotel, o kahit saan pang lugar o gusali – wala na ako masyadong pinipintas. Kapag maganda ang banyo, para sa akin ay okay na okay iyan! Kaya naman magandang balita yung maglalaan na ng pondo ang DOTC para ayusin ang mga pampublikong banyo ng mga airport, mga pantalan, mga stasyon ng tren pati na mga opsina ng LTO! Libo-libong banyo ang ipapagawa ng DOTC, kaya ibubukas na ito sa isang publikong bidding para makatipid nang husto. Sana huwag naman yung tipid na ilang buwan pa lang ay sira-sira na naman ang mga gripo, mga lababo, mga kubeta! Basta maayos at panatiliing maayos. Kadalasan kasi, sa umpisa lang malinis pero habang tumatagal, nababaon na rin sa limot at walang pag-aalaga! Ito ang sakit ng maraming establisyamento. Maganda at malinis sa umpisa, pero habang tumatagal, nakakadiri nang pasukan! Sana hindi lang mga palikuran sa mga sakop ng DOTC ang ipagawa, kundi pati na sa mga pampublikong paaralan. Kawawa naman yung mga bata na walang mapuntahan para magpaginhawa. Kadalasan, tinitiis na lang hanggang sa makauwi. Dapat may pondo na rin ang DepEd para dito, at itigil na lang siguro yung pakain na ginawa na puro anomalya naman pala! Hindi ba’t banyo ang napintasan nang husto sa airport natin kaya nalagay sa listahan ng mga masasamang airport sa mundo ang NAIA Terminal I? Malaking bagay talaga ang malinis na palikuran, kahit saan ka pa magpunta sa mundo. Kaya tama ang DOTC sa kanilang hakbang na ipagawa at isaayos ang higit isang libong pampublikong palikuran sa bansa, at magpapagawa pa ng ilangdaan pa. Mabuti na lang at magaganap ito sa ilalim ng administrasyong ito, kung saan mataas ang tiwala na talagang mapapatupad. Kung bakit hindi inayos ang mga ito ng mga nakarang adminstrasyon, lalo na yung nakaraan ay hindi talaga maintindihan. May milyon para sa isang mahal na hapunan, pero walang pondo para ipagawa ang mga banyo! Asikasuhin na kaagad ang proyektong ito, para matuloy na. Kailangang baguhin ang imahe ng bansa na hindi tayo isang malaking sirang banyo sa mga turista. Tulad ng sabi ko, sino ang may gustong pumasok sa isang sirang banyo, di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801415&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Usurero at mga usurera sa BI (2)</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>LABAG sa pinaiiral na batas ng Civil Service Commission ang ginagawang pananamantala ng usurero at mga usurera na sina Jerome, Josie at isang alyas ‘mommy’ na nag-ooperate dyan sa Bureau of Immigration central office sa Intramuros, Manila, ang panggigipit sa mga utangerong empleado na problemado sa pera. Sabi nga, 5-6! Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MIMSMO, hindi biro ang pautang nina Jerome, Josie at alyas ‘mommy’&amp;nbsp;sa BI dahil dito na sila&amp;nbsp;nagkamal ng paldu-paldong salapi sa mga porsientong ipinapatong nila sa mga suki nilang utangerong empleado ng Immigration. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang&amp;nbsp;isa sa tatlong kamoteng usurero at usurera ay mga bugok na em&amp;shy;pleado rin ng BI kaya kailangan makalkal ang Statement of Asset and Liabilities Network ng mga ito kung nagdeklara o nagbayad ba sila ng tamang ‘income tax’ sa Bureau of Internal Revenue? Papanakaw este mali papakuha ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang kanilang SALN kung tugma ba sa sahod nila ang kanilang lifestyle. Lagot kayo! Hehehe. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, matagal na ang operasyon ng usurero at usurera sa bureau kaya lintek ang salaping pinasok nila sa kanilang mga bulsa sa ginawang pagpapautang sa mga gipit sa perang empleado ng BI. Ika nga, grabe na ang kinita! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mas tumiba ng husto si Jerome dahil noon kapanahunan ng kanyang amo sa BI ay nagsilbing ‘bagman’ ito dito. Siya ang tagahatid, tagakolekta at tagabigay sa kanyang amo ng mga perang nalilikom galing sa mga illegal na banyaga na pumapasok sa Philippines my Philippines puera pa rito ang perang nakukuha mula sa mga internatinal vessel na dumadaong sa ating sea. Alam mo ba ito, aka Piolo ‘kalbo’ Pascual? Sabi nga, be patience kalbo ikaw na ang isusunod ng mga kuwago ng ORA MISMO. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mula ng matapos ang kasaganaan ng amo ni Jerome sa BI at ma-floating ito dahil nga sa ‘weder-weder’ system sa gobierno ay parang binuhusan ng kumukulong ‘lava’ ang kamote sa lungkot dahil bibihira na siyang makahawak at makabilang ng pera sa kanyang mabahong palad. Heheh! Mula noon ma-floating si Jerome ay naging ‘aso-aso’ ito ng isang Filipino - Chinese man sa NAIA, pasama-sama at isinasama sa mga biahe sa Hong kong, China, Taiwan echetera. Tanong - ano ang kapalit? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si Je&amp;shy;rome ang ‘front’ sa lahat ng mga intsik na sinusundo ng kanyang amo sa airport noon. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, araw-gabi ay magkasama ang mag-amo walang tigil ang operasyon hanggang sa makilala ng lubusan ni Jerome si Stanley Tan, isang druglord. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, madalas si Jerome nakikita sa conveyor ng airport kapag dumarating si Stanley Tan. Si Stanley Tan, mga kamote ay napatay ng mga authorities sa isang lugar sa norther part ng Philippines my Philippines matapos makuha sa sasakyan nito ang 20 kilong shabu. ‘Kayo na ang mag-isip kung talagang may pera ba o wala si Jerome?’ Tanong ng kuwagong utangero. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, simple lang magbihis badoy pa nga at umasta si Jerome dahil nga makunat pa ito sa inuyat pero pagdating sa usapin bulsa paldo ito sa kinikita niya bilang userero sa BI. ‘Kakapusin ang kolum ng Chief Kuwago kaya huwag kukurap mag-abang.’ SILG Robredo vs. Roger ‘dokleng’ ng Batangas (1) SIMPLE lang ang operasyon ng pa-bookies ni Roger ‘duling’ as in dokleng dahil may P2.5 million ang engreso ng pa-bookies niya sa Lipa, Batangas. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, Mr. Secretary, itinatawid ang engreso ng STL sa Ibaan, Alitagtag, Rosario at Tanauan. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, dahil duling si Roger kaya walang magawang magaling dahil nga pinagmamalaki nito ang ilang kamoteng opisyal dyan sa Batangas na kasangga niya. Ika nga, sumasalag! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, operator din si Roger ‘dokleng’ sa Taal, Mabini, Bauan at Calatagan pagdating sa operasyon ng illegal gambling. Take note, Mr. Secretary Robredo, Your Honor! Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801419&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pilipinas angay mosangpit sa US</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ning panahon&amp;nbsp;nga napiit&amp;nbsp;ang Pilipinas&amp;nbsp;sa puwersa&amp;nbsp;sa China di mahimong&amp;nbsp;di kini mosangpit&amp;nbsp;sa kagamhanan&amp;nbsp;sa Estados Unidos&amp;nbsp;aron magpatabang&amp;nbsp;sa paghilot ning maong panagsungi o kaha biyaan nalang &amp;nbsp;&amp;nbsp;sa Pilipinas&amp;nbsp;sa hingpit nga way kusmod ang Scarborough Shoal. Kay&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;unsaon,&amp;nbsp;lisud&amp;nbsp;kaayong&amp;nbsp;paatrason&amp;nbsp;ang China gikan&amp;nbsp;sa migamot&amp;nbsp;na nilang tinguha&amp;nbsp;nga ilugon ug&amp;nbsp;angkonon&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;takot (lugar nga mabaw taliwala sa dakong&amp;nbsp;lawod )&amp;nbsp;luyo&amp;nbsp;sa kaklaro&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga&amp;nbsp;iya kini sa Pilipinas . Kay ang China&amp;nbsp;nasayud&amp;nbsp;nga mas duol&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong takot&amp;nbsp;sa Pilipinas nga may&amp;nbsp;gilay-ong 200 kapin ka nautical miles, kun&amp;nbsp;itandi&amp;nbsp;sa distansya&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;China&amp;nbsp;nga may gilay-ong 500 kapin ka nautical miles. Sa gipakita&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;karon nga pagpangangkon&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;lugar, klaro kaayo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;pangabuso, panglapas, ug pagpanghagit ang ilang gihimo tungod&amp;nbsp;kaha&amp;nbsp;kay nasayud&amp;nbsp;ang China&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;way ikasukol&amp;nbsp;ang puwersa sa Pilipinas&amp;nbsp;batok&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;puwersa. Sa laktud gigamyan&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;sa Pilipinas&amp;nbsp;nga alang&amp;nbsp;kanila sayon&amp;nbsp;ra kaayong pabahagon&amp;nbsp;ang ikog&amp;nbsp;sa kahadlok&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;sa kagamay&amp;nbsp;niini. Tinuod kaayo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang gituohan, apan&amp;nbsp;way dako nga makapuling&amp;nbsp;suma&amp;nbsp;sa mga panultihon, ug&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;matuman&amp;nbsp;kini kinahanglang&amp;nbsp;dinhi&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;isyu di kalikayang magpalaban&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Pilipinas&amp;nbsp;sa Estados&amp;nbsp;Unidos tungod&amp;nbsp;kay adunay Mutual Defense Treaty ang&amp;nbsp;duha&amp;nbsp;ka nasud&amp;nbsp;nga angayang&amp;nbsp;ipatuman sa&amp;nbsp;panahon&amp;nbsp;nga adunay&amp;nbsp;nagkinahanglan og tabang nga depensa ang&amp;nbsp;hain&amp;nbsp;man&amp;nbsp;sa matag usa&amp;nbsp;&amp;nbsp; ka&amp;nbsp;bahin. Hinuon&amp;nbsp;di pa nato masuta&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;unsa kahay reaction sa China&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;&amp;nbsp; mosalida&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;US aron sa pagsuporta sa Pilipinas. Lamyon&amp;nbsp;kaha&amp;nbsp;nila ang garbo&amp;nbsp;sa kauwaw&amp;nbsp;o&amp;nbsp;ipatigbabaw&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;garbo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;tataw&amp;nbsp;nilang pag-underestimate&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa Pilipinas suklan&amp;nbsp;sila niini&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;lig-ong&amp;nbsp;suporta&amp;nbsp;sa Estados Unidos. Ambot&amp;nbsp;kun di ba kaha&amp;nbsp;mahimong pabilo&amp;nbsp;ang Scarborough Shoal&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;dakong&amp;nbsp;gubat&amp;nbsp;sa tibuok&amp;nbsp;kalibotan, ilabi&amp;nbsp;na&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;mosangpit&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;China&amp;nbsp;sa kaalyado&amp;nbsp;niyang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;nasud sama&amp;nbsp;sa Russia, North Korea, Iran ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pa. Samtang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;US&amp;nbsp;mosangpit&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kaalyado&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;nasud sama&amp;nbsp;sa Germany, France, Israel&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban pa, unsa kaha&amp;nbsp;kadako nga kagubot&amp;nbsp;nga mahitabo&amp;nbsp;sa kalibotan. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801685&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang tinuod nga &amp;quot;Kadaugan sa Mactan&amp;quot;</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Milungtad na og 491 ka tuig nga gidugayon ang makasaysayanong panagsangka nila ni Lapulapu ug Ferdinand Magellan nga giisip nga labing dugoon nga panghitabo sa Sugbo niadtong Abril 27, 1521. Ang makalilisang nga panagsangka nila&amp;nbsp;ni Lapulapu ug Magellan uban sa ilang ginsakopan&amp;nbsp;maoy gihimo ang pagsublisubli sa makasaysayanon nilang panagsangka nga pasiugdahan sa lokal nga kagamhanan. Kini gihimo agi’g pagbuhi sa atong panumdoman sa maong hitabo nga giisip nga maoy labing unang kadaugan nga naangkon sa nasud sa natad sa panggubatan ang&amp;nbsp;“Kadaugan sa Mactan.” Ang mabulokon nga pagsublisubli sa maong hitabo sa isla sa Mactan&amp;nbsp;giisip na lamang nga kabahin sa daghan pa nga kadaugan nga naangkon sa isla sa Mactan nga ang sagad sa mga molupyo kaniadto nagsalig lamang sa pagpanagat ug pagpanginhas. Matud pa nila nga dili ikalimod nga daghan pa nga mga kadaugan ang naangkon sa isla sa Mactan sa pag-irog sa katuigan nga makiangayon lamang usab sa pagpasalamat tungod sa ilang gikatampo nga kalamboan. Nagsilbi silang kahimanan sa kalamboan karon nga naangkon sa dakbayan ug sa paghingan og pipila mao ang naglakip kanila ni anhing Mayor Mariano Dimataga, anhing Mayor Maximo&amp;nbsp;Patalingjug, anhing Mayor Sibestre Dignos anhing Mayor Ernest Weigel Jr., kanhi mayor ug karon Kongresista Arturo Radaza. Naglakip niini ang mga kalamboan nga naangkon sa maong dakbayan nga hingpit usab nga nakapausab sa kahimtang sa mga molupyo nga gikan sa nag-ilaid nga kalisod ngadto sa arang-arang nga kahimtang. Ang katukoran sa tugpahanan sa abyon nga mao ang Mactan Cebu International Airport, kakatukon sa Mactan Export Processing Zone (MEPZ) nga nahimutangan sa dagkong patigayon, mga beach resort, mga dekalidad nga mga hotel, restaurant ug uban pa. Ang nag-igdal kaniadto nga dagkong mga bato sa mga luna nga gipasagdan lamang sa mga tag-iya nga gihimong Mactan stone mao usab ang nagsilbing sinugdanan sa pagtumaw sa gitukod nga mga&amp;nbsp;subdivision. (Romeo T.&amp;nbsp;Limpangog)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801689&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walay pagtaas sa suholan</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa makausa pa, magsaulog na usab ang mga mamumuo dinhi sa nasud sa Labor Day ugmang adlawa. Dako kini nga selebrasyon gumikan kay gitumong man kini paghatag og dakong pasidungog ngadto sa mga nagpatulo sa ilang singot aron adunay makaon ang ilang mga pamilya. Apan unsa kaha ang ilang mapaabot nga kaayohan gikan sa gobiyerno niining maong kasaulogan. Aduna kahay saad nga ibungat ang kagamhanan aron pag-isa sa ilang nag-ilaid nga kahimtang karon?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ato lamang nga atangan kun unsa ang anunsiyo ni Presidente Benigno Aquino ugma alang sa mga mamumuo. Naandan na nga ang presidente adunay mensahi ngadto sa mga trabahor atol sa selebrasyon sa Labor Day. Apan morag dili maayo ang selebrasyon sa Labor Day sa mga trabahador dinhi sa Central Visayas. Kini sa dihang wala tugoti sa Regional Tripartite Wages and Productivity Board-7 ang mga lakang pagtaas sa suholan sa mga mamumuo sa rehiyon. Dili obligado ang maong wage board nga motugot og dugang pagtaas sa suholan sa mga trabahador sa Central Visayas karong panahona. Gidid-an kini sa balaod nga makataas sa suholan tungod kay wala pa may usa ka tuig gikan sa naulahing pagtaas sa suweldo sa mga mamumuo sa rehiyon. Hinuon makahimo kining makaisa sa suholan kun adunay mga supervening conditions. Gitugot kini sa balaud. Kini bisan pa man sa usa ka tuig nga ban sa wage hike gikan sa labing ulahing pagtaas sa suholan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Atol sa meeting niadtong Huwebes, wala kunoy nakit-an ang wage board og mga supervening conditions sa kahimtang karon nga makahatag og pagtaas sa suholan sa mga mamumuo. Dili kuno rason ang mga pagtaas sa presyo sa mga nag-unang palaliton nga makapugos sa kagamhanan pag-implementar og dugang pagtaas sa suholan sa mga trabahador dinhi sa rehiyon. Kini nagpasabot lamang nga dulom pa sa alkitran ang kasiguroan nga maangkon sa mga mamumuo ang pagtaas sa ilang inadlaw’ng suholan niining panahona. Ug klarong masulob-on gayud sila niining kasaulogan sa Labor Day. Apan hinaut nga makahunahuna ang kagamhanan pagtan-aw sa kalisod sa kahimtang sa mga mamumuo ug mohatag kini bisan gamay nga pahalipay ngadto sa mga trabahador niining kasaulogan sa Labor Day.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801691&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagbabalik ng mga wangwang</title>
<author>PANAGINIP LANG Ni Nixon T. Kua</author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ningas Cogon, isang ugali natin ito kung saan maga-ling tayo sa umpisa pero pagtagal ng panahon ay nakakalimot tayo at balik tayo sa dating gawi.&amp;nbsp;Isang masama na-ting ugali ito at dahilan kaya nandito tayo sa kinatatayuan natin ngayon, aping bansa kung saan mahigit kalahati ng mamamayan ay nabubuhay sa kahirapan.&amp;nbsp; Bakit natin pinaalala ito, simple lang ho.&amp;nbsp;Unti unti bumabalik ang wangwang.&amp;nbsp;Bagama’t wala tayong masasabi sa Pangulong Benigno “Noynoy” Aquino III na naninindigan na hindi puwedeng umabuso ang mga Presidential Security Group, may ilang opisyal ng pamahalaan ang dahan dahang bumabalik ang kayabangan o kawangwangan sa kalye.&amp;nbsp; Nakikita natin silang nag cocounter flow at ang mga escort nila pawang wang wangwang na naman.&amp;nbsp;Iba naman, nanunutok pa ng baril gaya na lang nitong pulis na nagmamaneho ng isang puting Toyota Fortuner na may plakang PGI 530.&amp;nbsp; Nakipaggitgitan sa traffic, ayaw mabusinahan dahil halos makabangga ng ibang sasakyan at nang abutin ang bumusina sa kanya ay nanutok at nagmura ng walang tigil nuong April 20 diyan sa kahabaan ng Commonwealth ave. malapit sa may Fairview, Quezon City.&amp;nbsp; Saksakan ng yabang ang nagmamanehong ito na may nakasabit pang uniporme ng pulis sa likuran ng sasakyan. Masyadong matapang at dapat literal na alisan ng baril o at tanggalin sa serbisyo o di kaya’y padala natin sa Scarborough Shoal at duon niya pakita ang tapang niya.&amp;nbsp; Ang mga katulad ng hambog na ito, kasama na ng mga nagbabalikang mga wangwang ay dapat mapigilan muli bago bumalik na naman ang wangwang sa lipunan natin.&amp;nbsp; Naalis na ito ng ilang buwan sa pinakita ni Pa-ngulong P – Noy pero kailangang follow up para hindi na mabuhay muli.&amp;nbsp;Dapat sampolin at umpisa sa driver ng Fortuner na may plakang PGI 530.&amp;nbsp; * * * Para sa anumang re&amp;shy;aksyon o suhestiyon text e mail sa nixonkua@ymail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801747&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>National Artist si Dolphy</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Laman ng balita ang mga pangalan ni Vilma Santos at Nora Aunor bilang mga kandidata sa pagiging National Artist.&amp;nbsp;Napupuno na naman ang mga Facebook at Twitter account ng mga panlalait, pang-iinsulto, pagmamaliit at pati mula sa pagitan ng mga Vilmanians at Noranians! Naaalala ko tuloy ang aking pagkabata, noong sa Sta. Mesa pa kami nakatira! Nagbiro ang co-anchor ko sa TVPatrol na si Ted Failon: “Eh bakit si Guy at Vi lang ang pinagpipilian?&amp;nbsp;Paano naman sina Bobot Mortiz at si Pip? May kabuluhan ang tanong ni Ted. Ano nga ba ang pagkakaiba ng isang artista sa isa pang artista kung puro magagaling naman? Bakit hindi si Paraluman? Si Amalia Fuentes o Susan Roces? May nagsabi sa akin na dapat daw ay kung sino ang may pinakamalaking kontribusyon sa industriya, kamalayan ng publiko at kultura ng Pilipino ang siyang dapat hirangin. Saka naman pumasok ngayon ang pangalan ni Dolphy bilang komedyante at artista. Matagal na inihain ang pangalan ni Mang Dolphy. Di malaman ang dahilan kung bakit hindi pa rin ito nakakalusot sa pagiging National Artist. Hindi ko maintindihan! Kung pag-uusapan ay artista na nakabigay kontribusyon at impluwensiya sa industriya at kultura ng Pinoy, palagay ko mahirap makahanap ng tatapat kay Dolphy. Ngayon na may edad at may sakit na siya, maghihintay ba na naman na mawala sa atin itong taong nakapagbigay ligaya sa napakaraming Pilipino bago siya gawaran ng parangal na karapat dapat naman? Kung mayroon mang mga dapat ireklamo sa mga napipiling National Artist, ang maaaring akmang sisihin ay iyong proseso. Panahon na para tingnan nang mabuti, ng publiko, ang prosesong iyan at suriin ang pamantayan para walang sisihan, walang akusahan sa huli. Kapag napanindigan naman ng mga hurado ang kanilang pinili, wala na namang magagwa ang iba. Sa lahat ng ganyang mga parangal parating may intrigahan. Parang sa mga paligsahan, nasa hurado ang desisyon. Pero kapag wala na sa lugar ang mga desisyon ng mga hurado, may lupon na susuri kung may nagawang pagkakamali nga ang mga hurado. Sa pagpili ng National Artist, wala yatang ganun at pasensyahan na lang kapag hindi nagawaran ang karapat dapat. Kaya dapat malaman ang proseso, para ang tao na ang magsisilbing lupon. Uulitin ko, ano pa ba ang hindi pa nagagawa sa larangan ng si-ning, sa kultura ni Dolphy? Panahon na para mapahalaga ang mga kontribusyon ni Dolphy sa bansa. Di hamak na mas marami pa siyang nagawang mabuti, kaysa sa mga ibang tao diyan na kaliwa’t-kanan pa ang mga parangal! Agree ba kayo?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=801753&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Abuso sa wage board</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sublion sa Kongreso ang managlahing suholan sa mga rehiyon. &amp;nbsp;Di makiangayon nga nalansang ang suholan sa pipila ka rehiyon. &amp;nbsp;Nga nabiyaan na pag-ayo sa minimum nga suholan sa Metro Manila. &amp;nbsp;Sama sa Sugbo, kansang minimum nga suholan nga P305 matag adlaw, menos og P121 sa minimum nga suholan sa Metro Manila nga P426. Mao ni ang baruganan ni House Deputy Speaker Erin Ta&amp;ntilde;ada dihang gipahibawo sa masulub-on nga kahimtang sa mga anak sa singot sa Sugbo ug Central Visayas. &amp;nbsp;Nga motimaan sa Adlaw sa Pamuo karong tuiga nga, sama sa naandan, maglaway sa mas una ug mas dakong umento sa suholan sa mga mamumuo sa National Capital Region (NCR). * * * Nipasabot si Ta&amp;ntilde;ada nga, inay makatabang, makadaot sa kampanya og dugang mga puhonan ang managlahing suholan sa mga rehiyon. &amp;nbsp;Nabalaka siya nga, inay madasig, maglibog ang lokal ug langyaw nga mga negosyante sa nagkadako nga kang-a sa suholan sa nagkalainlaing lalawigan. Awhagon ni Ta&amp;ntilde;ada ang iyang kaubanan sa Kongreso pagsubli sa gahom pagtakda sa suholan nga ilang gitugyan ngadto sa regional wage boards. &amp;nbsp;Alang niya mas makiangayon ang pagtakda og usa lang ka suholan alang sa tibuok nasud. Aron nga ang mga lalawigan, dakbayan ug kalungsoran makaangkon og managsama nga kahigayonan sa paglambo. * * * Gidasonan sab ni Ta&amp;ntilde;ada ang sugyot nga hukasan sa gahom pagbotar atol sa mga deliberasyon sa wage boards ang mga representante sa Department of Trade and Industry (DTI) ug sa National Economic Development Authority (Neda). &amp;nbsp;Aron mapatigbabaw ang tumong sa balaod paghatag og patas nga kahigayonan sa tagduha ka representante sa labor ug management. Uyon si Ta&amp;ntilde;ada sa mga paniid nga ang kadagkoan sa DTI ug Neda mas suod sa mga negosyante. &amp;nbsp;Di tungod kay maoy gipitik sa ilang kasingkasing. &amp;nbsp;Kun dili tungod kay maoy panginahanglan sa ilang mga gimbuhaton: &amp;nbsp;Ang pakiglambigit sa tanang higayon sa labing dagko nga mga haligi sa mga industriya ug mga tag-iya sa puhonan. * * * Samtang nangandam pagtimaan sa Adlaw sa Pamuo, ang mga anak sa singot sa Sugbo, Bohol, Negros Oriental ug Siquijor gideklarar na sab sa mga sakop sa regional wage board nga taga laing planeta. &amp;nbsp;Nga wa maapektahi sa subsob ug dagkong usbaw sa presyo sa lana, sa pagsaka sa plitehan, pagburot sa presyo sa inadlaw’ng palaliton ug pagsaka sa matrikula sa mga eskuylahan. Nga maoy gipasikaran sa pag-usbaw na sa suholan sa mga mamumuo sa Calabarzon. &amp;nbsp;Nga maoy gipasikaran sa pagdeklarar na og “supervening condition” sa NCR. &amp;nbsp;Kanus-a man makaamgo ang mga sakop sa Regional Tripartite Wages and Productivity Board (RTWPB) 7 nga ang pagsubli sa suholan kinahanglang ipasikad sa tinuoray nga mga panghitabo sa pamuo ug patigayon? &amp;nbsp;Ug di sa personal lang nilang mga opinyon? &amp;nbsp; * * * Email: &amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=802071&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa SM</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Mora ko og balikbayan nga nagguyod sa akong bag sa tinguha nga maglaag-laag lang sulod sa mabugnaw’ng SM. Palandras ang maong lakaw ingon tang pulonga. Kini pud ang unang higayon nga akong gibuhat ang ingon. Kaniadto man gud, tutulo lamang ka mga dapit ang mahimo nakong adtoan sa SM. Ang St. Pauls, ang National Bookstore, ug ang Bo’s Coffee. Bisan sa kabugnaw sa aircon, daw sa gidabdaban ang akong galamhan sa tumang kainit mao nga gipaningot gihapon ako. Nakita ko ang daghang mga tawo binitbit ang nagkalainlaing gibati ug tingali kahingawa. Ang uban buot lang mopalabay sa oras, ang uban buot motagamtam sa daklit nga panahon sa panagkuyog uban sa ilang mga minahal. Ug ako uban nila, naglakaw-lakaw aron pamalandongan kun unsa diay kahagip-ot ang kalibutan sa tawhanong pakiglambigit. Drama. Apan ang kinabuhi ingon man niana dili ba? Usahay gikinahanglan ang pokus aron ka motunhay sa imong mga laraw. Apan mas kinahanglanon ang diversion aron ka mahilayo sa masakit nga kasinatian nga padayong niurom kanimo. Kasinatian nga tingali magtudlo kanimo nga ang kinabuhi diay usahay brutal. Wala kay laing mahimo gawas sa pagdawat niini aron pandayon mo ang wala’y kaseguroang umaabot. Tinuod, ang Dios wala’y ikasulti ning maong kahimtang apan siya bisan hilom nag-uban kanato.&amp;nbsp;Dili gyud mahitabo nga bulagon ang kasingkasing ug hunahuna matud pa. Usa nako ka higala ang ni-text kanako ning mosunod: “Someone told me that if you don’t want to be hurt, listen to your mind, not your heart. It was true, I was not hurt, but I was never happy either...” Ang balighot sa kinabuhi lisud sabton. Kini ang nipahinumdom kanako sa awit niadtong bata pa kami. “Ang kinabuhi, makalibog, ngano ngano ngano man kaha?”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=802072&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nadamay sa pagkasipsip</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Angay ba mahadlok ang matag Juan dela Cruz tungod sa miserableng kahimtang sa Pilipinas? Dakong tukionon sa matag Pilipino kanang suliran sa Scarborough Shoal nga giangkon usab sa nasud sa China. Kini, ilabi na nga ang China nagpakita og ka-agresibo sa pag-angkon ug pag-okupar sa maong isla nga nasulod sa 200-milyas nga “exclusive economic zone” sa Pilipinas. Sa akong pagtuo, hinuon, dili kini masulbad kun aduna kitay huyang nga presidente. Ug nagtuo ko nga dili pa kini masulbad sa administrasyon ni Noynoy Aquino kang kansang gobyerno gialirongan sa mas daghan nga oposisyon. Aduna kitay lig-on nga argumento nga makapatibuok sa atong kapanag-iyahan nianang Panatag islands sa West Philippines Sea. Apan bisan unsaon nato sa pagpangugat nianang atong “legal claims” sa isla, wala kini kapaingnan tungod kay ang punto de vista sa China kalibutanon (global) man. Ang akong gipasabot niini nga ang Pilipinas nadamay lamang sa kalibutanong ambisyon sa China. Kun nakabantay kamo, naporma og “U” ang gilapdon sa giangkon sa China nga kadagatan nga naglagbas gikan sa kasadpan (west) paingon sa sidlakan (east) usa ka halapad nga kadagatan nga naghatag og “strategic navigational passage” sa bisan unsang barko – mahimong panggubat o komersiyo. Ambisyon sa China ang mamahimong lider sa kalibutan, tinabonan ang America, Britanya, Pransiya ug uban pa. Apan nasayod ang China nga dili mosugot ang mga nasud sa kasadpan nga makabuylo kini sa iyang ambisyon. Inay gamitan og bayolenteng pamaagi, ang gihimo sa Amerika ug Britanya mao ang paghapuhap sa China pinaagi sa pagpabisita sa ilang mga kalihim (secretary) ngadto sa Beijing alang sa bisan unsang high-level discussions. Karon, unsa may mahatag ngadto sa Pilipinas ngadto nianang mga nasura? Makahatag ba kita sa unsay mahatag sa China? Ang China maoy adunay labing baratohon nga trabahante karon. Ayaw na lang mo kahibulong kun aduna kamoy Adidas nga made in China. Pero ang Pilipinas dili labad alang sa mga nasud sa kasadpan. Ilabi na nga ang atong lider maayo lang sa yango-yango sa ulo nga walay lig-ong baruganan. Busa, dili kita mahibulong nga hasta ang mga silingang nasud sa habagatang silingang (south east) Asia, wala molaban sa Pilipinas tungod kay nasayod sila nga dili ang Pilipinas maoy rombo sa China, kun dili ang mga kaatbang nga mga nasud sa kasadpan. Sa laktod, nadamay lang ta sa atong pagkasipsip sa atong gobyerno ngadto sa mga nasud sa kasadpan. Kun unsa katinuod nga seryoso ang China sa ilang pag-angkon sa Scarborough shoal, susihonon pa. Apan sa pagkakaron, angay ba kitang mahadlok gubaton sa China? * * * Hasta na ang mga politiko nakat-on na paghigugma sa inahang kinaiyahan. Usa ka maayong pananglitan niini mao si kanhi DOTC Undersecretary Totol Batuhan. Pinaagi sa iyang livelihood project ngadto sa kababayen-an sa south district, nagpahimo siya og mga recycled bags, mga bag nga ginama sa mga tinangtang nga mga tarpaulin. Karon pa ko makasugat og politiko nga naghunahuna pag-aplay sa recycling diha sa iyang pagpangandam sa kampanya pinaagi sa paghatag og seed money sa mga grupo sa kababayen-an aron manghimo sila og mga bag gikan sa mga tinangtang nga mga tarpaulin. Unya, siya ra usab ang mopalit sa mga produkto sa mga babaye aron kini maoy iyang himuong give-aways sa iyang mga kalihukan sa south district. Ang produkto, usa ka gamay nga bag nga adunay imprinta sa nawong ug ngalan ni Totol. Maayo segurong sundon sa ubang politiko kining gihimo ni Batuhan. Ambot unsay nakaon niining Totol nganong mihangop man siya niining klaseha sa pamolitika. Ang mga tigpaniid sa politika sa siyudad nagtuo hinuon nga kining estilo ni Totol nagpakita og bag-ong dagway sa politika nga layo sa naandan ug tradisyonal nga politika. Kay kining bag-ong politika niya nga gipaagi sa iyang Abante Barangay Movement nagkinahanglan kini og “empowerment” sa “grassroots” ilabi na sa mga barangay. Laing nagsalimoang nga mopapili pagka-kongresista sa south district mao si Konsehal Bebot Abellanosa. Apan kampante kaayo siya nga siyay bendisyonan ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a nga makigsakbang kang Mike Rama pagka-mayor. Apan kun dili siyay bendisyonan, modagan kaha siya? Ug kun modagan, makadaog kaha siya?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=802076&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gipangita si Lapulapu sa mga langyaw nga Katsila</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Gisublisubli sa matag Abril 27 ang makasaysayanong panghitabo nga panagsangka ni Lapulapu-Magellan niadtong Abril 27,&amp;nbsp;1521 isip pagpahinumdom dili lang sa mga lumad nga Oponganon kun dili sa tibuok kalibutan ang naangkon nga unang kadaugan dili lang dinhi sa nasud kun dili sa tibuok kalibutan. Sa pagsubli sa makasaysayanong panghitabo sa isla sa Maktan sa gihapon nagpabilin nga nagtangag ang mga pangutana nga human sa nahitabong gubat sa Maktan nga mikalas daghang kinabuhi nga naglakip na kang Magellan&amp;nbsp;wala gayod masubli usab ang nagtabyog nga pangutana sa panumdoman bahin kang Lapulapu. Nahimo na lamang nga komedya sa uban nga si Magellan napatay ni Lapulapu sa ilang panag-engkuwentro sa Maktan ug si Lapulapu gipatay usab sa kusiniro. Mitumaw kining maong kumediya tungod kay wala man gayod matataw sa kasaysayan kun unsay nahitabo ni Lapulapu human sa ilang panag-engkuwentro ni Magellan sa isla sa Maktan. Hinuon adunay estorya ang pipila ka mga katigulangan nga lumad nga Oponganon kaniadto nga human sa dugoong hitabo sa isla sa Maktan&amp;nbsp;daw wala na usab mahimutang ang mga lumad nga molupyo nga gipangulohan ni Lapulapu. Kini ang hinungdan nga gihimo ang panagtigom sa mga katigulangan nga magtatambag ni Lapulapu ug ilang gipadayag ang mga kabalaka sa pagbalik sa mga sakop ni Magellan gikan sa Espanya ug himoon ang bangis nga pagpanimalus ngadto kanila. Tungod sa maong kabalaka nakahukom ang mga magtatambag nga mga katigulangan nga ilang ibutang si Lapulapu sa luwas nga lugar sa pagsiguro nga dili kini malakip sa gipaabot nilang panimalus nga&amp;nbsp;pagahimoon sa langyaw nga mga Katsila. Misakay sa usa ka bangka si Lapulapu ug Bulakna kuyog sa iyang sakop sa pamilya ug milalin kini ngadto sa laing isla nga gitawag kaniadto og Berhala nga nahimutang duol sa Borneo. `Giila ug gitamod usab si Lapulapu sa mga molupyo sa maong dapit sanglit gisumpo man niini ang nanghasi nga mga pirata nga nahimong suliran sa maong isla.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=802080&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>