<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Sensitivities</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>July</month>
<day>01</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>DALAWA sa may 13 na mga bayan sa Autonomous Region in Muslim Mindanao na nagawaran ng ‘seal of good housekeeping’ award ng Department of Interior and Local Government&amp;nbsp;noong nakaraang Miyerkules ay ang mga bayan ng Mamasapano at Datu Saudi Ampatuan sa lalawigan ng Maguindanao. Si Pangulong Aquino mismo ang nag-abot ng P1-million check sa bawa’t alkalde ng 13 bayan ng ARMM na ginawaran nga ng nasabing seal of good housekeeping award, at kabilang na sina Mayor Saudi Sean Ampatuan ng bayan ng Datu Saudi Ampatuan at Mayor Tahidorin Benzar Ampatuan ng Mamasapano. Ang dalawang alkadeng mayor&amp;nbsp;ay mga apo ni dating Maguindanao Gov. Andal Ampatuan Sr., na inakusahang utak ng karumaldumal na Maguindanao massacre na kumitil ng may 50 na buhay, kasali na ang 30 na mamamahayag. Ang seal of good housekeeping award&amp;nbsp;ay may kalakip na P1 million na nanggagaling sa DILG Performance Challenge Fund for good governance. Ngunit hindi naging kaaya-aya para sa ilang sector, lalo na sa mga human rights groups ang pag-gawad ng nasabing awards sa dalawang apo ni Andal Ampatuan Sr. na ngayon ay nakulong kasama ang iba pang miyembro ng kanilang angkan dahil nga sa Maguindanao massacre. Naging insensitive ang Aquino administration sa pag-gawad ng nasabing award sa dalawang alkalde dahil patuloy na nagdadalamhati ang mga kamag-anak ng mga biktima ng Maguindanao massacre. Hindi pa nga nabigyan ng hustisya ang karumaldumal na pagpatay ng may limampung tao at ngayon ay ganun na lang kadali at sa isang iglap ay naging awardees na ang mga apo ni Andal Sr. dahil nga raw sa pag-pairal ng ‘good governance’ sa kanilang mga bayan. Ayon kay Carlos Conde, Philippine researcher ng Human Rights Watch,&amp;nbsp;na ang award ay taliwas sa totoong ibig sabihin ng good governance. “We have two personalities from theAmpatuan clan given an award for good governance – politician who come from the clan that employ paramilitary group and are allegedly behind a grisly massacre. It does not make sense totally to us that they are being recognized for good governance where, in fact, the problem of impunity, the problems of accountability and the issue of abuses still persists in their areas. “Conde said. Conde said government should have been sensitive to what is happening, including to the families of the victims of the Maguindanao massacre. “Again it is all about sensitivity to what’s happening. It is all about sensitivity to the family of the victims of Ampatuan massacre. It is all about sensitivity to good governance and to accountability,” Conde&amp;nbsp;stressed. Sa lahat ng ito ay dapat sigurong tanungin muli ng Aquino administration kung ano nga ang ibig sabihin ng ‘good governance’ lalo na kung naging mailap pa ang hustisya para sa limampung taong walang-awang pinatay sa Maguindanao massacre.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=822758&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Unang Punit'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>“Kung ako’y mag-aasawa, ang&amp;nbsp;pipiliin ko.. ang&amp;nbsp;pipiliin ko? Anak ng panadero. Lamas siya, lamas ako. Lamasan kami… Lamasan kami, hanggang hating gabi!” Ito ang mga linya sa harana ng 21 taong gulang na si Bao Ren L. Baldonado ng Tarlac City nung una niyang makilala si Roxanne T. Credo, 22 taong gulang. Hindi anak ng panadero si Roxanne isa siyang masahista sa &amp;shy;Dermcare. Mula siya sa Teresa, Rizal nadestino siya sa Tarlac. Umupa siya sa ‘boarding house’ malapit sa klinika. Katapat nito ang M.B. Cruz Printing Shop kung saan ‘stay-in’ na nagtatrabaho si Bao. Isang hapon ng Setyembre 2011, bibili ng barbeque si Roxanne tyempong nakatambay doon si Bao at naggigitara. “Uy Bao! May dalaga, haranahin mo naman!” buyo ng tindera. “Marunong ka pala mag-gitara! Paturo naman!” sabi ni &amp;shy;Roxanne. “Gusto mo talagang turuan kita? Baka kalyuhin yang mga daliri mo? Ang lambot pa naman,” biro ni Bao. Sa patambay-tambay sa boarding house nila at madalas na kwentuhan, nagkapalagayan sila ng loob. Pebrero 9, 2012 sinagot na ni Roxanne si Bao. Isang gabi pagkasundo ni Bao kay Roxanne galing trabaho, inaya niya ito na samahan siya sa ‘barracks’. May naramdamang kakaibang alon sa tiyan si Roxanne. Magkahalong kaba at sabik na hindi niya maintindihan. Nagtabi na sila sa kama. Hindi sila mapakali pareho. May kung anong kuryente sa pagitan nila ang kumikislap. Isang kabig ni Bao kay Roxanne nagsalubong ang kanilang labi. Lumipat ang halik ni Bao sa leeg, ilalim ng tainga hanggang dibdib ni Roxanne. Naging abala ang mga kamay ni Bao. Parang may tinutuklas na ‘di mahanap. Hanggang makarating ito sa pagitan ng hita ni Roxanne. Pinigil siya ni Roxanne. “Natatakot ako! ‘Wag natin gawin.” “Bakit ka matatakot? Ako bahala.” “Baka mabuntis mo ako,” sabi ni Roxanne. &amp;nbsp;“Kung mabuntis kita papakasalan kita!” pangako ni Bao. Parang tinagasan ng gaas sa kabilang bodega ang kwarto ni Bao. Nilamon ng apoy ng pagnanasa ang pumipigil sa isip ni Roxanne. Nagpaanod siya sa nararamdaman at tuluyang nagpaubaya kay Bao. Katumbas ng kada langitngit ng higaan ang pwersa ng pagkakaisa ng kanilang katawan. Naiiyak na siya sa ginagawa sa kanya. Napatulala na lang siya sa kisame sa sobrang hapdi. May dugong nagmantsa sa kama. Marso 12, 2012 pinuntahan ni Roxanne si Bao sa ‘printing shop’ pero wala ito. Nagkakabit daw ng mga ‘tarpaulin’. Bago makalabas ng shop, binati siya ng pinsan ni Bao na si Jolina, “Hi ate! Di ba ikaw yung bestfriend ni Kuya Bao?” Napaisip si Roxanne pero sinakyan niya na lang. Tinanong niya kung sino ang girlfriend ni Bao. “Shey” ang&amp;nbsp;sinabing pangalan ni Jolina. “Sino si Shey?” tanong ni Roxanne sa kanyang sarili. Di siya mapalagay. Natuklasan niya na girlfriend din ni Bao si Shey. Nahanap ni Roxanne sa ‘Facebook’ si Shey. Tumambad sa kanya ang&amp;nbsp;mga litrato ng dalawa na magkahalikan at magkayakapan. Nagkomprontahan ang&amp;nbsp;pinagsabay na girlfriend ni Bao. &amp;nbsp;“Wag na tayong magplastikan, wala na kayo ni Bao ‘di ba?” umpisa ni Roxanne. “Bakit gusto mong malaman? Ano ka ba ni Bao?” tanong ni Shey. “Girlfriend niya”, sagot ni Roxanne. Nagkabiglaan ang dalawa. Abril 6, 2012 hindi ‘dinatnan’ si Roxanne. Tatlong beses niyang inulit gamit ang&amp;nbsp;isang ‘pregnancy test kit’ pero positibong buntis nga siya. Sinabi niya agad kay Bao. Naglakas sila ng loob na magtapat sa pamilya ni Bao. “Parang hindi ka naman buntis. Uminom ka ng mapait hija para reglahin ka,” sabi umano ng nanay ni Bao na si Lorna Baldonado. Narinig ng ate ni Bao na si Ching, na kakauwi lang galing Amerika ang sinabi ng ina. “Ma! Bakit naman yan ang sinasabi mo! Maganda pa habang hindi pa malaki ang tyan ni Roxanne ipakasal na natin sila.” Mabilis naman kumontra daw si Lorna. “Paano mo mapepetisyon makapunta ng Amerika yang kapatid mo kung pag-aasawahin mo dito?”, tanong umano ni Lorna. Abril 17, 2012, padespedida ni Ching inimbita niya si Roxanne at ang&amp;nbsp;mga kamag-anak nila. Nagulat siya naroon din si Shey. Sa iisang mesa sila pinaupo ng magkatapat. Sa kabilaang pwesto naman ay si Rene, Bao at ang boss ni Bao na sina Mr. at Mrs. Wilfredo at Lani Cruz. Biglang tumayo si Rene Baldonado at tumawag ng pansin sa lahat ng bisita. Nagsalita umano ito ng parang may iaanunsyo. “Sige para matapos na ito sino ba sa dalawa ang mas mahal mo?” Sumagot si Bao, “Si Shey pa rin po.” Parang may pinilipit sa tiyan ni Roxanne. Hilung-hilo siyang tu&amp;shy;mingin sa paligid. Mga mukhang malabo na sa kanyang paningin ang kanyang namataan. Nakatawa silang lahat pero walang lumalabas Wala siyang madinig. &amp;nbsp;“O, hija baka uuwi ka na o may pupuntahan ka pang iba,” sabi ng ama ni Bao. “Oo nga po. Uwi na din po ako. May pasok pa ako bukas,” latang-lata na sinagot ni Roxanne. Sa ngayon ayaw kilalanin umano ni Bao na siya ang ama ng bata. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang&amp;nbsp;kwento ni Roxanne. DITO SA AMIN SA CALVENTO FILES, upang mabigyan ng ba&amp;shy;lanseng pagkakataon tinawagan namin si Bao Ren. Sinabihan namin siyang pumunta sa aming tanggapan upang harapin ang reklamo ni Roxanne. Magpasahanggang ngayon ay wala pa siyang tugon. &amp;nbsp;Sa nangyari maaring kasuhan ni Roxanne ng “slander” si Rene Baldonado dahil sa umano’y panghihiyang ginawa sa kanya sa harap ng maraming tao. Maari din siyang sampahan sa ilalim ng “Family Code” ng “Action for Recognition” para kilalalin nitong si Bao ang bata sa tiyan ni Roxanne. Kasong Violation of RA9262 naman ang para sa pagtalikod nitong si Bao at hindi pagsuporta sa bata at sa babaeng umano’y nabuntis niya. (KINALAP NI PAULINE VENTURA) Sa gustong dumulog ang&amp;nbsp;aming numero ay 09213263166 o 09198972854. Ang&amp;nbsp;landline, 6387285/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor City State Center Blg. Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=823114&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Madagayaong kinabuhi &amp;quot;katawa&amp;quot;</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>May usa ka babaye nga nasakit og kanser. Gibati gayud niya ang tumang kaguol sa paghuna-huna sa mga butang nga iyang napundar nga iya unyang biyaan. Sa iyang pagbalik-lantaw sa mga mangagi iyang nakita ang iyang kaugalingon nga kanunay nag-ugmad para makab-ot ang iyang tingusbawan. Sa maong kahimtang wala niya nabatyagan ang kalipay gani wala siya'y panahon para maghudyaka uban sa iyang pamilya ug mga higala. Nibati siya og pagmahay nga wala siya moambit sa mga talidhay sa iyang mga kauban labi na nga giingnan siya sa doktor nga ang mga kabalaka usa sa hinungdan sa iyang mga sakit. Ang katawa usa sa mga bililhong gasa gikan sa Ginoo. Pinaagi niini makasandurot nato ang mga tawo sa atong palibot. Nakapadasig kini dili lamang sa kalag apan nakaayo pa gayud sa mga sakit sa atong lawas. Kini maoy nakapositibo sa atong mga panglantaw sa kinabuhi. Angay natong hunahunaon nga ang kinabuhi lumalabay ra ug angay natong tagamtamon ang kaanindot niini pinaagi sa mga katawa ug talidhay sama sa kanta nga &amp;quot; Tawanan mo ang iyong problema&amp;quot;.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=823163&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Madagayaong kinabuhi 'PAHIYOM'</title>
<author>HINIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>03</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Tagsatagsa kanato kinahanglan motubo sa pagpakabana ug pagsalig sa atong kaugalingon diin komportable kita sa paghimo niini. Usahay ang kinabuhi nagtudlo sa tawo nga ang tanan sayon tungod sa teknolohiya diin ang tanan gihatag na sama pananglitan sa mga “computers” ug ubang galamiton nga nakapasayon sa atong kinabuhi. Ang nahimong epekto niini nakapahimo na hinuong lisod tungod kay ang atong katakos wala naman nabaid. Pero ang kalipay ug kamaya ato dayong makab-ot. Mga gasa kini nga masulti ug dili masulti. Kini dali ra unta nga makab-ot ug mahatag nianang pagbatia. Ang pahiyom kung atong buhaton sa igong panahon mamahimong talidhay nga makapadasig sa usa ka kinabuhi labi na gayod sa mga nagmasulob-on. Pinaagi sa pahiyom ikaw, ako, sila, adunay pag-inambitay sa pagpagaan sa mga palas-anon sa kinabuhi. “Angay sa paraiso ang si bisan kinsa nga makapakatawa sa ilang kauban.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=823374&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nindot ang tinguha ni Vice Mayor Joy Augustus Young nga human i-veto ni Mayor Michael Rama ang ordinansa nga mosilot sa mga ginikanan nga mohimo’g corporal punishment sa ilang mga anak, isumiter kini og plebisito. Nagpasabot nga sa plebisito suknaon ang katawhan kun gusto ba sila nga dunay mugnaon nga ordinansa kabahin niini. Kun dili sila uyon, botohan nila ang “No” apan kun pabor sila “Yes.” Kamo diha, unsay inyong baruganan kabahin niining maong isyu? Kun mangutana mo sa akong baruganan, dili ko pabor nga ang mga ginikanan apilon sa pagpahamtang og silot. Apan gidayeg nako kadtong mga ginikanan nga dili gayud mamunal sa ilang mga anak bisan og makahimo kini og sayop. Dili man nako ikauwaw nga kaniadto nabunalan usab ko sa akong mga ginikanan, apan ang maong bunal nagtudlo kanako unsa ang husto. Kun wala pa ko bunali sa akong amahan kun mosupak sa ilang kagustohan, tingali tagdugay ko nga mopauli gikan sa eskwelahan kay magsigi og duwa, ingon man dili mahadlok nga mosupak sa ilang kamandoan. Alang kanako ang usa ka ginikanan angay gayud nga modisiplina sa ilang mga anak kun makahimo’g sala, apan dili usab palab-anan. Sa ordinansa nga gipangamahanan ni Konsehal Lea Japson silotan ang mga ginikanan nga mobunal sa ilang mga anak. Kini hinoong isyuha, tukion karong buntag sa mga sakop sa Cebu City Council atul sa regular nga sesyon.&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * Dagkoa og bahakhak sa mga senior citizens pagkadungog nga gipahibalo ni Mayor Rama nga ang ilang cash incentive nga madawat gikan sa City Hall moabot na og P7,000. Kay nakadawat na man og pasiuna nga P3,000 ang mga senior citizens adtong Hunyo 11, padugangan ni Mayor Rama og laing P4,000 ang matag usa ka senior citizen sa hinapos nga bahin niining tuiga. Sa annual budget karong tuiga, gigahinan og P200 milyones ang paghatag og cash incentive sa mga senior citizens. Apan kun dugangan ni Mayor Rama nga mahimo na nga P7,000 ilabi na nga misamot karon kadaghan sa mga senior citizens nga nagparehestro dinhi sa dakbayan, gikuyawan ko nga kuwang na kaayo ang maong kantidad. Aw wala may problema ang paghatag og cash incentive sa mga senior citizens apan ambot og asa kaha magkuha og dugang budget si Mayor Rama aron madugangan ang pundo sa mga elderly persons. * * * Moapil na ang Cebu City Council sa kaso nga gisang-at ni Mayor Rama didto sa hukmanan nga naglambigit kang City Treasurer Ofelia Oliva. Pahibaw-on sa Cebu City Council ang korte nga wala mangayo og pagtugot si Mayor Rama diha nga mipasaka kini og kaso batok ni Finance Secretary Cesar Purisima. Ang punto ni Rama mao nga dili tukma ang gibuhat ni Purisima nga pahulipan niya si Oliva sa katungdanan. Apan gikwestyon ni Young ang gihimo ni Rama kay migamit siya sa ngalan nga “City of Cebu” apan wala mangayo’g pagtugot sa Cebu City Council. Ang argumento ni Young mao nga si Rama makahimo pagpasaka og kaso ni Purisima apan dili ngalan sa City of Cebu kun dili iyang kaugalingon nga ngalan ang ibutang. Kun gusto niya nga mogamit sa ngalan nga City of Cebu, mangayo siya og pagtugot sa konseho.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=823768&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Banawa-Englis</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>July</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Aktibong nangampanya si Kongresista Antonio Cuenco sa pagbuak sa barangay Guadalupe aron matawo ang bag-ong barangay – ang Banawa-Englis. Atol hinuon sa press conference nga iyang gipatawag, si Cuenco mipasabot nga bisan unsay desisyon sa mga tawo sa Guadalupe, iya gihapon kining respetohan. Apan nagtuo ko nga wala nay babag sa pagbuwag sa Banawa-Englis gikan sa Guadalupe, ning panahona nga si kanhi Kapitan Jingjing Faelnar dili na alyado ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a nga maoy labing dakong personalidad nga misupak sa pagbuak sa Guadalupe. Panahon na nga mabuak kining labing dakong barangay sa siyudad sa Sugbo tungod kay ang Guadalupe-proper lamang ang nakabenepisyo pag-ayo sa mga mehoras, samtang biniyaan ang duha ka importante usab nga sitio sa Banawa ug Englis. Ang Comelec mitakda sa plebisito karon nang Hulyo 28. Gastohan kini og P1.4 milyones. Mahitabo na gyud ang plebisito human makanselar ang unang gikatakda niadtong Marso 13, 2010 tungod sa walay basehan nga petisyon sa kanhi konsehal ug karon kapitan sa barangay Labangon nga si Victor Buendia. Sa petisyon ni Buendia, matud niya nga ang balaod nga nagtugot sa pagbuak sa Guadalupe ngadto sa duha ka barangay nakalapas sa iyang katungod isip botante ug residente sa barangay Labangon diin siya maoy kapitan karon, tungod kay gitataw gayod sa balaod nga ang tibuok Rosalina Village diin siya manimuyo sakop man sa mamahimo unyang barangay Banawa-Englis. Apan matud ni Cuenco nga nakita man sa korte ang ebidensiya nga ang lugar diin magpuyo si Buendia sakop sa Guadalupe, ug dili sa Labangon. Adunay mga house number nga nakapilit pa sa kabalayan diin nakabutang ang “Barangay Guadalupe” apan kining balaya diin kini nakapilit gipuy-an sa mga residente nga tua magpa-rehistro sa Labangon “for convenience” lamang. Tinuod na, uso usab kini sa ubang barangay. Daghan ang nanimuyo sa usa ka barangay nga adto magpa-rehistro sa laing barangay nga mas duol sa ilang pinuy-anan. Hinaot ning panahona wala nay mobabag. Ug si Buendia mokooperar na lamang. Hinuon, aduna pay higayon si Buendia nga makapapili isip opisyal sa mamahimo unyang barangay Banawa-Englis. Ning panahona nga dili pa siya matandog sa iyang pagka-kapitan sa Labangon, maghinayhinay na siya og panamilit sa iyang mga konstituwente nga iyang mabiyaan sa higayon nga modaog ang “yes” sa plebisito karong Hulyo 28.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=823771&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Higanteng Sugbuanon</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Mas nailhan sa kasagaran sa mga Sugbuanon ang dan nga ginganlan pagpasidungog niya.&amp;nbsp;Sama sa kasagaran sa bantogang mga Sugbuanon, wa mahibaw-i sa bag-ong kaliwatan ang talagsaon niyang natampo sa pag-umol ug pagpalambo sa Sugbo.&amp;nbsp;Apan ang munisipyo sa Dumanjug, ang lungsod nga iyang natawhan, naningkamot nga di siya hingpit nga makalimtan. Matag Hulyo 1 matag tuig, way trabaho ug way klase sa Dumanjug.&amp;nbsp;Kay gideklarar sa munisipyo nga Dionisio Jakosalem Day.&amp;nbsp;Sugod karong tuiga, gipahigayon ang mabulukon nga Bisnok Festival pagpasidungog niya ug sa bag-ong garbo sa Dumanjug, ang lamian nilang Bisayang Manok. * * * Si Dionisio Jakosalem classmate ni Sergio Osme&amp;ntilde;a Sr. sa College of San Carlos.&amp;nbsp;Si Don Sergio ang nidasig niya pagsud sa politika.&amp;nbsp;Nahimo siyang kalihim sa munisipyo sa Dumanjug niadtong 1900.&amp;nbsp;Natudlo siyang justice of the peace sa Sugbo sa 1903.&amp;nbsp;Dayon napili siyang konsehal sa 1904. Tungod sa awhag ni Don Sergio, nidagan ug nidaog si Jakosalem pagka sakop sa Cebu Provincial Board niadtong 1906.&amp;nbsp;Dihang nidaog si Don Sergio pagka sakop sa National Assembly sa 1907, si Jakosalem ang gitudlo puli niya isip gobernador.&amp;nbsp;Sa samang tuig, nidagan ug nidaog si Jakosalem pagka gobernador.&amp;nbsp;Napili siya pagbalik sa katungdanan sa 1909. * * * Si Jakosalem ang nakatukod sa kadalanan nga nagsumpay sa amihanan ug habagatang Sugbo.&amp;nbsp;Usa ka siglo sa wa pa ang global warming, si Jakosalem nagpakabana nang daan sa kinaiyahan pinaagi sa pagdasig sa pagpananom sa daplin sa nasudnong highways og dagkong punoan sa kahoy.&amp;nbsp;Nga ang pipila buhi ug padayong nakapugong sa baha ug pagdahili sa yuta. Si Jakosalem ang labing unang Pilipinhon nga nahimong sakop sa gabinete.&amp;nbsp;Gitudlo siya ni Governor General Francis Harrison nga secretary sa commerce ug communications.&amp;nbsp;Si Jakosalem ang nakapugong sa krisis sa bugas humay human sa World War 1.&amp;nbsp;Sakop siya sa labing unang delegasyon nga gipada ni Presidente Manuel Quezon aron pagkuha sa kaugalingnan sa Pilipinas niadtong 1919. * * * Sa ika-81 nga sumad sa kamatayon ni Jakosalem niadtong Domingo, gilingi sa iyang mga katagilungsod ang talagsaon niyang mga binuhatan.&amp;nbsp;Bisan batan-on pa, niretiro siya sa politika aron paghatag og higayon sa mas batan-ong mga lider pagpuli niya.&amp;nbsp;Nahimo siyang magtutudlo ug dean sa College of Law sa Visayanian Institute (karon University of the Visayas).&amp;nbsp;Nahimo niyang tinun-an silang Sotero Cabahug, Manuel Briones ug Paulino Gullas.&amp;nbsp;Si Jakosalem namatay isip administrador sa Hospicio de San Jose de Barili sa pangedarong 53 niadtong 1931. Iyang mga apo ug ubang kaparyentihan ang nangu pagpasidungog niya pinaagi sa medical mission, mass feeding ug essay writing contest sa Dumanjug Central School, nga nahimutang sa unom ka ektarya nga luna nga iyang gihatag ngadto sa gobiyerno. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=823773&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Tawo pakan-on gyud og utan matag adlaw</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>July</month>
<day>05</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Mao kini unod sa tema sa National Nutrition Month “Pagkaon og utan batasanon, iandam kini matag adlaw” Karong panahona wa na malilong sa kadaghanan&amp;nbsp;nga ang pagpunay&amp;nbsp;og kaon sa tambok ug mantikaong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;pagkaon, dali rang makapainutil o kaha&amp;nbsp;makamatay&amp;nbsp;sa tawo. May kinomedyang panultihon&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;uban nga nagkanayon, kun suguon na gani ni Mrs. si Mr. nga pakan-on adlaw-adlaw og litson, adobo, humba ug uban pang tambok nga pagkaon, angay magbantay si Mr, kay, may planong&amp;nbsp;dautan si Mrs. Kay gusto na&amp;nbsp;kini nga indirektang&amp;nbsp;matipok si Mr. aron ipuli&amp;nbsp;si kompare. Bitaw&amp;nbsp;sa pagkatinuod bahandi kaayo&amp;nbsp;sa tawo ang&amp;nbsp;kinaiya&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;pagkahingaon&amp;nbsp;og&amp;nbsp;utan. Kay karong panahona&amp;nbsp;nga midagsang ang&amp;nbsp;gitawag nga&amp;nbsp;western foods&amp;nbsp;o mga pagkaon&amp;nbsp;nga naandan sa&amp;nbsp;mga tawong taga gawas sa nasud&amp;nbsp;ug gimontar&amp;nbsp;dinhi sa Pilipinas, ang kasagaran sa&amp;nbsp;mga bata karon wala na makaila og utan. Kasagaran&amp;nbsp;sa ilang nailhang pagkaon mao&amp;nbsp;kanang&amp;nbsp;anaa&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;inila na kaayo karong&amp;nbsp;mga fast foods outlet kansang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;pagkaon&amp;nbsp;sumala&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;doktor&amp;nbsp;makapamubo&amp;nbsp;sa kinabuhi. Apan ang&amp;nbsp;kagamhanan way puas&amp;nbsp;sa pagpahinumdom sa publiko&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;angay&amp;nbsp;gyung batasanon&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagkaon og utanon&amp;nbsp;matag&amp;nbsp;adlaw&amp;nbsp;aron nga&amp;nbsp;layo&amp;nbsp;sa bug-at&amp;nbsp;nga sakit&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;lawas, ug&amp;nbsp;kun mamatay man, di ahat&amp;nbsp;nga pagkamatay&amp;nbsp;kundi kamatayon gyud&amp;nbsp;nga kabubut-on&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;nga maoy naghatag&amp;nbsp;og&amp;nbsp;kinabuhi&amp;nbsp;sa tawo. Ang atong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;batid&amp;nbsp;sa pagkaon&amp;nbsp;sama sa&amp;nbsp;taga National Nutrition&amp;nbsp;Council&amp;nbsp;maoy gipiyalan&amp;nbsp;sa goberno sa pagsangyaw&amp;nbsp;sa mga maayong&amp;nbsp;balita bahin&amp;nbsp;sa kamahinungdanon&amp;nbsp;sa utan. Ang atong&amp;nbsp;mga mag-uuma maoy&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;sa bulahan kaayo&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;anaa ra sa ilang&amp;nbsp;mga tugkaran&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga utanon. Apan&amp;nbsp;ang nakasipyat lang usahay&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;ubang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;mag-uuma&amp;nbsp;kay imbis&amp;nbsp;sustansyado kaayo&amp;nbsp;ang utan nga sud-an, subakan man sab og tagsa ka kilong ginamos&amp;nbsp;o kaha buwad&amp;nbsp;nga tabagak, di&amp;nbsp;maguba lang&amp;nbsp;gihapon&amp;nbsp;ang kidney. Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=824080&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>The 'Big Bam'</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>05</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAARING hindi masyadong matunog ang pangalan ni Bam Aquino bilang TV host pero matalino siyang bata. Pinsan siya ni Presidente Benigno “Noynoy” Aquino. Binigyan na umano siya ng blessing ni P-Noy na tumakbo sa 2013 senatorial election.&amp;nbsp;Ayon sa naba-balitaan ko, malamang na ang pagpasok niya sa ticket ng Liberal Party. Pero may “K’ nga ba siyang tumakbo? Sino ba siya? &amp;nbsp;Si Bam ay anak ni Paul Aquino, bunsong kapatid ng pinaslang na senador Benigno “Ninoy”Aquino.&amp;nbsp;Pamangkin din siya ng mga dating senador Butz Aquino at Tessie Aquino-Oreta.&amp;nbsp;Halos carbon copy ni Ninoy si Bam hindi lamang sa hitsura kundi pati sa tindig, pagkilos at rapid-fire na pagsasalita. Sa edad na 35, di matatawaran ang kanyang scholastic, civic at entrepreneurial credentials. Siya ay summa cum laude graduate ng management engineering sa Ateneo de Manila University na doo’y nagtapos din ng grade school at high school bilang valedictorian. Hindi pa siya tumakbo sa anumang public office. Nuong 2001, nahirang siya ni dating Pangulong Gloria Arroyo bilang Commissioner ng National Youth Commission of the Philippines (NYCP).&amp;nbsp;Naging chairman siya ng Commission nuong Feb. 2003. &amp;nbsp;At alam ba ninyo na sa edad na 11 si Bam ay nasa-&amp;nbsp;bak na sa pulitika bilang “front act” speaker sa rallies nang tumatakbo si Tita Cory laban kay dating Pangulong Marcos sa 1983 snap eleksyon.&amp;nbsp;Sumabak din siya sa senatorial campaign ng Lakas-Laban Coalition nuong 1987. Noong 2006 itinatag niya kasama ang kaibigang si Mark Ruiz — ang Hapinoy Community program na naglalayon tulungan ang mga may-ari ng mga sari-sari store na paunlarin ang ka&amp;shy;nilang negosyo.&amp;nbsp;Sa buong kapuluan, may&amp;shy;roon nang 150 Hapinoy Commmunity Stores. Umani na ng papuri at parangal ang programang ito ni Bam sa maraming bansa sa mundo. Dahilan ito kung kaya nahirang siyang isa sa Phi&amp;shy;lippine Jaycees 10 Outstan-ding Young Men (TOYM) sa category ng Social&amp;nbsp;Enter&amp;shy;prise at Community Deve-lopment nuong 2010. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=824114&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pilipinas, perfect sa 2012 Environmental Performance Index (Last part)</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>July</month>
<day>05</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAKAKUHA ng 100% perfect score sa Environmental Performance Index ang Pilipinas dahil sa pagprotekta sa kapaligiran. Naging basehan&amp;nbsp;ng&amp;nbsp;pag-aaral&amp;nbsp; ng&amp;nbsp;EPI&amp;nbsp; ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp; sumusunod: Log ban, Delineation of forest boundaries, National Greening Program, Nationwide cleanup at Environmental governance.&amp;nbsp; Sa nakaraang column, tinalakay ko na ang Log ban. Narito ang karugtong: Delineation of forest boundaries --&amp;nbsp;Nakumpleto&amp;nbsp;na&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;41 forest boundary delineation&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;buong&amp;nbsp;bansa&amp;nbsp;maliban&amp;nbsp;na&amp;nbsp;lamang sa&amp;nbsp; ARMM&amp;nbsp; na&amp;nbsp; matatapos&amp;nbsp;na&amp;nbsp;nga-yong&amp;nbsp;taon.&amp;nbsp;Ang&amp;nbsp;delineated boundaries ay&amp;nbsp;isusumite&amp;nbsp; na&amp;nbsp; sa&amp;nbsp;legislation&amp;nbsp;alinsunod&amp;nbsp;sa itinatakda&amp;nbsp; ng&amp;nbsp; Konstitusyon.&amp;nbsp; Ang&amp;nbsp; Kongreso&amp;nbsp; ang&amp;nbsp; magdedetermina ng&amp;nbsp;specific limits at boundaries&amp;nbsp;ng forest lands at national parks. National Greening Program&amp;nbsp;--&amp;nbsp;Ang&amp;nbsp;National Greening Program&amp;nbsp; (NGP),&amp;nbsp;pinakamalaking&amp;nbsp;reforestation program&amp;nbsp;sa kasaysayan&amp;nbsp; ng&amp;nbsp;bansa,&amp;nbsp;ay&amp;nbsp;itinatag&amp;nbsp;ni&amp;nbsp;P-Noy&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;pamamagitan&amp;nbsp;ng Executive Order No. 26,&amp;nbsp;noong&amp;nbsp;February 2011.&amp;nbsp;Inaambisyon&amp;nbsp;ng NGP&amp;nbsp;sa hinaharap na&amp;nbsp; makapagtanim&amp;nbsp;ng&amp;nbsp;1.5&amp;nbsp;bilyong&amp;nbsp;puno&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;1.5 million hectares&amp;nbsp; mula&amp;nbsp; 2011 hanggang&amp;nbsp;2016.&amp;nbsp;Nakapagtanim&amp;nbsp;na&amp;nbsp;ng&amp;nbsp;89.6 million seedlings&amp;nbsp; sa&amp;nbsp;128,558 hectares&amp;nbsp;noong&amp;nbsp;December 2011. Nakalikha&amp;nbsp; pa&amp;nbsp; ito&amp;nbsp; ng&amp;nbsp; 364,088&amp;nbsp; ng&amp;nbsp;trabaho. Nationwide cleanup&amp;nbsp;—&amp;nbsp;Sa&amp;nbsp;pamamagitan&amp;nbsp;ng&amp;nbsp;pina-tinding&amp;nbsp;anti-smoke belching&amp;nbsp;campaign,&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;air pollution ay&amp;nbsp;bumaba&amp;nbsp;na&amp;nbsp;sa 29 percent.&amp;nbsp; Inilunsad&amp;nbsp;din&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;“Adopt-An-Estero/River” Program&amp;nbsp; kung&amp;nbsp; saan&amp;nbsp; hinihikayat ni P-Noy ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;pribadong&amp;nbsp;korporasyon na&amp;nbsp;mag-ampon&amp;nbsp; ng&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;estero&amp;nbsp;at waterways&amp;nbsp;para&amp;nbsp;linisin. May 315 corporations&amp;nbsp; na&amp;nbsp; ang&amp;nbsp;nakapag-adopt&amp;nbsp;ng&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;waterbodies nationwide&amp;nbsp;at target&amp;nbsp; ng&amp;nbsp; DENR&amp;nbsp;na&amp;nbsp;mapaabot&amp;nbsp;ito&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;400&amp;nbsp;bago matapos&amp;nbsp; ang&amp;nbsp; taon.&amp;nbsp; Naging&amp;nbsp;regular&amp;nbsp;din&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;paglilinis&amp;nbsp;ng&amp;nbsp;Manila Bay&amp;nbsp;kung&amp;nbsp;saan&amp;nbsp; umaabot&amp;nbsp;na&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;3,334&amp;nbsp;toneladang&amp;nbsp;basura&amp;nbsp;ang nahakot.&amp;nbsp;May 24&amp;nbsp; trashboats&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ide&amp;shy;deploy&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;taong&amp;nbsp;ito&amp;nbsp;sa Manila Bay, Pasig&amp;nbsp;River at&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;estero&amp;nbsp;para&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;regular&amp;nbsp;na paglilinis. Environmental&amp;nbsp;governance —Dinidisiplina ng DENR&amp;nbsp; ang&amp;nbsp; mga&amp;nbsp;tauhan nito at&amp;nbsp; kinakasuhan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;gumagawa&amp;nbsp;ng&amp;nbsp;mali.&amp;nbsp;May 32&amp;nbsp;employees&amp;nbsp;na&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;naparusahan.&amp;nbsp; Naglagay&amp;nbsp;din&amp;nbsp;ng&amp;nbsp;mga CCTV cameras&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;lahat&amp;nbsp;ng&amp;nbsp;DENR&amp;nbsp;office&amp;nbsp;nationwide&amp;nbsp;upang mapagbuti&amp;nbsp; ang transparency at security.&amp;nbsp;Inumpisahan&amp;nbsp;na&amp;nbsp;rin&amp;nbsp;ang cashless transaction at&amp;nbsp;naka-post&amp;nbsp;lahat&amp;nbsp;ng&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;pinapasok&amp;nbsp;na kontrata&amp;nbsp;at bid-&amp;nbsp;&amp;nbsp; ding&amp;nbsp; results&amp;nbsp; sa&amp;nbsp; DENR website.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=824118&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Si lolo sa video' (unang bahagi)</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>06</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>ANONG ginagawa ng Setenta’y Kwatro (74) anyos na lolong tatlo na ang paa sa loob ng kubo kasama ang isang Nene? MARAMI ng nagbulungan sa labas ng kubo… humihinto… titingin sa kubong gawa sa kayakas at pinagtagpi-tagping ‘plywood’. Lahat nang may nalalaman sa tuwing mapapadaan nagtatanong, “Kaya pa kaya ni lolo?”. Isang tao lang ang naglakas loob na sumilip sa kubo. Wala siyang naging sandata kundi ang tatlong mata.&amp;nbsp; “Tanda-tanda na nun… tinitigasan pa ba?!” natatawang sabi ni Kevin. Si Kevin din ang nakasagot ng tanong niyang ito. Dahil itong kamanyakan ni lolo hindi lang si Kevin ang nakabisto… huli din sa ‘video’ mula sa kanyang cellphone. Makikita sa nasabing video na nakaupong lolo at dalaga sa silya. Sa unang tingin aakalain mong nagpapahinga lang itong matandang lalake katabi ang kanyang apo subalit nakapasok na ang kaliwang kamay nito sa loob ng shorts nitong dalaga… Ayun…malikot pa din ang kamay at daliri nitong tatang.&amp;nbsp; Nagreklamo sa amin si Pepito “Nonoy” Torres, ama ng dalagita. Dala niya ang kuha nitong si Kevin Hernandez, 19 na taong gulang, Sangunian Kabataan Councilor ng Barangay Maahas, Los Ba&amp;ntilde;os, Laguna.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang babae sa video, ang anak ni Nonoy na itatago namin sa pa&amp;shy;ngalang “Carla”. Isang ‘mentally challenged’. Ang manyak na lolong nangangalikot, si Anatalio Cornelio Barot, 74-anyos. Isa nang balo. Si ‘Daddy Lo’. Sa edad na 19-anyos hindi pa nakakapag-salita si Carla. Tumungo… umiling at tumawa lang ang alam niya. Itong si Lolo naman… kulubot na ang balat… paos na… di-tungkod na’t lahat…mahilig pa! Hiwalay si Nonoy sa asawang si Adela “Delay” Torres. Magdadalawang taon pa lang si Carla nang iwan ni Nonoy. “Maaga kaming nag-asawa kaya pareho pa kaming buhay binata’t dalaga nun. Madalas kami mag-away. ‘Di rin kami nagtagal,” sabi ni Nonoy. Nakipagsapalaran sa Maynila si Nonoy. Naiwan naman kay Delay ang kanilang tatlong anak. Hindi nagtagal nakilala ni Nonoy ang bagong kinakasama na si “Hazel”. Tumira sila sa Ilo-ilo ng mahabang panahon at nagkaroon ng mga anak. Si Delay naman&amp;nbsp;marami din daw nakarelasyon. Sa kasalukuyan nga kinakasama niya ang 47-anyos na si Ramil Caligdong. Dating Overseas Filipino Worker, kanila ding kapitbahay. “Napabayaan niya nun ang mga anak ko… kaya mga magulang ko na ang nag-alaga sa kanila. Sila na ang tumayong nanay at tatay. Kinupkop nila ang mga bata,” kwento ni Nonoy. Ganito man ang sitwasyon, hindi tinaggalan ng mga magulang ni Nonoy ng karapatan si Delay sa mga anak. Sa katunayan pinatayuan pa daw siya ng bahay ng isang kapatid ni Nonoy, halos katabi lang ng bahay ng biyenan. Taong 2006, makalipas ang ilang taon nakitang muli ni Nonoy ang kanyang mga anak. Mga binata’t dalaga na sila. Nagpakilala siya sa mga ito, sa panganay na si JoVincent na noo’y hindi makalakad dahil sa sakit sa buto, sa kanyang bunso at kay Carla, ang kaisa-isang anak na babae ni Nonoy. “Kamusta mga anak? Ako ang papa ninyo!” bati niya. Noon pa lang natuklasan ni Nonoy na may diperensya sa pag-iisip si Carla. “Nasa isang sulok lang siya tahimik. Tumatawa mag-isa.‘Di makausap. Walang imik… may problema sa pag-iisip si Carla,” wika ni Nonoy. Para takpan ang pagkukulang sa mga anak… gumawa ng paraan si Nonoy para makabawi. Pinagamot niya ang kanyang panganay. Si Carla naman pinatingin nila sa Department of Social Welfare and Development-Los Ba&amp;ntilde;os Laguna. Niresetahan ng gamot si Carla. Ang epekto nito madalas siyang tulog. “Kinontra ng asawa ko ang pagpapagamot sa anak ko. Binabawi niya kay Nanay si Carla… tutal siya ang ina hindi ko na pinagkait,” sabi ni Nonoy. Mula taong 2011, nasa pangangalaga na ni Delay si Carla. Patawid-tawid na lang ito sa kanyang lolo’t lola. Nagkahiwaly na ang magkakapatid. Ang kanyang panganay matapos ipagamot binilihan niya ng traysikad at nagsimula na itong tumulong sa kanila. Sinikap niya ring pag-aralin sa Maynila ang kanilang bunso. Maayos na sana ang lahat, may kanya-kanya man silang buhay ni Delay ang mahalaga kay Nonoy kahit papaano maayos na ang lagay ng mga anak. “Malaki ang naging pagkukulang ko sa anak ko kaya kahit huli na gusto ko pa rin maging ama sa kanila,” ayon kay Nonoy. Ika-21 ng Hunyo 2012, bandang alas singko ng hapon, ‘duty’ si Nonoy bilang ‘kitchen attendant’ sa Rosal, Pasig City. Hotel na pagmamay-ari ni Mr. Edward Cabangon, bigla na lang siyang tinawagan ni Delay. “Noy…wag kang mabibigla. Alam ko sisisihin mo ako… Alam ko kasalanan ko. Ang anak mong si Carla… na-rape!” panimbulat daw ni Delay. Nanlamig si Nonoy sa narinig… at nanginig sa galit, “Bakit ganun?! Bakit niyo naman pinabayaan ang anak ko!” Ora mismo umuwi ng Los Ba&amp;ntilde;os si Nonoy. Pagdating dun mas nagalit siya sa asawa ng malamang Ika- 30 ng Mayo 2012 pa pala nangyari ang panggagahasa at nakapagpiyansa na ang gumawa. “Bakit niyo nilihim sa akin! Kung hindi pala nakaalis ng kulu&amp;shy;ngan yung suspek itatago niyo sakin lahat!” matigas na sabi ni Nonoy. Nalaman ni Nonoy na isang 74 years old na kaibigan ng asawa ang nambaboy sa anak. Nagkiskisan ang kanyang mga ngipin sa galit. Lumapit sa kanya ang testigong si Kevin at pinakita ang video sa kanyang cellphone. Bumaligtad ang sikmura nitong si Nonoy nang mapanood ang video.&amp;nbsp; Hindi tumigil si Nonoy hangga’t hindi niya nalalaman ang buong pangyayari. Kinuwento lahat ni Kevin ang nasaksihan. “Imbes na kaawan ang anak ko pinagsamantalahan pa!” wika ni Nonoy. Dito na nagdesisyon si Nonoy na humingi ng tulong sa amin. Ika-28 ng Hunyo 2012 nang itampok namin siya CALVENTO FILES sa radyo. Ang “Hustisya Para Sa Lahat”, DWIZ 882 (tuwing 3:00-4:00 ng hapon). Para mas maliwanagan kami hiniling namin kay Nonoy na dalhin sa amin ang SK na naka-video ng pangyayari. Si Delay maging si Carla. Ang iba pang detalye ukol sa insidenteng ito….ABANGAN… sa LUNES. EKSKLUSIBO dito lang sa CALVENTO FILES sa PSNGAYON. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Ang aming numero 09213263166 o 09198972854. Landline: 6387285, 24/7 hotline 7104038. Address: 5th floor CityState Centre bldg. Shaw Boulevard., Pasig City (Lunes-Biyernes). * * * Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=824484&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dagko kaayo'g bahakhak</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>07</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Dagko na kaayo’g bahakhak ug pahiyom ang mga drayber sa mga passenger jeepney kon PUJ karong panahona kay gawas nga mibarato na ang presyo sa krudo ug gasolina, ang ilang plete nga sagad kolektahon utso pesos lang gihapon. Misuway ko’g sakay og PUJ gikan ko nga mi-cover og kalihukan sa City Hall didto sa Abellana National School. Wala ko magpaila nga media ug wala usab ko magpaila nga deputized agent sa Land Transportation Office (LTO). Pagtunol nako og P10 nga plete, duha ka tag-singko, gisuklian ra ko og dos pesos. Giingnan nako ang drayber nga subra ang gikolekta niya nga plete. Iya ko nga gipangayoan og 50 sentimos. Ako nga giingnan ang maong drayber nga ang dakbayan adunay ordinansa nga ang mga drayber kinahanglang adunay andam kanunay nga sensiyo aron isukli sa ilang mga pasahero. Nadugay, gitunol niya kanako ang usa ka peso og giingnan nga P7 na lang ang iyang dawaton. Dili man husto ang iyang giingon nga wala siya’y sukli kay kun mao pa, nganong ang duha ka managkauban nga pasahero nga mitunol niya’g P20, iya man nga gisuklian og P4? Sa ato pa, tag utso pesos gayud ang iyang gisingil sa matag pasahero. Barato na kaayo karon ang gasolina unya dili pa sila mosukli sa 50 sentimos. Pila kaha ka pasahero ang makolektahan nila og subra nga tag 50 sentimos? Dili ba tikasan ra kaayo ang maong mga drayber? Unya kun ang media mo-interview sa mga lider sa transport group, sila moingon nga alkanse gihapon ang mga drayber. Wala mo kuyaffiiii? Kun kamo usa ka road law enforcer, malooy kaha kamo niining maong matang sa mga drayber? Alang kanako, walay luna sa kalooy alang niining maong mga drayber kay dili usab sila makamao malooy sa ilang pasahero. * * * Human nga misugot na ang Kapitolyo nga ibaligya ang ilang yuta nga ania mahimutang dinhi sa dakbayan ngadto sa mga “actual occupants,” pwerteng daghana nga nagdali-dali sa pagtukod og balay. Atbang sa bungtod nga akong gipuy-an diri sa Barangay Apas, dunay daghang balay nga bag-o pa nga gitukod. Maila man kaayo kay sinaw pa kaayo ang sin nga gigamit nga atup ug bag-o pa ang mga plywood. Dihang misugod na unta ko pagdukdok sa akong laptop alang sa lindog nato karong adlawa, nakabantay ko nga dunay kausaban sa akong palibot. Nabantayan nako nga wala na kadtong daghang bag-o nga balay nga gitukod sa lote sa Kapitolyo. Ingon niini ang sitwasyon sa kayutaan nga iya sa Kapitolyo ug ania mahimutang sa dakbayan. Alang nako, luoy baya kun ang tag-iya sa balay nga gub-on mga tinuoray nga kabus – sama nako. Apan kun adunahan nga daghan na og balay apan mitukod lang og “payag-payag” sa yuta sa Kapitolyo aron maapil sa ihap, lain na usab. Diri bitaw dapit sa Busay, nasayran nako nga may mga dagkong opisyal sa gobyerno nga namalit og “rights” aron makaangkon og lote daplin sa karsada. Unya, may dapit diha sa daplin sa karsada sa Barangay Busay nga nag-umbaw gayud sa Lapu-lapu, kaniadto giguba ang dakung balay nga gisugdan na unta pagtukod. Apan karon wala makabantay o kaha gilingiw-lingiwan lang sa mga opisyal sa Kapitolyo nga dunay nakatukod. Swerte kun dili gub-on kay ang maong pwesto hilabihan kanindot kay overlooking sa Lapu-lapu ug dakbayan sa Sugbo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=824756&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Meron nang sarilingkanin na kakainin</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>07</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAALIWALAS ang nakikita ng Department of Agriculture sa 2013. Makakatikim na ng sari-ling ani ang mga Pilipino. Ang ihahain na kanin sa hapag ay galing mismo sa tinanim na palay ng mga local na magsasaka. Babay na sa bigas na ani sa Thailand, Vietnam o maski sa bigas ng China. Hindi na aasa sa imported na bigas sapagkat sobra-sobra sa pangangailangan ng bansa ang ani. Bukod sa maraming bigas na ihahanda sa hapag, makapag-export pa umano ang bansa. Ang dating bansang nakadepende sa binibiling bigas ang mag-iimport sa sunod na taon. Ngayong 2012, ang inimport na bigas ay 500,000 metric tons. Maliit ito kumpara sa inimport ng&amp;nbsp;Arro&amp;shy;yo administration noong 2010 na 2.3 million metric tons. Napakarami nang inimport gayung ang kailangan lamang noon ng bansa ay 1.3 million metric tons. Ang nangyari, dahil sobra-sobra ang bigas, marami ang binukbok at nabulok lamang sa mga bodega ng National Food Authority (NFA). Sa halip na napakinabangan ng mamamayan, mga uod at bukbok lamang ang nagpiyesta. Habang marami ang nagrerebeldeng bituka, nasasayang lamang ang mga bigas na binili ng milyong piso. Pangako ni Agriculture Secretary Proceso Alcala na hindi na makakaranas ng kakapusan sa bigas ang bansa at makapag-eexport pa nga. Nagkaroon nang masaganang ani ang bansa dahil sa maayos na sistema ng patubig sa mga linang at ganundin ang mga magagandang binhi na ginamit ng mga magsasaka. Hindi lamang ang aning palay ang naging mabunga kundi pati na rin ang iba pang produktong pagkain gaya ng niyog, saging at mga bungangkahoy. Maaliwalas ang natatanaw sa 2013 at sana mag&amp;shy;karoon ng kaganapan ang mga ito. Kapag naging matagumpay ang programa ng Department of Agriculture, wala nang magugutom na Pilipino. Lahat ay may pagkain sa kanilang hapag. Subalit nararapat din namang tumulong ang mamamayan sa pamahalaan para makamit nang lubusan ang pangarap para sa bansang ito. Walang magugutom kung magsisikap at magkakaisa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=824878&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mabagal lang talaga</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>07</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MASISISI ba ang asawa ng isang biktima ng Maguindanao massacre kung gusto nang manirahan sa Hong Kong, dahil ayon sa kanya, hindi na kaya ng gobyernong protektahan siya mula sa peligro, mula sa kamatayan? Ito ang pahayag ni Myrna Reblando, asawa ni Manila Bulletin reporter Alejandro Reblando na kasama sa 57 minassacre. Ayaw nang bumalik sa bansa dahil sa takot para sa kanyang buhay. Sa isang talumpati sa Foreign Correspondents’ Club (FCC), nagpasalamat siya sa gobyerno ng Hong Kong para sa pagtanggap at pag-alaga sa kanya. Nais nang humingi ng assylum sa gobyerno ng Hong Kong para hindi na bumalik sa Pilipinas. Sabihin na natin. Tila pinahiya niya ang gobyernong ito sa kanyang pagpunta sa Hong Kong at paghingi ng assylum. Yung kanyang pahayag na hindi na raw siya kayang protektahan ng gobyerno ay bunsod sa isa-isang pagpatay sa mga testigo laban sa mga Ampatuan kaugnay sa nasabing massacre! Magtatatlong taon na ang Maguindanao massacre sa Nobyembre, at totoo nga na ilang mga testigo ang napatay na. Kahit nasa kulungan ang mga pangunahing miyembro ng pamilya Ampatuan na hinihinalang nasa likod ng pagpatay sa mga biktima, tila makapangyarihan pa at nakakahasik pa ng lagim sa Maguindanao!&amp;nbsp;&amp;nbsp; Hinihikayat ng gobyerno si Myrna Reblando na bumalik sa bansa, at bigyan sila ng pagkakataong patunayan na kaya nilang bigyan siya at lahat ng natitirang testigo at kamag-anak ng mga biktima ng kaukulang proteksiyon. Walang iba kundi si President Aquino na mismo ang nagsabing naiintindihan niya ang frustration ni Reblando, sa tagal ba naman ng inaabot ng kasong ito, at ang pagkamatay pa ng ilang mga testigo. Pero hindi ito puwedeng maging balakid sa paghanap pa rin ng hustisya para sa mga biktima. Ganito na ang nangyayari dahil sa tagal inaabot ng paglilitis ng kaso laban sa mga Ampatuan kaugnay ang Maguindanao massacre. Sa Hong Kong pa nagpunta si Reblando, na bumalik dahil mga taga-Hong Kong ang biktima rin ng isang massacre na naganap sa Pilipinas. Ano na ang sinasabi nito ukol sa hustisya sa Pilipinas? Maaaring makamit naman ang hustisya, pero mabagal lang talaga. Ganun kabagal, na nawawalan na ng tiwala at pag-asa ang mga direktang apektado ng krimen. Kung isa-isa nga naman napapatay ang mga testigo, ano ang gagawin mo kung ordinaryong tao ka lang?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=824882&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa pagsanong sa kabubut-on sa katawhan</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>July</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Daghan ang nagtinguha sa pagtanyag sa ilang kaugalingon sa pagpangalagad sa katawhan nga maoy nagtukmod kanila sa pagsulod sa politika alang sa paghatag og katumanan. Adunay suwertehon nga bisan sa unang higayon sa ilang pag-apil&amp;nbsp;nakaangkon gilayon og kadaugan sanglit mao man kini ang gibotohan&amp;nbsp;sa kinabag-an nga katawhan sa ilang dapit. Matud pa nila nga wala na gani mohimo pa og hinugtanay nga kampanya ug pagsuroysuroy&amp;nbsp;sa mga molupyo sa kabarangayan sa pagpresentar sa ilang kaugalingon apan midaug lang gihapon. Dugang pa nila nga daghan ang mga hinungdan ngano nga adunay mga politiko nga makaangkon gayod og kadaugan bisan sa unang higayon sa pagsalmot sa politika. Naglakip na niini mao nga adunay kuwarta nga ikagasto sa iyang kandidatura ug nakahimo na daan og kaayohan sa katawhan bisan diha pa kini sa pribadong pundok sa katilingban.&amp;nbsp; Ang pipila kanila&amp;nbsp;nagbalikbalik na pagsalmot sa politika hapit na matag pagahimoong piniliay apan bisan unsaon wala gayod makaangkon og kadaugan. Gitataw nila nga adunay mga tawo nga gusto nga mahimong politiko apan ang nakapait kay&amp;nbsp;ang politika wala man makagusto kanila maoy hinungdan nga kanunay lamang kining makaangkon og kaparutan. Matud pa nila nga adunay&amp;nbsp;misulay sa pagsulod sa politika ug nakagasto na&amp;nbsp;og dinagkong kantidad nga salapi&amp;nbsp;ug nakasakay pa og lig-ong partido apan&amp;nbsp;wala gihapon magmalampuson. Ang uban moingon nga adunay mga politiko nga mopadayag og kakapoy sa politika, gisamokan na sa mga tawo nga mosaka kanaug sa ilang panimalay ug gidak-an na sa gasto&amp;nbsp;apan wala gayod mohunong sa pagsalmot sa matag piniliay nga pagahimuon. Ang sagad hinuon sa maong mga politiko moingon nga igo lang gisanong ang kabubut-on sa katawhan nga gusto nga ilang alagaran nga ang bugti niini mao ang katumanan sa gitinguha nilang kalamboan. Tinuod kaha ni? (Romeo T. Limpangog)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=825158&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kay lagi nailhan</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Si Jesus nailhan sa uban ug sa iyang kaugalingong lungsod. Apan ang nakabati kay imbis mosalig, sila hinuon ang nagduha-duha kaniya dili tungod sa nahuptang kaalam kun dili sa iyang estado. Anak siya’g panday. Mahinungdanon kaayo nga taliwala sa mga yanong panghitabo atong makita ug masinati ang mahinungdanong mensahe sa Dios alang kanato.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=825159&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Text'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>LUMANG modus na pero napakarami pa ring nabibiktima, hindi lamang sa Metro Manila pero maging sa mga probinsiya mula sa Luzon, Visayas at Mindanao. Mula nang mauso at lumabas ang iba’t ibang unit ng mga cell phones sa bansa, Pilipinas na ang itinuturing na “text messaging capital” sa buong mundo. Karamihan sa mga Pilipino, mapababae, lalaki, bata o matanda man, hindi nagpapahuli, lahat mayroon nang cell phone. Kaya naman ang ilang kawatan, sinamantala ang pagkakataon na makapanloko gamit ang makabagong teknolohiyang ito. Modus ng mga ito ang mag-text sa iba’t ibang numero at magpakilalang abogado para magsabing nanalo sila mula sa isang raffle at promo. Pero bago pa man makuha ng biktima ang kanyang premyo, samu’t saring bayarin ang ipababayad sa kanya at ipapadala sa account ng dorobo. Hindi nalalayo sa ganitong modus ang naranasan ni Anna. Basahin ang ilang bahagi ng kanyang e-mail sa BITAG. Huwebes po nang maka-receive ako ng text galing sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; isa sa mga kabarkada ko noong nasa high school pa lamang po ako. Humihingi po siya ng tulong dahil may emergency sa kanilang bahay at kailangan daw niya ng P5000.. Inakala ko pong naki-text lamang siya dahil ibang number ang nag-register sa cell phone ko. Bukod pa dun, kilala niya ako sa palayaw na mga kaibigan ko lang din ang nakakaalam kaya hindi po ako nagdalawang-isip na pahiramin siya ng pera sa kabila ng sitwasyong pinag-iipunan ko rin ang mga gastusin para sa panganganak ko sa susunod na buwan. Tulad ng sinabi niya, pinadala ko po agad pagdating ng Sabado ang halagang P5000&amp;nbsp;sa pamamagitan ng Smart Money Padala. Huli na po nang malaman ko mula mismo sa kaibigan ko na hindi siya ang humihiram ng pera sa akin. Ngayon po ay hindi na makontak ang number na ginamit ng taong nagpanggap na kaibigan ko. Ang kaibahan nito sa karaniwang text modus na nakararating sa aming kaalaman, bago pa man siya i-text ng suspek, na-profile na siya. Kaya naman buong tiwalang nagpadala ang biktima sa lahat ng mga kasinungalingang ikinwento sa kanya. Narito ang ilang tips para maiwasang maging biktima&amp;nbsp;ng mga kawatang gu&amp;shy;ma&amp;shy;gamit na ng makabagong tek&amp;shy;nolohiya para makapambiktima: Una, huwag maglagay ng mga personal na impormasyon sa internet, lalo na sa mga Social Networking Sites. Maaari itong gamiting source of information ng mga dorobong lingid sa iyong kaalaman ay pinag-aaralan na ang iyong pagkatao. Pangalawa, maging pala&amp;shy;duda sa mga text o tawag na mula sa numerong hindi mo kakilala. Pangatlo, magtanong sa ibang kakilala at maniguro sa sitwasyong nabalitaan bago ka pa maglabas nang malaking halaga. Mas mabuti na ang nakakasiguro kaysa mauwi lamang ang mabuting intensiyon at pagkakawanggawa sa pagsisisi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=825499&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORIAL - Ang pagkaon og utan ug prutas</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Dinhi sa syudad kansang&amp;nbsp;mga molupyo pirmeng naggukod&amp;nbsp;sa oras&amp;nbsp;sa trabaho ug pag-eskuyla, ang tawo nga wa makaila&amp;nbsp;sa kabililhon&amp;nbsp;sa utan ug prutas alang&amp;nbsp;sa iyang lawas daghan kaayo&amp;nbsp;og&amp;nbsp;ikapangatarungan. Pabilibon&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;kasing-kasing&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;iyang utok&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;langan&amp;nbsp;kaayo ang pagluto&amp;nbsp;og&amp;nbsp;utan busa&amp;nbsp;modangop nalang&amp;nbsp;sa sud-an nga human daan. Unya&amp;nbsp;uyonan&amp;nbsp;sa kasingkasing&amp;nbsp;ang dektar&amp;nbsp;sa utok&amp;nbsp;nga gumikan sa kalangay&amp;nbsp;sa paghikay, ang nagdali sa trabaho&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;klase sa eskuylahan, wa nay&amp;nbsp;panahon&amp;nbsp;pagluto&amp;nbsp;og utan. Unya&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;prutas, mahal&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;kaayo ug tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;makaila&amp;nbsp;og&amp;nbsp;bili, ang&amp;nbsp;mga kuwartahan modangop dayon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kan-anan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gitawag&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;fast food&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;adto magtagbaw&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;gusto. Samtang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga kabus, tungod&amp;nbsp;sa kadaginoton&amp;nbsp;sa kuwarta, kun&amp;nbsp;di asin&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;target-targeton sa tudlo&amp;nbsp;isip&amp;nbsp;sud-an, ah&amp;nbsp;modangop nalang&amp;nbsp;sa ginamos&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;buwad&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mahuman&amp;nbsp;ang tanan. Unya&amp;nbsp;kay taspokan&amp;nbsp;&amp;nbsp; man&amp;nbsp;moinom&amp;nbsp;og daghang tubig&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;man&amp;nbsp;masayud&amp;nbsp;sa kabililhon&amp;nbsp;sa tubig&amp;nbsp;sa lawas&amp;nbsp;niya, aw ang&amp;nbsp;puwerting&amp;nbsp;makapang-os&amp;nbsp;sa kagumkom&amp;nbsp;kaayong&amp;nbsp;adobo nga manok, humba&amp;nbsp;sa baboy&amp;nbsp;nga puwerting lomuya,&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pang lamian&amp;nbsp;kaayong&amp;nbsp;sud-an, susama ra sa magmantinil&amp;nbsp;og&amp;nbsp;buwad&amp;nbsp;ug ginamos&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;&amp;nbsp; gumikan&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;mga sud-an&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;pulos&amp;nbsp;lami&amp;nbsp;kaayo, magkatawa&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;sakit&amp;nbsp;nga kidney&amp;nbsp;ug altapresyon ug&amp;nbsp;uban pang mahalon&amp;nbsp;nga sakit&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gitawag sa Philhealth og “Z disease”. Mao kini&amp;nbsp;mahitabo&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;nagpuyo&amp;nbsp;sa siyudad kinsa kanunay&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nag-apas&amp;nbsp;sa oras aron nga di maulahi sa trabaho o kaha eskuyla. Ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;mag-uuma&amp;nbsp;sa bukid, mao&amp;nbsp;gayud unta&amp;nbsp;ang dagko og suwerte&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;naa&amp;nbsp;ra sa ilang&amp;nbsp;tugkaran&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;utanon ug mga prutas&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;anaa&amp;nbsp;ra&amp;nbsp;sa palibot&amp;nbsp;sa ilang balay. Apan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa makamugna&amp;nbsp;og sakit&amp;nbsp;sa ilang lawas, mao&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kakompiyansa nga&amp;nbsp;gikan sa pagpanghinlo&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;uma nga hago&amp;nbsp;na kaayo ang&amp;nbsp;lawas, molahos&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;sa sapa&amp;nbsp;kay maligo. Gumikan&amp;nbsp;niini, ang&amp;nbsp;lawas&amp;nbsp;nga naputos na&amp;nbsp;sa singot&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kabuntagon, subhan sa sapa, aw dali ra kaayo&amp;nbsp;maguba&amp;nbsp;ang baga. Hinuon&amp;nbsp;angay hinumdoman&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kun nagdaginot&amp;nbsp;sa panahon&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;kuwarta busa&amp;nbsp;wa nay&amp;nbsp;higayon&amp;nbsp;nga makakaon&amp;nbsp;pa og&amp;nbsp;utan&amp;nbsp;ug prutas&amp;nbsp;unya&amp;nbsp;ang sakit&amp;nbsp;na&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;modaginot&amp;nbsp;sa lawas, aw&amp;nbsp;mao pay&amp;nbsp;pag-ingnon&amp;nbsp;nga way pagbasul&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mag-una. Di&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=825562&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Madagayaong kinabuhi 'Presensiya'</title>
<author>HINIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang pagtabang sa usa ka tawo dili lamang pinaagi sa mga material nga butang. Usahay ang presensiya dako usab mahimo gani ang kalipay ug kahupayan sa mga nilalang nga anaa sa mga pag-antos dili man makuha sa kuwarta anaa man sa paggahin ug panahon alang kanila. Ang pagpaminaw sa mga kasakit, ang mga gakos ug paghikap nga ipaabot sa usa ka masakiton dako na nga kalipay alang kaniya kay kini nagpasabot sa usa ka pag-unong. Ang maong mga lihok nagpasabot nga kita nagkinahanglan sa usa’g-usa. Pinaagi niini atong masinati ang pagkinabuhi nga malipayon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=825833&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nagkakalasug-lasog ba ang passport mo?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAPAPADALAS na raw itong mangyari sa Philippine passports. Kapag bunutin ito mula sa plastic cover (na nabibili sa labas ng buildings ng Department of Foreign Affairs), naiiwan ang kulay nito. Hindi lang ‘yon, nagkakalasug-lasog ang mga pahina; humihiwalay sa marupok na cover page. Naaantala, nasisita, napapahiya tuloy ang mga overseas workers at biyaherong Pilipino. &amp;nbsp;Ang may kasalanan umano ay ang Bangko Sentral ng Pilipinas. Ito kasi ang may kontrata sa DFA na mag-imprenta ng e-passports. Pero hindi mismo ang BSP ang nag-iimprenta, dahil abala ito sa ibang gawain. Isina-subcontract niya ito. Ang may hawak ng subcontract nitong nakaraang apat na taon ay ang kumpanyang Oberthur ng France, kasosyo ang local na Sinophil. Ang singil ng Oberthur-Sinophil sa DFA sa bawat passport ay $5. Dahil palipas na ang printing contract ng Oberthur-Sinophil, nagkaroon ng bagong bidding nu’ng Pebrero. Aba’y ang pinaka-mababang bid ay $2.50 lang kada passport — mula sa Oberthur-Sinophil. Ibig sabihin, apat na taon siyang nakinabang sa dobleng singil sa 4 milyong passports taun-taon. Ito pa ang gusot. Dahil sa maraming complaints tungkol sa nagkakalasug-lasog na passports, humingi ng matinong sample ang BSP sa Oberthur-Sinophil. Dalawang beses, hindi ito nakapagbigay, kaya na-disqualify sa post-bidding. Pero ang kataka-taka, nagkaroon ng emergency order ang BSP ng 350,000 passports, dahil sa mga naka- binbin na applications. At ang kinontrata para dito ay ang Oberthur-Sinophil na dating overpriced at low quality ang produkto. Papaano nangyari ito? * * * Makinig sa&amp;nbsp;Sapol, Sa&amp;shy;bado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=825897&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Kakutsaba'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>TUWING Miyerkules, dagsa ang mga taong nagrereklamo sa BITAG Headquarters. Bilang serbisyo sa publiko, nagdaraos kami ng people’s day para pakinggan at bigyang solusyon sa abot ng aming makakaya ang mga suliraning idinudulog sa aming tanggapan. Isa sa mga matiyagang naghintay at pumila si Lourdes mula sa Bulacan para humingi ng tulong sa pagkamit ng hustisya para sa kanyang asawa. Agawan sa lupa ang itinuturong dahilan kung bakit nagawang patayin ng nagtagong suspek na si Jessie Bon Flit alyas “Boyet” ang kanyang kumpare na si Roberto Almildez. Matapos ang pamamaril, agad na tumakas ang suspek sakay ng isang tricycle na minamaneho ng kanyang pamangkin na si Noli Dela Cruz Jr. Pero makalipas ang pitong buwan, nasakote ng mga otoridad sa bisa ng warrant of arrest na inisyu ng Regional Trial Court ng Malolos, Bulacan ang suspek na si Jessie. Samantalang ang kakutsaba niyang si Noli, malaya pa rin at patuloy na nagtago sa batas. Mahigit isang taon pa ang hinintay bago magkaroon ng ideya ang pamilya ni Lourdes sa kinaroroonan ng suspek. Sa pamamagitan ng pagpapanggap na textmate sa suspek, hulog sa BITAG ang nagtatagong suspek na si Noli. Isang BITAG undercover ang ipinain para magpanggap na ka-text ng puganteng suspek. Agad na nakipag-ugnayan ang BITAG sa Manila City Hall Public Assistance (CHAPA) para sa isasagawang entrapment operation. Pagdating sa target site, inikutan ng mga operatiba ang napag-usapang tagpuan ng suspek at ng kanyang textmate. Abangan sa darating na Biyernes ang kinahinatnan ng pakikipag-eyeball ng kakutsabang suspek sa aming BITAG undercover na nagpanggap niyang textmate.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=826163&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Premature nga pag-imbargo sa balay</title>
<author>LEGAL CORNER - Ni Atty. Divine Marcial-Flores</author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang pagprenda sa balay o yuta maoy sagad buhaton sa uban kun magkalisud. Ang nagprenda ug ang giprendahan duna gyud nay kasabutan kon kontrata nga diin nalatid ang tanan nilang kondisyon. Ang maong kontrata maoy magsilbing balaod tali sa duha ka partido. Apan kun ang interest di mabayran sa nagprenda mamahimo bang ma-imbargo o ma foreclose ang balay o yuta nga iyang giprenda? Kana nga pangutana ang atong tukion karon sa atong column. &amp;nbsp;Dear Atty. Divine, Good day to you, I need your advice about my problem. Our house&amp;nbsp;na loan og 300,000 pesos og 5% interest every month , long term 2 years to pay. Before&amp;nbsp;gi-release ang kuwarta nag-signing&amp;nbsp;mi og agreement&amp;nbsp;nga mohatag mi og interest&amp;nbsp;15,000 a month tubo sa 300,000 nga loan mao nay among gikasabutan ug gipirmahan. Wa ko kahatag sa tubo&amp;nbsp;within&amp;nbsp;3 months gisigihan ko&amp;nbsp;og tingil&amp;nbsp;I told her&amp;nbsp;nga sige lang kay&amp;nbsp;maningkamot lang ko nga makahatag.Iya kong gipapirma og additional documents ug mipirma lang sad, after few days&amp;nbsp;nibalik na sad siya kay kuhaon&amp;nbsp;gyud ang&amp;nbsp;interest kay kun dili eforeclose&amp;nbsp;na ang&amp;nbsp;balay ug&amp;nbsp;ang interest nga 5%&amp;nbsp;every month mutobo og 3 times kay 3 months man ang wa mahatagi. I told her nga wa man na sa atong agreement ug gawas pa layo pa gud ang&amp;nbsp;term sa 2014 pa. She told me kadtong iya gipapirmahan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;dunay nalimtan mao&amp;nbsp;to eforeclose&amp;nbsp;kay wa mi kahatag sa tubo. Atty. pwede ba diay ma foreclose nga layo pa kaayo ang tagal, ug legal ba nga ang interest mo pilo og kadaghan if mapalta&amp;nbsp;og hatag ang tubo? ilang gusto mopahawa na mi sa balay kay ilang&amp;nbsp;sirad an. Gikan sa pag-loan mga 3 months pa ug&amp;nbsp;layo pa ang tagal, makapapahawa ba sila namu? Salamat&amp;nbsp;Atty Divine. —TJ &amp;nbsp; Dear TJ, Kadtong kontrata nga inyong gipirmahan o kasabutan&amp;nbsp;mao to ang nagsilbing balaod ninyong duha sa imong pagprenda sa imong balay basi sa Article 1159 sa Civil code. Kun ang imong loan sa 2014 pa mo end sa ato pa ang imong principal obligation nga P 300,000 sa 2014 pa mo due. Kun mapakyas ka sa pagbayad sa imong principal obligation inig-abot sa tuig 2014&amp;nbsp;mamahimo nang imbarguhon ang imong balay nga imong gihimong collateral sa imong utang kaniya. Kun ang inyong kontrata wa maghisgot nga kun mapakyas ka sa pagbayad sa interest ilang imbarguhon ang imong balay then way basihan ang iyang pagforeclose ug pagpapahawa kanimo ug mahulog nga Premature ang iyang pagforeclose sa imong balay ilabi na kay wa kini malatid sa inyong kasabutan so wa siya’y cause of action in case modangop siya sa Court because the mortgage is not yet due and demandable. Ayaw kahadlok ug ayaw pagpahawa sa imong balay kay kanang interest accessory ra na sa principal busa kay ang principal nga utang sa 2014 pa man mo due kanang interest mamahimo ra na nimong hinay-hinayan sa pagbayad apan dili sab mahimo nga iyang doblehon ang kantidad&amp;nbsp;gawas lang kun mao nay nalatid sa inyong kontrata. Ang maayo nimong buhaton, pangayo og kopya sa tanan nimong gipirmahan ug ingna siya nga adto mo mag-abot sa Korte kun iyang imbarguhon ang imong balay nga wa sa saktong panahon. Hinaut nga mahatagan ka og katin-awan ning akong tubag. — Atty. Divine Mao ni problema sa ubang tigpa-utang o mga creditors, nagkalisod na gani ang tawo&amp;nbsp;ila pa gyung pit-on pag-ayo. Kasabot ko sa ilang pagka- segurista apan dili sab maayo nga atong iduot ang atong isigkatawo. Kun unsay fair ug makiangayon mao unta na ang atong tamdan kay pareho ra&amp;nbsp;ta nga nanginabuhi ug gustong mabuhi. Busa kun unsay sabot maoy atong respetuhan. Always remember the golden rule “one should behave toward others as one would have others behave toward oneself ”. Kun duna moy ipanguta ipadala lang sa.... Legal Corner sa Banat News or email sa flores_divina@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=826291&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Life Planning Course pugong sa hikog</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>May usa ka magbabalaod&amp;nbsp;nga miumol niining Life Planning Course aron mapugngan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;paghikog&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;batan-on nga&amp;nbsp;nagtungha&amp;nbsp;o kaha&amp;nbsp;sa mga hamtong&amp;nbsp;nga mawad-an na&amp;nbsp;og&amp;nbsp;paglaum&amp;nbsp;ning kinabuhi. Ang puntariya&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;balaora&amp;nbsp;mao kadtong&amp;nbsp;nagtungha&amp;nbsp;sa elementarya ug sekondarya kinsa dali kaayong&amp;nbsp;makabsan&amp;nbsp;sa maayong&amp;nbsp;pinsada&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;duawon na&amp;nbsp;sa dagkong suliran. Sa pagkatinuod&amp;nbsp;gikinahanglan&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;kini aron kadtong&amp;nbsp;makahunahuna&amp;nbsp;sa paghikog&amp;nbsp;dili&amp;nbsp;mahinayon. Kasagaran&amp;nbsp;sa makapahikog&amp;nbsp;sa tawo babaye&amp;nbsp;ug lalaki mao&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kapakyas&amp;nbsp;sa gugma, kadako&amp;nbsp;sa utang, gibuwagan&amp;nbsp;sa asawa, bana ug uyab, kauwaw ug uban&amp;nbsp;pa. Apan&amp;nbsp;gawas&amp;nbsp;lamang&amp;nbsp;kun maabnormal&amp;nbsp;ang utok&amp;nbsp;sa tawo&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;sa drugas&amp;nbsp;o&amp;nbsp;uban pang&amp;nbsp;hinungdan, ang&amp;nbsp;mga pahinumdom&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa eskuylahan&amp;nbsp;dako kaayo&amp;nbsp;og&amp;nbsp;ikatampo&amp;nbsp;kun ugaling&amp;nbsp;duawon na&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tawo sa hilabihan&amp;nbsp;kabug-at&amp;nbsp;sa problema. Ang&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;ka tawo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mawad-an&amp;nbsp;na&amp;nbsp;og&amp;nbsp;paglaum&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;kinabuhia&amp;nbsp;gumikan&amp;nbsp;sa bug-at&amp;nbsp;nga problema, usahay&amp;nbsp;di na maminaw&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga tambag&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa ginikanan , igsoon, mga higala&amp;nbsp;ug ubang tawo. Hinuon&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;sa ilang paghinuktok una maghikog&amp;nbsp;makahinumdom&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;mga nadungog&amp;nbsp;nga leksyon&amp;nbsp;sa eskuylahan&amp;nbsp;pinaagi&amp;nbsp;sa life planning&amp;nbsp;course&amp;nbsp;basin baya&amp;nbsp;tinuod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;makatabang&amp;nbsp;kini sa pagsanta&amp;nbsp;kanila.&amp;nbsp; Kay&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;kurso ipagamit&amp;nbsp;man&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;batid&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;psychologist, nga&amp;nbsp;espesyalistang&amp;nbsp;doktor&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pang&amp;nbsp;may igong kasinatian&amp;nbsp;bahin&amp;nbsp;sa dagan&amp;nbsp;sa hunahuna&amp;nbsp;sa tawo. Sa Biblia yano kaayo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pangutana&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa Dios&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nagkanayon, &amp;quot;Kay&amp;nbsp;makapataas&amp;nbsp;ba&amp;nbsp;sa kinabuhi&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kaguol? Tungod kay tawo ta ug di hayop, wa&amp;nbsp;na&amp;nbsp;magdaghan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;eksplikar&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Dios,&amp;nbsp;&amp;nbsp; kay Siya nasayud&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;pangutana ang tawo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may&amp;nbsp;igong&amp;nbsp;salabotan&amp;nbsp;makasabot&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;maayo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;magpadaog&amp;nbsp;sa kaguol. Busa gusto&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;nga isug&amp;nbsp;ang tawo sa pagsukol&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;problema, kay alang Kaniya&amp;nbsp;ang paghikog usa ka tinalawan&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;talawan Iyang silotan&amp;nbsp;sa impiyerno&amp;nbsp;sa pagbalik&amp;nbsp;ni Kristo. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=826531&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang stupido nga helmet law</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Dili motabang sa pagpatuman sa helmet law ang Citom sa dakbayan sa Sugbo. Mao usab kini ang himoon sa dakbayan sa Talisay. Tungod niini murag mag-inusara sa pagpatuman sa helmet law ang Land Transportation Office. Ang Citom dili motabang sa pagpatuman sa helmet law tungod kay stupido ang maong balaud matud pa ni Citom Chairman nga si Jack Jakosalem. Gawas nga stupido ang maong balaud wala usab kunoy mga tawo ang Citom nga makatabang sa pagpatuman sa nahisgotang balaud. Ang dakbayan sa Talisay dili usab mopatuman sa balaud tungod kay wala pa kuno sila masayod sa mga patakaran sa pagpatuman niini. Gusto pa silang magpakisayod sa mga patakaran sa pagpatuman niini sa Land Transportation Office ug sa Department of Trade and Industry. Ang helmet law adunay maayong tumong. Gusto niining maprotektahan gikan sa grabing kadaut ang mga magmotorsiklo nga makasugat og disgrasya sa ilang paglabigar. Ang nakaapan lang kay gisugdan na kini pagsakay sa mga balhiboon og kamot. Ang helmet law nahimong tigpanalipod sa mga kriminal sa ilang paghimo og krimin. Gipasayon sa nahisgotang balaud ang paghimo og krimin sa mga kriminal. Gawas niini murag klaro usab nga gipangwarta ang nahisgotang balaud kay dili dawaton sa Department of Trade and Industry ug Land Transportation Office ang mga helmet nga dili accredited sa ilang buhatan ang brand niini bisan pa og lig-on ug dekalidad kini. Gawas pa, kun ang tumong ug tuyo sa helmet law mao ang pagprotihir lamang sa mga tawo nga magmotorsiklo, nganong lisod-lisoron pa man sila? Nganong palinyahon pa man sila sa Department of Trade and Industry aron kuti-kutihon ug hasulhasulon? Dili pa ba diay igo sa Land Transportation Office ug Department of Trade and Industry ang pagpalit sa mga magmotorsiklo sa gi-prescribed nila nga helmet brand? Gituyo ba ni nila aron masuyop ug maklaro nila pagkuwenta kun pila gayod ang maila sa komisyon? Ambot lang! * * * Belated happy birthday diay ni sir Arnold Barlaan, magtutudlo sa Southwestern University nga nagsaulog sa iyang adlaw nga natawhan kagahapong adlawa. Long live Sir.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=826532&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mr. Barangay</title>
<author>MR. BARANGAY Ni Jun Veliganio</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>BRGY BULACAO, TALISAY CITY “Naunsa naman ni among lugar Sir uy imbes nga masulbad ang problema sa illegal nga drugas mas nagkagrabi naman hinuon kay ang mamalitay diri daghan na kaayo bisa’g kinsa na lang nga tawo ang mosulod-gawas sa among lugar.” BRGY SANLAGAN, BADIAN, CEBU “Ang among problema diri kay ang mga motorist maglisod nag agi sa karsada tungod sa dagkong mga libaong mas mosamot pa gyod ni inig Agosto hangtod Disyembre kay ting-uwan ug ting-bagyo, maayo untang atimanon kini sa among mga opisyal sa barangay” BRGY MALOLOS, BARILI, CEBU “Sa sitio Tagaytay ang among karsada diri wala pa gyud maayo mura na gyud og daruhan kay lapok kaayo kun mag-uwan pero among mga opisyal sa barangay wala gyud pakabana aning problemaha bisa’g amo na ning gipadangat nila.” BRGY HIPODROMO, CEBU CITY “Magpatabang unta mi Sir bahin aning among problema sa Ayala access road kay kun mag-uwan o dili sigurado gyong magbaha bisag gamay rag tubig, wala man gyod ni tagda sa among mga opisyal sa barangay dugay na.” BRGY TUGONON, DANAO CITY “Ang among lugar diri sa sitio Camansi kay problemado kaayo ang mga bata nga mang-eskwela kay kada-adlaw moagi og sapa inig adto sa eskwelahan, maayo unta’g aksyonan ni sa mga opisyal sa barangay nga mabutangan og taytayan o skywalk arun way disgrasya.” BRGY IBO, LAPULAPU CITY “Sir Jun naghitak gyod kaayo ang lugar lapok kaayo kun ting-uwan dugay na ning problemaha pero hangtod karun mao man gihapon, ingon sila tungod sa drainage pero wala man gihapon trabahoa aron masulbad ang problema.” BRGY CATMONDAAN, CATMON, CEBU “Naproblema gyud ming mga molupyo diri sa purok 1 sir Jun tungod aning mga baboyan diri pwerteng bahua sa hugaw sa baboy usahay gud mura’g mamatay mi tungod sa grabing baho, maayo untang maaksyonan kini.” BRGY CATARMAN, LILOAN, CEBU “Problema mi aning among karsada diri kay pwerteng gubaa unya ang gubaon nga semento gisapawan lang og anapog nga miresulta hinuon sa laing problema kay abog naman kaayo, tabangi mi Sir nga mapaabot ni sa among mga opisyal.” BRGY LANAO, MOALBOAL, CEBU “Palihog tawon mig dokdok aning among mga opisyal sa barangay sir Jun kay wala man silay gihimo aning mga namaligya’g illegal nga drugas diri nga klaro man kaayo ning mga nalambigit ani nga kalihukan, mura man sila’g mga buta ug bungol.” BRGY POBLACION, BARILI, CEBU “Sa sitio Daro problemado gyud mi kay kami ra gyod ang way tubig diri nga unta duol ra kaayo mi sa lungsod, dugay na kaayo ning problemaha pero wala man gyoy nakahatag katumanan sa among gipangandoy nga tubig ang milingkod nga mga opisyal.” BRGY TEJERO, CEBU CITY “Hangyo unta mi sa mga opisyal sa barangay nga hawanan unta sa mga trak nang kilid sa juasing kay kun dunay emergency maglisud gyod og agi dugay makalusot ang sakyanan, maayo unta’g molihok ang mga opisyal sa barangay mintras wa pay emergency.” BRGY ESTACA, COMPOSTELA, CEBU “Naunsa naman ning among karsada diri sa purok nangka nga gihimo naman hinoon agianan sa tubig sa kanal mao nga gubaon na kaayo unya lapok pa gyud pirme, wala gyu’y aksyon ani ang among mga opisyal sa barangay.” * * * Alang sa inyong mga reklamo text lang sa 09071678643</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=826537&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Balanse na lang siguro ang kailangan</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>HINDI mo talaga mapapasaya ang lahat ng tao. At totoo ito sa bagong Executive Order na nilabas ng Palasyo ukol sa pagmimina sa bansa. Base sa bagong EO, bawal na magmina sa 78 lugar sa Pilipinas. Mga lugar na dinedebelop para sa turismo, mga lupa na tataniman at mga lupa na sakop ng Comprehensive Agrarian Reform Program. Sa puntong ito, maganda naman ang bagong EO sa pagmimina, dahil magkakaroon na ng proteksyon ang mga lupang nabanggit mula sa pagmimina. Okay yun, di ba? Gusto ring itaas ng gobyerno ang buwis sa mga pagmimina mula 2% magiging 5-7%. Sa madaling salita, mas malaki ang hinihinging kita ng gobyerno mula sa mga yamang-lupa ng bansa. Hindi rin naman masama ito kung sa mamamayan din pupunta ang mga kita mula sa pagmimina, at sa administrasyon ni President Aquino, magagawa naman iyon. Bawal na rin ang paggamit ng mercury sa pagminina. Ginagamit ang mercury sa pagmimina ng ginto. Peligroso ang mercury at napakasama sa kalikasan, kaya bawal na ito. Marami na ang nagkasakit dahil sa paggamit ng mercury. Ang hindi sinasang-ayunan ng ilan ay ang pagpara-ngal ng gobyerno sa mga kontrata ng pagmimina bago nilabas ang bagong EO. Ang gusto kasi nila ay itigil ang lahat ng pagmimina sa bansa. Mga ilang obispo naman ng simbahang Katoliko ay kontra rin dahil mga kompanya lang daw ang makikinabang, at malaki ang danyos sa kalikasan. Para sa simbahan, anumang uri ng pagmimina ay mali. Tulad ng nasabi ko, hindi mo mapapasaya ang lahat ng tao, kahit na gaano pa kaganda ang iyong intensyon. Balanse na lang siguro ang kailangan. Sayang naman ang likas na kayamanan kung hindi mapapakinabangan nang maayos ng bansa, lalo na’t mahirap na bansa lang ang Pilipinas. Kung makakatulong sa ekonomiya, bakit hindi? Kung hindi pakikinabangan ang mga yaman ng lupa, bakit pa natin ipinaglalaban ang Spratlys at Scarborough Shoal? Pero kailangan pa rin respetuhin at alagaan ang kalikasan, pati na mga importante at sagradong lugar. Importante rin ang kultura. Kaya imbis na magkontrahan, bakit hindi na lang magtulungan? Kung mamimina naman nang maayos ang yaman ng bansa, bakit masama iyon? Maraming bansa ang nakikinabang nang maayos sa pagmimina ng kanilang likas na kayamanan. Bakit hindi tayo?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=826585&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wad-on na ang Kapitolyo</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Daghan ang nagtoo nga wa kinahanglana ang mga buhatan sa gobiyerno sa mga lalawigan sa Pilipinas. Modagan ang makinarya sa panggobiyerno bisan kun way gobernador, bise gobernador ug mga bokal. Daku kaayo ang magastong salapi alang sa eleksiyon sa mga provincial officials. Wala na usay pulos kining mga buhatan sa Kapitolyo kay anaa na man kini sa kalungsuran. Pananglitan kining treasurer's office, assessor's, register of deeds, engineering, planning ug uban pang buhatan anaa na sa kalungsuran. Ang mga resolusyon ug ordinansa usab nga ipasar sa sanggunian sa kalungsuran kinahanglang aprobahan pa sa provincial board. Doble na ang trabaho ug doble na usab ang mahatag nga sweldo sa mga kawani ning maong mga buhatan. Inay isuweldo sa mga opisyal sa provincial government idapat na lang unta ang salapi alang sa mga proyekto sa kalungsuran. Dili na usab mohatag ang matag munisipyo og parte sa ilang internal revenue allotment (IRA) ngadto sa provincial government nga hapit katunga sa ilang madawat. Magpakilimos intawon ang mga mayor sa kalungsuran aron lang mahatag pagbalik ang IRA sa ilang lungsod pinaagi sa mga proyekto. Gigisa sila sa ilang kaugalingong mantika. Buybuyon pa ang mga mayor bisan kun ilang kwarta ang igasto sa ilang mga proyekto. Kun duna man gani charter change maayong iapil kining maong kausaban. * * * Aduna usay laing sugyot nga kun ipadayon man ang provincial government inay mag-eleksiyon og gobernador, bise gobernador ug mga bokal nga pilion na lang kini gikan sa mga mayor sa kalungsuran. Ang tanang mayor sa munisipyo maoy himoong sakop sa provincial board ug magpili sila kun si kinsa kanila ang molingkod pagka-gobernador ug bise gobernador. Pinaagi niini wala nay gasto sa eleksiyon sa probinsiya. Mobati usab sila sa tinood nga sentimento sa kalungsuran kay mao man kini ang ilang balwarte. Ang gobernador didto sa Estados Unidos sa Amerika sama og gahum sa presidente sa Pilipinas kay usa man ka estado kon state sama sa tibook nasud sa Pilipinas ang ilang gidumala. Sa laktud nga pagkasulti wala makasapaw ang ilang gahum ug responsibilidad sa ubang mga opisyal sa state. * * * Daghang mga sakop sa pamilya ang mahimong senador human sa umaabot nga eleksiyon karong Mayo 2013. Kana kun mapili pag-usab si Senador Peter Cayetano igsoon ni incumbent senator Pia. Kun modaug si Kong. Jackie Enrile, anak ni senate president Juan Ponce Enrile duha na sila sa senado. Kun swertihon si Kong. JV Ejercito magtupad sila sa iyang igsoon si Sen. Jinggoy Estrada. Ang ubang senador nga motapos na sa ilang termino pulihan sa sakop sa ilang pamilya. Si Sen. Edgardo Angara hulipan sa iyang anak nga si Kong. Sonny ug si Sen. Manny Villar pulihan sa iyang kapikas nga si Kong. Cynthia Villar. Dili man tingali kini dautan kay pilion man sila sa katawhan apan magpakita kini nga maora og pipila lang ka pamilya ang adunay titulo sa atong senado. * * * Si kinsa man lagi ang himoong standard bearer sa Liberal Party (LP) sa Cebu City? Akong gibalik kining maong pangutana kay wa man gani konsultaha ang district chairman sa LP didto sa Danao City sa ilang pakig-alayon sa Bakud party. Kun sundon ang equity of the incumbent rule si Mayor Mike gayud ang kandidato sa LP sa pagka-mayor. Apan akong nakita nga dili kasaligan kining LP ubos kang LP President Mar Roxas. Ang hatagan niya og pabor mao kadtong maayong mosipsip kaniya. Kun mao kini iyang batasan maglisud siya batok kang Bise Presidente Jejomar Binay karong 2016. * * * Email: msr1144@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=826838&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kayaya sa MCIA</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>BACOLOD CITY, Philippines —Niabot ko dinhi nga maglisod gihapon pagtuo nga alimuot gihapon kaayo ang Mactan Cebu International Airport (MCIA).&amp;nbsp;Upat ka buwan human sa unang pagtumaw sa suliran.&amp;nbsp;Ang pagkaguba sa pipila ka airconditioning units unang nabatyagan sa nagpunsisok nga daghang pasahero gikan ug paingon sa Sugbo niadtong Semana Santa. Katulo na ko makaagi sa MCIA sukad niadto.&amp;nbsp;Wa koy nakita nga mga lakang sa management sa MCIA sa pagsulbad sa suliran.&amp;nbsp;Pulos nagreklamo ang kaubanan nakong mga pasahero, labi nang mga natanggong og dugay sa tugpahanan.&amp;nbsp;Matud nila mas init pa gyud ang sud sa tugpahanan kun magkaabot ang mas daghan nga mga pasahero. * * * Dayon namong sakay sa flight paingon dinhi, nakita nakong mga kawani sa MCIA nga nanaod og dagkong electric fans.&amp;nbsp;Giuna nila ang check-in counter, dayon gisunod ang pre-departure area.&amp;nbsp;Mga kawani nga akong napakighinabian wa kahibawo kun inabangan ba lang o pinalit gyud ang electric fans. Nga mao say gihimo sa nangaging mga tagduma sa MCIA.&amp;nbsp;Niadtong mga higayon nga nangadaot sab ang airconditioning units sa tugpahanan.&amp;nbsp;Ang wa lang masabti sa mga kawani ug concessionaires sa MCIA nganong naabtan si General Manager Nigel Paul Villarete og upat ka alimuot kaayong mga buwan una nakahunahuna sa pagpahimutang sa electric fans. * * * Way klarong katin-awan nga giluwatan ang kadagkoan sa MCIA sa kadugay nilang nakasulbad sa suliran.&amp;nbsp;Si Rico Lucena sa ABS-CBN News ra ang nakakuha og footage sa gubaon nga airconditioning units sa tugpahanan.&amp;nbsp;Apan among nahibaw-an nga ang kawani nga nigiya niya gibinaboy og kasaba sa tagduma sa MCIA. Labaw nang way bisan usa ka opisyal sa MCIA nga nangayo og pasaylo sa nahasol nga mga pasahero, nga naglakip di lang sa mga Sugbuanon kun dili sa lokal ug langyaw’ng mga turista sab.&amp;nbsp;Ni nagtagad pagpasabot nganong nagpaugat sila pagpadayon pagpangolekta og terminal fee gikan sa matag pasahero nga, inay alagaran ug hatagan sa tanang kasayon, ila na hinuong gisilotan. * * * Mas gamay ang tugpahanan dinhi.&amp;nbsp;Apan mas bag-o ug mas hayahay.&amp;nbsp;Hinaot nga ang mga tagduma sa tugpahanan dinhi makat-on gikan sa pagpabaya sa kadagkoan sa MCIA.&amp;nbsp;Hinaot nga di sab pasagdan ang ilang tugpahanan nga maghuot ug malaksot. Daghang mga transaksiyon sa nangaging mga tagduma sa MCIA nga gitumbok nga anomaluso.&amp;nbsp;May mga kaso ganing napasaka tungod sa mga pasangil nga ang dakong kita sa MCIA, inay gamiton pagpalambo sa tugpahanan, gihurot sa pagpaburot sa pribadong mga bolsa sa pipila ka opisyal. Hangtod karon napakyas si Villarete pagsusi sa gikuwestiyon nga mga transaksiyon ug pagpatubag sa mga responsable sa gipasangil nga kahiwian.&amp;nbsp;Mao diay.&amp;nbsp;Gisiyam-siyaman man gani pag-ayo sa aircon.&amp;nbsp;Unsa na kaha sa pagsulbad sa mas dagko ug malungtarong mga suliran?&amp;nbsp; * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=826839&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pahinumdom sa mga sakop sa Seniors Coop</title>
<author>SENIOR CITIZENS CORNER Ni A.M. Dela Serna</author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sukwahi sa gipatuo sa uban, ang United Seniors Citizens Multi-Purpose Cooperative of Cebu City, Inc., wala ug dili in trouble. Daku pa kining buhi ug stable kaayo. &amp;nbsp;Kamatuoran niini, ako mismo nakautang na. Ug duna kini Certificate of Good Standing gikan sa Cooperative Development Authority (CDA), otherwise, kun in trouble pa kita, dugay na kining gipatak-opan sa CDA. Ug sa atong pakisayod, mahimo nga mo-issue sila og Special Certificate of Good Standing, aron maka-import kita’g tambal gikan sa mga nasud nga barato og tambal, sa higayon nga ma-operational na ang gilaraw nga botika sa mga senior citizens. Daghan ang nangutana ug nangumusta sa status sa atong cooperative. Sa ako nang giingon sa unahan, wala kitay angayan kabalak-an. Ato lang pahinumdoman ang mga sakop niini nga sa pagkakaron, giisip pa nga mga associate members lamang tungod kay igo lang silang mibayad sa membership fee nga P200, apan, wala mobutang sa share capital nga tag P2000 matag miyembro. Busa, maayo nang ma-regular member na, aron makapahimulos sa mga benepisyo nga mahatag sa cooperative. Angay hinumdoman nga lahi sa corporation, ang tag-iya sa cooperative, dili ang mga capitalista kon mga tag-iya sa capital, kondili ang mga sakop mismo, diin ang highest governing body, dili ang Board of Directors, kondili, ang mga sakop mismo .. ang General Assembly. Sa ato pa, kun maghisgot kita’g paglampos sa kooperatiba, ang makapalambo niini, mao ang mga sakop mismo … ikaw ug ako. Akong awhagon ang mga chapter presidents pagpahinumdom sa ilang mga miyembro nga nagpasakop sa kooperatiba, pag-update sa ilang membership. Ug kadtong buot magpa-sakop, mo-conduct kami og mga pre-membership seminar diha sa inyong mga barangay. Tawag lang kanila ni Lita Lumibaw, ma-contact siya sa Labangon Barangay Hall, Tel. 4145784, o kang Vita Padilla sa dyRC, tel. 4125289, 2388173. Sa atong nasayran, si Mayor Mike Rama mo-provide kanato og opisina sa Coop … alang usab unya sa gilaraw nga botika sa mga senior citizens. Akong usbon, ikaw maoy makapalambo sa atong kooperatiba. Mao man gani hinungdan nga medyo hinay ang dagan niini, tungod kay bugnaw ka man kaayo, ug wa lang magpakabana. Sa kadaghan nato, walay katarungan ngano dili kita magmauswagon. Abtik kaayo tang modawat sa cash assistance, apan luya kitang molihok pagpalambo sa atong kapunongan. Working together baya unta ta. Sa libro nila Gil Y. Garica ug Marie Ann&amp;nbsp;Guanzon giulohan og Book on Cooperatives, giingon dinhi, atong kutloon, unsa ang cooperative: “Simply, it is a group of people working together, in cooperation with each other, helping each other, for a common good.&amp;nbsp;The concept is as old as mankind itself. It is just impossible to imagine how man survived&amp;nbsp;through the ages if they did not help one another.” Busa, kun nangutana ka kun naunsa na ang Seniors Coop, ikaw ray makatubag niini.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=826841&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Fixed salary sa bus drivers</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>BINAWI ng Supreme Court ang kautusan na itigil ang implementasyon ng fixed-wage system sa mga driver at konduktor ng bus. Tuloy na ang pagbibigay ng regular salary batay sa kautusan ng Department of Labor and Employment (DoLE). Unang tinakda ng DoLE na mag-uumpisa ang pagbibigay ng fixed salary noong Hulyo 1. Pero makaraan ang ilang araw, pinigil nga ito ng Korte dahil sa petisyon na inihain ng mga bus operator at driver mismo. Liliit daw kasi ang kita ng mga driver kapag naging fixed na ang kanilang suweldo. Mas pinapaboran ng mga driver ang commission basis kung saan, paramihan ng nahahakot na pasahero. Kung maraming naisakay na pasahero mas malaki ang komisyon. Mas mabuti nang may fixed na suweldo ang mga driver kaysa naman na laging naghahabulan dahil sa pag-aagawan sa pasahero. Kung may regular na sahod, hindi na kailangang mag-unahan at ipagsiksikan sa kanilang bus ang mga pasahero, maaari nang tumakbo nang tumakbo at may aasahang nang suweldo. Bukod sa fixed na suweldo, mayroon na ring benefits na matatanggap ng mga driver gaya ng SSS, PagIBIG, Philhealth at iba pa. Kasama na rin sila sa 13th month pay at maaaring bigyan pa ng kanilang kompanya ng Christmas bonus. Kung fixed na ang salary, tiyak na mababawasan na ang mga aksidente sa kalsada. Wala nang magkakarera para lamang makuha ang pasahero lalo na sa kahabaan ng EDSA. Kadalasan, may nasasagasaang pedestrian dahil sa pag-uunahan sa loading area. Noong nakaraang Pebrero, isang pasahero ang naipit ng bus makaraang makagit-gitan ang isa pang bus. Nakasampa na umano ang pasahero sa bus nang biglang sumingit ang isang bus at na-sandwich ito. Bukod sa mababawasan ang aksidente, isa ring kabutihan ng pagkakaroon ng fixed salary ay ang pagluwag ng trapiko. Kadalasan, nagkukumpulan ang mga bus sa bus stop para magsakay ng pasahero at ito ang dahilan kaya may pagsisikip ng pasahero. Kung may regular na sahod, hindi na kailangang magbabad ang bus sa mga lugar na sakayan. Subaybayan lamang ng DoLE ang pagpapatupad ng fixed salary system at baka malinlang ang mga driver ng kanilang operator.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=826871&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dolphy tv coverage</title>
<author>AKO RA NI HA Ni ALC</author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Super all-out gyud ang media sa Manila sa ilang coverage sa kamatayon ni Comedian King Rodolfo “Dolphy” Quizon. Before ug after sa kamatayon ni Dolphy, hangtud sa atong pagsuwat niini, ang tv nagkontesay sa pagpabuhagay sa balita kalabot sa Comedy King. * * * Kini maoy obserbasyon sa usa ka magbabasa sa The Freeman ug Banat News nga mipadangat kanato sa mao niyang obserbasyon. * * * Mao sab niini ang atong na obserbahan. Sukad sa pagpanaw ni Dolphy ang tanang tv channels maoy gihisgutan buntag, udto ug gabii si Dolphy. Daghang mga importanteng balita kalabot sa ekonomiya, pangagamhanan, etc. ang nasakripisyo. * * * Tanang anggulo sa kinabuhi ni Dolphy gihatagan og luna sa media. Sama sa iyang pagpabayot-bayot sa pelikula. * * * Usa sab ako sa libuang fans ni Dolphy -- ang iyang tv series nga “Home Along da Riles” ug “John en Marsha” -- wa gyud nako sipyata sa nagdagan pa kini sa tv. * * * Dihay kaila nako gikan sa Manila nga nisulti nako nga ginegosyo sa ubang taga Maynila ang kamatayon sa atong idolo nga komedyante. Naay gipamaligya nga t-shirts diin napatik ang nawong ni Pidol. Diha sad kunoy mga pins nga may nawong sa atong idolo. * * * Nagkalata sab kuno ang mga hulagway ug posters ni Dolphy diin ang uban niini duna pay autograph ni Pidol bisan patay na. Mga CD ug DVD sa mga karaang salida ni Pidol mapalit sab sa sidewalks. * * * TRIVIA. Greetings sa atong mga higala diha sa Mambaling ug Alumnus. Daghang salamat sa inyong suporta&amp;nbsp;sa Banat News.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=827147&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Countdown gisugdan na</title>
<author>AKO RA NI HA Ni ALC</author>
<date>
<month>July</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Gisugdan na ang 100-day countdown ngadto sa gitakdang kanonisasyon ni Beato Pedro Calungsod. Ang mga Sugbuanon maoy mipakita og dakong kasibot sa maong okasyon. * * * Si Pedro Calungsod maoy ikaduhang Pilipinhong santo human sa kanonisasyon niini. Busa ang kasibot ug kadasig dili kay ang mga Sugbuanon lang ang mopakita niini kun dili ang tibuok nasud nga Pilipinhon. * * * “Ang tanang parishes sa tibuok nasud moapil unta sa countdown nga gisugdan na dinhi sa Sugbo niadtong miaging Biyernes,” matud pa ni Andre Lopez usa ka lay minister. * * * Apan didto kuno sa ilang dapit sa Masbate wala nay nasayod sa maong 100-day countdown, suma pang Mr. Lopez. “Daghan pa man gani ang wa makadungog ni Pedro Calungsod,” matud pa niya. * ** Kadaghanan sa mga parishioner sa Luzon “blind” pa kuno sa dakong selebrasyon nga gikasibotan sa mga Bisaya labi na sa mga Sugbuanon. * * * “Apan baya,” matud pa ni Andre Lopez, “usa ka taga-Luzon ang “initiator” sa pagka-santo ni Pedro Calungsod.” Siya mao ang tinahud ug pinanggang arsobispo sa mga Sugbuanon nga si Ricardo Cardinal Vidal. * * * Husto si Lay Minister Andre Lopez sa iyang awhag sa tibuok nasud nga magpakita usab og dakung kadasig kalabot sa umaabot nga “kanonisasyon ni Beato Pedro. * * * TRIVIA. Greetings sa atong mga higala diha sa Cantabaco, Talisay City, diin namugna ang labing unang parokya ni Beato Pedro.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=827576&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nangutang apan wa na magpakita</title>
<author>LEGAL CORNER - Ni Atty. Divine Marcial-Flores</author>
<date>
<month>July</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Naay panulti-on nga “ utang lipay, bayad likay” mao gyud ni kasagaran nga buhaton sa ubang mangutang nga dili maghuna-huna sa pagbayad. Apan unsa bay imong buhaton ilabi na kun ang nangutang kanimo wa na magpakita? Kana nga pangutana ang atong tubagon karon. * * * Dear Atty Divine, Maayong adlaw kanimo. Sukad ko nagpuyo sa akong igsuon diri sa Poblacion, Alcoy, Cebu, kanunay gyud kong magpalit og Banat News kay maayo man ang sulod niini nga mga balita, bahin sa mga artista, dunay kalingawan, bantawan sa mga pulong, bahin sa Sr. Citizens ug ang imong Legal Corner nga column.Nagsuwat ko nimo kay dunay nakautang sa akong misis nga iyang paryente sa Butuan City. Ang akong misis namatay na niadtong 2007, apan ang iyang paryente nga usa ka fish vendor sa Langihan Public Market sa Butuan nakautang kaniya og P 3,000 niadtong Agosto 1995. Aduna ni collateral nga usa ka Sony TV ug usa ka cassette ug duna sila’y kasulatan nga bayran unta ang maong utang inig Septembre 1995. Ako ning gipangita ang nakautang sa akong asawa apan ang iyang anak miingon nga atua na kini karon sa Manila ug ang mga butang nga iyang gihimong collateral sa iyang utang naprenda na sab og lain. Hangtud karon wa gyud kabayri ang maong utang ug namatay na lang ang akong asawa. Ang akong pangutana, mamahimo ba ni nako nga magukod nga dugay na man ang maong utang? Unsa may akong buhaton? — Matinahuron,&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Godofredo G. Jorolan * * * Dear Mr. Jorolan, Salamat sa imong pagsuwat sa Legal Corner ug sa imong pagbasa kanunay sa Banat News. Pagka dugay na gyud diay anang utanga, apan ang pagbayad sa utang dili man na mo expire ug sa ato pa mamahimo gihapon ka nga makapaningil niini ilabi na kay naa siyay gipirmahan ug wa ninyo makuha ang iyang gihimong collateral. Ang utang sa tawo samtang dili pa mabayran magpabilin gyud na nga utang busa mamahimo nimong paninglon.&amp;nbsp;Ang problema lang nimo karon kun kinsay imong paninglan nga wa na man kaha magpakita ning nakautang kaninyo. Ang maayo nimong buhaton karon kun naa kay kaila nga paryente sa nakautang kanimo mas maayo nga mangutana ka ug mangayo ka og address aron imong mapadalhan og demand letter kon suwat nga naningil ka sa iyang utang, manghinaut lang ta nga makahinumdum siya sa pagbayad ning maong utang kay kun buot huna-hunaon gamay ra man ning utanga kay wa man ninyo patungi og interest. Busa suwayi lang sa pagpadala og suwat kun imo nang makuha ang iyang address pamasin nga iya kining tubagon ug bayran ang maong obligasyon. Hinaut nga magiyahan ka sa angay nimong buhaton ning akong tambag kanimo. — Atty. Divine Kun magnegosyo gani mo og pautang kinahanglan gyud nga abtik mong maningil kay kun magpaluya-luya ka segurado gyud nga mabangkarota ang imong negosyo kay di ka mabayran sa mga utangan. Importante sab nga kadtong tawo nga inyong pautangon aduna gyud moy kasulatan nga pinirmahan ug nay petsa kun kanus-a kini niya bayran aron di siya maka-deny sa iyang utang. Kun dagko na gani nga kantidad ang involve mas maayo nga aduna na gyuy&amp;nbsp;collateral aron aduna kay mabira kun siya mapakyas sa pagbayad. * * * Kun duna moy pangutana, ipadala lang sa Legal Corner sa Banat News or email sa flores_divina @yahoo.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=827579&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Life begin at 40</title>
<author>HIMSOG NGA KASAYURAN Ni Pons M. Abatayo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Medyo may katinuoran ang panultihon, nga sa pangedarong 40, dinhi ato nang higpiton ang pag-analisar ang mga kahimoan kun unsa ug ngano kadtong mga pamasin nga disisyon, maoy nakaingon karon sa atong kahimtang. Wa dinhi isukod ang katakos o kapasidad, aron tinguhaon maangkon ang kabulahanan sa kinabuhi, kun dili sa inantigong pangagpas o panglantaw, nga inubanan sa mapailobon nga inisyatibo, masing kamoton nag nunot kanunay sa pagmatngon sa lakang nga di motipas, pahiuyon ngadto na sa unahan sa hamtong nga pakigbisog, aron pagseguro sa buot nato mahitabo sa kinabuhi. Apan dili kita kahingpit sa atong mga plano, usahay mapakyas ang atong tumong, gumikan sa di kabalibaran nga sitwasyon sa palibot, nga mopakgang pagtimon sa atong determinasyon nga molampos segun sa atong pagtuo , kay may limitasyon ang atong lihok, nga ang kahitas-an ray nahibawo sa tagsa –tagsa nato nga sangputan, diin didto kita ipahiluna sa labaw nga magbubuhat. Hugtan lang nato ang pagbuhat nga di kita makonsensya sa katungod o panginahanglan sa isigkaingon. Ang kalipay ug kalinaw nga mabati diha sa kasingkasing, maoy tinuod nga sukdanan sa kalamposan nga gimanggad, dili ang kahinakog nga moiliw pagpaambit unta alang sa ikasarang sa uban. Matud pa, samtang may kinabuhi, may higayon pang buhaton nga itukma ang kakulangan, kun gusto nato nga tinuoray angkonon - ang molampos nga malipayon ug malinawon ning kinabuhia.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=827606&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Modus ng patahian'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>PANGUNAHING pangangailangan sa mga eskwelahan, opisina at iba pang ahensiya ang pagkakaroon ng uniporme. Sinasalamin kasi ng uniporme ang imahe at ang maayos na organisasyong kinabibilangan ng isang indibidwal. Pero papaano kung ang unipormeng inaasahan ay hindi na napasakamay ng mga nagpagawa nito? Ito ang reklamong inilapit sa BITAG ng isa sa mga empleyado ng isang pharmaceutical company sa Ma&amp;shy;kati City. Kuwento ng nagrereklamong empleyado sa BITAG, nakatanggap ang kanilang kumpanya ng isang fax letter mula sa isang nagpakilalang patahian ng uniporme, ang Moda Manila. Kumpara sa iba, ang Moda Manila ang may pinaka-mababang alok na presyo ng serbisyo. Kaya naman mula sa lahat ng mga patahiang nagpresintang magtahi ng uniporme para sa kanilang mga empleyado, ang Moda Manila ang napili ng kanilang opisina. Hindi naman sila nabigo dahil agad na tumugon ang napiling patahian at nagpadala ng representante na magsusukat sa kanilang mga empleyado. Matapos ang pagsusukat, nagbayad na ang kanilang kumpanya ng paunang bayad na umabot sa mahigit P40,000. Pero lumipas na ang ilang buwan at wala pa rin ang inorder na uniporme ng kanilang kumpanya. Upang masiguro kung totoo ang mga paratang sa nasabing patahian, kilos prontong pinuntahan ng BITAG ang address ng patahian sa Sta. Ana, Manila. Subalit pagdating namin sa lugar, wala na ang Moda Manila. &amp;nbsp;Ang siste, matagal na palang modus ng Moda Manila ang magpaasa ng kanilang mga kliyente. Sa oras na makuha ang kalahati ng orihinal na napag-usapang hala&amp;shy;ga ng pagpapatahi ng uniporme, estilo ng mga dorobo na takbuhan na ang kanilang trabaho. Kinumpirma ito ng mismong kapitan ng ba&amp;shy;rangay kung saan dating matatagpuan ang Moda Manila. Bukod sa kumpanyang lumapit sa BITAG, marami nang naunang mga reklamo sa kanilang baranggay mula sa mga opisinang naloko na rin ng Moda Manila. Abangan sa susunod ang mga tips para maiwasang mahulog sa modus ng mga manggagantsong patahian tulad ng Moda Manila…</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=827952&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kudos sa kapolisan</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sulod sa dul-an sa usa ka tuig nga pagtago-tago nahulog ra sa mga kamot sa balaud ang lider sa mga tulisan nga mitulis sa roving bank cashier diha Robinsons nga miresulta sa kamatayon sa duha ka mga gwardiya ug tulo ka mga tulisan ug pagkaangol sa duha ka polis. Si Dionisio Cabatingan alyas Junjun Cabando nadakpan sa kapolisan didto sa Mindanao tungod sa warrant of arrest nga giluwatan ni Judge Wilfredo Navarro sa Regional Trial Court dinhi sa dakbayan sa Sugbo. Ang grupo ni Supt. Paul Labra II sa Regional Intelligence Division maoy nakasikop ni Cabando. Usa ka adlaw human sa pagkasikop ni Cabando nadakpan sab sa laing grupo sa kapolisan dinhi sa dakbayan sa Sugbo ang live in partner niini didto sa Ozamis City nga si Merly Lobon. Ang mga sakop sa Theft and Robbery Section sa kapolisan dinhi sa dakbayan maoy nakasikop ni Lobon. Ang tulo ka buwan nga mabdos nga si Lobon giingon nga mao ni nagsilbi nga lookout atol sa pagpanulis niadtong Septiyembre sa miaging tuig ug mitabang sab sa pageskapo ni Cabando. Sukwahi hinuon sa iyang kapuyo wala malakip ang pangalan ni Lobon sa warrant of arrest. Apan matud sa kapolisan usa siya sa duha ka mga john does kun wala pa mailhi nga mga kauban nga nabutang sa warrant of arrest. Si Lobon kusganong nanghimakak nga lakip siya sa mga tulisan. Apan iyang giangkon nga siya maoy nitabang ni Cabando nga makasibat gikan sa Sugbo paingon sa Ozamis. Sumala pa niya nga samaron dihang nahiabot si Cabando sa ilang gipuy-an sa Mandaue niadtong adlaw nga nahitabo ang pagpanulis. Gikan sa Mandaue misibat sila paingon sa Compostela diin didto sila nagpaabot sa kagabhion. Luwan sa usa ka taxi ug nagsul-ob og sapot nga pambabaye miadto sila sa Talisay diin didto sila misakay og pump boat paingon sa Bohol. Didto sa Bohol taudtaud nga mipuyo sila si Cabando samtang nagpaabot nga mabaskog tungod sa daghang dugo nga nawala gikan kaniya. Gikan sa Bohol mitabok sila si Cabando paingon sa Ozamis City diin didto na siya gioperahan aron pagkuha sa bala gikan sa iyang sampot. Matud ni Lobon nga sukad niadto nagtago-tago na sila. Giangkon sab ni Lobon nga gikapoy siya sa ilang pagtago-tago ug nagpasalamat siya sa ilang pagkasikop tungod kay natapos na ang ilang pagpunay og tago. Hinuon bugnaw nga rehas ang nagpaabot alang nila. Hinaut nga magsilbing leksiyon sa ubang kriminal ang gidangatan ni Cabando ug sa iyang kapuyo. Mamahimong makalingkawas ka gikan sa balaud sa pagkakaron apan dili hangtud sa hangtud nga mamahimo nimo nga likayan ang imong tulobagon. Salamat hinuon sa makugihon nga mga sakop sa kapolisan sa way hunong nila nga pagbugtaw sa hustisya. Hinaut nga mahatagan sa tukma nga pasidungog ang grupo nila ni Supt. Labra lakip na kadtong duha ka polis nga naangol. * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=828055&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dream, believe, dare, do</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Padung ko kaniadto sa Calimpon kay akong gikuha ang modyul-bata nga sarang magamit sa mga katekista nga mohimo og rekoleksiyon sa mga bata sa elementary level. Niagi ko sa Goodwill Bookstore. Didto nakita ko ang libro nga sinulat nila ni Bill Capodagli ug Lynn Jackson: “The Disney Way” Harnessing the Management Secrets of Disney in Your Company. Ang synthesis sa kinatibuk-ang prinsipyo ni Walt Disney mao kining mosunod: Dream, Believe, Dare, Do. Pordoy ra kaayo ang tawo nga wala’y damgo. Ug kun ang tawo dunay damgo mahinungdanon pud nga iyang ihatag ang iyang kinatibuk-ang pagsalig ug pagtuo sa maong damgo. Uban ang maong pagsalig mao ang kaisog nga morisgo nga sa ato pa, andam ka sa mga kahayahay&amp;nbsp;ug kalisdanan nga imong pagasagubangon diha sa imong paggambalay sa imong plano. Labaw na nga malisud kaayo nga ang damgo magpabilin lang ingon nga damgo, kinahanglang imo kining himuon ug hatagan og kinabuhi. Mao nga Dream, Believe, Dare ug Do. Kun si Walt Disney nagsugod uban ang puhonan ang 500 dolyares ug karon usa na ka inilang patigayon, wala’y rason nga ikaw makahimo usab sa ingon...Matud pa ni Jimmy Cricket: “A Dream is a wish your heart makes!”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=828204&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Lakihan ang budget ng DepEd</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KUNG nagagawa ng gobyerno na lakihan ang budget para sa Department of National Defense mas lalong dapat lakihan para sa Department of Education (DepEd). Iprayoridad ang para sa edukasyon sapagkat dito nakasalalay ang magiging kinabukasan ng bansa. Isipin na lamang kung mahina ang edukasyon sa bansa, anong klaseng mga lider ang uusbong sa hinaharap. Kung ang lahat ng mga Pilipino ay nakapag-aral nang sapat, isang malaking tagumpay ito. Sa mga pag-aaral, lumalabas na ang mga bansang may sapat na pinag-aralan ang kanilang mamamayan ang mas maunlad at walang gaanong naghihirap. Sa mga nakaraang administrasyon, ang budget na nakalaan sa education ay mas maliit. Mas malaki ang para sa defense department. Walang kuwestiyon kung malaki ang para sa defense sapag&amp;shy;kat kailangan din naman na magkaroon ng modernisasyon sa mga armas na pandepensa lalo’t naghahari-harian ngayon ang China, pero dapat din namang balansehin ang pagbibigay ng budget lalo pa nga kung sa education ng mamamayan ang pag-uusapan. Kung dati ay nangunguna ang edukasyon ng Pili&amp;shy;pinas sa Southeast Asia, ngayon ay hindi na sapagkat nalampasan na ng mga kapitbansa. Maski sa mga competition, hindi na nangunguna ang mga estudyanteng Pinoy. Kulelat na ang mga dating ma&amp;shy; ta&amp;shy;talinong estudyante. Kulang sa pag-aaral at wala nang maibuga sa mga paligsahan. Tuwing school opening, problema lagi ang kakapusan ng mga classroom, upuan, pisara at kung anu-ano pa. Maraming estudyante ang nagdadaos ng klase sa lobby, sa inayos na comfort room at sa ilalim ng punongkahoy. Kulang na kulang din ang mga guro sa kasaluku-yan. Mas ginusto pa ng mga guro na magpaalila sa Hong Kong, Kuwait at Saudi Arabia. Mas malaki ang kikitain nila roon. Dito, kakarampot ang kanilang suweldo. Kailangan pa nilang mag-sideline para mapag-abot ang suweldo – nagtitinda ng tocino at kung anu-ano pang pahulugan para may ekstrang kitain. Mag-hire ng mga mahuhusay na guro. Dagdagan ang kanilang suweldo at benepisyo. Kung mayroon na silang malaking suweldo, hindi na sila aalis para mamasukan sa ibang bansa. At magkakaroon lamang ito ng katuparan kung la-lakihan ang budget sa 2013. Iprayoridad ang DepEd.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=828251&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nakapalit og kinawat nga sakyanan?</title>
<author>LEGAL CORNER Ni Divine Flores</author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Adunay balaod nga nagdili kanato sa pagpalit og mga kinawat nga butang nga gitawag og Anti-fencing law of 1979 kon PD 1612. Busa kun ikaw mopalit og kinawat nga butang mamahimo kang ikiha tungod sa kalapasan sa maong balaod ug mamahimo sab kang pasakaan og kaso isip accessory sa maong krimen&amp;nbsp;basi sa Article 19 sa Revised Penal Code. Busa kini nga pangutana ang atong tubagon karon. Dear Atty. Divine, Kanunay gyud ko nga nagsunod sa imong column sa Banat News ug karon naaghat ko sa pagsuwat tungod niining akong problemang legal. Aduna koy napalit nga second hand nga sakyanan niadtong miaging tuig sa presyo nga P 200,000.00. Kompleto ni sa mga papeles ug gani duna gyud mi Deed of Sale sa nagbaligya sa maong sakyanan. Karong bag-o akong gipa-renew ang registration apan&amp;nbsp;wa ni ma-renew kay ang akong mga papeles peke daw ug ang plate number niini dili mao ang description sa akong sakyanan. Nagduda ko Atty. nga kinawat ning maong sakyanan ug unsa may akong buhaton karon? Posible ba nga maapil ko sa pagpasaka og kaso kun pananglitan gi-carnap ning maong sakyanan? Wa na ra ba ko makakita sa tawo nga nagbaligya niini. Palihug tambagi ko kun unsay angay nakong buhaton? — Dodong Dear Dodong, Salamat sa imong pagsuwat. Aron imo gyung mahibaw-an kun unsay status anang imong sakyanan mas maayo nga moadto ka sa Traffic Management Group kon TMG aron imong ipasuta kun dili ba kinarnap nang imong sakyanan nga imong napalit. Importante nga imo ning masayran daan aron makauna ka sa pagpasaka og kaso sa tawo nga nagbaligya kanimo sa maong sakyanan. Basi sa balaod, ang tawo nga magbaligya o mopalit sa kinawat nga mga butang mamahimong mapasakaan og kasong kalapasan sa Anti-Fencing Law ug ang silot nga ipahamtang niini magdepende sa kantidad sa butang nga gikawat. Busa kun mahibaw-an nimo nga gi carnap nang maong sakyanan mas maayo nga imong ikiha ang imong gipalitan niana aron di ka maapil sa pagkiha sa original nga tag-iya niini. Bisan tuod kun in good faith ang imong pagpalit sa maong sakyanan apan tungod kay kinawat ni adunay presumption nga may kasayuran ka kay anaa man sa imong possession ang maong butang nga kinarnap ug dili layo ang posibilidad nga maapil ka sa pagkiha. Ang elements sa fencing mao kining mosunod: 1) a robbery or theft has been committed; 2) the accused, who took no part in the robbery or theft, “buys, receives, possesses, keeps, acquires, conceals, sells or disposes, or buys and sells, or in any manner deals in any article or object taken” during that robbery or theft; (3) the accused knows or should have known that the thing derived from that crime; and (4) he intends by the deal he makes to gain for himself or for another. Mas maayo nga mientras sayo pa mahibaw-an na nimong daan kun unsay status sa imong sakyanan aron di ka maglisud sa pagprobar nga di ka kakonsabo sa mga carnappers ug wa kay kasayuran nga kinarnap diay ang sakyanan nga gibaligya kanimo. Hinaut nahatagan nako og katin-awan ang imong problema. — Atty. Divine Daghan na ang nabiktima sa pagpamalit og mga kinarnap nga mga sakyanan. Busa ang maayo ninyong buhaton kun mopalit mo og second hand nga sakyanan mao ang pagsuta daan niini sa Traffic Management Group kon TMG kun di ba kinarnap ang maong sakyanan ug ipasusi sab sa LTO kun dili ba peke ang registration ug uban pang mga papers niini.Kon duna moy pangutana, ipadala lang sa Legal Corner sa Banat News &amp;nbsp;o email sa flores_divina@yahoo.com. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=828597&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Abuso na iyan!</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>TALAGANG hindi naglulubay ang China sa panduduro sa atin.&amp;nbsp;Matapos ang pagpapadala ng mga barko sa teritoryo natin sa Scarborough Shoal, nagpalabas ito ng pahayag na ang ano mang gagawing oil exploration ng Pilipinas sa West Philippine Sea ay kailangan daw munang ihingi sa kanila ng permiso. Hmm… determinado talaga ang China na ipadama sa mga bansang kalapit nito na siya ang hari sa malaking dakong ito ng mundo. Di ba kailan lang ay nagpahayag ang bise presidente ng China na ayaw nito ng gulo at walang balak na maghari-harian sa daigdig? Ang kontratang pinasok ng bansa para sa oil exploration na ito kasama ang mga dayuhang investors ay noon pang 1970 narating. Sabi nga ng Malaca&amp;ntilde;ang, bakit ngayon lang&amp;nbsp;nag-aalboroto ang China? Anang China, bago simulan ang proyekto alinsunod sa ano mang narating na kontrata ay kailangan munang ipagbigay alam sa naturang bansa, bagay na binalewala naman ng Palasyo. Ani Deputy Presidential Spokesperson Abigail Valte, matagal&amp;nbsp;nang naabot ang kontrata kaugnay nito. Kung noong 1970, bago pala idineklara ni Marcos ang batas militar ay mayroon nang ganyang plano. Tiniyak ni Usec. Valte na ang anumang exploration contract ng Pilipinas tulad ng sa Recto Bank na nasa West Philippine Sea ay legal at may bisa. Ang ganyang pagbibitiw ng pahayag ng China ay posibleng maging dahilan para umatras ang ilang investors sa oil project kaya masyadong damaging.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=828616&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Emphysema: Tips para makahinga nang maluwag</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>ANG emphysema ay isang sakit sa baga na dulot nang matagal na panahong paninigarilyo at paglanghap ng polusyon sa hangin. Ang baga natin ay may mga maliliit na air sacs (parang lobo ng hangin) kung saan pumapasok sa katawan ang oxygen at lumalabas ang carbon dioxide. Dahil sa usok at polusyon, puwedeng masira ang air sacs ng baga at mapigilan ang pagpasok ng oxygen sa katawan. Dahil sa sigarilyo, tumitigas ang baga, nag-iipon ang plema at nahihirapan nang huminga ang pasyente. Ano ang gamot sa emphysema? Masakit man sabihin ay WALA. Wala talagang lunas ang emphysema. Kapag nasira na ang ating baga, hindi na ito maiaayos muli. Hindi naman puwedeng operahan at palitan ang baga. Ano ang nagiging buhay ng taong may emphyse&amp;shy;ma? Lagi silang hirap huminga. Kaunting lakad lang ay parang kapos na sa hangin. Mayroong inhalers na ibinibigay ang doktor (mamahalin ito at umaabot sa P1,000) na puwedeng makatulong. At sa bandang huli ay manga&amp;shy;ngailangan pa ng oxygen tank sa bahay para lang makahinga. Grabe talaga ang pinsala ng sigarilyo! Kung ayaw ninyong magka-emphysema, sundin ang mga payong ito: 1. Ihinto na ang paninigarilyo. Hindi pa huli ang lahat, kaibigan. Basta itinigil mo ang paninigarilyo, mapipigilan natin ang tuluyang pagkasira ng iyong baga. 2. Umiwas sa lugar na may naninigarilyo. Kapag&amp;nbsp;&amp;nbsp; may kasama kang naninigarilyo, para ka na rin nanigarilyo ng 3 sticks sa bawat oras na kasama mo siya. 3. Palakasin ang iyong masel sa dibdib. Mag-ehersis&amp;shy;yo gamit ang 1 kilong dumbbell sa bawat kamay. Pala&amp;shy;kasin ang masel sa leeg, balikat at dibdib para mas makahigop ng hangin. 4. Kumain ng 6 na beses sa isang araw pero kaunti lang. Halimbawa, isang saging lang sa meri-yenda. Masama kasi ang sobrang busog sa may emphysema dahil naiipit ng tiyan ang iyong baga. 5. Abutin ang tamang timbang. Hindi ma&amp;shy;ganda ang sobrang taba at ang sobrang payat din. Kapag payat ka mas&amp;shy;yado, mawawalan din ng lakas ang katawan. Kumain ng masustansiyang pagkain tulad ng gulay, prutas, isda at manok. 6. Tamang paghinga: Hu&amp;shy;minga nang malalim ng nakabuka ang bibig. Gamitin ang tiyan sa pag-hinga. 7. Habaan ang iyong pag-exhale (paglabas ng hangin). Subukang mag-exhale ng nakabilog ang bibig (purse lip breathing). Para bang humihi&amp;shy;pan ka sa isang straw. Mapipi&amp;shy;gilan nito ang pagsara ng mga air sacs sa baga. 8. Uminom ng vitamin C at E. Mga anti-oxidants ito at baka makatu&amp;shy;long sa masamang epek&amp;shy; to ng paninigarilyo. 9. Magsuot nang ma&amp;shy; luluwag na baro. Magluwag din ng pantalon para hindi mahadlangan ang iyong paghinga. 10. Matulog nang na&amp;shy;&amp;shy;ka&amp;shy;angat ang ulo at kata&amp;shy;wan. Gumamit ng 2-3 unan para mas maka-hinga. 11. Siguraduhing ma&amp;shy; li&amp;shy;nis ang iyong kuwarto (walang alikabok at car&amp;shy;pet) at maganda ang da&amp;shy;loy ng hangin. Kung may air-conditioner ay mas ma-kagiginhawa pa. 12. Mag-relax at mag&amp;shy;da&amp;shy;han-dahan lang sa inyong gawain. 13. Humingi ng su&amp;shy;porta sa pamilya at mag&amp;shy;pa&amp;shy;ti&amp;shy;ngin sa isang espes&amp;shy;yalista sa baga (pulmo-nologist). Good luck po!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=828935&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kura</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Si kanhi senador John Henry “Sonny” Osme&amp;ntilde;a mitug-an nga andam niyang suportahan ang kandidatura ni Gobernador Gwen Garcia pagka-senador ug sa manghod niini nga si Kongresista Pablo John “PJ” Garcia isip gobernador. Atol sa interview ni Karen Davila sa ANC ni Gobernador Garcia, giangkon sa gobernador nga si kanhi gobernador Emilio “Lito” Osme&amp;ntilde;a mipadayag og suporta niya samtang ang igsuon niini nga si Sonny mipadayag sab og kaandam. Dihang gisukna si Sonny iyang giadmitir nga husto ang gisulti sa gobernador nga andam siya nga mosuporta apan iyang giklaro nga duna siyay kondisyon niini. Giangkon sab ni Sonny nga nagkatagbo na sila ni Gwen didto sa kaulohan pinaagi sa usa ka higala. Wala pa hinuon sila maghisgot og politika atol sa maong meeting. Sumala pa ni Sonny nga igo lang silang nag”beso-beso” atol sa maong higayon. Si Sonny nakigbeso-beso ni Gwen nga kaniadto labihan niyang kontraha? Laing pruweba nga sa politika wa gyuy permanente gawas sa” personal interest.” Gilamoy ni Sonny pagbalik dili lang ang iyang kinulipa kun di lakip na ang iyang sinuka tungod sa iyang ambisyon nga makahupot pagbalik og pwesto. Si Sonny gusto nga magmayor sa dakbayan sa Toledo mao nga matud niya iyang suportahan ang mga Garcia bugti sa suporta niini sa iyang kandidatura. Kondisyon ni Sonny sa iyang suporta ngadto ni Gwen ug ni PJ mao nga manduan niini ang ilang mga lider sa Toledo nga siya maoy paluyohan pagkamayor ug dili si Mayor Aurelio Espinosa o ba kaha ang iyang anak nga si Vice Mayor Arlene Zambo. Ingon na ba niini ka desperado si Sonny? Iya na bang giangkon nga laos na gyud siya nga ultimo mga kapitan sa barangay wa nay ganahan mosuporta niya? Hain naman ang iyang kaarogante kaniadto nga yano lang moingon sa mga Sugboanon nga “Magpuasa mo”? Matud ni Sonny nga duna pa siyay network sa tibuok nasud nga magamit niya pagsuporta ni Gwen, kun tinuod nga duna pa siya niini nganong di man siya molansar pagbalik pagkasenador? Sa iyang ka maro, mosugot kaha siya nga lain maoy makabenepisyo sa iyang network kun tinuod man gani nga duna pa siya niini? Siya na lay mokandidato kun nakasiguro pa siya nga makakuha pa gihapon siya og suporta gikan sa ubang dapit sa nasud.&amp;nbsp;Ako’y naluoy ni Sonny sa iyang gihimo tungod kay sigurado ko nga dili isakripisyo sa mga Garcia ang mga Espinosa ug Zambo sa Toledo tungod ug alang niya. Kini tungod kay kun buhaton ni sa mga Garcia tabla ray ilang gilabay ang piso bugti sa usa ka kura. Yes, mahulagway na si Sonny Osme&amp;ntilde;a nga daw sama sa kura nga wa nay bili tungod kay mismo sa iyang kaugalingong balwarte kaniadto wala na man siyay klarong lider gawas lang sa mga Yapha sa Pinamungajan. Posible pa gyud gani nga dili ta makasalig siento porsiento nga mosuporta niya ang mga Yapha. Dili na sab siya mamahimong mosakay sa Liberal Party kay iya mang giaway ang provincial chairman niini nga si Atty. Hilario “Junjun” Davide III. * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=829179&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Destination disease</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Wala nako’y mahimo ini. Bahala na ang kapalaran. Kini maoy giingon sa akong suod nga higala. Nataptan siya og usa ka destination disease. Si John Maxwell ang buot mopahinumdom kanato nga diha sa kinabuhi, mahinungdanon kaayo ang pag-ila sa kalainan tali sa decision making ug decision management. Ang matag desisyon adlaw-adlaw nato nga himuon (Decision Making) apan ang pangutana kun sila ba ingon nga desisyon mahinungdanon ba gyud kaayo? (Decision Management). Mao nga si Walt Disney diha sa mga higayon nga siya dunay proyekto nga pagahimuon ang dili gyud maglangan sa ugma ni mobalik siya sa kagahapon. Iya gyud dayon kining himuon ana gyung adlawa. Si Maxwell sa laing bahin ang mopahimug-at nga kinahanglang himuon nato ang atong mga prayoridad karon gyung adlawa. Dugang pa, ang atong kaugmaon ang mag-agad sa atong pagpili karong adlawa. Unsaon naman diay ang kabubut-on sa Dios Padre? Aw, anaa man gihapon kay kanunay man na. Apan angay natong hinumdoman nga ang Dios dili mamugos. Mag-unsa man kun ikaw pilion apan ikaw mismo nga gipili ang magdumili pagsubay sa dalan nga gitanyag sa Dios alang kanimo nga imong subayon? Kalas-ay naman sa kinabuhi kun mora lamang kita og kabayo kang kansang mga mata gitaptapan lamang sa renda ug mag-agad lang sa latos sa hubog nga kutsero.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=829181&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Day-dreaming</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Niadtong bata pa ako, mahiligon kaayo ako sa mga fairytales. Mao nga imbis magdula ug maglaag-laag matag adlaw’ng Sabado akong igahin ang akong panahon diha sa pagbasa sa mga karaang libro sa English Literature ug pagpaminaw sa mga sugilanon ni Esteban Escudero (sama pananglit sa: “Mutya sa Saging Mantikaan ug Pluto Anak sa Engkanto). Hinuon, mamaligya ko og tabliya human sa pagbasa ug mosulat og mga alamat aron dunay ikabalon sa eskwelahan. Gani, salamat sa dramang “Fr. Giovani Mokumpisal Ang Nasud” kay nakahunahuna akong mosulod sa seminaryo. Day Dreaming! Dako kaayo og kahimoan aron imong magambalay kun unsang matanga sa kinabuhi ang buot nimong subayon ug puy-an. Alang kanako ang Day Dreaming maoy usa ka remote preparation alang sa umaabot. Kun masulod na gani sa imong sistema ang imong damgo mahimo nimo kining usa ka giya. Dili ka mahimutang hangtud dili nimo kini makuha. Tinuod dili usa ka fairytale ang kinabuhi apan ang matag fairytale dunay ikatudlo nga paglaom sa matag usa kanato. Ang imong happily ever after makab-ot lamang kun imo kining pilion. Wala’y tawo nga gipahimugso aron mamahimong malipayon ang kalipay imo gyud nga pilion. It is determined by our daily agenda matud pa ni John Maxwell.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=829537&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Nagkalat ang baril kaya mataas ang krimen</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MULA Enero hanggang Hunyo 2012, nasa 29,231 krimen ang nangyari sa Metro Manila. Mas ma-taas kumpara noong nakaraang taon na 18,671 krimen sa kaparehong buwan. Ayon sa National Capital Regional Police Office (NCRPO) tumaas ng 63.8 percent ang mga naitalang krimen sa Metro Manila. Nang tanungin si Philippine National Police (PNP) chief Nicanor Bartolome ukol sa pagtaas ng krimen, sinabi niyang dahil ito sa pagtaas ng populasyon sa Metro Manila na umaabot na sa 12 millions. Kapag daw malaki ang populasyon, maraming oportunidad na makagawa ng mga krimen. Maski raw ang mga nasa ibang rehiyon ay nagtutungo sa Metro Manila at dito gumagawa ng krimen. Malaki raw ang kaugnayan nang pagdami ng tao sa mga nangyayaring krimen. Totoo naman ang sinabi ni Bartolome. Kahit saang lugar, kapag dumami na ang tao, tiyak na darami rin ang krimen. Nagkakaroon nang maraming pagkakataon ang mga masasamang-loob na makagawa ng kabuktutan ---pagpatay, pagnanakaw, pangingidnap, pangangarnap at kung anu-ano pang kasamaan. Subalit sa kabila na nalalaman na ng PNP na kapag dumami ang tao ay laganap ang krimen, wala namang ginagawang hakbang para mapigilan ang mga gumagawa nito. Sapat na bang sabihin na maraming tao kaya may krimen. Ano ang ginagawang solusyon? Ano ang mga plano para ganap na mabawasan ang mga nangyayaring sunud-sunod na krimen? Wala nang takot kung sumalakay ang mga criminal. Kahit katanghaliang tapat ay bumabanat. Halimbawa ay ang mag-asawang pinagbabaril sa harap ng restaurant sa Pasig noong Lunes. Kakain lamang ng pananghalian ang mag-asawa. Nang bumaba sila sa sasakyan, pinagbabaril sila. Patay ang mag-asawa. Walang anumang nakatakas ang mga suspek sakay ng motorsiklo. Sunud-sunod din ang pagpatay sa mga pulis. Sa loob lamang ng isang buwan, apat na pulis-Maynila ang naitumba. Pawang riding-in-tandem ang pumatay sa mga pulis. Ang pulis na si PO2 Jesus Lapuz ay walang awang pinagbabaril ng riding-in-tandem sa&amp;nbsp;Roxas Boulevard, Pasay City. Hindi na naiputok ni Lapuz ang kanyang service firearm. Sa aming paniwala, mataas ang krimen sapagkat nagkalat ang maraming baril. Saan galing ang mga baril na ginagamit ng tandem? Hindi ba maaaring paigtingin ng PNP ang kampanya laban sa loose firearms?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=829663&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pinabayaan kasi ang sandatahang lakas</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ayon kay Sen. Miriam Defensor Santiago, kailangan natin nang malakas na militar para maprotektahan ang ating teritoryo, katulad ng nagawa ng Russia sa mga mangingisdang Chinese na nahuling nangingisda sa loob ng eksklusibong economic zone ng Russia. Nagpaputok ng warning shots ang mga barko ng Russia sa mga pasaway na mangingisda at inaresto. Sa insidenteng ito, wala namang pinadala ang bansang China na resbak para protektahan ang mga mangingisda nila, dahil alam na may kapabilidad ang Russia na pumalag, at tumalo sa kanila. Kitang-kita talaga ang tunay na kulay ng China sa insidenteng ito. May eksklusibong economic zone rin tayo. Pero hindi nirerespeto ito ng China dahil sa kanila nga raw ang lahat ng isla sa South China Sea! Dahil hindi nirerespeto ng China ang Exclusive Economic Zone ng Pilipinas(EEZ), na sang-ayon naman sa kasunduan kung saan pumirma rin ang China, ang lengguwahe na lang na kailangang gamitin ay paninindak sa mga katunggali. Ganito ang ginagawa ngayon ng China. Sa mga surveillance flights na ginagawa ng ating mga eroplano sa lugar ng pinagtatalunang Spratly Islands, maraming barkong militar, pananaliksik at paggalugad ang nasa paligid na ng mga Spratly Islands, pati sa mga isla kung saan may mga mamamayan at sundalo tayong nakadestino! Nanindak na nang husto ang maton ng Asya! Ngayon natin binabayaran nang husto ang pagpapabaya sa ating puwersang militar. Ilang administrasyon na ang dumaan kung saan walang pagbabago sa mga kagamitan ng mga sundalo’t piloto! Ngayon lang kumikilos ang gobyerno sa ilalim ni Pangulong Aquino para gawing makabago ang ating AFP. May pananagutan din ang mga heneral na wala nang ginawa kundi masangkot sa mga anomalya na ngayon lang nauungkat at nakakasuhan! Ibang-iba na talaga ang mga heneral noon at ngayon. Noon, bayan ang pangunahing sinisilbihan. Ngayon, bahay muna? Halos nasa pintuan na natin ang mga barko ng China. Ano na ang magagawa natin, ngayong hindi naman mala&amp;shy;kas ang ating puwersang militar? Gaano katagal aabutin hanggang sa tunay na mapoprotektahan na natin ang ating teritoryo, katulad ng nagagawa ng Russia laban sa China? Halos dinuduro na tayo sa karagatan ng mga Chino. Mukhang wala na tayong magagawa kundi magmasid na lang sa lahat ng kanilang gagawin mula ngayon! Maliban na lang kung may tumulong sa atin na kaibigan. Kaalyado.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=829670&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panghambog lamang</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ugma moatubang na usab si Presidente Benigno Aquino III sa katawhan aron sa pagyagyag sa iyang nahimo sa iyang administrasyon. Ikatulo kini nga State of the Nation Address ni Aquino sukad siya midaug pagka-presidente kaniadtong 2010. Sama sa naandan, sukad pa sa unang SONA, panghambog lamang sa presidente ang iyang diskurso ngadto sa publiko sa iyang nagbanderang mga proyekto sa nasud. Dili kini ikatingala. Natural kini nga buhaton sa labing gamhanang tawo sa nasud isip pahumot ngadto sa katawhan. Bisan pa man sa unang SONA, naandan na sa presidente ang pagbungat og mga saad ngadto sa katawhan. Mga saad kuno og kabag-ohan sa dagan sa kagamhanan ug tinud-anay nga kalamboan. Gikan ni Corazon Aquino hangtud sa iyang anak, ambot kun kinsa kahay presidente ang nakatuman sa saad nga gihimo atol sa SONA. Wala pa ‘koy namatikdan nga presidente nga naningkamot gayud aron mahatagan og katumanan ang iyang mga gipasiatab ngadto sa katawhan. Ug nahadlok kong ingon usab ang dangatan kang Presidente Aquino human sa iyang diskurso ugma. Apan mora’g walay kalainan ang dagan sa pagpakig-atubang ni Aquino sa katawhan sa nangagi niyang SONA. Sa akong pangagpas, maghisgot na usab siya og “matuwid na daan.” Tungod lagi kay mao man kana ang gisandigan sa iyang panggobiyerno, krusada batok sa kurapsiyon ang nag-una sa agenda sa iyang SONA. Siguro dako og ngisi nga moatubang si Aquino sa katawhan atol sa iyang SONA. Kini gumikan sa iyang mga kadaugan batok sa nakalabay nga administrasyon nga iyang nalantawan nga hilabihan ka corrupt. Ato nang nasayran nga nagmalampuson gayud ang administrasyong Aquino sa paningkamot niining mapalagpot si Chief Justice Renato Corona gikan sa Korte Suprema. Ug milampus usab kini pagpabilanggo kang kanhi Presidente Gloria Arroyo sa mga alegasyong kahiwian kaniadto. Kining maong mga kadaugan mao unya ang magbandera sa SONA ni Aquino. Ug manghinaut lamang kita nga kon aduna may saad sa kalamboan, angay lamang nga unahon kini sa kagamhanan pagtuman ug dili ang pamulitika.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=829954&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga dapat gawin para maging maayos ang trapiko</title>
<author>PANAGINIP LANG Ni Nixon T. Kua</author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAIKLI&amp;nbsp;ang column na ito kaya deretso agad ako sa nais sabihin lalo na ang suliranin sa trapiko.&amp;nbsp; Una, dapat magkaroon ng disiplina.&amp;nbsp;Hulihin at ipatupad ang mga batas trapiko.&amp;nbsp;Mga jeep at bus at taxi na pumapara kung saan nila nais ay dapat taasan ang multa para kahit lagay ay tataas ang magsisilbing panakot sa mga walang disiplinang mga driver.&amp;nbsp;Tutukan din nang husto ang mga colorum na bus, mga tricycle at de-padyak na kahit sa malalaking lansangan ay bumibiyahe. Alisin ang mga ito. &amp;nbsp; Kung hindi ito kayang gawin ng Metro Manila Development Authority at mga local na pamahalaan, nangangahulugang may kumikita rito.&amp;nbsp; Pangalawa, ang mga taong nagpupimilit tumawid sa kalsada kahit mayroong overpass at malapit naman sa pedestrian lane ay parusahan din.&amp;nbsp;Mainam pa siguro kung magpapasa ng batas na ang mga drayber na makasagasa ng jaywalkers o mga tumatawid sa bawal tawiran ay walang kasalanan.&amp;nbsp;Nais din lang nilang makipagpatintero kaya ibigay ang hilig nila.&amp;nbsp; Pangatlo, hindi lamang ho mabibilis na sasakyan ang may kasalanan ng problema ng trapiko.&amp;nbsp;Ang mga engot na driver sa South Luzon Expressway, North Luzon Expressway, Star Toll at SCTEX na naka-minimum speed at nasa pinaka-kaliwang lane ay dapat hulihin. Bigyan na lang sila ng bisikletang magagamit dahil wala silang karapatang maging driver.&amp;nbsp; Pang-apat, disiplina sa lahat ng tsuper at mga nang&amp;shy;huhuli. &amp;nbsp;Gumamit ng mga makabagong teknolohiya gaya ng CCTV at iba pang mga gadgets upang matiyak na walang lusot ang mga lumalabag at idamay din ang enforcers na mahihilig sa kotong.&amp;nbsp;Kung maipatutupad ito, aayos ang trapiko at malaki ang matitipid sa gasolina,&amp;nbsp;krudo, oras at pagod ng mamamayan hindi lang sa Metro Manila kundi buong Pilipinas.&amp;nbsp; Tanong ko lang, kaya ba natin ito&amp;nbsp;o papayagang patuloy na mamayagpag ang tongpats at kotong? * * * Para sa anumang reaksyon o suhestiyon text e mail sa nixonkua@ymail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=829992&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Timpalak ng araw at ulan</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nakapagtataka sa bagong tahanan mainit ang araw ay biglang umulan; Nang aking tanawin buong kalangitan wala namang ulap – asul ang namasdan! At dahil sa lugar ako’y bagung-bago naisip ko agad na yao’y milagro; O baka may alien sakay ng UFO– nagsaboy ng tubig binasa ang mundo! At naisip ko rin regalo ang tubig sa isang tulad kong lumipat sa Taguig; Iyon ay bendisyon na buhat sa langit dahil ang magsimba’y wala na sa isip! At naisip ko rin dahil sa naiba nalipatang lugar iba rin ang klima; Kaya ang sarili’y medyo inihanda na baka lilindol o babagyo kaya! Lahat nang posibleng maganap sa mundo kabilang sa haka-haka magdelubyo; Salamat sa Diyos at walang totoo sa lahat ng baka’ng nasok sa utak ko Paano’y ngayon lang nangyari sa akin na nagbagong anyo ang ulang dumating; Sa nilisang pook walang ganyang lagim na sa aking puso’y tumawag ng pansin! Huminto ang ulan lalo pang umaraw kaya ang paligid nagkulay luntian; Ang mga pangambang sa diwa’y bumukal nawala nang lahat at naligayahan! At sana’y huwag nang mangyari sa akin – naging obserbasyong subyang sa damdamin; Marapat siguro dapat kong isipin bahala ang Diyos ako’y payapain! Dahil nagtimpalak ang araw at ulan ito’y nagpakitang sila’y kailangan; Kung sila ay wala sa sangkalawakan tiyak wala na rin ang tao’t halaman!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=830000&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EV 71</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KINUMPIRMA ng Department of Health at maging ng City Health Office dito sa Davao City na isang 19-month old na baby boy ang naging positibo sa sakit na Enterovirus 71 (EV-71). Ang EV 71 ang naging dahilan ng pagkamatay ng may tinatayang 60 bata at ang pagkakasakit ng 300 iba pa nitong mga huling linggo sa Cambodia. Ito ay may pagkahawig sa hand-foot and mouth disease na kung saan ang mga pas&amp;shy;yente ay nagpapakita ng symptoms na lagnat at lumalabas ang rashes sa bibig, kamay at sa paa. Kahit na ipinaliwanag na nga ni Health Secretary Enrique Ona na naging mild lang at hindi severe ang naging kaso ng EV71&amp;nbsp;ng baby boy dito sa Davao City, hindi pa rin iyon sapat na dahilan upang magpabaya na lang&amp;nbsp;at maging kampante dahil nga hindi naman ikinamatay ng unang naging positibo ng sakit na ito. Ayon sa city health office dito, naging maayos naman ang recovery ng bata at nilagay na nga sa isang masu&amp;shy;sing monitoring maging ang ibang miyembro ng pamilya ng naturang pasyente. At nagsagawa na rin agad ng massive information dissemination campaign ang city government sa pangunguna ni Mayor Inday Sara Duterte ukol sa EV 71 lalo na nang napag-alaman nga na dito sa Davao City ang unang naging positive case. Walang dahilan para hindi tayo maging mapagmatyag ukol sa EV 71. Kailangan lang talaga nating maging malinis sa pangangatawan lalo na sa mga bata na turuang maghugas ng kamay bago at pagkatapos kumain o pagkatapos maglaro o anumang gawin nila. Walang masama at walang mawawala sa atin kung tayo ay maging maingat sa mga bagay-bagay, lalo ang ukol sa EV 71.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=830002&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Huwag tantanan ang tax evaders</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SIGURADONG may sasabihin si President Noynoy Aquino ukol kay BIR commissioner Kim Henares sa kanyang State of the Nation Address (SONA) ngayong araw na ito. Sigurado, pupurihin niya si Henares dahil sa ginagawa nitong paghabol sa mga nandadaya at hindi nagbabayad ng tax. Dapat lang naman niyang purihin ang BIR chief sapagkat karapat-dapat. Sa mga miyembro ng Cabinet ni P-Noy, si Henares ang maituturing na may “bayag” sa paghabol sa mga mandaraya. Mabuti at nag-withdraw si Henares sa nominasyon para maging Chief Justice. Tama ang kanyang desisyon. Kung tinuloy niya ang kanyang balak, sino pa ang magkakalakas ng loob na habulin ang tax cheaters? Kagaya ng paghabol niya sa isang phone card trader na hindi nagbayad ng buwis ng halagang P538-milyon. Kinasuhan na ng BIR ang trader na si Severino Robles, may-ari ng S. Robles Merchandising. Ayon sa BIR, hindi nagbayad ng buwis si Robles noong 2007 at 2008. Umabot sa P537.6 million ang dapat niyang obligasyong bayaran sa gobyerno. Pero sa halip magbayad, parating umiiwas sa kanyang dapat bayaran. Hindi umano nagdeklara ng kanyang purchase sa BIR. Ang huling pagpa-file umano ni Robles ay noon pang 2004. Kailangang pagbayarin ang mga nandadaya at patuloy na umiiwas sa kanilang obligasyon. Nalalaman namin na marami pang nandadaya at hindi nagbabayad ng tax kaya dapat pang paigtingin ni Henares ang kampanya niya laban sa mga mandaraya. Marami nang hinabol si Henares. Kabilang sa hinabol niya si movie director at comics king Carlo Caparas. Hindi namin alam kung nagbayad na ng tax si Caparas. Kinasuhan na rin niya ang may-ari ng pawnshop na dineklarang lugi ang negosyo pero nakabili ng mamahaling Lamborghini. Naniniwala kami sa kakayahan ni Henares. Kung ang lahat ng mga nandadaya at hindi nagbabayad ng tax ay kanyang madadakma, malaking tulong para maisakatuparan ni P-Noy ang kanyang mga ninanais sa bansang ito. Huwag lubayan ang tax cheaters!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=830277&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Mga Tinik sa Rosas' (Unang Bahagi)</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAGANDANG TIGNAN… masarap amuyin, ingat lang dahil kapag bigla mong dinaklot, tutusukin ka ng mga tinik sa paligid nito. &amp;nbsp;“Dinala daw sa prosti.. Ewan ko! Sa prostitute house sa Cebu ba ‘yon? Tumakas raw sa shelter, ‘di ko maintindihan!” Ito ang hindi maliwanag na pagkakaalam ni Lola Estela sa&amp;nbsp;kinaroroonan ng apo sa tuhod na si “Mica” (‘di tunay na pangalan). Dumulog sa aming tanggapan ang mag-lola na si Maritess “Tess” Soliman—34 taong gulang at si Estela Fajardo—81 na taong gulang. ‘Nawawala’ daw ang batang si “Mica”—16, mula sa ‘shelter’ ng Bukid Kabataan kung saan ito inihabilin. Mabilis na lumipad pabalik ang mga pahina ng panahon. Parang isang lumang librong nabasa at itinago na sa baul. Taong 1994, katorse pa lang noon si Tess. Naalala niya ang bikas nila ng kanyang nanay na si Telly nang halughugin ang buong Cubao. Panghal na inisa-isa nila ang bawat ‘KTV bar’ para hanapin ang ate niyang si Lucy, na noo’y 16 na taong gulang. “Saan ka ba dinala ng ate mo?”, hindi mapakaling tanong ni Telly kay Maritess. “Sa mataas na gusali po na maraming bintana. Sabi po ‘nya sa akin Tess, antayin mo ko dito pagkatapos nito magkakapera tayo. Tapos pumasok na siya kasama ng isang lalaki.” Hindi nila akalain na makalipas ang labing walong taon, ang anak ni Lucy na si “Mica” naman ang kanilang hahanapin. Taong 1996 pagkapanganak pa lang ni Lucy kay “Mica”, iniwan na ito kay Tess sa Binangonan, Rizal. Umalis din siya agad para magtrabaho bilang GRO at nagkaroon na ng ibang pamilya. Kay Tess na lumaki si Mica. Taong 2003 namatay si Lucy dahil sa kanser sa matris sa edad na 25. Umuwi mula Amerika noon si Estela at kinuha na si Mica upang alagaan. Nanatili kay Estela si Mica mula nang siya’y pito hanggang mag-labing dalawang taong gulang. Sinabi ni Tess at Estela na ‘rebelde’ itong si “Mica”. Mabarkada daw at malapit sa mga lalake. “Nagmana yan sa Mama niya ‘matigas ang ulo’. Hindi kami sinusunod! Laging sasabihan, Mica, mag-aral ka ng mabuti. Mica wag kang sagot ng sagot… Mica…”, litanya daw palagi ni Tess. Dagdag ni Tess namasukan daw si Mica bilang katulong sa isang kapit-bahay sa Binangonan. Nababalita na nakikipag-inuman ito sa amo nitong lalaki. “Nagpa-barangay pa kami dahil d’yan,” sabi ni Tess. Nung na kay Estela daw si “Mica” ay kinakitaan daw ng hindi normal na pagkilos. Napapansing niyang palaging sira ang nakasabit na kuwadro sa sala. Maraming beses na niyang pinalitan ito hanggang mahuli niya si “Mica”. Paulit-ulit daw na kinukutkot ang kwadro gamit ang mahabang kuko sa hinliliit kaya pinagsabihan niya. Madali raw magdamdam si Mica at tuwing nagtatampo sa kanya ay umuuwi ito sa Binangonan. “Pinag-aaral ko yan at gusto kong makatapos. Pero wala.. walang hilig sa pag-aaral,” paulit-ulit sinasabi ni Estela. Gunita ni Estela na ‘di nalalayo si Mica kay Telly—ang&amp;nbsp;lola ni Mica. Pinasok nila sa kolehiyo si Telly noong araw. Mayroon pa silang negosyo noon at nakakaluwag pa sa pera. Palagi silang wala sa bahay dahil abala sa kung paano pauunlarin ang&amp;nbsp;kabuhayan. Hindi nila namalayang may relasyon na pala si Telly at ang pintor ng kanilang bahay. Sa edad na 18, nagpakasal ang dalawa. Hindi na nakapagtapos si Telly. Miserable umano ang&amp;nbsp;naging buhay ng anak mula nang nag-asawa ito. Ngayon hanggang sa apo ay naipasa ang ganito ang lagay. Nabahala daw si Estela sa kundisyon ng apo. Taong 2008—12 taong gulang si “Mica” dinala nila ito sa isang ‘shelter’ sa Project 4, Quezon City para doon maalagaan. Noong namatay daw ang may-ari ng ‘shelter’ noong 2010, inilipat ni Sis. Erlin Bacol si Mica sa Euphrasian Crisis Center ng Good Shepherd Convent sa Aurora Blvd., Quezon City. Dito daw pansamantalang namalagi si Mica upang mabigyan ng pagpapayo at pangangalaga. Pagkatapos ng ilang buwan, inilipat si “Mica” sa Bukid Kabataan sa San Francisco, General Trias, Cavite. Nitong Mayo 2012 pumunta sina Estela at Tess sa Bukid Kabataan. Maghahabilin ng anak ni Tess at dadalaw din raw kay Mica. Nagulat sila at wala na doon si “Mica”. Palaisipan sa kanila kung nasaan ito. Sabi daw ng mga tagapamahala doon, “tumakas daw papunta ng Cebu at naging prostitute” ang&amp;nbsp;dalagita. Nais ng pamilya ni Mica na muli siyang makita ngunit hindi nila alam kung nasaan siya. Nagtataka sila kung bakit hindi pinag-bigay alam ang&amp;nbsp;proseso ng paglilipat-lipat. ‘Pinagsisinungalingan’ daw sila ng mga madre na nangangasiwa sa Bukid Kabataan. “Bakit hindi nila kami sinabihan kung saan nila dadalhin ang&amp;nbsp;bata?”, ito ang&amp;nbsp;katanungan ni Lola Estela. Sa pakiramdam ni Estela ay ipinagkait sa kanila ang karapatang malaman ang&amp;nbsp;kinalalagyan ng apo. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang ‘panawagan’ na ito ni Estela at Tess. DITO SA AMIN SA CALVENTO FILES, naniniwala kami sa adbokasiya ng Euphrasian Crisis Center ng Convent of the Good Shepherd at Bukid Kabataan. Mga institusyon ito na kumakalinga sa mga kabataan at babaeng naabuso ang karapatan. Kaya’t parang imposibleng mapabayaan ang tulad ni “Mica” mula sa kanilang pangangalaga. Ipinagtataka lamang namin kung bakit sa mga ‘shelter’ na ito dinala si Mica. Walang nabanggit ang&amp;nbsp;mag-lola tungkol sa ano mang abusong dinanas nito. Bilang tulong sa paghahanap, nakipag-ugnayan ang aming staff na si Pauline Ventura sa mga ‘shelter’ na ito para malinawan. Sa pananaliksik ni Pauline, natuklasan niya na may mas malalim pa palang dahilan ang&amp;nbsp;‘pagkawala’ umano ni Mica. TOTOONG tumakas at nasa isang ‘prostitute house’ nga ba talaga si Mica? Ang kanyang murang katawan nga ba ang ginagamit niya para magkaroon ng magandang buhay?&amp;nbsp; Abangan EKSKLUSIBO sa “CALVENTO FILES” sa PSNGAYON &amp;nbsp;ang mga susunod na tagpo sa kwentong ito. (KINALAP NI PAULINE F. VENTURA) Sa gustong dumulog ang&amp;nbsp;aming numero ay 09213263166 o 09198972854. Ang&amp;nbsp;landline, 6387285/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor City State Center Blg. Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=830283&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORIAL - Ang mga instructor nga hinagmal Ni Wen Celen</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang pagdesiplina sa ginikanan sa ilang anak&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;inubanan&amp;nbsp;sa pagmahal&amp;nbsp;makaayo&amp;nbsp;sa kaugmaon sa bata. Apan&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;desiplina&amp;nbsp;nga inubaban&amp;nbsp;og&amp;nbsp;panagmal nga halos&amp;nbsp;patyon nalang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;bata, aw &amp;nbsp;ang bata&amp;nbsp;kun magdumot dut sa bukog ug hangtud nga di makapakita&amp;nbsp;nga may pagmahal&amp;nbsp;ka kaniya di siya&amp;nbsp;makalimot sa tibuok niyang&amp;nbsp;kinabuhi ug mapuypoy lamang ang maong pagdumot kun makabawos siya&amp;nbsp;ilabi&amp;nbsp;na kun&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;iyang amahan&amp;nbsp;o inahan&amp;nbsp;nga hinagmal mananapon&amp;nbsp;gyud og&amp;nbsp;kinaiya. Apan&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;sakitan man&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;bata&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;dagmalan, sa iyang&amp;nbsp;mga kaugalingong ginikanan, daw unsa pa kaha ang dagkong tawo&amp;nbsp;nga dagmalan sa iya&amp;nbsp;ra usab&amp;nbsp;nga isigkaingon nga di gani niya baho og paryente. Sama&amp;nbsp;sa nahitabo&amp;nbsp;niadtong pito ka police trainee nga&amp;nbsp;giingong&amp;nbsp;latigohon sa ilang opisyal&amp;nbsp;og&amp;nbsp;lipak&amp;nbsp;nga kawayan. Pastilan kasakit palandungon, nga kun kaniadtong gamay pa ka wa ka makatilaw&amp;nbsp;og&amp;nbsp;dagmal sa imong&amp;nbsp;mga ginikanan pinaagi&amp;nbsp;sa lipak, karon na hinuong&amp;nbsp;dako kana&amp;nbsp;unya&amp;nbsp;laing&amp;nbsp;tawo pa&amp;nbsp;ang mobuhat&amp;nbsp;sa ingon? Unsa kahay matang&amp;nbsp;sa balatian sa maong&amp;nbsp;mga instructor&amp;nbsp;nga wa magtan-aw sa ilang gibuhat nga kun sila kaha iningnon niana, mongisi&amp;nbsp;lang kaha&amp;nbsp;sila sa kalipay?&amp;nbsp;O pagdumot&amp;nbsp;nga halos&amp;nbsp;maayo nang ipatay. Lisud kaayong tuohan nga husto ang maong matang sa desiplina, kay&amp;nbsp;ang pagbuhat&amp;nbsp;sa ingon&amp;nbsp;susama ra&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gitamnan nimo og yawa ang hunahuna sa imong gidagmalan&amp;nbsp;aron siya makahunahuna sa pagpanimawos&amp;nbsp;ug pagpatay kanimo. Di baya malalim&amp;nbsp;karong&amp;nbsp;dagko na ta nga&amp;nbsp;iningnon ta pagdagmal niana sa ato ra usab nga isig-kaingon. Dakong binuang&amp;nbsp;nga gamiton&amp;nbsp;nimo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;imong pagkalabaw nga opisyal sa&amp;nbsp;pag-abusar&amp;nbsp;sa gitan-aw nimong ubos&amp;nbsp;kanimo&amp;nbsp;og rangko. Kun nakatilaw man&amp;nbsp;ugaling ka og desiplinang&amp;nbsp;minananap sa imong unang&amp;nbsp;opisyal kaniadto&amp;nbsp;ug wa ka makauyon, ayaw&amp;nbsp;kana&amp;nbsp;buhata&amp;nbsp;sa mga tawong sama&amp;nbsp;kanimo kay&amp;nbsp;sakit kaayo. Kay mao ra ba kanay prinsipyo sa mga tawo nga sama&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga nagpasakop&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga fraternity group, nga tungod&amp;nbsp;kay gipusposan sila og bugsay&amp;nbsp;isip bunyag&amp;nbsp;kanila&amp;nbsp;sa pagpamembro nila sa maong organisasyon gusto usab&amp;nbsp;nilang iaplay&amp;nbsp;niadtong&amp;nbsp;mosunod&amp;nbsp;sa pagpamembro kanila. Mao usab kunohay&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;ang gisagop sa mga polis, sundawo ug uban pang&amp;nbsp;grupo nga&amp;nbsp;sikat kuno sila kun makadagmal&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;sa mga tawo&amp;nbsp;nga ilang&amp;nbsp;gibansay. Tinuod&amp;nbsp;&amp;nbsp; kaha? Di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=830423&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang dream retreat ni Walt Disney</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Kun ang ubang mga kompaniya ang mohimo og usa ka one way traffic nga magpakatap og mga impormasyon kalabot sa pagtigayon diin ang mga tawo sa ubos nga ranggo ang mag-agad lamang sa mando sa ilang labaw, si Walt Disney lahi. Ingon nga tawo nga puno sa damgo ang mohimo og usa ka Inclusive ug Malangkubong pamaagi aron ang matag usa gikan sa taas ngadto sa ubos ang makahatag og kontribusyon sa dili pa himoon ang bag-ong pasundayag. Ang tumong ug tuyo ni Walt Disney mao ang adunay sense of ownership ang matag usa sa maong proyekto. Kini ang gitawag niya og Dream Retreat. Diin ang tanan mohawa una sa naandang dapit trabahoan aron mohimo og malangkubong paggambalay sa mga plano. Ang tanan paminawon, ang tanan pasultihon ug palihokon. Dili sama sa atong mga pangulo karon nga dili gani maantigong mo-empower. Alang kanila usa na sila ka maayong engineer bisan pa man kun sa tinuod lang bogo sila og mathematics.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=830425&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Madagayaong kinabuhi &amp;quot;ANG KASUKO&amp;quot;</title>
<author>HINIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang kasuko kung atong pasulabihon makapasira kini sa atong pangisip. Sa maong hinungdan ang maayong relasyon maguba ug makapabalik kini sa atong mga kahiubos, kapakyasan ug pagkaputol sa maayong komunikasyon sa atong isigkatawo. Ang makuha ra nato sa paghambin sa kasuko mao ang kaligutgot nga inanay nga moab-ab sa imong pagbati ug ang kalinaw ug kalipay mahanaw. Ang kasuko dili ngil-ad kay kabahin man kini sa atong pagkatawo ang makangil-ad ani kung giunsa nimo pagdala. Ang kasuko ikaduha lang sa matuod nga gibati sa usa ka tawo. Kay sa pagkatinuod ang iyang nasuk-an ang iyang mismong kasinatian sa kinabuhi, sa mga butang nga nahitabo nga wala mahiuyon sa iyang mga plano. Ang iyang pagkamakalulooy ug pagkawalay gahom sa pagkab-ot sa gusto niyang abton. Usahay gamiton kini aron kaintapan ka sa mga tawo apan sa pagkatinuod nahimo kining maskara sa imong pagkatalawan. “Gisakit mo lamang ang imong kaugalingon pinaagi sa imong kasuko.” (Job 18:4) &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=830629&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Ilang hula sa SONA</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAY maganda at di-maganda sa inilahad na State of the Nation Address (SONA) ni President Noynoy Aquino kahapon. Isang oras at kalahating nagsalita si Aquino. Inilahad niya ang mga magagandang nakamtan katulad nang paglago ng ekonomiya, tagumpay sa pagbibigay ng edukasyon kung saan maraming school ang naipatayo, tagumpay sa agrikultura kung saan ay hindi na kukulangin ng bigas ang bansa, tagumpay sa mga gawaing pambayan kung saan maraming nagawang kalsada, tulay, airport at iba, tagumpay sa kampanya para dumagsa ang mga turista at tagumpay para sa pagmomodernisa ng sandata-hang lakas ng bansa. Maraming maganda pero ang isang hindi maganda ay ang ukol sa mga nangyayaring krimen na tila hinulaan lang sa SONA ng presidente. Maikli lang ang iniulat niya ukol dito at maski ang hepe ng Philip&amp;shy;pine National Police (PNP) ay hindi niya nabanggit. Ayon kay Aquino. “Patuloy po ang pagbaba ng crime volume sa buong bansa. Ang mahigit liman&amp;shy;daan libong krimen na naitala noong 2009, mahigit kalahati po ang nabawas: 246,958 na lamang iyan nitong 2011. Dagdag pa rito: Ang dating dala&amp;shy;wanglibo’t dalawandaang kaso ng carnapping noong 2010, lampas kalahati rin ang ibinaba: 966 na lang po iyan pagdating ng 2011. &amp;nbsp;“Alam po nating hindi araw-araw ang laban ni Pacman, at hindi puwedeng iasa dito ang pagbaba ng krimen. Kaya nga po pinalalakas natin ang puwersa ng kapulisan…” Nakakabahala na ang mga nangyayaring krimen at dapat sana nabigyang diin ito sa SONA. Wala ring silbi ang paglago ng ekonomiya kung nasa panga&amp;shy;nib naman ang mamamayan. Saang lugar pa tutu-ngo ang mamamayan kung sa bawat sulok ay may masasamang loob na sumasalakay? Halimbawa na lang ay ang nangyari kay PSN co-lumnist Nixon Kua na binaril ng magnanakaw sa loob ng eksklusibong subdibisyon sa Calamba, Laguna.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Makaraang barilin ay kinuha ang pera at gamit ng ko-lumnista. Tanong namin, kung pinalalakas ang PNP bakit hindi maprotektahan ang katulad ni Kua? Bakit walang nagpapatrulyang pulis? Seryoso ba ang PNP sa kampanya sa loose firearms? Hula lang ang pagbaba ng krimen. May maganda at di-maganda sa SONA. Hindi ma-&amp;nbsp;ganda na nasa panganib ang mamamayan sa masasamang loob at walang kakayahan ang mga alagad &amp;nbsp;ng batas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=830689&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ramadan</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KAMI ng aking anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada at ang buong pamilya Estrada ay nagpupugay sa mga kapatid na Muslim sa pag-obserba ng Holy Month of Ramadan. Base sa impormasyon, umaabot na sa humigit-kumulang na 1.5 bilyon ang mga Muslim sa buong mundo. Milyon dito ay mga Pilipino. Karamihan ng ating mga kababayang Muslim ay nasa Mindanao bagama’t marami na rin sa kanila ang nakapag-establish ng komunidad at produktibong namumuhay sa iba’t ibang bahagi ng bansa. Ang Ramadan ang itinuturing na pinakamahalagang yugto at okasyon sa paniniwalang Islam. Sinasabing sa buwan na ito inilahad sa Quran ang mga batayang gabay sa pag-uugali, pagsamba at pang-kabuuang pamumuhay na dapat taglayin ng bawat tao. Ito ay buwan ng fasting at cleansing at isa sa “Five Pillars of Islam” kasama ang affirmation of belief in Allah; pagdarasal nang limang beses sa isang araw nang nakaharap sa Mecca sa Saudi Arabia; Zakat, o alms giving; at Hajj o pilgrimage sa Mecca. Panahon ito ng paglilinis at pagdadalisay ng katawan, kalooban at isipan, kung saan ay ibayong pinatitibay at pinalalaganap ng mga Muslim ang espiritwalidad at kabutihan, at inihihingi rin nila ng patawad ang anumang naging kasalanan nila. Kung nagkaroon man ng di-pagkakaunawaan sa pa-milya o sa ibang tao o grupo sa loob ng nagdaang taon ay tinitiyak din nilang resolbahin ito sa pamamagitan ng mapayapa at konstruktibong pag-uusap. Ang napakagagandang mga prinsipyong ito ng Ramadan ay pinahaha-lagahan siyempre nating lahat, hindi lang ng mga nasa paniniwalang Islam, kundi maging ng ibang relihiyon. Kaugnay nito, binabati ko si Autonomous Region in Muslim Mindanao (ARMM) Acting Governor&amp;nbsp;Mujiv Ha&amp;shy;taman sa pamumuno sa isang ma&amp;shy;&amp;shy;kabuluhang pag-obserba ng Ramadan sa lugar na pinangangasiwaan. * * * Happy b-day Reps. Emil Ong ng 2nd District ng Northern Samar, Lina&amp;shy;belle Ruth Villarica ng 4th District ng Bulacan at Monique Yazmin Lagdameo ng 1st District ng Makati City (July 25).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=830691&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tumoy sa ilong</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Isip iyang bosing, unsa may imong gustong isulti ni PNoy sa iyang SONA?&amp;nbsp;Mao ni among pangutana sa Pulso sa DYAB Abante Pa, Bisaya! ug Maayong Buntag, Kapamilya sa ABS-CBN Channel 3.&amp;nbsp;Ug mao ni ang pipila sa mga tubag nga among nadawat: Hinaot iyang hapsayon ang dagan sa among trapiko sa eskina Punta ug F. Llamas; badlungon among barangay kapitan sa Lagtang nga laagan; disiplinahon niyang MCWD nga wa katabon sa ilang mga kinawotan; ayuhon niyang among dan sa Panadtaran, San Fernando; sulbaron niyang ilegal nga drugas diri sa Duljo-Fatima; ipahunong niya ang paghimong terminal sa ilawom sa flyover sa Tabunok; ug uban pa. * * * Daghang hubad sa mga tubag nga nalista sa ibabaw:&amp;nbsp;Tinuod gyud tingali nga daghan pang wa kahibawo unsay responsibilidad sa presidente kun itandi sa mga gimbuhaton sa mga barangay kapitan, mga mayor o mga gobernador; o tinuod tingali hangtod karon ang paniid ni Dr. Jose Rizal nga ang kinabag-an sa mga Pilipinhon wa pay sense of nationhood; o gusto lang mopahungaw ang katawhan sa ilang giisip nga labing dinaliang suliran bisan unsa pay among pangutana sa Pulso. May hubad sab nga ang mga tubag timaan sa ka-desperado sa katawhan.&amp;nbsp;Kay wa man matabangi sa lokal nga mga opisyal, nanghinaot na lang nga malilian sa Malakanyang. * * * Kun mao ni pagtan-aw sa pipila sa presidente, posible diay nga motaas o mo-us-os ang ilang pagsalig niya depende sa kahapsay sa ilang trapiko, o pagkaayo sa ilang dan, o pagkahipos sa ilang basura? Kun mao nga wa silang kahibawo sa tinuoray nga mga gimbuhaton sa labing gamhanan nga buhatan sa gobyerno, unsa man diay ang sukaranan sa ilang pagpili og presidente? Kun kinsa lay nakalamano o nakapaletrato uban nila?&amp;nbsp;Kun kinsay gipaluyohan sa mga haligi sa ilang pamilya?&amp;nbsp;Kun kinsa lang letrato ug slogan ang nagustohan nila?&amp;nbsp;O kun kinsa ang gipangampanyahan sa ilang paboritong mga artista? * * * Sa bahin ni Presidente Aquino, mahimong iyang palihukon ang makinarya sa propaganda sa gobyerno pagdetalye sa iyang job description.&amp;nbsp;O pagpasabot nganong mas mahinungdanon ang nasudnong interes kay sa nagkasungi nga personal nga mga interes.&amp;nbsp;O dawaton ang kamatuoran nga di pa gyud andam ang katawhan sa nasudnong panaghiusa kay di pa kakita lapas sa tumoy sa ilang ilong. O mahimong ilhon ni Aquino nga sa pagtapos sa adlaw (Binisaya sa iyang kinaham nga panultihong “at the end of the day”), responsibilidad sa iyang pamunoan ang bisan unsang panghitabo sa bisan asang bahin sa nasud.&amp;nbsp;Kay imposible mang siya’y mangolekta sa tanang basura, motapak sa tanang libaong, o modakop sa tanang durugista, labing menos niyang mahimo mao ang pagtino nga ang tanang buhatan sa gobyerno makatuman sa ilang tahas. * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=830887&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Thoughts on the JBC</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KAHAPON ay tinanghal ang makasaysayan at kauna-unahang televised at recorded interviews ng Judicial and Bar Council para sa bakanteng posisyon ng Punong Mahistrado. Umpisa pa lang ay explosive na ang mga interview sa pangu&amp;shy;nguna ni PCGG Chairman at FEU Law Dean Andres Bautista. Sa ilalim daw ng 1987 Constitution ay naging masyadong agresibo ang Korte. Ayon kay Dean Andy ay dapat daw nitong rendahan ang sariling kapangyarihan.&amp;nbsp; Nakilahok si Atty. Mike Musngi ng Office of the President bilang kapalit ni Ex-oficio member Secretary of Justice Leila de Lima. Problematic ang substitution na ito dahil mismong ang Secretary of Justice ang pinangalan ng Saligang Batas na JBC member. Para sa akin ay ok lang na i-substitute ng presidente si Secretary De Lima basta hindi ito ang iboboto ng kanyang kapalit. Dahil kung ganoon din ang mangyayari, bakit nag-excuse pa si De Lima? Kenkoy na delicadeza. Sa pitong miyembro ng JBC, apat ang malinaw ang kiling sa mga aplikanteng mahistrado: Ang Chief Justice na pre&amp;shy;siding officer, ang retired Supreme Court Justice, ang kinatawan ng Integrated Bar of the Philippines, at ang Professor of Law. Dahil lahat sila’y abogado na kahit papaano’y napapailalim sa kapangyarihan ng Supreme Court, matimbang siyempre ang kandidatura ng incumbent Justices. Sa tatlong naiwang miyembro, abogado rin ang Secretary of Justice subalit dahil tao ito ng presidente ay boboto ito ayon sa instruction ng kanyang Boss. Ang natitira ay ang miyembro ng Kongreso at ang kinatawan ng private sector. Walang requirement na abogado rin ang dalawa subalit sa kasaysayan ay laging abogado rin ang mga humawak ng puwestong ito. Tinanggal sa Commission on Appointments ang kapangyarihang makibahagi sa appointment process ng mga huwes dahil masyado raw itong naging pulitikal. Sa gaganaping pagpili ni P-Noy ng kanyang Chief Justice, sana ay sa umpisa pa lang maipamalas na niya ang respeto sa proseso ng JBC at hayaan itong umandar nang walang impluwensya. Sa ganitong paraan ay sigurado tayong makakakuha siya ng isang Chief Justice na loyal din sa proseso at hindi sa pulitiko.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=830952&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dapat noon pa!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>ISA sa mga punto na inihayag ni President Aquino sa kanyang SONA ay ang modernisasyon ng AFP, lalo na ang PAF. Binanggit na mamimili tayo ng karagdagang helicopter, pati na mga eroplanong pandigma sa mga darating na taon. Hindi na magiging biro na ang ating Air Force ay puro “air” at walang “force”. Ang budget na nakalaan para sa modernisasyon ng AFP ngayon ay hihigit pa sa budget ng AFP sa nakaraang 15 taon! At lalaki pa ito sa mga darating na taon. Dahil panahon na talaga para palakasin ang ating kapabilidad para ipagtanggol ang lupain natin. Kung ang AFP ay kinaligtaan ng mga nakaraang administrasyon – kaya siguro maraming heneral ang nangurakot na lang imbis na maging heneral – hindi ganito ang katayuan ng administrasyong Aquino. At dapat lang. Sa mga nakaraang araw, tila mas nagiging agresibo na ang China sa kanilang pag-angkin ng mga islang pinagtatalunan pa ng ilang bansa, kasama na ang Pilipinas. Magtatayo na raw sila ng isang garrison sa isang isla na mainit nilang pinagtatalunan ng Vietnam. Bagama’t wala tayong interes sa nasabing isla, hindi katanggap-tanggap ang mga kilos ng China ngayon. Kung matuloy ang pagtayo ng garrison sa nasabing isla, sino ang pipigil sa kanilang magtayo ng mga garrison sa lahat ng isla? May isang heneral sa China na nagpapanukala na bigyan ng armas ang kanilang mga mangingisda para panindak sa mga haharang sa kanila! Nagyabang pa na mas malakas pa ang puwersa ng mga armadong mangingisda kaysa mga militar ng mga katunggali nila sa South China Sea! At dahil hindi naman mga sundalo, hindi raw puwedeng makialam ang mga Amerikano! Iba rin talagang mag-isip! May pahayagan din sa China na hinihikayat ang Beijing na huwag tulungan ang Pilipinas! Sa tingin ko kaya ganito ang nagiging kilos ng China ngayon ay dahil napahiya sa ginawa ng Russia sa kanila! Pinagbabaril at binangga ang mga barko nila at hinuli ang mga mangingisda, dahil pumasok sa isang teritoryo ng karagatan na kontrolado ng Russia! Akala siguro, hindi sila papansinin, pero nagkamali sila. Nagbabala na si Sen. John McCain, na isang dating sundalo, na ang paglagay ng garrison ng China sa isang isla na pinagtatalunan pa ay pamukaw sa rehiyon. Pamukaw na hindi kailangan dahil walang basehan ang China para angkinin lamang ang mga isla ng walang dayalogong maayos sa pagitan ng lahat ng bansang may makatarungang pag-aangkin sa mga isla. Walang may gusto ng gulo. Pero ang kilos ng China ay doon pumupunta. Dapat noon pa ginawang moderno ang AFP.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=831236&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagdepensa sa dungog</title>
<author>AKO RA NI HA Ni ALC</author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Usa ka Pinay nga domestic helper didto sa Lebanon mipakita sa iyang kaisog sa pagdepensa sa iyang dungog isip babaye. * * * Ang maong domestic helper kon katabang sa panimalay gikatahong miambak gikan sa third floor sa usa ka edepisyo aron sa pag-ikyas sa iyang agalon nga buot molugos kaniya. * * * Nitugpa siya sa sementadong yuta diin maayong pagkaguba sa iyang kalawasan. Nangabali ang iyang kabukugan, miliki ang iyang ulo, napuno og bun-og, pangus ug pilas ang iyang lawas. * * * Ang mga pundok sa kababayen-an didto sa Metro Manila ug didto sa Middle East diin nanarbaho ang libuan ka mga Pinay isip domestic helpers midayeg sa kaisog sa maong Pilipina sa pagdepensa sa iyang dungog bisan pa nga kamatayon ang iyang giatubang. * * * Lahi kining atong bayaning katabang sa ubang pipila ka mga Pinay kinsa wala mohatag og bili sa ilang pagkababaye ug ibaligya pa gani ang ilang dungog ug kadungganan. * * * Author’s note: Wala nato makuha ang ngalan sa maong domestic helper gumikan kay ang balita sa tv nga maoy tinubdan ning atong estorya wala usab mohisgot sa ngalan. * * * TRIVIA. Greetings sa atong mga higala diha sa dakbayan sa Carcar. Daghang salamat sa inyong nagpadayong suporta sa Banat News.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=831497&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pangilkil sa negosyo</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Kompaniya sa Hong Kong nadani sa pasalig ni Presidente Noynoy Aquino nga mas makiangayon nang mga lagda sa Pilipinas.&amp;nbsp;Gipada ang usa nila ka kawani nga Pinoy aron pagsusi sa mga panginahanglan sa pagpalapad sa ilang negosyo dinhi.&amp;nbsp;Kaduha nagbalik ang kawani pagkuha sa listahan ug pagtuman sa tanang panginahanglan. Human natuman ang tanang panginahanglan, gitambagan sila sa pagpaabot sa tawag kanus-a makasugod pagtukod sa ilang patigayon.&amp;nbsp;Nilabay ang pipila ka buwan, wa kadawat ang kadagkoan sa kompaniya og bisan unsang mensahe gikan sa lokal nga mga opisyal nga ilang gipananghiran.&amp;nbsp;Maong nihukom sila nga adto na lang mobubo sa ilang puhonan sa Malaysia. * * * Si Rey Calooy, presidente sa Filipino-Cebuano Business Club, maoy nirepresentar sa Pilipinas sa tigom sa South Korea nga nitandi sa mga lagda sa pag-lisensiya sa patigayon sa nagkalainlaing mga nasud sa Asya.&amp;nbsp;Usa sa labing unang nakapresentar mao ang mga representante sa Singapore.&amp;nbsp;Kinsa gipakpakan sa tanang nanambong human ni-detalye giunsa nila paghikay sa bag-ong mga patigayon sud lang sa usa ka adlaw. Nauwaw si Rey nga nipasabot sa mga lagda nga kinahanglang tumanon sa bag-ong mga negosyo sa Pilipinas.&amp;nbsp;Maguwang lang diyutay sa hagawhaw ang iyang tingog nga nipahibawo sa mga nanambong nga kasagaran maabtan og pila ka buwan una makasugod ang mga negosyo dinhi sa ato. * * * Way mapili sa local government units (LGUs) sa Metro Cebu sa kamahigalaon ngadto sa bag-ong mga negosyante.&amp;nbsp;Kasagaran sa mga politiko gihulagway nga wa pa gyong katugkad hangtod karon sa kadako sa natampo sa mga patigayon sa lokal nga ekonomiya.&amp;nbsp;Sa Dakbayan sa Sugbo, pananglitan, 80% sa nakolektang buhis gikan sa mga negosyo. May lokal nga mga opisyal nga mas kawatan kay sa uban.&amp;nbsp;May mayor gani nga gidungog nga mopasikad sa kilkil sa gidak-on ug gidaghanon sa mga haligi sa buildings.&amp;nbsp;Dagko kaayo og pangayo bugti sa business permits.&amp;nbsp;Apan managsama silang tanan:&amp;nbsp;Labing dakong hinungdan sa kalangay mao ang pagpugos sa mga negosyante paghatag og padangog. * * * Ang problema mao nga ang tul-id nga gibalikbalik ni Presidente Noynoy Aquino di niya mapahamtang sa LGUs.&amp;nbsp;Salamat sa ilang otonomiya ubos sa Local Government Code (LGC).&amp;nbsp;Mao nga may nagpakabana nga mga negosyante nga niawhag nga itugyan na ngadto sa nasudnong mga buhatan sa gobyerno ang tahas sa pagpahamtang og mga panginahanglan ug paghikay sa mga lisensiya sa lokal nga mga negosyo.&amp;nbsp;Ug nga hatagan na lang sa ilang bahin sa mga buhis nga makolekta ang LGUs nga nahimutangan sa mga negosyo. Lisod hinuon ning mapatuman.&amp;nbsp;Tungod sa mga probisyon sa LGC.&amp;nbsp;Gawas pa, magmingaw ang kukhan nga mga mangilkilay.&amp;nbsp;Maong makigbuno ang mga hingtungdan una itahan ang bulawanon ug naandan na nilang gatasan.&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=831504&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Netiquette: Tamang pag-asal sa Internet</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MERONG ilan sa atin na dahil natutong mag-text sa cell phone ay akala agad na hindi na kailangan pag-isipan nang husto ang mensahe. Meron ding natuto lang mag-Internet, Facebook, Twitter, atbp. ay nagsasaad na ng damdamin at kuro-kuro nang bastos. Tandaan na ang cell phone at Internet ay mga paraan lamang ng instant messaging. Kapag hindi maingat sa mensahe, instant din ang pagkalat ng ating kawalang-alam o kawalang-modo. Sa mga lumipas na taon, napagkasunduan ang ilang alituntunin ng mabuting asal sa Internet. Ang rules of etiquette na ito ay tinaguriang Netiquette, isang salita na opisyal nang nasa wikang Ingles. Ilang halimbawa: l&amp;nbsp;Tulungan, huwag tuyain, ang mga baguhan (newbie) sa Internet. Lahat tayo dumaan sa pagiging “bagito”. lAt kung ikaw ay baguhan, iwasang mang-abala ng iba. Bago mag-e-mail ng tanong, i-research muna ang isyu. Basahin ang mga “Frequently Asked Questions.” lTandaan: may emosyon ang ka-e-mail. Iwasan ang all capitals, KASI PARA KANG NANINIGAW. Maging mahinahon at magalang sa pakikipagtalo. Gumamit ng emoticons, tulad ng ngiti ;-) o lungkot ;-(. l Hindi organisasyon ang indibidwal. Maraming nag-e-mail mula sa account ng opisina or samahan. Huwag isipin na ang opinyon nila ay opinyon din ng kanilang opisina o samahan. l Sa pag-Send maging maikli, gumamit ng nakakaakit na subject, dumikit sa paksa, mag-ingat sa attachments, at konti lang ang i-copy. l Mag-Reply agad imbis na paghintayin ang ka-e-mail, at i-summarize ang mga dati nang napag-usapan at napagkasunduan. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=831598&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang 25 ka bulan ni Noynoy batok 9 ka tuig ni Gloria</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Philippine Star columnist, William Esposo wrote: “Scanning the various media commentaries on the SONA showed a wide variety of reactions. There were those who appreciated it in the context of its intended primary audience. “ Kinsa may intended primary audience? Ikaw ug ako … ang mga yanong lungsoranon, dili si Bongbong Marcos, dili ang kang Binay nga UNA. Of course, dili mapahimuot ang tanan, sama sa daghang mga SONA nga milabay sa atong kinabuhi. Mipadayon si Esposo: “… Even known P-Noy critics like Teddyboy Locsin (among boss kanhi sa PIA ) and Prospero de Vera expressed general approval of the president’s political will to set quantifiable targets.” Mga komentaryo sa media, lakip na mga columnists nga ang trabaho mao ra gyud ang pagpanaway ni bisan kinsa nga molingkod sa Malaca&amp;ntilde;ang, mihatag og general approval sa SONA ni Noynoy. Apan, ang uban misaway gyud. Padayon ni Esposo: “The various polls showed a general public approval ranging from 70 percent (social media tracking) to as high as 88 percent Inquirer online poll where 88 percent rated it as excellent, very good and good.” Wa ko maminaw&amp;nbsp;ug wa sad ko kabasa sa full text sa SONA, busa dili ko maka-rate niini.&amp;nbsp;Ikaw?&amp;nbsp;Depende which side of the fence ka nakatungtong?&amp;nbsp; Padayon: “It will take an intellectually dishonest person not to appreciate the achievements of the 25-month old P-Noy administration. Comparing the 9 years under the Gloria Macapagal Arroyo regime – the numbers were just too impressive not to laud. What made these impressive feats more dramatic was that we did this while the whole world was reeling from bad economic times.” Sa ato pa, minus your built-in biases, minus your hatred on Noynoy … maka-appreciate gyud ka sa SONA ug kun unsa man nga mga kaayohan nga atong nakab-ot karong panahona, ato kining nahimo taliwala sa ekonomikanhong kaguliyang sa tibuok kalibutan. Di ba impressive? Bisan ang mga higanting nasud, sama sa America, Canada ug pipila ka nasud sa Europe, gihamok karon sa economic turndown. Arang-arang na lang ta dinhi, kay ang atong problema, pagsaway o pagdayeg ba sa SONA ni Noynoy. Nahipatik sa Yahoo Mail ang tulo ka nasud nga mikolapso ang ekonomiya. Nakuyawan ko pagbasa nako sa headline. Maayo man gani kay wa diay malakip ang Pilipinas. Of course,&amp;nbsp;daghan ang atong problema dinhi. Grabe usab nga pagkaguba ang atong ekonomiya dinhi. Naapiktahan kita sa pagkahugno sa ekonomiya sa mga dagkung nasud sama sa America. Mao ni ang giingon nga, “When America sneezes, the Philippines gets cold.” Inig-atsi sa America, sip-unon ang Pilipinas. Sa ato pa, mo-atsi lang si Obama, sip-unon na si Noynoy. Apan, arang-arang na lang ta dinhi kay anad ta sa problema, ug moatsi sila’g sa dili, sip-unon gyud ta.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=831853&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Meat labelling</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KAILANGANG matiyak na malinis at ligtas ang mga karne na binibili at kinukonsumo sa ating bansa. Ito ang iginiit ng aking anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada,&amp;nbsp;pangunahing nag-akda ng Senate Bill 2746 (Meat Labelling Act) na pinagtibay kamakailan ng Senado. Partikular na itinatakda ng panukala ang paglalagay ng wasto at kumpletong label sa mga karne upang maprotektahan ang mga consumer. Marami kasing insidente kung saan ay ilang tiwaling negosyante ang nanlilinlang ng mga mamimili. Saklaw ng panukala ang lokal at imported meat products. Sa nasabing panukala, dapat may label ang lahat ng meat products na inilalako sa merkado. Kailangang nakasaad sa label ang pinanggalingan ng karne upang malinaw na matukoy kung saan pinalaki at inalagaan ang hayop na pinagmulan ng karne at kung saan ito kinatay at iprinoseso. Kailangan ding nakasaad sa packaging kung may idinagdag na kemikal upang gawing kaaya-aya ang hitsura ng karne. &amp;nbsp;Kapag naging ganap na batas, ang sinumang lalabag ay pagmumultahin ng mula P10,000 hanggang P50,000 at makukulong nang mula anim na buwan hanggang dalawang taon. Ang naturang hakbangin ay inaasahang ibayong mapapalakas sa isang administrative order ng Department of Agriculture na nagbalangkas ng mandatory labelling sa imported meat products. &amp;nbsp;Ang panukalang Meat Labelling Act ay malaking hakbang upang matiyak ng publiko na malinis, ligtas at may aprubadong kalidad ang lahat ng meat products &amp;nbsp;na ating binibili at kinukonsumo. * * * Birthday greetings: Bishop Leopoldo Jaucian ng Bangued (July 27); Reps. Julieta Cortuna ng A Teacher partylist (July 28); Rodante Marcoleta ng Alagad partylist (July 29) at Teddy Brawner Baguilat, Jr. ng Ifugao (July 30).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=831954&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paliitin ang mundo</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SA kabila ng paghuli sa 14,000 wanted criminals sa loob ng limang buwan ng taong ito, wala pa rin daw bakas ang Philippine National Police (PNP) sa tinatawag na “Big 5” na mga hinahanap na tao. Kasama rito sina Jovito Palparan ng AFP at Ruben Ecleo ng Dinagat Island. Si Palparan ay sangkot umano sa pagkawala ng dalawang UP students at si Ecleo naman ay nahatulang pumatay sa kanyang asawa. Maliwanag na kapag maimpluwensiyang tao, mahihirapan ang PNP sa paghanap sa kanila. Tila pinakita na rin ng PNP ang kanilang kahinaan sa lahat ng gustong magtago mula sa batas. Kailangan may pera, pulitiko o lider ng kulto! Para maraming makakatulong sa pagtago mula sa batas! Hindi ko tuloy alam kung makakabuti ang pahayag &amp;nbsp;ng PNP na ito. Sabi nga ng mga nakakausap ko, tila sumusuko na sila sa kahahanap sa “Big 5”, lalo na kay Palparan. Sa totoo lang hindi ako magtataka kung siya ang pinakamahirap hanapin, dahil sa kanyang mga koneksyon sa militar. May mga nagtatanggol pa nga sa kanyang mga nagawa bilang isang sundalo, at alam na alam natin ang pagsasamahan ng mga kapwa sundalo. Sa kanilang lima, siya siguro ang hindi mahahanap, o huling mahuhuli. Ang hindi ko naman maintindihan ay kung bakit hindi mahanap si Ruben Ecleo. Gaano ba kalaki ang kanyang kulto? Ganun ba kahirap humanap ng isang kilalang mukha sa isang isla? Naiintindihan ko kung itinatago siya ng mga mamamayan doon, pero ganito katagal? Ayon mismo sa PNP, marami silang nahuli itong taong ito dahil sa mga perang pabuya na binibigay sa mga tumutulong sa paghuli sa mga pugante. Siguro dapat lakihan na nang husto ng PNP ang pabuya sa “Big 5”, para lumiit ang kanilang mga mundo. Kapag hindi pa makatulong iyon sa paghanap sa kanila, mag-iisip na ang tao, pati na rin ako, kung hinahanap ba talaga ng PNP ang “Big 5”. * * * Ayon sa Palasyo, malayo pa raw tayo sa isang digmaan laban sa China dahil sa Spratlys at Scarborough Shoal. Palagi raw silang nakikipag-dayalogo sa mga opis&amp;shy;yal ng China ukol sa isyu. Marami na kasing nababahala sa mga kilos at pahayag ng China hinggil sa mga isla sa South China Sea. Ang mga pahayag ay wala talaga sa lugar at mas masahol pa sa panduduro kundi maliwanag na hamon at insulto na sa atin. Kung nakukuha pa sa diplomasya, mabuti. Huwag lang sana umangat sa masamang kaganapan katulad ng isang labanan, may tumulong man sa atin o wala.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=831956&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pag-asa!</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAGING kaugalian na ng mga nagdaang pinuno at ibang leaders&amp;nbsp;ng Autonomous Region for Muslim Mindanao (ARMM) na mas gusto pa nilang manatiling mangmang ang kanilang mga constituents at nang sa ganun ay hindi maaagaw ang kanilang trono at patuloy silang magtatamasa ng nakaw na yaman lalo na ang galing sa kaban ng bayan. Hindi na bago ang kuwento ng libu-libong bata sa ARMM na pinagkaitan ng pagkakataong makapag-aral ng maayos at umasenso sa buhay. Nakakadismaya ngang marining mula sa bibig mismo ng project manager ng isang foreign donor agency na humingi raw ng kaltas sa kabuuang halaga ng project ang mga opisyales para sa isang education program sa Mindanao. Tinawag na “protection fund’ ang nasabing hininging kaltas sa pundo. Kaya naging madilim ang kinabukasan ng mga kabataan sa ARMM dahil nga sa naging ugali ng kanilang&amp;nbsp;mga pinuno na mas gustuhin pang manatiling mangmang at mahirap ang kanilang mga kababayan. Dagdag pa nito ang paghihirap na sapilitang mapaalis sa kanilang tahanan dahil sa patuloy na girian sa pagitang militar at ng mga rebeldeng Moro Islamic Liberation Front o maging ng Abu Sayyaf terrorist group. Walang tigil ang giyera na siyang naging dahilan sa pag-akyat ng bilang ng mga evacuees o mga tinatawag na internally displaced people. Ang kawawang sitwasyon ng edukasyon sa ARMM ay ang siyang naghimok sa mga iba’t ibang funding institutions na ipagpatuloy ang mga programang pang-edukasyon sa ARMM. Katulad na lang ng ginawang partnership ng Habitat for Humanity Philippines at ang ARMM regional government sa pagpatayo ng higit 900 na day care centers sa iba’t ibang lalawigan ng rehiyon katulad ng Tawi-Tawi, Basilan, Sulu, Maguindanao at Lanao del Sur. Ang mga day care centers ay maliban pa sa may higit 1,000 na mga bahay na ipapatayo rin ng HFHP at ng regional government para sa mga IDPs ng ARMM. Sana magtagumpay ang project ukol sa pagpatayo ng day care centers sa ARMM at nang sa ganun ay mabigyan ng pag-asa ang ating mga kabataan sa rehiyon at nang mapaunlad din ang kanilang&amp;nbsp;buhay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=832194&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Bantay-Salakay'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SA tuwing naglalakad sa bangketa, kalye at eskinita sa Pilipinas, kaakibat nito ang takot at pangamba na anumang oras ay maaari kang mabiktima ng mga bantay-salakay. Sila ang mga kawatang matiyagang nagmamatyag at masusing kinikilatis kung sino ang susunod nilang magiging target. Kumpara sa ibang bansa, hindi inirerekomenda dito sa ating bansa ang pagsusuot ng mga mamahaling alahas o paggamit ng mga hi-tech na gadgets tulad ng cell phone sa daan. Dahil sa oras na gawin mo ito, parang inilalagay mo na rin ang iyong sarili sa kapahamakan. Pero sa sulat na natanggap ng BITAG mula sa isa naming tagasubaybay, mukhang hindi lamang sa kalye nakaabang ang mga kolokoy. Maging ang traffic sa kalsada ay binabantayan na rin ng masasamang loob para sumalakay at magnakaw. Narito ang ilang bahagi ng kaniyang liham: &amp;nbsp;Noong nakaraang July 19, 2012 sumakay po kami ng anak kong babae ng jeep galing sa bahay namin sa Batasan patungong Cubao. Sa dulong upuan ng jeep kami nakaupo ng anak ko.Medyo maulan at nasabay sa rush hour iyong mga oras na iyon kaya bahagya po kaming na-traffic sa kanto ng Tandang Sora sa Commonwealth. Habang hinihintay namin mag-go ang traffic light, kinuha ko po ang selpon ko mula sa bulsa ko para itext ang asawa ko na susunduin namin sa Cubao.Nang bahagya ng umaandar ang jeep, nagulat ako noong biglang may humablot ng selpon ko. Sa sobrang gulat hindi ko na nagawang mukhaan at habulin ang snatcher. Ang isang kasakay ko sa jeep nagbahagi din ng karanasan nila sa parehong lugar. Mayroon din daw siyang kakilala na sombrero naman daw ang hinablot noong paandar na ang jeep na sinasakyan. Bagamat nasa loob ng sasakyan, hindi tayo dapat maging kampante dahil sa oras na makakita ng pagkakataon ang mga putok sa buho, siguradong susunggaban nila ito. Kaya naman payo ng BITAG sa mga mambabasa ng kolum na ito, iwasang ilabas at ipakita ang inyong mga pinakaiingatang kagamitan, kayo man ay naglalakad o nakasakay sa pampasaherong sasakyan. Maging alerto sa inyong kapa&amp;shy;ligiran lalo na kung nakatigil ang sinasakyan. Tandaan na isa itong oportunidad&amp;nbsp;sa mga kawatan na tumakas ka&amp;shy;agad&amp;nbsp;sa oras na magawa na nila ang kanilang masamang intensiyon sa iba.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=832631&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Timailhan sa kahuyang</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Gihimong sukdanan sa mga tawo sa south district sa siyudad sa Sugbo ang plebisito sa pagpikas sa barangay Guadalupe pag-ila kinsa nilang duha ni Mayor Mike Rama ug Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a ang aduna pay gahum sa distrito. Bisan kapila pa mangulipas si Kapitan Victor Buendia sa barangay Labangon nga wala mag-apil-apil si Tomas ning plebisito sa kahimoan sa Banawa-Englis isip bulag nga barangay sa Guadalupe, dayag kaayo ang mga kamot sa kanhi mayor pag-impluwensiya sa dagan sa plebisito. Sa dihang nagsige pa ang kampanya sa mga residente sa Banawa ug Englis aron makadaog ang “yes” sa plebisito, nakita sa mga tawo ang hilis nga impluwensiya ni Mike. Karon nga nakita na ni Mike nga medyo huyang ang iyang impluwensiya sa mga dagkong barangay sa south district, kinahanglan mopaspas pa siya og pasabot sa mga botante nganong kinahanglan pa siya magpabilin isip mayor sa siyudad, ug nganong dili angay ibalik si Tomas sa Cebu City Hall. Daghan nang naka-uyon sa pamalakad ni Mike sa Cebu City Hall. Usa pa, dili siya pala-away nga mayor. Apan dili kini ang sukaranan aron makadaog siya ni Tomas nga bisan sa iyang pagkapala-away, migamot gihapon ang iyang impluwensiya. Dili pa hinuon ulahi alang kang Mike ang pagpaninguha nga makalabaw sa impluwensiya ni Tomas ngadto sa mga tawo sa south district. Kini ra bang mayor sa siyudad sa Sugbo, kinahanglan og botos gikan sa south ug north district. Gawas sa mga dagkong barangay sa south district sama sa Guadalupe, kinahanglan pa gyud siyang maninguha sa mga barangay sa north district diin siya medyo hinay. * * * Nagpabilin ang pag-minaldito sa mga dagkong kompaniya sa lana tungod sa kalumoy sa kaisog sa atong gobyerno paglaban sa interes sa katawhang Pilipino. Kaniadtong mitibugsok pag-ayo ang presyo sa lana sa kalibutanong merkado, dugay kaayong nakahatag og rollback ang Shell, Petron ug Caltex, apil na ang mga independente (kuno) ug gagmay’ng mga kompaniya sa lana. Ug ang gihatag nila nga rollback P1 ngadto sa P2. Karon nga bag-ohay pa nga misaka ang presyo matag baril sa lana sa kalibutanong merkado, dali kaayo sila nga makapasaka sa presyo ug lukso dayon sa P3 ngadto sa P4. Ang wala mabantayi sa mga yano nga motorista mao ang pag-ilad og 50 sentimos nga rollback unya pa milukso og dako kaayong pagsaka. Tinuod man nga ang presyo sa mga produktong petrolyo sa atong nasud nag-depende sa presyo kada baril sa kalibutanong merkado. Apan tungod nianang Oil Deregulation Law, ang oil cartel sa nasud ang nagdiktar sa presyo sa mga produktong petrolyo. Ang trabaho sa Department of Energy mao ra gyud intawon ang pagpahibalo sa publiko nga adunay rollback o adunay price hike. Kun wala pa unta kanang balaora, ang gobyerno aduna untay gahum pagdeterminar kanus-a kinahanglan ipasaka ang presyo base sa paglihok sa presyo sa lana didto sa world market. Doble ang kapildehan sa mga Pilipino niining Oil Deregulation Law. Una, wala kitay mahimo sa idektar sa oil cartel nga presyo sa mga produktong petrolyo. Ikaduha, wala pa gyud kitay labot sa industriya human gibaligya sa gobyerno panahon ni kanhi Pres. Fidel Ramos ang “share” sa Petron. Nahinumdom ko sa gisulti ni Mayor Sherwin Gatchalian sa Valenzuela city sa dihang gi-interbiyu siya sa usa ka estasyonan sa radio nga matud pa, human gibaligya sa Pilipinas ang share sa Petron, wala na gyud kitay kahigayonan nga makalili sa industriya. Sa ato pa, “totally out” ang mga Pilipino niining industriyaha, lahi sa ubang nasud nga mikontrolar sa mga importanteng industriya sama sa petrolyo, kuryente ug tubig. Bunga kini sa “commercialism orientation” sa atong gobyerno. Sukad pa sa nangaging mga presidente, ang mga palisiya sa Pilipinas nahimong pabor kanunay sa mga negosyante, samtang hilabihang kahuyang sa mga palisiya alang sa proteksiyon sa mga konsumedor. Tan-awa ninyo, kada pahibalo sa mga power firm nga magpatubo sila sa kada kilowatt hour ug sa mga water firm sa ilang kada cubic meter sa tubig, nga makunsomo, ang gobyerno wala gyu’y nahimo. Kun parehas pa unta sa ubang nasud nga kontrolado ang industriya sa lana, kuryente ug tubig, sa akong tan-aw minus tingale kaayo ang “poverty level.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=832792&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Preview</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Bisan giunsa'g pangampanya sa mga tigpasiugda sa tinguha nga buk-on ang Barangay Guadalupe ngadto sa duha ka barangay wa gyud mosaler ang ilang paningkamot. Bisan sa hugot nga suporta nga ilang naangkon gikan ni Mayor Michael Rama ug ni kanhi kongresista Antonio Cuenco pildi gyud sila sa plebisito. Ang resulta sa plebisito niadtong Sabado naghatag nato og pasiunang talan-awon sa posible nga mamahimong resulta sa 2013 elections diha sa South District ug ingon man pagkamayor dinhi sa dakbayan. Ang kapildihan sa YES atol sa plebisito nagpakita nga dili gyud kontrolado ni Rama ug Cuenco ang labing dako nga barangay sa dakbayan. Kun wala mosaler si Cuenco ug Rama nilang Kapitan Victor Buendia sa Labangon ug Michael Gacasan, mosaler kaha sila sa tibuok na gyud unya nga makinarya sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok Kauswagan? Hinumdomi nga wala molihok si Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a aron pagsuporta sa NO bisan kun iyang mga tawo ang nisupak niini. Maoy baruganan ni Osme&amp;ntilde;a nga wala siya’y gidapigan tungod kay wala man ni epekto alang niya mabahin o dili ang Guadalupe. Pero sila si Rama ug Cuenco hugot nga misuporta sa YES. Kun sa simpleng plebisito wala sila kapadaug, makapadaug kaha sila sa ilang kaugalingon sa moabot eleksiyon? Usa ka rason ang akong nakita nga hinungdan nganong wala molampus ang tinguha pagbuak sa Guadalupe ug kini mao ang kakuwang sa igo nga rason nga buk-on ang barangay. Kun tinuod nga wala matagad sa barangay ang obligasyon niini tungod sa kadako ra sa ilang area nidaog na unta ang YES. Apan ang tinuod nga hinungdan nganong gustong buk-on ang barangay mao ang ambisyon sa ubang mga tawo nga di kadaug og eleksiyon. Sa ilang tinguha nga makalingkod sa pwesto gustong magtukod og ilang kaugalingon nga barangay. Ang maong ambisyon gisakyan sab sa mga laos ug way hinungdang politiko nga sulod sa ilang pamunoan way nahimo gawas sa pagwaldas sa iyang pork barrel. Hain naman ang kanding nga gigastohan sa pork barrel ni Cuenco niadto? Kinsa may nalambigit og fertilizer fund scam kaniadto? Karon gustong mobalik para unsa? Dugangan ang kanding wala na igkita? * * * lintunganay@yahoo.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=832793&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Barangay mangolekta na og buhis</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Mas mogaan ang koleksyon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;buhis&amp;nbsp;sa dakbayan&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;motabang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;barangay&amp;nbsp;sa pagpangolekta&amp;nbsp;niini gikan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;buhisanang&amp;nbsp;yuta, balay&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pang&amp;nbsp;kabtangan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gitawag&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;real property. Kini&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;taga&amp;nbsp;barangay&amp;nbsp;maoy nasayud&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;molupyo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may&amp;nbsp;yuta,&amp;nbsp;balay&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pang&amp;nbsp;butang&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;buhisanan&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;matag tuig. Mas di&amp;nbsp;na&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;hasol&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbubuhis&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagbayad&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;buhis&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;anha&amp;nbsp;na lang&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;hikaya sa barangay&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;unsang&amp;nbsp;orasa makahimo&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;pagbayad&amp;nbsp;niini. Sa centralisadong&amp;nbsp;pamaagi&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;anha&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tanan&amp;nbsp;magbinayranay&amp;nbsp;sa buhis&amp;nbsp;sa city hall,&amp;nbsp;pagkahasol baya. Kada&amp;nbsp;adlaw&amp;nbsp;maghuot ang&amp;nbsp;tawo, unya&amp;nbsp;maarang-arang&amp;nbsp;karon kay&amp;nbsp;desiplinado&amp;nbsp;na ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kawani&amp;nbsp;sa city&amp;nbsp;hall, ug&amp;nbsp;&amp;nbsp; wa nay&amp;nbsp;maninghag. Kay&amp;nbsp;kadtong&amp;nbsp;maninghag, mangasaba&amp;nbsp;sa magbubuhis, ug&amp;nbsp;magpatuyang&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;sa pagminaot&amp;nbsp;atubangan&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;magbubuhis, sa hilom ika-report&amp;nbsp;man&amp;nbsp;ninyo&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;sa Civil Service&amp;nbsp;Commission&amp;nbsp;o kaha&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;sa Ombudsman&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;gituohan ninyong&amp;nbsp;sinalbahison&amp;nbsp;mo&amp;nbsp;sa pagtratar. Kaniadto, makaluluoy&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ubang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbubuhis, kay ang&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;sulirapan&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;sa mata&amp;nbsp;sa ubang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;maot&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;empliyada ug&amp;nbsp;empliyado &amp;nbsp;sa city&amp;nbsp;hall&amp;nbsp;sa pagtuo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;hawod na&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;kaugalingon&amp;nbsp;kay lagi anaa&amp;nbsp;sa dakong&amp;nbsp;opisina&amp;nbsp;sa goberno. Usahay&amp;nbsp;makalimot&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;gidawat&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;suhol&amp;nbsp;buhis&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;magbubuhis,&amp;nbsp;busa&amp;nbsp;angay&amp;nbsp;nilang&amp;nbsp;trataron&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbubuhis nga&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;sama&amp;nbsp;kanila&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;di kay sama&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;ulipon. Mao&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;ugaling&amp;nbsp;ipasa&amp;nbsp;na&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;sa barangay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagpangolekta&amp;nbsp;sa buhis, mao&amp;nbsp;usab kini&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;bantayan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbubuhis&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;basin&amp;nbsp;may&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;nangatungdanan&amp;nbsp;sa barangay&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kuwang&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;sa seminar&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;mopasulabi&amp;nbsp;sa garbo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kumo&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;anaa&amp;nbsp;na&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;nakatungtong&amp;nbsp;na sa&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;puwesto mogawas&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;ka-hilas&amp;nbsp;motratar&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbubuhis&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may&amp;nbsp;tuyo&amp;nbsp;kanila. Kini&amp;nbsp;bayang&amp;nbsp;kinaiyaha&amp;nbsp;komon&amp;nbsp;baya&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kalungsoran , ilabi&amp;nbsp;na sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;nanarbaho&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;munisipyo&amp;nbsp;nga wa kasabot&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;unsaon&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;pagsilbi&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbubuhis&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;taga&amp;nbsp;ila&amp;nbsp;ra. Sa laktud&amp;nbsp;kuwang&amp;nbsp;sa pinaniiran,&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;kana&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;angay&amp;nbsp;sil-ingon&amp;nbsp;sa mayor sa lungsod&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kawani&amp;nbsp;may husto bang&amp;nbsp;edukasyon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;pag-atiman&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbubuhis&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;&amp;nbsp; lugar.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=832962&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tinud-on pagpriso</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>May sukaranan ang pagkahugno sa katawhan sa paglingkawas ni kanhi presidente Gloria Arroyo sa Veterans Memorial Medical Center.&amp;nbsp;Samtang di gyud matawag nga prisohan ang tambalanan nga gipahimutangan ni Arroyo sa niaging pito ka buwan, nakabatyag ang katawhan nga mora silang nalipat ug natikasan. Tungod sa mga pangangkon nga may seryuso siyang sakit, ang mga awhag nga ibalhog siya sa tinuod nga bilanggoan nasapawan sa pagtuo nga ang paggukod sa nangalisbo niyang mga transaksiyon di kinahanglan nga mohikaw sa iyang tawhanong katungod sa pagpatambal. Karon napahinumdoman ang tanang hingtungdan nga si Arroyo, bisan gapos na sa liog ug di na ingon ana kahawod, di pa gyud diay angayan nga kumpiyansahan. * * * Bisan ang mga dumadapig ni Presidente Noynoy Aquino niangkon nga huyang ang mga ebidensiya batok ni Arroyo sa pasangil nga iyang gitikas ang piniliay sa mga senador sa 2007.&amp;nbsp;Kay ang prosekusyon hingpit nga nagsalig sa testimoniya sa kanhi administrador sa Maguindanao nga si Norie Unas nga nakabati siyang gisugo ni Arroyo si kanhi gobernador Andal Ampatuan Sr. nga maniobrahon ang piniliay aron makadaog ang tanang kandidato sa administrasyon. Ang kundisyon ni Unas nga mohatag lang sa iyang testimoniya kun himuong state witness wa katabang sa iyang kaligdong.&amp;nbsp;Nisamot kahuyang ang kaso tungod sa pag-angkon ni Unas nga wa siyang kasaksi sa aktuwal nga tikas sa piniliay. * * * Apan ang pagpasaka sa kasong electoral sabotage maoy nakababag sa paglayas unta ni Arroyo gikan sa Pilipinas sa niaging tuig.&amp;nbsp;Ang paspas nga pagluwat ni Pasay City Regional Trial Court Judge Jesus Mupas og warrant of arrest batok ni Arroyo maoy nakaluwas sa Malakanyang gikan sa pag-apura ni kanhi chief justice Renato Corona nga pagawason na si Arroyo. Busa ang unang kaso batok ni Arroyo napuslan na.&amp;nbsp;Mas kasaligan ang kasong plunder nga gipasaka sa Sandiganbayan niadtong Hulyo 16 pinasikad sa nabutyag nga pagwaldas sa kuwarta sa Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO). * * * Gawasnon si Arroyo kay wa pay arrest warrant nga giluwatan ang Sandiganbayan hangtod karon.&amp;nbsp;Ambot tungod ba kay, sama sa naandan, wa magdali ang Sandiganbayan.&amp;nbsp;O nangiyugpos ang Malakanyang kay nagsalig nga natanggong na si Arroyo. Kinahanglang bawion ni Aquino ang pagduda sa katawhan nga tinuod gyud diay nga di masilotan ang dagkong mga opisyal sa gobyerno.&amp;nbsp;Kun makaamgo nang Sandiganbayan nga kinahanglan na diay nilang ipadakop si Arroyo, hinaot nga di na sublion ang eskandalo pagpahimutang niya sa tambalanan.&amp;nbsp;Karong nabantang nga baskog diay si Arroyo, sukwahi sa pagtuo nga himatyon na, nagsuruysuroy na man gani sa Tagaytay, hinaot nga isipon na gyud sama sa ubang mga sinumbong sa mga kasong di kapiyansahan.&amp;nbsp;Ug pasuwayon na gyud og hikap sa bugnaw nga mga rehas sa prisohan. * * * &amp;nbsp;Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=832971&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mogula matag Martes ug Biyernes</title>
<author>SENIOR CITIZENS CORNER Ni A.M. Dela Serna</author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Unsay mahitabo kun moundang ka’g panigarilyo? Bisan pa sa pasidaan nga smoking is dangerous to your health, Dro, kusog gihapon kaayo ang halin sa sigarilyo. Hilabihang lipaya sa mga tiggama sa sigarilyo. Makatintal gyud ang panigarilyo, bisan tuod og wa kitay makuha nga maayo niini, ug bisan kun klaro kaayo nga makadaot sa lawas. Gani, nagkadaghan ang mga bata, mga 7-10 years old pa, kusog na kaayong moyupyop sa sigarilyo … ambut asa ni sila’g kwarta ipalit niini. Sa among panahon, akong hinumdoman nga mi-graduate na lang mi sa high school, walay usa kanamo ang nanigarilyo. &amp;nbsp;Ug karon, kanatong mga senior citizens, unsa man? Sige gihapon kang panigarilyo? Maglisud na kag biya? Puslan man nga daku na kag gasto, padayunon na lang gyud nimo ang panigarilyo? Gikan na usab sa Internet, sa Yahoo, ania kining mga benepisyo kun moundang ka’g panigarilyo. What happens kono kun moundang ka’g panigarilyo. Unsay masinati sa imong lawas. Ania: The heightened blood pressure levels will resume to the normal level in 20 minutes. The level of carbon monoxide in the blood stream will gradually reduce to let the oxygen levels become normal, in about 8 hours. In 2 days, all the nicotine surging through the body would have left the system, and the perception of taste and smell would have returned to normal. In 4 days, the bronchial tubes of the body would have relaxed and your energy levels will increase. In 2 weeks, the circulation will get better and will continue to improve for the next 10 weeks. In 9 months, all respiratory troubles would have ceased and the lung capacity will increase by 10%. In 5 years, the heart and lung would be functioning like that of a non-smoker, with reduced risks of heart attacks and lung cancer. At the end of the day, your decision to stop smoking is actually saving your life. While the body takes time to adapt to a non-smoking lifestyle, the occurrence of certain side effects is inevitable. However, with healthy lifestyle alternatives one can stay true to their decision and enjoy a smoke-free life. So, there you are. Again, your choice. Magpabilin ka bang ulipon sa sigarilyo, o ikaw na ang magbuot manigarilyo ka ba o dili. Your choice. In fairness, hinoon, a great majority sa mga senior citizens mga non-smokers, o dugay nang miundang pagpanigailyo. Mao man gani hinungdan nganong miabot sila’g 70 ug kapin. Ug ayaw kalimot, paminaw sa Senior Citizens Hour sa dyRC, 648 kHz matag Sabado 4:00-6:00 pm. Tels.4125249, 4125298.&amp;nbsp; &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=832973&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>