<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>PCSO...laging kaagapay'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>June</month>
<day>01</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAHIRAP magkasakit… mas mahirap ang makita ang taong mahal mong nakaratay sa banig ng karamdaman na wala ka man lang magawa. Ito ang bangungot ng mga taong lumalapit sa aming tanggapan…sa programa sa radyo ng Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO). Ang “PUSONG PINOY” ng DWIZ 882 KHZ tuwing Sabado mula 7:00-8:00 ng umaga. Hosted by Atty. Jose “Joy” Ferdinand Rojas II, ang General Manager ng PCSO at ni Monique Cristobal kasama rin si Aicel Boncay. “Gusto lang naming gumaan ang kanilang dinadala… gusto naming madugtungan ang kanilang buhay,” pahayag ni Atty. Joy.&amp;nbsp; Iba’t ibang uri na ng taong may karamdaman ang lumapit sa “PUSONG PINOY” at wala ni isang tinanggihan ang PCSO. Isa sa mga nagpunta si Lucena D. Mansibang, asawa ng pas&amp;shy;yenteng si Rufo Mansibang, 51 years old, dating ‘security officer’. &amp;nbsp;March 5, 2012 nang ma-diagnose na may colon cancer, stage IV si Rufo. Nakitaan ng sintomas ng pananakit ng tiyan si Rufo buwan ng Mayo 2011.Inakala niyang empatso lang ito subalit ng hindi na matiis ang sakit diresto ospital na si Rufo.&amp;nbsp;Sumailalim siya sa ultra-sound subalit walang nakitang problema. Dumalas ang sakit ng tiyan ni Rufo kasabay ang biglang pagbaba ng timbang niya. Buwan ng Enero 2012, nang ipa- ‘endoscopy’ (pagpasok ng apartong may kamera sa puwet papunta sa bituka) ang mister. Dun nakita ang bukol sa kanyang colon.Sinubukang tanggalin ang bukol subalit nang buksan ang kanyang tiyan nakitang napakalaki na nito, nakadikit na sa kanyang ugat kaya hindi na tinuloy. Sumailalim siya sa Chemotherapy. Paliliitin ang bukol saka tatanggalin. Anim na ‘cycles’ na chemotherapy ang kailangan ni Rufo. Sa pagtutulungan ng kanyang pamilya natapos na niya ang dalawang cycles. Ang problema, wala na silang mapagkukunan ng mga susunod. “Said na said na kami kaya humingi na kami ng tulong sa PCSO sa Pusong Pinoy...” wika ni Lucena. Pinakumpleto na kay Lucena ang mga dokumentong kailangan para maiproseso na ang kanyang ‘request for chemo’ sa lalong madaling panahon. Isang 10 taong gulang na batang babae naman ang inihingi ng tulong ng kanyang inang si Daisy Esmerio. Ang anak ni Daisy na si “Dimple” ay nakakaranas ng hindi pangkaraniwang uri ng ‘cancer’. Ang Squamous Cell Carcinoma. Cancer sa balat na tumutubo sa &amp;nbsp;ating ‘tissues’. Sa kaso ni Dimple, tumubo ang bukol sa kanyang ilong. Disyembre 2011 nang unang ma-‘confine’ si Dimple sa Amang Rodriguez Hospital dahil sa pamamaga ng kanyang kidneys. Nailipat siya sa Kidney Center para gamutin. Apat na buwang uminom ng anti-biotic si Dimple. Umigi ang lagay niya subalit napansin ni Daisy ang paglabas ng mga bukol at pasa sa binti ng anak. Nitong huli isang maliit na sugat naman ang tumubo sa kanyang ilong. Mabilis ang paglaki ng sugat hanggang maging bukol.&amp;nbsp; Buwan ng Abril 2012 nakumpirmang may Squamous Cell Carcino siya. Pinaliwanag ng doktor na ang uri ng cancer na dumapo kay Dimple ay bihira. Hindi pa rin nila matukoy ang pinagmulan nito. Ang kailangan ngayon, sumailalim sa chemotherapy at tanggalin ang bukol sa kanyang ilong. Bago ito gawin, iba’t ibang ‘laboratory procedures’ ang dapat pagdaanan ng bata. Ang 2D echo, CT Scan at hearing screening. Ang magiging resulta nito ang pagbabatayan ng doktor kung ooperahan ba muna ang bata o iki-‘chemo’. Malaki ang naging epekto ng sakit ni Dimple. Kwento ni Daisy, nahihiya na siyang makipaglaro dahil sa bukol sa ilong. Ngongo na din siya magsalita. Sa laki ng bukol, halos matakpan na ang butas ng ilong ni Dimple. Tanging operasyon at chemotherapy ang magpapaigi sa kundisyon nito. “Ang asawa ko may sakit sa puso. Umeekstra lang ako sa pagawaan ng t-shirt. PUSONG PINOY na lang ang pag-asa ng anak ko,” wika ni Daisy. Sa ngayon kinumpleto na ni Daisy ang mga ‘requirements’ na kailangan ng PCSO. Matapos nito hihintayin na lang niya ang paglabas ng ‘guarantee letter’ (GL) galing sa PCSO na hindi tatagal sa sampung (10) araw. Dalawang Kidney Transplant Patients rin ang patuloy na tinutulungan ng programang “PUSONG PINOY”.&amp;nbsp;Si&amp;nbsp;Ma. Sheryl Cobrador, 30 years old. Ika-20 ng Oktubre 2011 nang isagawa ang Kidney Transplant kay Sheryl. Ang naging ‘donor’ niya ang inang si “Perla” 52 taong gulang. Nasa Hong Kong si Sheryl, nagtatrabaho bilang Domestic Helper (DH) nang ma-diagnose na may sakit sa bato. Pamamanas ng talukap ng mata, pamumulikat ng mga paa at pagiging ‘high blood’ ang unang mga palatandaan ng sakit niya. Nagpa-check up siya, ni-‘urinalysis’ (test sa ihi). Napansin ang kulay berde na ito’t nakitaan rin ng ‘protein’. Nalamang may sakit siya sa bato. Sumailalim siya sa hemodialysis ng ilang taon. Pag-uwi sa Pinas, nagdesisyon siyang magpa-transplant. Isinagawa ito sa National Kidney and Transplant Institute (NKTI). Maayos ang naging resulta ng operasyon. Sa tulong ng PCSO mula Oktubre 2011 umiinon na siya ng anti-rejection drugs, (maintenance). Umaabot ito sa halagang Php65,000 kada buwan. Iba naman ang naging kundisyon ni Juvelyn “Juvy” C. Clenuar, 29 anyos, kidney transplant patient rin. Pinanganak si Juvy na iisa lang ang kidney (sa kaliwa). Sampung taon siya nang madiskubre ito matapos makaranas ng pamamanas. Niresetahan siya ng gamot para sa kidney subalit 15 taon makalipas,umatake itong muli. Nalamang lumiit na ang kidney niya kaya agad siyang nag-dialysis. Taong 2010 nang i-transplant si Juvy. Ang ate niya ang naging donor. Ikinabit ang panibagong kidney sa kanyang kanang kidney. Patuloy rin ang pag-inom ni Juvy ng anti rejection na gamot. Tulad ni Sheryl ang PCSO rin ang tumutulong sa mga gamot ni Juvy. “Salamat sa PCSO. Marami pa sana kayong matulungan,” wika ni Juvy. Ilan lang sila sa mga lumalapit sa “PUSONG PINOY”. Ang PCSO ay hindi nagsasawa at bukas palad na nag-aabot ng tulong para sa mga kababayan nating salat sa buhay para maramdaman nilang sa ganitong pagsubok at hamon ng buhay… hindi kayo nag-iisa. Kaagapay niyo ang PCSO. Pakinggan ang kabuuan ng istorya nila Juvy sa SABADO, sa programang “PUSONG PINOY” sa DWIZ 882 KHZ, 7:00-8:00 ng umaga. Para sa gustong lumapit sa PCSO para sa kanilang problemang medikal, ang “PUSONG PINOY” ay bukas para sa inyo. Pumunta lang sa 5th floor CityState Center Bldg. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Ang aming numero 09213263166 o 09198972854. Landline: 6387285. 24/7 hotline 7104038. Address: 5th floor CityState Centre bldg. Shaw Boulevard., Pasig City (Lunes-Biyernes). Ugaliin din makinig ng programang “Pari Ko” tuwing Linggo, alas 9:30-10:30 ng gabi sa DWIZ882 KHZ hosted by Fr. Jojo Buenafe, Fr. Jason Laguerta, Bro, Ernie Sanchez at Atty Joy Rojas. Maari kayong magpadala ng ‘Petition for Prayers’ para sa inyong mga mahal sa buhay na may sakit, namayapa o para sa kanilang magandang kalusugan. * * * Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=812724&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Height requirement sa mag polis wad-on na?</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;lalaki&amp;nbsp;nga magpolis kinahanglang&amp;nbsp;may&amp;nbsp;gitas-on nga 5’4” samtang 5’2”&amp;nbsp;ang babaye, giisip&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;usa ka discriminating&amp;nbsp;requirement hinungdan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may balaodnon&amp;nbsp;nga nag-ung-ong karon sa ubos&amp;nbsp;bay balaoranan&amp;nbsp;nga wagtangon&amp;nbsp;ang maong&amp;nbsp;panginahanglan o height requirement&amp;nbsp;sa magpolis. Kun&amp;nbsp;kaaprobahan&amp;nbsp;ang maong&amp;nbsp;balaodnon ngadto&amp;nbsp;sa hingpit&amp;nbsp;nga pagkabalaod, tanang&amp;nbsp;aplikante&amp;nbsp;sa pagka-polis maunano&amp;nbsp;man&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;o mahigante, puwede &amp;nbsp;ra siyang dawaton pagkapolis. Basta&amp;nbsp;mopasar lamang&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;sa ubang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kwalipikasyon sama&amp;nbsp;sa pagpasar&amp;nbsp;sa oral ug&amp;nbsp;written examination, neuro test, medical test, ang&amp;nbsp;mga nagkalainlaing&amp;nbsp;training&amp;nbsp;pagsukod&amp;nbsp;sa iyang physical fitness&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pa bisan unsay&amp;nbsp;gitas-on&amp;nbsp;niya maturotoy&amp;nbsp;man o&amp;nbsp;kaha murag tower&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gitas-on, puwede&amp;nbsp;ra.&amp;nbsp; Kay&amp;nbsp;unsa&amp;nbsp;ba&amp;nbsp;diay&amp;nbsp;nagpaluyong katarungan&amp;nbsp;nganong&amp;nbsp;gipatuman&amp;nbsp;sa kapolisan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;height requirement&amp;nbsp;sa mag-polis,&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;standard&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gitas-on &amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;gibasehan&amp;nbsp;karon&amp;nbsp;sa mag-polis, maoy&amp;nbsp;kasarangang&amp;nbsp;gitas-on&amp;nbsp;sa mayoridad&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;Filipino. Busa&amp;nbsp;sa hinarongany&amp;nbsp;o&amp;nbsp;kaha&amp;nbsp;linayugay,&amp;nbsp;di&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;daling&amp;nbsp;malupig&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;usa ka&amp;nbsp;polis&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ikasukol&amp;nbsp;man&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;gitas-on&amp;nbsp;kun kinamot&amp;nbsp;o manu-mano lang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;away&amp;nbsp;sa higayong&amp;nbsp;mosukol&amp;nbsp;kaniya&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;dakponon. Gumikan&amp;nbsp;niini, layo ra kaayo&amp;nbsp;ang kahigayonang&amp;nbsp;molanit&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;sa iyang armas&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;pusilon&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;kontra, kay malupig&amp;nbsp;man kini&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;sa pakusog. Apan&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gitas-on&amp;nbsp;sa usa ka&amp;nbsp;polis, amboan&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;kontra&amp;nbsp;nga kriminal, unsa&amp;nbsp;may tendency&amp;nbsp;nga mahitabo, aw maniguro&amp;nbsp;gyud&amp;nbsp;ang maong&amp;nbsp;polis&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;iwisi-wisi&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;kontra&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;manu-mano&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kombati. Di&amp;nbsp;na&amp;nbsp;mosalig&amp;nbsp;ang maong polis sa iyang&amp;nbsp;lawas ug&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tanan&amp;nbsp;tua&amp;nbsp;na&amp;nbsp;isalig&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;armas sa katarungan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;igo lang&amp;nbsp;siyang&amp;nbsp;mohimo&amp;nbsp;og&amp;nbsp;self defense. Busa&amp;nbsp;ang mahitabo&amp;nbsp;sa tanang&amp;nbsp;polis&amp;nbsp;nga turotoy, maoy&amp;nbsp;mas daghan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mapusilan&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;polis&amp;nbsp;&amp;nbsp; may hustong&amp;nbsp;gitas-on&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;lawas. &amp;nbsp;Hinuon kining&amp;nbsp;tanan&amp;nbsp;mag-agad&amp;nbsp;ra&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;desisyon&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;tag-as&amp;nbsp;nga opisyal&amp;nbsp;sa kapolisan&amp;nbsp;sa higayong&amp;nbsp;mahingpit&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;balaod&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;bahin&amp;nbsp;sa pagwagtang&amp;nbsp;sa height&amp;nbsp;requirement&amp;nbsp;sa magpolis. Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=812987&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Abuso sa drayber sa PUJ ug taxi</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>June</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Hingpit na nga magsugod ang klase alang sa tuig tingtungha karong Lunes, Hunyo 4 niining tuiga nga gilauman nga maoy masinati ang daghan na usab nga pasahero nga maglumbay sa kadalanan niining mga higayona. Gipaabot nga masinati ang daghan nga maglumbay sa kadalanan nga mga pasahero sa panahon sa peak hours sa buntag sanglit magkadungan man ang mga tinun-an sa pagpaingon sa ilang tulunghaan ug&amp;nbsp;ang mga kawani nga mopaingon usab sa ilang tagsa-tagsa ka mga trabaho. Ang laing oras nga daghan usab ang mga pasahero panahon na usab sa ilang pagpamauli sa panahon sa hapon sanglit makadungan man usab ang mga tinun-an ug&amp;nbsp;ang mga trabahante sa ilang pagpamuli. Daghan ang nag-ingon nga sa matag higayon nga daghan ang pasahero masinati usab ang pag-abuso sa mga drayber sa taxi ug PUJ tungod ilang pahimuslan ang maong kahigayonan. Naglakip sa mga abuso sa drayber sa taxi mao ang pagpili og pasahero nga mosakay kanila ug&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang uban dili mogamit sa ilang metrohan kay ipaagi na lang sa pakyaw ang ilang pagpaningil sa plitehan. Samtang ang mga drayber sa PUJ maoy ilang himoon nga abuso mao ang dili paghatag og diskuwento sa mga tinun-an ug&amp;nbsp;ang pagpatuyang og pasakay ug maglisod sa paglingkod ilang mga pasahero. Dugang pa nila&amp;nbsp;nga ang labing pait pa gayod kun ang mga drayber sa PUJ dili na molahos ngadto sa ilang mga rota kay magdali man og balik kay daghan pa ang mga pasahero nga nagpaabot kanila. Nunot niining gipaabot nga mahitabong abuso sa mga drayber sa publikong sakyanan&amp;nbsp;daghan usab hinuon ang miangkon nga igo lamang sila sa pagbagolbol kay dili man usab sila mopadangat sa ilang reklamo ngadto sa Land Transportation Franchizing and Regulatory Board (LTFRB) 7 o sa Land Transportation Office (LTO) 7 nga maoy mopitol sa abusadong mga drayber. Matud pa nila nga dili na lang sila maghasol pa sa pagreklamo kay gawas nga mahasol pa ang ilang kaugalingon masinati usab nila ang kalangan sa ilang trabaho kay nagkinahanglan pa man nga moatubang sila ngadto sa maong buhatan. (Romeo T.&amp;nbsp;Limpangog)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=812991&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hilanat sa pagpakabana</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Human nakonbikto si kanhi chief justice Renato Corona, gibahaan mi sa mga pangutana gikan sa mga magbubuhis sa Sugbo ug kasilinganang mga lalawigan unsaon nila pagkuha og kopya sa statements of assets, liabilities and net worth (SALNs) sa ilang lokal nga mga opisyal.&amp;nbsp;Mga molupyo sa Macrohon, Southern Leyte nagpakisayod mahimo bang pugson ang ilang mayor ug ubang mga tagduma pagpasundayag sa ilang SALNs sa munisipyo.&amp;nbsp;Mga molupyo sa Dalaguete, habagatang Sugbo nagsusi unsay ilang mahimo kun di ipakita ang SALNs sa ilang mga opisyal. Niawas gyod tinuod ang pagpakabana sa katawhan.&amp;nbsp;Human naamgohi nga may gahom diay pagpaningil sa labing tag-as nga mga opisyal sa gobyerno.&amp;nbsp;Apan unsaon man paggamit ang ilang katungod? * * * Human napalagpot si Corona sa katungdanan, naglumba ang mga senador ug mga kongresista ug mga mahistrado sa labaw’ng hukmanan sa pagtanyag sa ilang SALNs ngadto sa mga sakop sa media, o pagpagawas sa listahan sa ilang kabtangan sa ilang websites. Nitaas na pag-ayong hilanat sa pagpakabana nga alang sa pipila di na igo ang SALNs.&amp;nbsp;Niawhag na silang sundon sa ubang mga opisyal ang gihimo ni Corona nga pagpirma og waiver sa iyang bank accounts.&amp;nbsp;Nibalibad silang Presidente Noynoy Aquino ug Senate President Juan Ponce Enrile.&amp;nbsp;Apan gipaabot nga molubay ra kun magpadayon ang di na mapiog nga pakisusi sa ubang mga tinagoan sama sa kang Corona. * * * Nipasabot si Enrile nga wa na kinahanglana ang pagpirma og waiver.&amp;nbsp;Kay may waiver na sa bank accounts pabor sa Ombudsman ang SALNs sa tanang opisyal ug kawani sa gobyerno.&amp;nbsp;Apan nitug-an si House Deputy Speaker Lorenzo “Erin” Ta&amp;ntilde;ada III nga limitado ang waivers sa SALN--di maggamit sa Ombudsman pag-abli gyod sa bank accounts kun dili alang lang sa pagsusi sa mga transaksiyon sa bangko pinaagi sa mga buhatan sa gobyerno sama sa Anti-Money Laundering Council (AMLC). Mahimong tinuod ang paniid ni Enrile nga gimik lang ang waiver ni Corona.&amp;nbsp;Apan way makabasol sa mga magbubuhis nga mangandoy nga sundon sa ubang mga opisyal ang iyang gipasiugdahan. * * * Kun may mga opisyal nga mutago gihapon sa ilang SALNs, makadangop ang mga magbubuhis sa Ombudsman pinasikad sa Code of Conduct and Ethical Standards of Government Officials and Employees nga nihatag og 15 ka adlaw nga lugway sa mga opisyal paghatag sa gipangayong mga dokumento. Apan kinahanglan pang ipasabot nganong mangayo sa dokumento.&amp;nbsp;Mahimo pa gyong balibaran.&amp;nbsp;Ug hasta ang Ombudsman way mahimo. Mao nga angay’ng apurahon ang pagpasar sa Freedom of Information (FOI) bill, nga kusganon nga giduso ni Ta&amp;ntilde;ada.&amp;nbsp;Nga mobalitok sa karaang lagda--inay ang magbubuhis maoy hasulon, ang opisyal sa gobyerno maoy mandoan pagpasabot nganong di niya ikahatag ang gipangayo nga dokumento.&amp;nbsp; * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=813001&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Renato Corona: Ulirang Ama</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>June</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAGANDA ang kahulugan ng “uliran.” Katangian ng isang indibidwal na dapat tularan ng iba. This iconic word is ascribed only to people who positively role modeled to others in their vocations and fields of specialization. Noon taong 2010, Mapalad akong nagawaran ng parangal na “Ulirang Ama” sa larangan ng mass media sa isang seremonya sa Century Park Hotel. Huwag sanang mapataas ang kilay ninyo sa aking sasabihin. Ang kasabay kong pinarangalan ay si Renato Corona na noo’y Chief Justice pa. At heto pa, ang naggawad ng parangal ay dilit iba kundi si dating energy secretary&amp;nbsp;Angelo Reyes na nasangkot din kalaunan sa eskandalo na naging dahilan para kitlin niya ang sariling buhay. Ang Ulirang Ama award ay taunang iginagawad sa ilang piling indibidwal ng National Mother’s Day and Father’s Day Foundation sa pangunguna ng pangulo nito na si Willie Talag. Si Angie Reyes ay awardee rin noong 2001 at naging honorary chairman, kaya yung mga plake at tropeong iginawad ay may pirma niya. Ang ilan sa kilalang tao na nakasabayan naming tumanggap ng parangal ay sina Dean Amado Valdez ng UE College of Law, ang dating COMELEC director na si Ferdinand Rafanan, Justice Ed Nachura at iba pa na baka kulangin ang espasyong ito kung isusulat kong lahat. It is sad that some people who have distinctions to pride of can suddenly swerve to infamy. &amp;nbsp;Dapat talaga na ang bawat isa sa atin ay maging maingat sa ating mga ikinikilos at ginagawa. Lahat tayo ay namimiligrong makagawa ng palso na makasisira sa ating dangal. Bago natin malaman ay wasak na ang ating pangalan na maaaring inalagaan natin sa mahabang panahon. Yung iba, hindi matanggap ito kaya winawakasan ang sariling buhay. Sabi nga, ang kayamanang higit pa sa salapi at ginto na dapat alagaan ay ang ating dangal dahil kapag nawala ay mahirap na itong maibalik. Para daw itong mamahaling pabango na maaa-ring bumaho’t umalingasaw kapag nalagyan ng mga patay na langaw dahil sa isang kalokohang magagawa natin. Ecclesiastes 10:1 says&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; “Even as dead flies give foul&amp;nbsp;&amp;nbsp; odor to&amp;nbsp;expensive perfumes, so also&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; a little folly can ruin honor.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=813120&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi na lang!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MARAMI na ang nagtanong sa akin kung bakit wala raw akong Twitter account. Marami na rin ang namilit na magkaroon ako ng Twitter account, lalo na mga kaibigan ko. Ang tanong ko naman, bakit? Sagot sa akin, “Wala naman… marami din kasi ang may gustong malaman kung ano ang ginagawa mo, nakikita mo, pinupuntahan mo, suot mo, iniisip mo…”.&amp;nbsp;Ewan ko, pero hindi ba para ka namang kulang na kulang sa pansin niyan? Ang sabi ng kaibigan ko, “Hindi namaaan… marami lang kasi ang gustong maki-friends sa iyo kahit ilusyon lang.” Hindi na ako sumagot. Pero sa isip-isip ko, ako’y tumanda at tumagal na nang ganito sa telebisyon at radyo na masaya at hindi naman kinukulang sa pansin. Ngayon pa ako magsisimula na dagdagan pa ang madalas nga ay ikinasasakit ng ulo ko pagdating diyan sa atensyon na ayaw ko naman sanang sobra-sobra? Aba’y kung gusto ko nang ganyang nalalaman ng buong mundo ang ginagawa at iniisip ko eh di papasok na lang ako sa bahay ni Kuya at maging housemate sa Big Brother para kita na talaga lahat nang minsanan, di ba? Hindi ko naman sinasabing masama ang Twitter. Pero tulad ng baril, nasa paggamit na lang ng mga imbensiyong ito ang pagiging instrumento ng kabutihan o kasamaan. Para na rin sigurong mikropono sa radyo. Sa aking kabataan at kapangahasan minsan ay napapasobra ang maanghang na komentaryo. Parating may nakabitin na banta ng demanda ang katapat ng lumalabis at lumalampas sa batas na komento. Mabuti sana kung demanda lang. Eh kung ang aabutin mo ay marahas na patagong paghihiganti? Nakatikim na rin ako ng death threats at surveillance ng mga armadong lalaki sa loob ng tinted na sasakyan sa labas ng bahay ko. Pero bilang mga propesyunal na mamamahayag ay malinaw sa amin, dapat, ang mga hangganan ng batas sa libelo at pagmamalabis sa kapwa.&amp;nbsp; Pero ngayon, tila lahat ay broadcaster na! Sa Facebook at Twitter, kung saan lahat-lahat-lahat ng gusto mong ipakita at sabihin sa mundo, bahala na ang tatamaan, ay pwede nang gawin kahit nino! Kahit ang mga bata tila may sandata nang magagamit na kadalasan nanghahasik ng gulo, sakit ng ulo, demandahan at panghabambuhay na pagkakagalit sa iba. Di ko maintindihan minsan kung bakit nasasabi ang mga lumalabas na pananalita ng mga celebrity o pulitiko na bumabaon sa kanila sa kumunoy ng kahihiyan. Isang halimbawa ay ang pagdemanda ni Amalia Fuentes kay Ruffa Guttierez dahil sa mga umano’y mapang-insultong mga salita ni beauty queen kay dating superstar ng sinaunang panahon. Isa pang halimbawa ang away-magkapatid na Christine Reyes at Ara Mina. Lahat iyan sa Twitter nagsimula! Ako, naging biktima rin ng paninira na hindi totoo. Nireklamo ko. At dahil may ebidensiya ako sa ginawang paninira sa Twitter, natanggal sa trabaho ang taong iyon. Ito ang mahirap sa internet. Nagkakaroon ka ng tapang magsalita ng kung anu-ano na hindi mo naman gagawin sa tunay na mundo, dahil nakikita ka na. Konting pagmamakinilya lang sa laptop o computer, isang pindot, ayan! Alam na ng buong mundo ang mga gusto mong sabihin na hindi naman dapat lumalabas! Marami pang mga halimbawa diyan. Mga iba, alam na rin ninyo. Mga away ng mga artista at pulitiko na kadalasan ay nagsisimula o umaapaw sa Twitter. Kaya, uulitin ko lang. Hindi masama ang Twitter. Pero, tulad nang ayaw ko ng may baril, ayaw ko nang may tangang bomba, ayaw kong humawak ng paputok, ayaw kong may hawak na balisong, salamat na lang pero ayaw ko ring magkaroon ng Twitter account.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=813123&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Power struggle sa IG</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MATINDI ang hidwaan ng mga kamoteng kolektor na binigyan ng ‘blessing’ ng mga bugok na opisyal dyan sa PNP intelihensiya este mali Intelligence Group dahil may sinasabing ‘power money struggle’ pagdating sa usapin koleksyon ng ‘tara’ sa mga illegal vices tulad ng bahay putahan, mga sauna parlor, mga club at mga pasugalan. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang lahat ng mga nasabing illegal sa itaas ay kinukunan ng ‘intelihensiya’ ng grupo ni Molly at Acuna, sinasabing trusted ‘dog’ ng mga bugok sa PNP IG. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, nagkaroon ng problema ang grupo ni Molly at Acuna kaya sinipa nito ang dating foolish cop na si Ver Navarro bilang kolektor sa NCR. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang ipinalit ni Molly at Acuna sa sinipang si Ver Navarro ay isang Dennis Santiago, sinasabing miembro rin ng ‘foolish cop,’ kolektor ito sa kalakhang Maynila. Ang gamit naman ni Molly at Acuna sa south of Metro-Manila ay isang alyas Jigs, miembro rin ng ‘foolish cop.’ Ang kamoteng si Jigs ang gamit din ng mga bugok dyan sa Pasay City Police at&amp;nbsp;mga lagapot sa NCRPO. Sabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, si Noriega naman ang kumakatawan tuta kay Molly at Acuna na isa rin ex-foolish cop. Ito ang kolektor sa Manila. Ayon sa mga kuwago ng ORA MISMO, yesterday and today ‘Saturday’ ang remittance ng tong collection ng mga kolektor na pinalalakad ni Molly at Acuna matapos makuenta ang salaping nakolekta mula sa lahat ng illegal vices na iniikutan ng mga kamoteng aso ng overall engkargado papartihin naman ito para ibigay ang rasyon sa mga bugok dyan sa PNP-IG. Nagtataka ang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kung bakit hindi kumikibo ang mga lespung hindi nabibiyayaan ng rasyon. Take note, SILG Jesse Robredo, your Honor! Sabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang PNP IG ay naniniktik ng mga criminal element para masungkit nila at makalaboso pero napapanganga ang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, dahil nasa tungki ng kanilang ilong ang isa sa mga carnapping syndicate. ‘Sino ang binabanggit mo?’ Tanong ng kuwagong ginago. ‘Si Molly at Acuna ang ‘Carnapper boy of the year’, sagot ng kuwagong natulala. ‘Bakit ginagamit ito ng mga kamote dyan sa IG may record pala?’ Tanong ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Pera, pera sila’. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=813125&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sex education makapabahar sa AIDS</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>03</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Usa kini ka isyu nga giduso&amp;nbsp;sa kagamhanan&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;makalikay ang tawo&amp;nbsp;(lalaki ug babaye)&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa pakigdug&amp;nbsp;og masakiton nga kapares. Kay&amp;nbsp;sa sex education, tudloan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;lalaki ug babaye&amp;nbsp;sa mga paagi unsaon nila pag-ila&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;lalaki&amp;nbsp;ug babaye&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;masakiton&amp;nbsp;og HIV&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;AIDS aron&amp;nbsp;ila kining palay-an.&amp;nbsp; Sa pagkatinuod, ang sex education&amp;nbsp;gitudlo&amp;nbsp;na&amp;nbsp;sa high school sa&amp;nbsp;subject&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;Science&amp;nbsp;&amp;nbsp; apan hapaw-hapaw lang&amp;nbsp;kaniadto. Ang kasagaran usab nga&amp;nbsp;&amp;nbsp; sakit&amp;nbsp;sa lalaki kaniadto&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;makigsangka&amp;nbsp;og&amp;nbsp;masakitong babaye mao ang&amp;nbsp;pagka-sira&amp;nbsp;nga mokompayut&amp;nbsp;sa sagbayan gumikan&amp;nbsp;sa kasakit&amp;nbsp;&amp;nbsp; inigpangihi. Unya&amp;nbsp;dali ra&amp;nbsp;man&amp;nbsp;tong&amp;nbsp;tambalan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;doktor&amp;nbsp;kay suhito&amp;nbsp;man kaayo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga doktor&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;matang&amp;nbsp;sa sakit. Lahi karon nga kutob&amp;nbsp;sa magmasakit og&amp;nbsp;AIDS, magpaabot&amp;nbsp;nalang&amp;nbsp;sa kamatayon&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;wa may epektibong&amp;nbsp;tambal&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nadiskobrehan nga&amp;nbsp;ikatambal&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;matang&amp;nbsp;sakit. Unya&amp;nbsp;migrabe ra ba&amp;nbsp;kadaghan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;masakiton&amp;nbsp;og AIDS&amp;nbsp;karong&amp;nbsp;panahona, ilabi na&amp;nbsp;kadtong&amp;nbsp;mga nagtrabaho&amp;nbsp;sa gawas&amp;nbsp;sa nasud kinsa&amp;nbsp;nakigsangka&amp;nbsp;og&amp;nbsp;lalaki&amp;nbsp;o babaye&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;masakiton&amp;nbsp;og AIDS. O&amp;nbsp;&amp;nbsp; kaha&amp;nbsp;ania&amp;nbsp;ra sa nasud&amp;nbsp;apan gumikan&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;nakauyab&amp;nbsp;og lalaki&amp;nbsp;nga taga&amp;nbsp;gawas&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nagkamuritsing na ang&amp;nbsp;lawas&amp;nbsp;sa sakit&amp;nbsp;nga AIDS, aw kinsa may patakdan sa&amp;nbsp;maong langyaw&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;sakit&amp;nbsp;di&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; iyang&amp;nbsp;uyab&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;taga dinhi. Unya&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong babaye&amp;nbsp;nga natakdan magpagamit&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;og&amp;nbsp;laing lalaki , adto na usab&amp;nbsp;mutapot ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;sakit&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;hinungdan&amp;nbsp;sa kakusog&amp;nbsp;sa pagtubo&amp;nbsp;karon&amp;nbsp;sa gidaghanon&amp;nbsp;sa nagmasakiton&amp;nbsp;og&amp;nbsp;AIDS. Apan kini ra bang&amp;nbsp;sex education&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;itudlo&amp;nbsp;sa kagamhanan, anaa&amp;nbsp;ra ba kini&amp;nbsp;sa RH Bill&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;maoy gibabagan&amp;nbsp;pag-ayo&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kaparian&amp;nbsp;aron di&amp;nbsp;mahimong&amp;nbsp;balaod. Kay&amp;nbsp;ang RH Bill&amp;nbsp;gud magtudlo&amp;nbsp;man&amp;nbsp;sa magtiayon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;tukmang&amp;nbsp;pagplano&amp;nbsp;sa pamilya&amp;nbsp;ug sa kabalaka&amp;nbsp;sa kadaghanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;makakat-on&amp;nbsp;ang magtiayon sa pagsagop og&amp;nbsp;mga paagi&amp;nbsp;aron di&amp;nbsp;na&amp;nbsp;manganak, nabalaka man&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;nga mapuo&amp;nbsp;unya&amp;nbsp;sa kadugayan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga Filipino, busa di&amp;nbsp;sila gusto&amp;nbsp;nga maaprobahan&amp;nbsp;ang maong&amp;nbsp;balaodnon&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;di mahimong balaod. Aw kun di&amp;nbsp;mabalaod&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;RH&amp;nbsp;Bill, way sex education, wa&amp;nbsp;usay&amp;nbsp;family&amp;nbsp;planning&amp;nbsp;busa manumanohon&amp;nbsp;ta lang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagkat-on&amp;nbsp;aron di&amp;nbsp;magka-AIDS.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=813420&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsaon pagpangayo og sustento</title>
<author>LEGAL CORNER - Ni Atty. Divine Marcial-Flores</author>
<date>
<month>June</month>
<day>03</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Daghan sa mga babaye nga napabuntisan maproblema gyud og gukod sa amahan sa ilang mga anak. Mao ni kasagarang nasinati karon sa kababayen-an nga mabiktima sa pasalig apan kun moresulta na wa gyuy amahan nga magpakita aron mopas-an sa ilang responsibilidad. Mao sab ni ang problema sa mga magtiayon nga magbuwag unya dunay daghang mga anak. Ang inahan intawon maoy maproblema unsaon sa pagpa-eskwela ug pagbuhi ang ilang mga anak human biyai sa ilang bana.&amp;nbsp;Busa kining pangutana labot sa pagpangayo og sustento alang sa anak maoy atong tubagon karon. Dear Atty.Divine, &amp;nbsp;Maayong adlaw kanimo ug sa mga magbabasa ning mantalaan. Atty. usa ako sa tigsunud sa imong column. Ako si Mae 28 anyos&amp;nbsp;taga Mindanao. Nagsulat ko nimu para magpatambag kung unsa akong angay nga buhaton ning amahan sa akong anak kay wala man maghatag ug suporta. Naa mi usa ka anak nga babae, 4 years old. Unya wala man siya mupadala&amp;nbsp;ug suporta sa bata nga&amp;nbsp;nag eskwela na karun sa daycare sa amua sa Mindanao. Ang amahan sa akong anak tua sa gawas nagtrabaho sa barko. Basi sa akong nahibaw-an ang iyang igsuon maoy nagdawatan sa iyang sweldo apan akong gisuwayan og tawag og text di man motubag. Ang akong pangutana atty.kung unsaon nako pagpangayo og suporta sa amahan sa akong anak nga wa na man gani siya motext o motawag kanamo sud na sa lima ka buwan. Palihug tambagi ko atty.divine ug dinhi nalang kutob daghan kaayong salamat. — Mae Dear Mae, Salamat sa imong pagsunod sa atong column. Ang una nimong buhaton mao ang pagpadala og demand letter ngadto sa amahan sa imong anak labot sa imong pagpangayo og sustento kaniya alang sa pagkaon, pagpa-eskwela og uban pang gastuhan sa inyong anak. Imo ning ipadala sa iyang trabahuan o&amp;nbsp;sa iyang address dinhi sa Pilipinas ug mamahimo sab nga imong ipaagi sa iyang igsuon. Mas maayo nga moduol ka og abogado aron maoy mohimo sa imong demand letter. Kun di gihapon siya mosanong sa demand letter, mamahimo kang modangop sa korte aron pagpangayo og support sa inyong anak. Kun ang korte mopadala og summon ngadto sa amahan sa imong anak mapugos gyud na siya sa pag-atubang niini. Mas maayo nga imo sab nga i-timing ang pagpasaka sa imong petition for child support kun ania na&amp;nbsp;sa Pilipinas ang amahan sa imong anak aron di siya makalikay ug mapugos gyud siya pag-atubang. Mao ni kasagaran nga gibuhat karon sa mga asawa og seaman nga mangayo og suporta sa ilang mga anak human sila biyai sa ilang bana. Hinaut nga nagiyahan ka ning akong tubag kun unsay angay nimong buhaton. Thank you and God Bless. — Atty. Divine Dili sayon ang pagpangayo og sustento ilabi na kun ang tawo nga imong pangayuan magpa buta-bungol sa iyang responsibilidad. Kasagaran gyud sa maproblema niini mao ang mga babaye ug mga asawa nga maoy mamahimong inahan ug amahan sa ilang mga anak human sila biyai sa ilang bana.Didto sa Amerika bisan kun aduna silay divorce apan strikto kaayo silang mopatuman alang sa paghatag og support sa mga bata, ang mga Amerkano di gyud makalikay sa ilang tulubagon sa ilang mga anak kay ibutang gyud&amp;nbsp;sa ilang Divorce Decree kun pila ang ilang ihatag matag buwan isip suporta sa ilang kanhi asawa ug mga anak ug kuhaon kini sa ilang sweldo o income nga gidawat matag buwan.&amp;nbsp;Apan dinhi sa ato, gahi kaayo mohatag og suporta ang mga amahan ngadto sa ilang mga anak og bisan gani&amp;nbsp;kun aduna nay Court Order alang sa Child Support pakyason pa gyud kini hinungdan nga ang mga bata intawon ang maapektuhan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=813425&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Barker'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SA malawak na kalsada ng Commonwealth, Tandang Sora Avenue sa Quezon City, naaktuhan ng BITAG ang isang matandang barker na bugbog-sarado. Duguan ang damit at puro sugat ang mukha at katawan ng matanda na nagngingitngit sa galit dahil sa natamong panggugulpi. Naabutan pa ng BITAG na naghihilamos ito sa kanal malapit sa kalsada para banlawan ang dugo sa kanyang mukha. Itinuturo niyang nambugbog sa kanya ang binatang barker na kanina lamang daw ay kasabayan niyang nagtatawag ng pasahero sa kalsada. Subalit laking dismaya niya nang banatan siya nito dahil sa kanilang kumpetensiya sa pagtatawag ng pasahero para sa mga taxi na nag-aabang sa lugar. Habang kinakausap namin ang nabugbog na barker, pasimple namang &amp;nbsp;tumakas palayo ang binatang suspek. Suwerte namang marami ang nakakita sa pambubugbog at nagprisinta ang mga ito na ituro ang butangerong suspek.&amp;nbsp; Kilos Pronto, umaksiyon ang Quezon City Police District-Station 3 na&amp;nbsp;nilapitan ng BITAG upang malambat ang suspek. Dahil sa pakikipagtulungan ng mga saksi, agad nasakote ng mga otoridad ang suspek sa isang tagong&amp;nbsp;computer shop&amp;nbsp;sa Tandang Sora Avenue. Ilang metro lamang ang layo ng kanyang pinagtaguan mula sa pinangyarihan ng pambubugbog sa matanda. Humingi ito ng tawad sa biktima dahil sa kanyang nagawang pananakit dito subalit dahil sa galit ng matanda, hindi ito pumayag na makipag-ayos. Sa unang tingin, ang makikitang suliranin sa kasong ito ay ang pambubugbog sa isang indibidwal. Ang di pinapansing puno’t dulo ng problema ay kawalan ng disiplina ng ilang drayber ng mga pampublikong sasakyan. Kung tutuusin, hindi naman talaga terminal ng taxi o jeep ang lugar na pinangyarihan ng bugbugan. Subalit dahil dito nagsasakay ang ilang walang pa-kundangang drayber, nag-uunahan tuloy at nag-aagawan sila ng pasahero. Kaya ang resulta, kaguluhan. Maliit na problema lamang kung iisipin subalit kung aalaming maigi ang ugat ng problema, kawalan ng sistema! Nais tawagan ng BITAG ng pansin ang Traffic Control Department ng Quezon City, mahigpit sanang ipatupad ang mga tamang babaan at sakayan ng mga pasahero. Lalo na sa bahagi ng Tandang Sora simula Commonwealth hanggang Sangandaan. Hindi lamang ito ang unang kaguluhan na naireport sa aming tanggapan. Hangga’t hindi napaplantsa ang problema sa trapiko, dadami pa ang kaguluhang mangyayari sa lugar na iyan. Sa maayos na sistema at tamang disiplina, magbubunga ng kaayusan at kapayapaan – paalala lamang ng BITAG!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=813742&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORIAL - Ang pagguba sa mga skywalk ning dakbayan</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>June</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang laraw&amp;nbsp;ni&amp;nbsp;Mayor Mike Rama&amp;nbsp;pagpaguba&amp;nbsp;sa mga skywalk&amp;nbsp;nga nagbuntaog&amp;nbsp;karon sa nagkalainlaing&amp;nbsp;dapit&amp;nbsp;ning dakbayan murag di makatarunganon. Kay una&amp;nbsp;sa tanan, ang maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;skywalk, gitukod aron&amp;nbsp;magluwas&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; publiko&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa peligro&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;kinabuhi&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;paglabang-labang&amp;nbsp;sa karsada. Kundi&amp;nbsp;sila di&amp;nbsp;mogamit&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;skywalk, aw wa may kaso&amp;nbsp;ilabi&amp;nbsp;na&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;di&amp;nbsp;sila madisgrasya&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;pagtabok-tabok sa&amp;nbsp;karsada&amp;nbsp;ilawom&amp;nbsp;sa usa&amp;nbsp;ka skywalk. Apan&amp;nbsp;kun madasmagan&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;og&amp;nbsp;sakyanan&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;paglakaw ilawom sa sidewalk, ambot&amp;nbsp;di ba kaha&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;magmahay&amp;nbsp;sa ilang kaugalingon, tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;pagkadisgrasya&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;may&amp;nbsp;&amp;nbsp; silbing&amp;nbsp;silot&amp;nbsp;sa di nila&amp;nbsp;paggamit&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;skywalk. Nahisama&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;skywalk&amp;nbsp;sa usa ka balaod, nga&amp;nbsp;gimontar&amp;nbsp;aron malikay&amp;nbsp;ang tawo&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa pagbuhat&amp;nbsp;og&amp;nbsp;sayop. Apan luyo&amp;nbsp;sa imong kasayoran&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;silotan&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;molapas&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;sa maong balaod&amp;nbsp;unya imo&amp;nbsp;gyung gituyoan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;paglapas&amp;nbsp;niini, aw&amp;nbsp;&amp;nbsp; ikaw&amp;nbsp;ra&amp;nbsp;ang mabasol&amp;nbsp;sa imong&amp;nbsp;gihimo. Ikaduha, ang matag&amp;nbsp;skywalk, gigastohan&amp;nbsp;&amp;nbsp; og&amp;nbsp;minilyon ka pesos nga&amp;nbsp;sa higayong&amp;nbsp;gub-on sa way igong&amp;nbsp;bug-at&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;rason, mahimong&amp;nbsp;di&amp;nbsp;anugonan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;usa ka opisyal&amp;nbsp;sa kagamhanan&amp;nbsp;sa gigasto&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa maong&amp;nbsp;proyekto, apan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbubuhis&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;magsud-ong sa&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;pagguba, maoy&amp;nbsp;anugonan. Kay&amp;nbsp;ang maong lakang&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;ka tataw&amp;nbsp;kaayong&amp;nbsp;pag-usik-usik&amp;nbsp;sa kuwarta&amp;nbsp;sa gobiyerno&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;alang&amp;nbsp;sa publiko&amp;nbsp;giduwa-duwaan&amp;nbsp;lang sa mga&amp;nbsp;opisyal&amp;nbsp;sa gobiyerno&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;minilyon&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;pesos&amp;nbsp;nga gigasto&amp;nbsp;niini. Ingon&amp;nbsp;ba&amp;nbsp;gyud&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kinaiya sa mga politiko, nga&amp;nbsp;kumo kay&amp;nbsp;di&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;maoy nagpatukod,&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;di&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;niya kuwarta&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gigasto sa pagtukod, sayon&amp;nbsp;ra kaayong gub-on&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;ilabay&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;sa basura? Wa lantawa&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;daghan kaayong kabus&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;dakbayan nga halos&amp;nbsp;way makaon&amp;nbsp;matag&amp;nbsp;adlaw&amp;nbsp;apan&amp;nbsp;dihang nangayo&amp;nbsp;og makaon&amp;nbsp;wa hatagi kay&amp;nbsp;ang kuwarta&amp;nbsp;gigasto&amp;nbsp;sa proyekto&amp;nbsp;nga alang&amp;nbsp;sa publiko. Apan&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;wa mauyoni&amp;nbsp;sa laing&amp;nbsp;politiko yanohon&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagbungkag&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;aron mabasura. Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=813839&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panudya ni Arroyo</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang labing gikuyawan sa pagka-konbikto ni kanhi chief justice Renato Corona ug sa iyang pagkalagpot sa Korte Suprema mao si kanhi presidente Gloria Arroyo.&amp;nbsp;Kay wa nay makababag sa mga paningkamot sa pamunoan ni Presidente Noynoy Aquino pagsusi sa nangalisbong mga transaksiyon sa siyam ka tuig niyang pagtungkawo sa Malakanyang gikan sa 2001 hangtod sa 2010. Wa kaugpo ang mga imbestigasyon sa Kongreso sa mga eskandalo ni Arroyo kay gipatak-om ug gitagoan man niya ang mga opisyal nga nahilambigit.&amp;nbsp;Bisan wa na sa Malakanyang, padayong gisabotahe ni Arroyo ang mga imbestigasyon sa mga anomaliya nga gipasangil batok niya pinaagi nilang kanhi Ombudswoman Merceditas Gutierrez ug Corona. * * * Kay giyak-an man ni Gutierrez ang tanang kaso nga naglambigit nila ni Arroyo ug mga alyado, apil nang mga kasong pagpangawkaw sa Sugbo, gitukod ni Aquino ang “Truth Commission” ug gitudlo silang kanhi chief justice Hilaro Davide Jr. ug ubang mga sakop nga pulos nabantog sa ilang kaligdong. Tahas unta sa komisyon mao ang pagtarong pag-imbestigar sa Hello Garci, NBN-ZTE, Fertilizer scam ug ubang eskandalo.&amp;nbsp;Nga wa gyud himoa ni Gutierrez bisan giunsa siya og apura.&amp;nbsp;Apan wa pa gani kalingkod sa ilang mga buhatan silang Davide ug kaubanan, abtik kaayo si Corona nga nibasura sa legalidad sa komisyon. * * * Maayo na lang nga ni-resign si Gutierrez human gi-impeach sa Kongreso niadtong Marso sa niaging tuig.&amp;nbsp;Sa wa pang kaginhawa og luag ang Malakanyang, nisuway paglayas si kanhi presidente Arroyo.&amp;nbsp;Salamat sa temporary restraining order (TRO) nga dalidali nga giluwatan nilang Corona ug ubang mahistrado. Maong wa nay laing kapilian si Aquino.&amp;nbsp;Di makabuylo ang iyang gisaad nga kampanya batok sa pangurakot bisan bag-o ug mas kasaligan nang Ombudswoman kay masango man lang gihapon sa Korte Suprema matag higayon nga maapiki silang Arroyo ug mga alyado.&amp;nbsp;Maong bisan sa katungason ug sa mga pasidaan nga mameligrong mapakyas, gidasig ni Aquino ang iyang alyadong mga kongresista pag-impeach ni Corona. * * * Bisan sa kapaspas sa impeachment ni Corona, nga gipaluyohan sa makabungog nga mayoriya sa House of Representatives, gideklarar nang daan nga mapilde si Aquino kay di niya kontrolado ang Senado.&amp;nbsp;Mga turutot nilang Arroyo ug Corona nitataw ganing daan nga mahuyang ug mainutil si Aquino kun magpabilin si Corona sa katungdanan. Ang pasiunang mga bulilyaso sa House Prosecution Panel sa impeachment trial wa katabang sa kawsa ni Aquino.&amp;nbsp;Apan ang kinabag-an sa katawhan nagpadayon pagsuporta niya.&amp;nbsp;Maong ang giisip nga imposibleng tahas pagtangtang ni Corona, kansang termino hangtod pa unta sa 2018, gipatuman sa Senado sa botong 20-3. Way makabasol ni Arroyo nga mas gipalihok pang bangis niyang makinarya sa propaganda.&amp;nbsp;Kay bisan ang gikublan niyang tanlag nakabatyag nga nagkaduol nang adlaw sa panudya.&amp;nbsp; * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=813843&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang desisyon ni Jesus adunay kalambigitan sa umaabot</title>
<author>ANG DIOS MIINGON MGA SEKRETO NI JESUS INGON NGA PANGULO HINIKAY ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Matag desisyon dunay linugdangang panghitabo o mga panghitabo. Sa laktod ang imong desiyon karon maoy mohulma sa imong ugma o umaabot. Ang sulat ngadto sa mga Hebereo (Heb. 6;12) ang nagdili ni bisan kinsa nga magtinapolan. Ang tanan gyud kinahanglang magkugi. Ayaw hunahunaa ang karon lamang aron imong isakripisyo ang imong ugma. Sama gud na sa pagkaon. Kun buot ka nga molungtad ang imong kinabuhi ug mamahimo kang himsog mahimo kaayong imong balibaran ang lamiang pagkaon nga sa kaulahian magadala kanimo og balatian.Si Jesu-Kristo bisan pa man kun dunay gahom nga dili unta malansang sa krus ang nibout nga magpasakit siya aron makab-ot ang resulta nga malungtarun nga mao ang &amp;quot; KALUWASAN&amp;quot;. Ayaw hunahunaa ang bisan unsang &amp;quot; SHORT TIME&amp;quot; hinunoa ang &amp;quot; LONG TERM &amp;quot;&amp;nbsp;nga mga plano. Kun wala ka pa ning maong matang sa panghunahuna mas maayo nga imong i-reprogram ang imong kinabuhi. &amp;quot; Make a decision that will create the future you desire&amp;quot;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=813846&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Adios, Corona!</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>June</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Karon nga napapas na sa radar sa Pilipinas ang “Arroyo Supreme Court” tungod sa pagkakonbikto sa gi-impeach nga chief justice nga si Renato Corona, ang sunod natong bantayan nga dili makahulma si Presidente Noynoy Aquino og “Aquino Supreme Court.” Ang labing unang rason nganong naninguha ang administrasyon ni Aquino nga mataktak si Corona sa iyang pagkapangulo sa Korte Suprema tungod sa iyang pagka-tuta ni kanhi Presidente Gloria Arroyo. Hasta ang mga tawo sa nasud nasuko kang Corona tungod sa iyang makanunayong paglaban ug pagpabor kang Gloria nga nakapa-apeke sa tinguha ni Aquino nga makagukod sa mga dautang buhat sa kanhi presidente. Gani sa mga survey sa internet, radyo, telebisyon ug mantalaan, ang mga tawo nagtinguha man gyud sa conviction ni Corona. Ang mga senador nga mga dagkong politiko sa nasud, nakabig lamang sa desisyon sa kinabag-an diha sa mga survey. Apan bisan og nakuha na natong mga yanong Pilipino ang atong gustong mahitabo kang Corona, manghinaot lang ko nga dili usab nato hikalimtan nga angay usab bantayan ang mga tinagoang agenda ni Aquino sa pagpataktak kang Corona. Sukad pa sa sinugdanan, wala maka-eskapo ang Hacienda Luisita sa pagduda sa mga tawo nga maoy usa sa dakong hinungdan nganong si Aquino nag-apil-apil sa tinguha nga mataktak ang chief justice sa iyang katungdanan. Pananglit kun molampos si Aquino sa iyang paghulma og “Aquino Supreme Court,” dili kaha niya ipa-utingkay og balik ang kaso sa Hacienda Luisita, bisan sa final and executory decision sa Supreme Court, aron makakuha og desisyon nga paborable sa pamilyang Cojuangco? * * * Ang pagpanudlo sa usa ka unibersidad usa ka mapuslanon ug bulawanon nga buhat. Langay sa panahon, apan ang pagpanudlo usa KA paagi pagsumpay, sa kaalam ug kahibalo nga nakuha sa usa ka magtutudlo, ngadto sa mosunod nga henerasyon. Mosuporta ko sa plano ni kanhi Supreme Court chief justice Renato Corona nga manudlo sa college of law sa mga unibersidad. Sa atong nadunggan, si Corona usa ka bantugang abogado nga taas Ug kahibalo sa natad sa balaod. Ang kaalam nga iyang napupo mapasa ngadto sa mga tinun-an. Ang dili maayong makat-onan unya sa iyang mga estudyante mao ang iyang dili maayong pagka-testigo sa iyang kaugalingon. Sumala pa ni kanhi DOTC Undersecretary Totol Batuhan sa iyang blog, si Corona dili maayong witness alang sa iyang kaugalingon. Apan nalipay lang si Batuhan tungod kay matud niya, nahuman na ang tanan, sulod sa pila ka bulan nilang pagtuon sa kaso. Si Batuhan usa sa napulo ka mga volunteer lawyers nga nagtabang sa prosecution team sa impeachment trial ni Corona. * * * Ihikling ta na lang kanang mga kalagot batok ni Corona. Kay kun matud pa sa mga abogado ni Corona nakadawat na ang ilang kliyente sa guilty verdict sa Senate impeachment court, maayong dawaton usab nato ang iyang mga plano sa kinabuhi human sa impeachment. Dili hinuon kini buot ipasabot nga biyaan na lang ang iyang mga tulobagon sa balaod, tungod nianang iyang mga tinago-an nga mga kabtangan nga maoy nakapataktak niya sa pagka-chief justice. Kay bisan sa pagkataktak ni Corona, nakahatag siya og hamili nga kabilin sa panggobyerno sa nasud – ang pagpapirma og waiver sa mga politiko ug mga dagkong opisyal sa gobyerno, apil na ang presidente,&amp;nbsp;bise presidente, senador ug mga kalihim. Sama kanako, si Corona nasubo nga diyutay lamang sa mga opisyal ang misunod kaniya pagpirma og waiver aron malili ang ilang mga tinagoan nga kabtangan. Unsa may nakalisod niini? Diyutay lamang sa mga politiko ang nagsulti sa tinuod diha sa ilang mga statement of assets and liabilities (SALN). Kana kaha si Bise Presidente Jejomar Binay, grabe man karon nga nakagasto og minilyon sa iyang preparasyon para sa 2016 presidential election, asa man na siya og kuwarta?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=813847&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hepe sa kapolisan sa Talisay protektor?</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>June</month>
<day>05</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Usa ka nagpakabana nga lumolopyo sa Barangay Tangke, Talisay ang nag-email kanako sa iyang sulat nga gipadala ngadto sa director sa Philippine Drug Enforcement Agency 7 kapin na sa semana ang nakalabay. Kay ang iyang email gipadala man sa director sa PDEA, akong gisabot nga iya lang akong giapilan sa pagpadala niini. Sa iyang sulat ngadto sa PDEA wala niya tagoa ang iyang pangalan ug bansagon hasta na gani ang barangay sa dakbayan sa Talisay nga iyang gipuy-an. Busa akong gisabot nga lehitimo gayod ang iyang reklamo ug hangyo ngadto sa PDEA 7. Sa iyang sulat ngadto sa PDEA diin iya upod akong gihatagan og kopya pinaagi sa pag email niini iyang giingon nga siya nagpakabana sa ginadiling drugas tungod kay nabiktima niini ang sakop sa iyang pamilya. Kay nagpakabana, iyang gitawag ang attention sa PDEA 7 sa pagdakop kang FS ang initial sa pangalan sa tawo nga iyang gitudlo nga notadong tigpayuhotan og ginadiling drugas nga nagpadagan sa iyang ginadili nga negosyo sa dakbayan sa Talisay, lungsod sa Minglanilla, Cebu, Pasil ug Ermita sa dakbayan sa Sugbo. Matud pa sa sulat, si FS yano kaayong nakapadagan sa iyang ginadiling negosyo sa drugas tungod kay protektado kini sa hepe sa kapolisan sa dakbayan sa Talisay ug usa ka nagngalan og PO2 Roy Lofranco. Si FS nakapahimulos usab sa protection sa iyang mga higala nga negosyante ug tag-as nga opisyal sa kapolisan nga mga puntos sa mga derby tungod kay mahilig siya sa manok ug gani aduna kini dakong fighting cock farm sa usa sa mga bukirang barangay sa dakbayan sa Sugbo. Naila usab siya sa pagsige og hatag og suborno ngadto sa mga polis diin siya nagpadagan sa iyang negosyo sa ginadiling drugas. Sa dakbayan sa Toledo nagmalampuson ang operasyon ni FS sa iyang negosyong illegal tungod sa iyang tawo nga ginganlan og O'niel kinsa yano ra nga makadala sa ginadiling drugas pagawas ug pasulod sa dakbayan sa Toledo tungod kay escorted o kanunay kining kuyogan og polis nga nakadistino sa dakbayan sa Talisay. Bisan sa atong pagpaningkamot, napakyas gihapon kita sa pagkuha sa habig sa hepe sa kapolisan sa dakbayan sa Talisay ug ni PO2 Roy Lofranco tungod kay dili gyod sila makontak. Si Lofranco kanunay nga off na sa iyang duty samtang si Supt. Ricamara mag ring ang telepono pero dili tubagon. Hinuon, para makuha gyod ang ilang habig ato lang gyod silang gipaadtoan og reporter. Kun tinuod man ang mga pasangil batok sa kapolisan sa dakbayan sa Talisay dinhi makaingon ta nga ngitngit gihapon ang paingnan sa kampanya sa atong kagamhanan mahitungod sa suliran sa ginadiling drugas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=814055&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pahibalo nga P8 plitehan sa PUJ wala tangtanga</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>June</month>
<day>05</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Bisan kun dugay na nga gipahibalo sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board (LTFRB) ang kabahin sa pagbalik na sa P7.50 nga minimum nga plitehan apan ang pipila ka mga PUJ nagbutang lang gihapon og pahibalo nga P8&amp;nbsp;ang minimum nga plitehan. Ang wala mahibalo nga pasahero ilabi na ang gikan pa sa laing probinsiya maoy ihatag ang P8 nga plite kay mao man ang gipakita nga pahibalo nga gisulat sa papel ug gipapilit sa sulod sa PUJ. Namatikdan kini sa pipila ka mga pasahero nga maoy hinungdan nga adunay misulay sa pagbadlong apan wala manumbaling ang drayber ug&amp;nbsp;ang konduktor nga nakadungog&amp;nbsp;igo lang mikatawa. Giangkon sa konduktor nga P8 man gihapon iyang gikolekta nga plite sa matag higayon nga tibuok ang kuwarta sa pasahero tungod kay lisod man sad kuno pangitaon ang duha ka 25 sentabos nga sinsiyo. Dugang pa sa konduktor bisan pa gani kun usahay aduna siyay sinsiyo nga duha ka 25 sentabos&amp;nbsp;sa gihapon P8 man gayod ang iyang kolektahon sa pasahero. Matud pa sa konduktor nga dili usab hinuon siya moreklamo kun sinsiyo nga P7 ang ihatag nga plite sa pasahero ngadto kaniya. Gumikan sa gitug-an sa nahisgotang konduktor daghan usab ang nakaingon nga mahinungdanon diay kaayo nga ang matag pasahero sa dili pa mosakay&amp;nbsp;adunay giandam nga sinsiyo nga P7 aron dili mabiktima sa pamintaha sa mga drayber ug konduktor sa mga PUJ. Adunay pasahero miingon nga trabaho&amp;nbsp;sa LTFRB ang pagpatangtang sa gipapilit nga pahibalo sa mga drayber nga P8 nga plitehan. Ug kun ugaling kulang sila sa mga tawo nga mohimo niini labing maayo nga mamalihog na lang sila sa&amp;nbsp;mga LTO personnel nga molili na lang sa mga PUJ sa himoon nilang checkpoint sa kadalanan ug dili kay mosentro lang sa pagtan-aw sa depektoso nga mga suga niini. (Romeo T.&amp;nbsp;Limpangog)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=814057&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tiananmen at EDSA, hindi pareho!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>05</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>DALAWAMPU’T TATLONG taon na ang nakalilipas mula nang mangyari ang Tiananmen Square massacre. Libu-libo ang nagtungo sa Tiananmen Square, Beijing, China, para iprotesta ang mga pang-aabuso ng gobyerno at isulong ang demokrasya at malayang pahayagan. Karamihan ng mga pumrotesta ay mga estudyante. Walang pinagkaiba sa mga kilos-protesta noong dekada sisenta/sitenta na nagmula rin sa mga mag-aaral ng UP at iba pang mga kolehiyo. Pitong linggo rin silang pinabayaan ng gobyerno, pero nang makita na lumalaki at lumalakas ang kilos – halos kalahating milyong tao na ang nasa Tiananmen Square – kumilos nang marahas ang militar! Daan-daan, kung hindi libo ang namatay sa paglusob ng militar. Malaking pagkakaiba sa ating EDSA revolution, na naganap noong 1986, tatlong taong mas maaga. Sa atin, hindi lumusob ang military at pumanig pa sa mga tao. Sa China, walang awang nilusob ang mga mag-aaral at pinagbababaril, sinagasaan, at may mga hinuli. Kabalintunaan na ang tawag sa hukbong katihan ng China ay People’s Liberation Army (PLA). Wala silang pagsasalbang ginawa sa kanilang mamamayan noong araw na iyon! Ilang araw nang matapos ang marahas na pagpapaalis sa protesters, marami pa ang inaresto, pati na ang mga sumusuporta sa kanila! May mga tinangay na lang at hindi na nakitang muli. Dito magaling ang China, walang pakundangang paglalabag sa karapatang pantao. Ang mahalaga lang naman sa mga otoridad ay ang posisyon at ang kanilang hawak sa kapangyarihan. Walang kinakatakutang parusa na maaaring ipataw sa mga ginagawa nilang kasamaan! Kaya mahirap kausapin ang China. Iba ang pag-iisip, iba ang pananaw. Hindi katulad ng karamihan ng mga bansa sa mundo, na may mga patakaran ukol sa karapatang pantao, demokrasya at kalayaan. Sa China, gobyerno ang importante. At kung ano ang gusto o nais ng gobyerno, iyan ang masusunod. Lalo na’t may PLA silang puwedeng gamitin, kahit sa sarili nilang mamamayan, kahit kailan. Kaya naman kung mag-isip hinggil sa mga isla sa karagatan ay ganun na lang. Sa kanila lahat, walang argumento, o kikilos sila ng marahas. Magtataka pa ba kung bakit ganito sila kumilos? Kung kanilang sariling mamamayan ay kayang patayin, paano pa ang taga-ibang bansa! Alam ng Vietnam iyan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=814110&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bagutbot sa airport</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>06</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Mactan Cebu International Airport—Tinguwan na, segun sa Pagasa.&amp;nbsp;Gipaabot nga mo-us-os nang temperatura, pasalig ni Pagasa Mactan Director Oscar Tabada.&amp;nbsp;Tagoa nang nipis ug ipagawas nang baga nga mga sapot, awhag sa mga fashionista.&amp;nbsp;Andama nang mga kapote, payong, kawo ug ubang pandong, awhag sa National Disaster Risk Reduction Management Council (NDRRMC), nga nitumbok ni “Ambo” nga mao ray una sa gibanabanang 20 ka bagyo nga mokusukuso sa nasud, kasagaran gikahadlokan nga moagi sa Kabisay-an, karong tuiga. Apan labihang inita lang gihapon dinhi sa sud.&amp;nbsp;Namaypay nang mga pasahero pagsud pa lang sa check-in counter.&amp;nbsp;Wa ko ganahing nibayad sa P200 nga terminal fee.&amp;nbsp;Kay may nihunghong nako nga mas alimuot sa pre-departure terminal. * * * Nagsugod ning kaalimuot niadtong niagi pang Semana Santa.&amp;nbsp;Nagsige og pasalig ang kadagkoan sa tugpahanan nga masulbad nang problema.&amp;nbsp;Apan tinguwan na lang, nagpadayon ang kaigang.&amp;nbsp;Segun sa mga kawani sa mga tindahan dinhi sa sud nga mas maayo pa niadto kay may dagkong electric fans nga gipagawas matag tiurok sa aircon.&amp;nbsp;Apan karon wa nay nakita bisan gagmay’ng electric fans. Abunda hinuong paypay.&amp;nbsp;Nga bitbit sa mga pasahero.&amp;nbsp;Ang menu ning kan-anan nga akong nahimutangan dako kaayong alibyo.&amp;nbsp;Nisamot kainit dinhi kay nagtapok ang mga pasahero sa among duol.&amp;nbsp;Kay naglami, nag-overtime gud sa kahigpit, ang Game 4 sa NBA Eastern Conference Finals tali sa Miami Heat ug Boston Celtics. * * * Wa katabang paghupay sa among kahasol ang pahibawo sa Philippine Airlines (PAL) nga malangay ang among flight.&amp;nbsp;Nipasalig nga 30 minutos ra ang kalangay.&amp;nbsp;Pero nahibawo ming tanan nga, sama sa naandan, gipahiyos lang sa PAL, sama sa ubang mga kompaniya sa ayroplano, ang ilang bulilyaso. Labaw’ng wa katabang ang pagpangabot sa pipila ka Sugbuanong mga kongresista.&amp;nbsp;Uban nila nidiretso sa mas hayahay nga VIP Lounge o sa Mabuhay Lounge sa PAL.&amp;nbsp;Kaming giulug-ulogan nga maoy tinuod nilang mga bosing maoy nalansang ning dapit nga wa matakda sa mga pangagpas sa tinguwan ug mga pasidaan sa bagyo. * * * Pasahero nga akong na-istorya niingon nga wa magtagad ang mga tagduma sa airport sa pagsaway nga ang MCIA maoy usa sa labing karaan, huot, alimuot ug napasagdan. Ako hinuon siyang gikurhian.&amp;nbsp;Mas maayo pang MCIA sa mga tugpahanan sa Tagbilaran, Puerto Princesa, Batanes ug Caticlan.&amp;nbsp;Apan di ni lisensiya nga mangiyugpos na lang silang MCIA General Manager Nigel Paul Villarete ug kaubanan. * * * Nauso man gyud rong transparency ug accountability, mahimo bang mohatag og kuwentada sa labing daling panahon si Villarete giunsa niya paggasto ang terminal fee ug ubang dagkong kinitaan sa MCIA? Ug mahimo bang iyang pasabton ang mga Sugbuanon nganong hangtod karon wa siyay ek sa gipasangil nga mga anomaliya sa nangaging mga pamunoan sa tugpahanan?&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=814377&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Urong-sulong</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>06</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>IPINAHAYAG ni US Defense secretary Leon Panetta, na sa mga darating na taon, mas lalaki ang kanilang hukbong dagat sa Asia Pacific Region. Sa madaling salita, mas maraming barko ang ipadadala sa rehiyon natin. Naiintindihan nila ang nagaganap na tensyon sa South China Sea (West Philippine Sea), pero wala raw kinalaman ang kanilang kilos na ito sa mga isyu na bumabalot sa nabanggit na karagatan, at hindi rin daw dapat mabahala ang China. Marami silang kaalyado sa rehiyon katulad ng Pilipinas at Taiwan, at handa raw silang tumulong. Pero hindi raw dapat inaasahan ang Amerika na reresbak na lang palagi sa gulo ng mga ibang bansa, katulad ng gulo na nagaganap ngayon sa pag-aangkin ng Scarborough Shoal. Kambiyo! Dapat yung mga magkatunggaling bansa ang nag-uusap para makahanap ng solusyon sa kanilang mga problema. Solusyon kung saan makikinabang ang lahat, at base sa mga kasalukuyang batas at kasunduan. Kambiyo na naman! Parang urong-sulong naman itong pahayag na ito! Sasabihin na magpapadala ng mas maraming barko de giyera nila sa rehiyon, pero hindi sila dapat asahan kapag nagkagulo na? Ano yun? Dito lang ako, kapatid, pero pag nagkasuntukan na, bahala ka na? Tapos, sa pagdalaw naman ng chairman ng US Military Joint Chiefs of Staff sa bansa, nagsabi na magbibigay ng tulong para magkaroon ng sapat na depensang militar ang Pilipinas, siyempre laban sa China, kahit hindi na binanggit ang bansa. Sana nga. Marami nang bangka at barko ang China sa Scarborough Shoal. Hindi natin alam ang nagaganap doon, pero sigurado pangmamaton ng China sa mga bangka natin ang nagaganap. Dapat nga makuhanan ng mga video, kahit patago, para makita ng mundo ang pangmamaton ng China! Siguro kung makita ng mundo kung anong nagaganap doon, dahil sigurado hindi naman tayo ang nang-aagrabiyado sa China, baka magbago na ang katayuan ng Amerika, pati na rin ng buong mundo. Kung maraming bansa, kasama ang Japan ang nababahala sa mga kilos ng China sa karagatan, ano ang sinasabi ukol sa China? Masyado naman yatang hinihimas ang Beijing, eh sila na nga ang nagmamalabis sa mga maliliit na bansa sa rehiyon! Dapat siguro manigurado na may langis sa Scarborough, para pumasok na talaga ang Amerika! Sana dumesisyon na ang Amerika nang patapos hinggil sa China at Scarborough Shoal. Mahirap din umasa kung wala naman, di ba?.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=814452&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gabay sa nars at health workers</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>June</month>
<day>07</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>HINDI biro ang pang-araw-araw na gawain ng mga nars, doktor at health workers. Lalo na kapag may epidemya, nakataya ang kanilang mga buhay. Puwede silang mahawa sa maraming sakit tulad ng tuberculosis, pulmonya, hepatitis B at swine flu. Bukod sa peligro sa trabaho, kailangan nilang mag-aral nang matagal at magbasa nang maraming libro. Ang problema lang ay karamihan ng libro ay gawa sa ibang bansa, at medyo hindi angkop ang gamot at laboratory tests na itinuturo rito. Dito makatutulong ang librong gawa ng Pinoy na doktor&amp;shy; at nars. Medicine Blue Book Ang librong Medicine Blue Book ay nasa walong edition na (9th Edition) at isinulat ng mga tanyag na Pilipinong doktor at nars. Kasama rito ang mga PGH specialist doctors tulad nina Dr. Camilo Roa, Dr. Elizabeth Montemayor, Dr. Cecilia Montalban, Dr. Clemente Amante, Dr. Kenneth Hartigan-Go, Dr. Carlos Chua, Dr. Virgilio Banez, Dr. Noemi Pestano, at iba pa. Ang nursing chapter naman ay sinulat ni Nurse Rhoda Redulla na dating propesor sa nursing. Kaya kung ika’y nag-aaral ng nursing, nasa librong ito ang mga tips tungkol sa mga sakit at gamutan. At simpleng-simple lang ang pagkasulat. Tinatalakay dito ang mga sakit sa puso, sakit sa baga, sakit sa tiyan, arthritis at marami pang iba. Sa Medicine Blue Book, puro pang-Pinoy lang ang nakasulat. Lahat ng laboratory tests at gamot dito ay nabibili sa Pilipinas. Naka-lista rin dito ang mga mura at epektibong brand names ng mga gamot, para makatulong sa mga pasyente. Payo sa nutrisyon May dagdag pang Nutrition chapter ang Medicine Blue Book kung saan nakasaad ang mga pagkaing dapat iwasan at dapat kainin ng mga pasyente. May food list o lista ng diyeta para sa mga may diabetes, sakit sa bato, arthritis, mataas ang kolesterol, nagpapapayat at para din sa gustong tumaba. Mabibili ang Medicine Blue Book sa lahat ng National Bookstores. Good luck po!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=814712&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editorial - OBO korapso lang gihapon?</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>June</month>
<day>07</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Murag bag-o lang diay’ng&amp;nbsp;nasayud&amp;nbsp;si Mayor Rama&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;di maayong dungog&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga tawo&amp;nbsp;nga nagdumala&amp;nbsp;sa Office of the Building Official (OBO) kinsa nabaniog&amp;nbsp;nga kun wa kay padangog, maglisud&amp;nbsp;gyud sa paglusot&amp;nbsp;dayon&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;imong transakyon&amp;nbsp;sa maong buhatan. Kay&amp;nbsp;karon&amp;nbsp;pa man&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;makahunahuna sa&amp;nbsp;pagbutang&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;bag-ong&amp;nbsp;opisyal&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;buhatan aron kuno&amp;nbsp;mapakgang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;korapsyon&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;opisina. Ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;akusasyon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;lisud&amp;nbsp;kahatagan&amp;nbsp;dayon og&amp;nbsp;pagtagad&amp;nbsp;ang imong&amp;nbsp;transaksyon&amp;nbsp;sa OBO&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;wa kay padangog, dugay ug karaan&amp;nbsp;na&amp;nbsp;ang maong&amp;nbsp;isyu ug gani dinhi&amp;nbsp;moturok&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;katahap sa mayor&amp;nbsp;nga malagmit tinuod&amp;nbsp;gyud&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;estorya&amp;nbsp;sa kadaghanan&amp;nbsp;nga nakasuway&amp;nbsp;na&amp;nbsp;og&amp;nbsp;apply&amp;nbsp;og building&amp;nbsp;permit ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;diha&amp;nbsp;sa OBO. Naanad na&amp;nbsp;man&amp;nbsp;lang gud&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;publiko&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;wa man&amp;nbsp;silay&amp;nbsp;kadangpan. Hasol na baya&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;kun ang maong problema&amp;nbsp;imo pang isangko sa&amp;nbsp;opisina&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa mayor. Busa&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gihimo&amp;nbsp;kuno&amp;nbsp;sa uban&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;iluom nalang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; ilang&amp;nbsp;kaugtas, unya&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;may makuot&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa bulsa , mohagbong&amp;nbsp;na lang&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;sa magnganga&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;hunos&amp;nbsp;sa taga&amp;nbsp;OBO aron&amp;nbsp;matalinga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;transaksyon. Sa taga&amp;nbsp;media karaan&amp;nbsp;na&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;kining&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;isyu&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;pulos&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;sugilon ang&amp;nbsp;mabati&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;tigbalita, lisud&amp;nbsp;kaayong tuohan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;intriga. Mao&amp;nbsp;bitaw&amp;nbsp;tingale &amp;nbsp;nga bisan&amp;nbsp;si Mayor&amp;nbsp;Rama karon&amp;nbsp;pa mopalanog&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;katahap&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may&amp;nbsp;korapsyon sa OBO ilabi&amp;nbsp;na&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa dihang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;hepe&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;buhatan, miprangka&amp;nbsp;na nga&amp;nbsp;di na&amp;nbsp;siya moduma&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;opisina. Apan&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;pa niini&amp;nbsp;di gihapon&amp;nbsp;ta makatuo&amp;nbsp;nga may korapsyon&amp;nbsp;sa OBO. Apan kun tinuod&amp;nbsp;man,&amp;nbsp;di baya&amp;nbsp;masolo&amp;nbsp;paghan-ok&amp;nbsp;sa pagbasol&amp;nbsp;ang taga OBO&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;way mohungit kanila&amp;nbsp;og&amp;nbsp;kuwarta, di baya sila makahimo&amp;nbsp;og&amp;nbsp;korapsyon. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=814761&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Jesus nagtuo nga dili paigo ang salapi alang sa katagbawan</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Dili tanang dato maisip nga malipayon. Bisan nga anaa nila ang tanan, gahum, salapi, kasikat apan dili kini sila garantiya nga mamahimo silang malipayon. Ang salapi dili lang alang sa pagtigom, hinunoa, kinahanglan kini gastohon alang sa kaayohan sa tanan. Ayaw pagpaulipon sa imong salapi. Gamita ang salapi aron ka mabuhi ug makahatag og kaayohan sa uban. “Prosperity is Having God’s Provision to Complete His Purpose for Your Life.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=814959&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Modus sa kalye'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>PINAG-IINGAT ng BITAG ang lahat lalo na ngayong pagbubukas ng klase… Kasabay ng pagbubukas ng klase sa mga eskwelahan, naglipana na naman ang iba’t-ibang uring modus sa kalsada… Mapa-bangketa, terminal ng bus, jeep, MRT at LRT walang pinapalampas na lugar ang mga dorobong mi&amp;shy;yembro ng mga sindikatong modus.Pangunahing biktima ng mga sindikatong modus na ito ay mga estudyanteng nasa high school o kolehiyo na madaling magantso. Ilan lamang sa mga modus na nakaabang ng susunod na mabibiktima sa mga pampasaherong bus at jeep ang ‘Dura Gang’, ‘Barya Gang’at ‘Ipit Gang’. Estilo ng mga dorobong ito na lansiin at kunin ang atensyon ng pobreng biktima sa pamamagitan ng paglalagay ng dura sa damit, paghuhulog ng barya o pang-iipit… Segundo lamang ang kinakailangan ng mga dorobong ito para makuha ang celphone o wallet sakaling matagumpay na makuha ang atensyon ng biktima. Tip ng mga otoridad para makaiwas sa modus na ito, maging alerto at huwag basta-basta magtitiwala sa mga taong hindi kilala. Sakaling makaiwas sa mga modus sa loob ng mga Public Utility Vehicles, mga naglipanang modus sa bangketa naman tulad ng ‘Alahas’, ‘Sinturon’ at ‘Lighter Gang’ ang susunod na dapat iwasan ng publiko. Karaniwan sa mga bangketa ng Cubao, Recto at Baclaran matatagpuan ang mga grupo ng dorobong ito. Estilo ng modus ng mga grupong ito ang doble karang presyo ng produktong kanilang ibinebenta. Oras na hawakan o isukat ng pobreng biktima ang produktong kanilang ibinebenta, agad na lolobo ang presyo nito ng mahigit singkuwenta porsyento. Para hindi mabiktima ng modus na ito, iwasang tumingin ng mga gamit na hindi naman kailangan lalong-lalo na sa bangketa. Subalit ang pinaka-mainit sa mata ng BITAG ay ang modus ng notoryus na ‘Chess Gang’ na makailang ulit nang nasampolan sa Cubao, Quezon City at Kalaw, Maynila. Panoorin kung paano makaiwas sa modus ng ‘Chess Gang’ at iba pang mga nag&amp;shy;lipanang modus ngayong Biyern&amp;shy;es sa BITAG, alas Onse y Medya ng gabi sa TV5.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=815024&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang K plus 12 program sa DepEd</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>June</month>
<day>09</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Daghan sa mga ginikanan ang mipadayag sa ilang pagsupak sa gipatuman nga K plus 12 program sa Department of Education (DepEd) tungod kay masugamak&amp;nbsp;man sila sa laing galastohan ang pagdugang og duha ka tuig nga pagtungha sa ilang anak sa elementarya ug sekondarya. Ang mao nilang pagsupak&amp;nbsp;daw nagtangkil usab og kabalaka&amp;nbsp;tungod kay ang dugang nga tuig nga pagtungha sa&amp;nbsp;sa elementarya ug sekondarya&amp;nbsp;mao usab kini ang makaingon sa kalangan sa pagtungha sa ilang anak sa kolehiyo. Adunay ginikanan sa iyang pagbagulbol sa maong programa nga gipatuman sa DepEd&amp;nbsp;&amp;nbsp; daw gibati kaayo&amp;nbsp;og katingala sa pagpatuman sa maong programa niining panahona. Ang kadagkoan sa DepEd nga nangayo og pagsabot sa mga ginikanan sa gipatuman nilang programa miingon nga gitumong alang sa kalamboan sa kahimtang sa edukasyon dinhi sa nasud ang pagdugang og tuig sa elementarya ug sekondarya. Nunot sa mao nilang pagpasabot ilang gipadayag nga tinguha nila nga makaapas ang atong mga gradwado dinhi sa nasud ngadto sa uban nga mga nasud nga daw naiwit kaayo niining panahona. Giangkon nila nga kita dinhi sa nasud maoy labing ubos og gidugayon og mga tuig sa pagtungha kun itandi sa uban nga kanasuran. Kini ang hinungdan nga sagad sa mga nadawat og trabaho nga mga Pilipino sa ubang kanasuran kun nagtinguha kining&amp;nbsp;makahupot og dakong katungdanan&amp;nbsp;maoy himoon ang pagtungha og dugang pa nga mga tuig sa nasud nga ilang gitrabahoan. (Romeo T.&amp;nbsp;Limpangog)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=815292&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kun ang bata makasala, kinsay manubag?</title>
<author>LEGAL CORNER - Ni Atty. Divine Marcial-Flores</author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nagkadaghan karon ang mga bata nga nalambigit sa mga krimen kon mga minor offenders. Tungod niini, mitumaw ang mga sugyot alang sa pag-usab sa Juvenile Justice and Welfare Act nga diin naglatid nga way criminal liability ug di mapasakaan og kaso ang mga bata nga 15 anyos paubos kun kini makahimo og krimen. Padayon pang gitun-an sa kongreso ang maong sugyot pag-usab sa maong balaod. Apan kun ang 15 anyos paubos way criminal liability, wa ba usab siyay civil liability kun siya makahimo og&amp;nbsp;kadaut? Kining maong pangutana maoy akong tubagon ning atong column. * * * Dear Atty. Divine, Duna unta koy ipangutana atty. labot sa akong anak. Ang akong 7 anyos nga bata nadaut ang pikas mata human maigo og ballpen sa iyang kaduwa nga bata. Dako na ko og gasto sa pagpa check-up niini atty ug karon kinahanglan mi nga moadto og especialista sa mata aron tan-awon kun unsay angay’ng buhaton kay matud sa akong anak hanap man iyang panan-aw sa pikas mata. Wa pa ko masayud kun pila ang among magasto niini atty ug ang ako lang pangutana kun mamahimo ba nga akong pabayron ang mga ginikanan sa bata nga maoy nakaingon sa pagkadaut sa mata sa akong anak? Unsa may angay nakong buhaton atty? — Annie * * * Dear Annie, Salamat sa imong pag-email. Mamahimong mangayo ka og damages ug imong pabayron ang mga ginikanan sa bata nga maoy nakaingon sa pagkadaut sa mata sa imong anak. Basi sa Article 2180 sa Civil Code (Quasi-Delicts) kini nagkanayon nga ang&amp;nbsp;amahan, inahan o guardian&amp;nbsp;maoy manubag&amp;nbsp;sa danyos nga nahimo sa ilang minor de edad nga anak. Ang maayo nimong buhaton karon mao ang pagpakig-estorya lang una sa mga ginikanan sa bata ug sultii sila labot sa imong nagasto sa pagpatambal sa mata sa imong anak. Kun andam siya nga mobayad sa tanan ninyong nagasto mas maayo aron di na mo kinahanglan nga mangabot pa sa korte. Mamahimo ra sab na ninyong sabutan kun pila ang imong ipabayad kaniya ug tan-awa sab ang iyang financial capability kay lisud man sab kun imo siyang pabayron sa kantidad nga di sab niya kaya busa sabot-sabot lang mo. Hinaut nga nakatabang ko sa imong problema. — Atty. Divine * * * Dako kaayo og responsibilidad ang mga ginikanan ngadto sa ilang mga anak ilabi na kun kini mga menor de edad pa. Importante kaayo nga ang mga ginikanan magmonitor gyud sa kalihukan sa ilang mga anak aron ila kining magiyahan sa matarong nga dalan kay sa matag problema nga masudlan sa imong anak nagtangag na og kantidad. Kasagaran sa mga problema naglambigit gyud na og kwarta alang sa kasulbaran. Ang bata magdako nga buotan kun adunay klarong giya sa mga ginikanan ug kun unsa ang punuan hinumdumi nga mao sab na ang bunga. Busa ang imong anak maoy imong salamin kun unsa ka nga klaseng pagkaginikanan. Kun aduna moy pangutana, ipadala&amp;nbsp;lang sa;&amp;nbsp;LEGAL CORNER, Atty. Divine Marcial-Flores, c/o Banat News, corner D. Jakosalem and V. Gullas Sts., Brgy. Sto. Ni&amp;ntilde;o, 6000 Cebu City&amp;nbsp;or email sa flores_divina@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=815655&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang epekto sa akin ng Stem Cell Therapy (Huling Bahagi)</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>PAGKATAPOS akong mabigyan ng Stem Cell Therapy, sinabi sa akin ng mga doctor sa Villa Medica na unti-unti o da-han-dahan ang pag-epek&amp;shy;to nito. Pero mayroon din naman daw pasyente na pagkaraang mainik-siyuan ng Stem Cell ay na&amp;shy;karamdam agad ng vitality at maliksing pagkilos. Meron naman na nakaranas ng bahagyang panghihina. Umeepekto ang Stem Cell makalipas ang tatlo hanggang apat na buwan. Bubuti ang kalusugan, magiging maliksi at mag-iincrease ang supply ng dugo sa balat. Ganunman ang tagumpay ng Stem Cell Therapy ay nakasalalay din sa estilo ng pamumuhay, diet at kapaligiran. Ipinaalala rin sa akin ng mga doctor sa Villa Medica na hindi dapat ulitin ang treatment sa loob ng anim o siyam na buwan. Nang bumalik ako sa Pi&amp;shy;lipinas, mayroon agad ma&amp;shy;gandang epekto sa aking katawan ang Stem Cell Therapy. Makalipas ang isa at kalahating buwan mula nang sumailalim ako sa treatment, bumalik sa normal ang aking blood pressure, cholesterol, blood sugar, creatinuine at uric acid. Ang aking kutis ay na-ging pino at pakiramdam ko, sumigla at bumata ako. Labing-isang taon na ang nakararaan, na-stroke ako at nang maka-recover tumanggi ako na sumalalim sa anumang physical rehabilitation. Ang resulta, napilay ang kaliwa kong paa. Nahirapan akong lumakad. Kapag nakahakbang ako ng three feet, tumitigil ako. Ngayon malayo na ang aking nalalakad. Siyanga pala, noong ako ay nasa Villa Medica sa Frankfurt, Germany, nakilala ko ang mag-asa&amp;shy;wang Thai. Ang lalaki ay mukhang 40 years old at ang babae ay 25. Pagkatapos naming magkuwentuhan, nalaman kong 80 years old ang lalaki at 62 ang babae. Kung mayroon ka-yong katanungan sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; Stem Cell Therapy, ta&amp;shy;wagan si Joey Santos sa cell phone&amp;nbsp;number 09178986564. Si Joey ang Philippine Coordinator ng Villa Medica. * * * Nagpakuha kami ng retrato habang nasa Villa Medica, Frankfurt, Germany. Kasama ko (kaliwa-pakanan) si Villa Medica Director Prof. Dr. Geoffrey Hurtgem, ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; aking maybahay na si Yvonne Elica&amp;ntilde;o, ako at si Joey Santos, coordinator sa Pilipinas ng Villa Medica.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=815737&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sin Tax Bill aprub na!</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>PAGKARAAN nang matagal-tagal na debate at mga pagla-lobby, naipasa na rin ang House Bill 5727 o mas lalong kilala sa tawag na Sin Tax Bill. Ito ay ang pagpapataw ng buwis sa sigarilyo at alak. Pumabor ang 46 na mambabatas sa pag-apruba samantalang 14 lamang ang di-sumang-ayon. Ang pagkakapasa ng HB 5727 ay malaking ta&amp;shy; gumpay para sa gobyernong Aquino. Hindi lamang ang kaban ng bansa ang makikinabang kundi marami ang makaiiwas sa pagkakasakit. Ina&amp;shy;asahang mababawasan ang mga maninigarilyo at iinom ng alak dahil magmamahal ang dalawang produkto. Inaasahan namang kikita ng P33 billion ang pamahalaan sa tax na makokolekta sa dalawang produkto. Kikita na ang kaban ay mababawasan pa ang malululong sa bisyo. Papatawan ng P30 na tax ang bawat pakete ng sigarilyo. Sa kasalukuyan, pinapatawan lamang ng P12 ang bawat pakete ng sigarilyo. Ayon sa mga nagsusulong ng HB 5727, maraming beses nang nagtaas ng presyo ang sigarilyo pero maliit pa rin ang ibinabayad nilang buwis. Masyado na umanong natatalo ang gobyerno sa mga kom-panya ng sigarilyo at alak. Ayon sa Malaca&amp;ntilde;ang, ang kikitain mula sa Sin Tax ay gagamitin para sa health program ng gobyerno. Malaki umano ang magagawang tu-long ng Sin Tax para sa pagsusulong ng progra-mang pangkalusugan. Ngayong pasado na ang batas, dapat din na&amp;shy;&amp;shy; mang paigtingin ng Department of Health ang kampanya na mailagay sa mga kaha ng sigarilyo ang mga picture ng sakit na nakukuha sa paninigarilyo. Kung mailalagay sa pakete o kaha ang picture ng sakit, maaaring matakot ang ma&amp;shy;ninigarilyo at bitawan na ang bisyo. Huwag sanang manghinawa ang DOH at iba pang grupo sa kampanyang ito. Kahit na tinaasan ng buwis ang sigarilyo at alak, ipagpatuloy ang kampanya ukol sa graphic health warning. Hindi lamang ang smoker ang napupunta sa hukay kundi maging ang nakalalanghap ng segunda manong usok.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=815964&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hang your gloves Bro. Pacquiao</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>June</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KAHIT sa aklat ng Ecclesiastes, sinasabi ni Haring So- lomon na may panahon para sa lahat ng bagay. Ganyan talaga ang buhay. May panahon ng tagumpay at may panahon ng pagkatalo. At kung may mangyaring hindi masarap sa ating panlasa, laging may magandang layon ang Dios. By split decision, natalo ni Timothy Bradley ang ating world boxing icon na si Manny Pacquiao. Bagamat ma&amp;shy;raming naniniwalang hindi nakakakumbinsi ang panalo ni Bradley, naniniwala akong panahon na para magretiro si Pacquiao. Sapat na ang karangalang naihatid niya sa bansa. Marami na siyang napatunayan na isa siyang pandaigdig na kampeon sa larangan ng boxing. Pinasok niya ang larangan ng politika at nagtagumpay din siya nang manalong Representante ng Sarangani. And it seems ironic na kung kailan pa siya&amp;nbsp;nagkaroon ng tunay na relasyon sa Panginoong Dios ay doon pa siya natalo.&amp;nbsp;Sa tingin ko may mensahe sa kanya ang Panginoong Dios: Hindi magkatugma ang isang bayolenteng laro tulad ng boxing para sa isang Kristiyano. Ang mga madugong laro na may halong sakitan ay may pagan origin at hindi nagtataguyod sa diwa ng pagmamahalan.Kaya dalangin ko, huwag sanang makadiskaril sa pananampalataya ni Pacquiao ang kanyang pagkatalo. Matapos matalo sa kanyang kalaban, narinig kong kinapanayam ng isang newsman si Pacquiao na nagpakita naman ng sportsmanship sa kanyang pagkatalo. Aniya, iginagalang niya ang desisyon ng mga hurado bagamat naniniwala siyang siya ang tunay na nagwagi. Iyan din ang tingin ng marami nating kababayan na nagmamahal sa kanya. Para sa lahat ng Pilipino, kasama na ang manunulat na ito, si Pacquiao pa rin ang tunay na kampeon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=815966&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Baha'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>TAG-ULAN na naman at kakambal na yata ng panahong ito ang samu’t saring problema sa ating lipunan. Nangunguna na rito ang mahigpit na pagpapaalala sa mga kababayan nating mag-ingat lalo na sa usaping pangkalusugan. Sipon, ubo at trangkaso ang karaniwang tumatama sa mga tao pero bukod pa dito, tumaas rin ang bilang ng mga Pilipinong nagkasakit ng nakamamatay na dengue. Mula ang sakit na dengue sa kagat ng lamok na kung hindi maaagapan ay maaaring mauwi sa kumplikasyon at humantong sa kamatayan. Isa sa mga tinitingnang sanhi nito ay ang hindi maresolbang pagbaha sa iba’t ibang lugar sa bansa. Sumulat sa BITAG ang isang concerned citizen upang manawagan sa patuloy na pagbaha sa Far East Air Transport Incorporated University (FEATI). Kalakip ng e-mail niya ang mga litrato na nagpapakita ng marumi at binabahang lugar sa mismong unibersidad nila. Nababahala siya dahil mag-iisang taon na ngunit hanggang sa ngayon ay hindi pa rin inaaksyunan ng mga nanunungkulan sa FEATI University ang kanilang problema sa sariling kapaligiran. Narito ang ilang bahagi ng kanyang sulat sa BITAG: ... Mag-iisang taon&amp;nbsp;na po ang lumipas, ganito pa rin po ang itsura ng FEATI. Binabaha po ito kung minsan, mas malala pa po ang mararanasan ng mga estudyante pag baha ang university. &amp;nbsp;Kung minsan po may mga lumulutang na basura at sa palagay ko ay binabahayan na ito ng mga lamok. Matagal na pong problema ito at hanggang ngayon ay hindi po ito mapaayos ng mga nasa katungkulan. Kawawa naman po ang mga mag-aaral, nagbabayad naman sila ng tama pero hindi mapagawa nang maayos ang unibersidad. Pakitugunan po agad, lalo na at magpapasukan na sa unibersidad... Kaya naman tinata-wagan ng pansin ng BI&amp;shy;TAG ang pamunuan ng FEATI University. Hindi ba kayo nahihiya sa itsura ng inyong kapaligiran? Bukod sa eye sore, kapupulutan pa ng dumi at iba’t ibang uri ng sakit. Kilos pronto! Huwag na ninyong hintayin na tumaas pa ang bilang ng mga nagkakasakit o may mamatay pa sa isa sa inyong mga estudyante bago ninyo aksiyunan ang problemang ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=815967&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Adik sa wifi</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nagkatawa ko sa akong asawa dihang nangita mi og kapuy-an sa Batanes kay usa sa iyang mga pangutana, gawas sa kon unsa kalimpiyo, kaluwas ug kahamugaway sa kuwarto, mao nga kon duna bay wifi ang resort.&amp;nbsp;Gilabyan namong resorts nga limpiyo, luwas ug hamugaway ang mga kuwarto.&amp;nbsp;Kay wa silay wifi. Nakaseguro kong di monopoliya sa akong asawa ang paghatag og dakong importansiya sa wifi.&amp;nbsp;Sa bag-ong panahon, bisan asa ta padung, maduol man o malayo, nag-usbaw ang atong pagsalig sa internet alang sa komunikasyon, kasayuran ug kalingawan.&amp;nbsp;Maong kon may mga negosyante pang nahibung nganong gilangaw sila, tingali usa sa mga hinungdan mao ang ka wa nilay wifi. * * * Nga dakong eskandalo.&amp;nbsp;Labi na kon ang imong negosyo kinahanglang modani og daghang kustomer.&amp;nbsp;Kay ang wifi labihang baratoha.&amp;nbsp;Depende sa kompaniya sa telepono nga imong dangpan, ang binuwan nga bayranan sa wifi maggikan sa P699 ngadto sa P999.&amp;nbsp;Mas mahal na kon nagkinahanglan ka og mas paspas nga koneksiyon. Di lang resorts, hotels, kan-anan ug tindahan ang nagkinahanglan og wifi.&amp;nbsp;Ang ubang mga kompaniya nagkinahanglan sab og wifi alang sa mas paspas nga komunikasyon sa ilang mga kawani.&amp;nbsp;Bisan ang kabalayan mas nindot puy-an kon may wifi.&amp;nbsp;Nga nahimo na ganing mas mapuslanon kay sa karaan nga landlines. * * * Sa hotel nga among giabtan sa Quezon City sa niaging semana, mas daghan nang sud sa pakete nga gihatag sa front desk:&amp;nbsp;Yawe sa kuwarto, breakfast coupons ug password sa ilang wifi.&amp;nbsp;Nga labihan kakomplikado.&amp;nbsp;Gawas sa lisod timan-an nga password, kinahanglan pa gyong mosuwat sa mas lisod nga login name.&amp;nbsp;Di kay kana ra.&amp;nbsp;Usa ra ka gadget ang makasud sa usa ka higayon.&amp;nbsp;Kon nakauna pagsud ang cellphone, bangilan nang laptop. Di sama kalisod ang wifi sa SM City dinhi sa ato.&amp;nbsp;Apan puwerteng hinaya ug magsige’g kapawong.&amp;nbsp;Mas kasaligan ang wifi sa Maribago Bluewater, Shangrila ug Waterfront Lahug ug, segun sa lokal ug langyawng mga turista, sa mga plaza sa Argao ug Boljoon sa habagatang Sugbo. * * * May mga negosyante hinuong nabiyaan sa panahon.&amp;nbsp;May mall nga nagbutang og wifi apan wa pahibaw-ang mga kustomer asang dapita kay maikog sa ilang coffee shops nga nagtanyag og wifi nga may password.&amp;nbsp;May dagkong hotels nga dako gihapon kaayo’g bunal sa ilang wifi. Apil sa bagtok og panghunahuna maong tagduma sa Mactan-Cebu International Airport.&amp;nbsp;Nga dakong baligho kay maoy una ug kataposang mapahimutangan sa mga bisita sa Sugbo ug ang general manager, Nigel Paul Villarete, online 24/7.&amp;nbsp;Pasalig silang butangan og libreng wifi sukad pa sa una, bisan niadtong si LTFRB 7 Director Ahmed Cuizon pay tigpamaba, apan hangtod karon way bisan gamayng lama sa wifi nga igkita.&amp;nbsp; * * * Email:&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=816073&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>ID sa SSS ipadala pa sa central office</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>June</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nagkadaghan karon ang mipadayag sa ilang reklamo nga mga sakop sa Social Security System (SSS) dinhi sa Sugbo tungod sa kadugay moabot sa ilang ID nga giingong ipadala sa ilang ulohang buhatan sa Manila apan molabay na lang ang daghang katuigan nga walay nangabot. Si Carla Udtohan nga taga barangay Subangdaku, dakbayan sa Mandaue nga mipadangat sa iyang teklamo niining tagsulat miingon nga niadtong Septiyembre 2011 pa siya nga mikuha og ID sa SSS dinhi sa Sugbo apan wala pa niya madawat hangtod niining panahona. Matud pa niya nga makadaghan na nga higayon nga iyang gisusi sa buhatan sa SSS sa Jones Avenue sa dakbayan sa Sugbo apan maoy kanunay itubag ngadto kaniya nga paaboton lang tungod kay ipadala kini ngadto kaniya pinaagi sa koreyo. Labing dugay pa gayod hinuon nga wala moabot ang ID sa SSS ni Francisco Ybanez nga taga dakbayan sa Lapulapu tungod kay matud pa niya niadtong 2000 siya nga mikuha og ID sa SSS apan wala pa gihapon&amp;nbsp;kini niya madawat hangtod niining panahona. Si Ybanez miingon nga mahinungdanon unta kaayo alang kaniya ang ID sa SSS tungod kay gikinahanglan man kini niya ang Valid ID sa iyang mga transaksiyon sa bangko. Dugang pa niya nga nagsige na usab siya og follow up sa iyang ID sa buhatan sa SSS apan mao gihapon ang itubag ngadto kaniya nga paaboton lang kay direkta man kining ipadala kaniya sa ilang ulohang buhatan sa SSS.Nunot niini si Ybanez miingon nga maayo unta kun ang SSS niining panahona mosundog sa mga pamaagi sa Land Transportation Office (LTO) nga dili lang paspas ang pamaagi sa ilang proseso dali pa gayod nga makuha ang plastik nilang lisensiya. “Niana man kaha ta&amp;nbsp;ron sa moderno nga teknolohiya,” ni Ybanez pa sa iyang pamahayag,” murag kinaraan man lang gihapon ilang pamaagi.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=816082&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kadaugan ni Pacman</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>June</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Daghan ang dili makatuo nga napildi si people’s champ Manny Pacquiao.&amp;nbsp;Su’d sa dugay nang panahon, naadan na ‘tang tanan nga ang resulta sa iyang duwa, kalampusan di’ lang sa iyang karera apan kalampusan ‘sab sa atong pagka-nasud.&amp;nbsp;Apan lahing resulta sa duwa tali ni Pacman ug ni Timothy Bradley ang nisugat nato sa miaging adlaw.&amp;nbsp;Daghan ang nagtuo nga nasayop sila sa ilang nadungog.&amp;nbsp;Daghan ang nakapangutana og balik tinuod bang napildi si Pacquiao human sa walo ka bakos nga iyang gihuptan ug sunod-sunod nga garbong iyang gihatud sa nasud.&amp;nbsp;Apan sama natong tanan--- si Pacman mo-uli sa nasud nga dakong pildero sa duwa nga boksing. Dako ra ‘tang ingrato kun di’ nato sugaton si Pacman sama sa usa ka bayani human sa iyang kapildihan sa Las Vegas.&amp;nbsp;Wala ta’y utang kabubot-on kun sa miaging duwa ni Pacman pirte tang niabiba sa iyang kadaugan apan karon nga pakyas siya sa pagkuha sa titulo, paspas ‘tang makatalikod niya.&amp;nbsp;Sama sa mga nilabay nga duwa ni Pacman, dakong daug siya natong isipon tungod kay mismong ang pagkatkat sa ring ug pagbitbit sa atong panga’n, usa na ka dakong garbo nga di’ mahimo ni bisan kinsa lang.&amp;nbsp;Ang yanong pagtungtong sa ring aron makigsinukliay og kumo, maisip nang kadaugan natong tanan. Niabot sa dose ka hugna ang duwa.&amp;nbsp;Kontento ang kapin 40 mil ka mga tawo nga nitan-aw og live didto sa MGM grand arena.&amp;nbsp;Wa’ sipyata sa minilyon ka mga tawo sa tibuok kalibutan ang duwa sa giisip nga labing sikat nga boksidor sa atong henerasyon.&amp;nbsp;Apan sa katapusan, dismayado ang kadaghanan tungod kay wa’ matuman ang ilang gipangagpas—ang naandan nga kadaugan ni Pacman.&amp;nbsp;Kung ang mga boxing analyst ang pasultihon, delikado ang boksing kung moabot na sa ika-12 nga hugna tungod kay dinhi na mosu’d ang politika.&amp;nbsp;Base sa mga eksperto, walo ka hugna sa duwa ang gidaog ni Pacquiao.&amp;nbsp;Apan di’ sila ang mga hurado nga sa katapusan maoy adunay labing gamhanan nga desisyon. Napolitika ba si Pacman?&amp;nbsp;Posible ang maong pangagpas.&amp;nbsp;Sa usa ka nasud sama sa Amerika nga nagkinahanglan og bag-ong inspirasyon tungod sa ilang gisagubang nga problema sa ekonomiya pun-an pa sa kalibog nga ilang giatubang kun angay pa ba ang ikaduhang termino alang ni Presidente Barack Obama, tukma lang ang bag-ong inspirasyon alang sa mga Amerikano—nga kaliwat ug kadugo ni Bradley. Nipatigbabaw ang politika sa desisyon sa mga hurado nga mas gipili ang taga didto inay ang taga Pilipinas nga modaog sa maong sangka.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Siguro mas nagkinahanglan sila og simbolo sa kadaugan karon, human sa atong kadaugan dinhi sa Pilipinas&amp;nbsp;sa pakig-kombati sa kahiwian nga sa katapusan nipalagpot sa labing taas nga hurado sa atong hudikatura. Ang sangka ni Pacquiao sa Las Vegas, sangka ‘sab sa iyang kinabuhi.&amp;nbsp;Human sa iyang lanog nga paggakos sa kahitas-an ug bukas nga pagpadayag sa iyang pagtuo, niabot ang labing dakong pagsuway sa kinabuhi ni Pacman.&amp;nbsp;Sa iyang pagtuo nga gibarugan karon, niabot ang dakong pangutana sa Ginoo kang Pacman—‘susamang&amp;nbsp;pagtuo ba ang gihapon ang iyang gibati karon nahitabo ang wa’ damhang kapildihan?.&amp;nbsp;Sama sa duwa sa kinabuhi—nahatagan og bag-ong pagsuway si Pacquiao.&amp;nbsp;Usa lang ang sigurado sa pagkakaron, motibugsok ang iyang rating sa mga panga’n sa mga atleta ug ilhon siyang boksidor nga napildi&amp;nbsp;ni Bradley. Apan di’ mahimong masukod lang sa kapildihan karon ni Pacman ang iyang karera.&amp;nbsp;Sa makadaghang higayon, nahimong simbolo sa panaghiusa si Pacquiao ug di’ mahimong isalikway lang ang iyang mga nahimo sa atong nasud ug sa atong pagka-Pilipino sa usa ka kwestyonableng resulta sa sangka sa miaging adlaw. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=816353&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pacman angay na nga mopahulay sa boksing</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>June</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang naangkon nga kapildehan sa Pinoy icon Manny “Pacman” Pacquiao batok sa Amerikanong boksidor nga si Timothy Bradley daw nakapahingangha kaayo sa iyang mga dumadapig dili lang dinhi sa nasud kun dili sa tibuok gayod kalibutan nga nagtan-aw sa ilang panagkombate nga gipasundayag sa telebisyon live nga nanukad sa Las Vegas. Daghan ang dili makatuo nga mapilde ang “pambansang kamao” batok sa Amerikanong boksidor tungod kay nakita man nila ang mga kinumo niini nga motugpa sa nawong sa iyang kaatbang ug panagsa lamang ang kinumo nga makaigo ngadto kaniya. Hinuon bisan kun makadaghan makaigo si Pacquiao ngadto sa iyang kontra apan wala usab kini makapalukapa nga maoy hinungdan nga daghan usab sa mga dumadapig ni Pacman ang nakaingon nga nibahar na gayod ang lihok ni Pacman nga giilang pound for pound king. Matud pa sa pipila ka mga dumadapig ni Pacquiao nga nalahi na gayod ang lihok niini kun itandi sa nangagi niyang mga away apan bisan pa man niini dako pa gihapon ang ilang pagtuo nga wala mapilde si Pacman ni Bradley sa mao nilang sinukliay sa&amp;nbsp;kinumo. Ang pipila ka mga dumadapig ni Pacman sa ilang gipadayag miingon nga gisurambaw ang maong away sa mga hurado tungod kay si Bradley man ang gipadaug. Giangkon hinuon nila nga ang mga kausaban sa lihok ni Pacman kun itandi sa nangagi niining away&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;nakapatumaw sa ilang pagtuo nga nagkataas na gayod iyang panuigon. Gumikan niini maoy ilang gisugyot nga angay na lamang nga mopahulay na si Pacman sa natad sa pamoksing niining panahona ug dili na dungagan pa ang laing maangkon nga kapildehan. Dugang pa nila nga angay na lamang dawaton ang kamatuoran sa mga dumadapig ni Pacman nga milabay na ang iyang panahon ug&amp;nbsp;makaayo na lamang ngadto sa ilang giidolong boksidor nga itugyan na&amp;nbsp;ngadto sa mga batan-ong boksidor ang mga kadaugan ug kadungganan nga iyang naangkon sa tibuok kalibutan sa natad sa pamuksing.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=816356&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Palayain sa kamangmangan</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>IPINAGDIRIWANG ngayon ang ika-114 anibersar&amp;shy;yo ng kalayaan ng Pilipinas mula sa mga Kas-&amp;nbsp;tila. Mahabang panahon na ang nakalilipas mula nang iwagayway ni Gen. Emilio Aguinaldo ang watawat sa balkonahe ng kanyang bahay sa Kawit, Cavite. Habang iwinawagayway ang watawat, ina&amp;shy;awit naman ang Pambansang Awit na nagpapatotoong nagsasarili na nga ang bansang sinakop ng mga Kastila sa loob ng 400 taon. Pero ang pagkakalaya sa mananakop ay hindi naman naging ganap sapagkat nanatili pa ring nakakulong ang nakararaming Pilipino. Sa nakaraang 114 na taon, marami pa rin ang hindi nakalalaya sa kahirapan ng buhay at mas lalo na sa kamangmangan. Maraming Pilipino hanggang sa kasalukuyan ang hindi marunong bumasa, sumulat at magbilang. Nasa panahon na ng computer subalit marami pa ring mga nasa liblib na lugar ng Pilipinas ang uhaw na uhaw sa edukasyon. Nakakaawa ang kalagayan na maraming Pinoy ang napag-iiwanan sa paghanap ng karunungan. Nang magbukas ang public school noong Hunyo 4, lumutang ang maraming problema at unang-una na rito ang kakulangan sa mga eskuwelahan. Sa unang araw ng pasukan, sa lobby ng school nag-conduct ng klase. Ang bilang ng mga estudyante sa isang classroom ay tinatayang nasa 60. Paano matututo ang mga estudyante kung siksikan sa isang kuwarto? Maganda sana ang programa ng Department of Education (DepEd) sa inilunsad na K to 12 (kindergarten to Grade 12) pero sa tingin namin ay minadali. Ni walang kahandaan ang mga guro at wala pang mga gagamiting textbook. Ang agarang implementasyon ng K to 12 ang naiisip naming dahilan kaya nagkaroon ng grabeng kakulangan sa classroom. Nararapat lakihan ang budget para sa edukasyon nang malayang maipatupad ang pag-educate sa mga Pilipino. Ibuhos ang lahat nang makakaya para mapaganda, mapahusay at mapabilis ang pagkakaloob ng edukasyon sa nakararaming mangmang na Pilipino. Magpagawa ng mga silid-aralan, mag-hire ng mga mahuhusay na guro, mag-invest sa mga modernong kagamitan gaya ng computers upang mahikayat ang mga Pinoy na mag-aral. Kapag ang lahat ng Pilipino ay nakapag-aral, dito magsisimula ang pag-unlad. Wala nang maghihirap sapagkat lahat ay may nalalaman kung paano patatakbuhin ang buhay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=816404&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Manny pa rin!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>TAMA na ang pagmumukmok at sama ng loob sa pagkatalo ni Manny Pacquiao. Ganun talaga, minsan nananakawan ng panalo dahil sa dalawang tao! Tama na ang halos buong mundo, pati mga eksperto sa boksing ang nagsasabing si Manny ang dapat nanalo sa kanyang laban kay Timothy Bradley. Kailangan ko lang sabihin iyon dahil may nagsabi&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; rin sa akin na kung Mexicano ang kalaban ni Manny, baka si Manny ang nanalo! Wala lang. Okay na rin&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; at kampi ni Manny ang halos buong mundo! Halos nagkakaisa ang lahat ng boxing analysts, at hindi lang mga Pilipino kundi pati na rin sa Amerika at ibang bansa, na si Manny ang agresibo sa laban, mas marami siyang napanalunang rounds. Aminado naman sila na sa huling rounds ay medyo nakahabol si Bradley, pero hindi sapat para matalo si Manny. Maraming nagalit sa desisyon ng mga hurado. Mabuti’t nakalabas pa sila ng Las Vegas! Kaya naman isang rematch na ang pinag-uusapan. Dapat lang. Kailangan patunayan ni Bradley na siya talaga ang mas magaling at mas malakas na boksingero sa kanilang dalawa. Obligasyon niya ang magbigay ng rematch, lalo na’t hilaw ang kanyang pagkapanalo dito sa laban na ito. Di ako magtataka kung pati sa kampo ni Bradley ay aminado sila na nakaisa sila. At para naman kay Manny, matagal nang hindi nakakakita ng knockout mula sa kampeon ang bansa, ang mundo. Sinabi na ni Freddie Roach na kailangan niyang ma-knockout si Bradley, dahil marami na rin ang nagdududa sa kakayahan ni Manny kung tumagal ang laban. Hindi na naman nangyari ang hinihintay na knockout, natalo pa siya! Kaya masakit din, lalo na para sa kanyang mga tagahanga. Kung kay Manny lang, okay lang iyon dahil na rin sa kanyang bagong relasyon sa Diyos. Walang masama roon, pero sana maibalik ni Manny ang bangis kung saan siya nakilala. Kung matutuloy ang rematch, patunayan niya na siya pa rin si Manny Pacquiao. Huwag na niyang bigyan ng pagkakataon ang mga hurado na magdesisyon kung sino ang nanalo. Hindi na puwedeng pagkatiwalaan ang kanilang desisyon. Baka may bahid pulitika at kung anu-ano pa ang mga nagiging desisyon. Ang sabi nga, dahil Amerikano raw. Kailangan na rin ng kampo ni Manny na ayusin ang kanilang tahanan. Nakita kong may problema sa loob ng kanilang grupo. Baka nakaapekto ito kay Manny. May ilang buwan lang sila bago ang sunod na laban.&amp;nbsp;O, tama na ha? Balik-trabaho na tayong lahat. Si Manny pa rin ang kampeon, maliwanag naman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=816410&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Divorce Bill himoon gyung balaod</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>June</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nagpanikad ang&amp;nbsp;mayoridad&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;magbabalaod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;aprobahan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Divorce Bill&amp;nbsp;inigbalik&amp;nbsp;sa ilang sesyon&amp;nbsp;sa katapusang&amp;nbsp;semana&amp;nbsp;sa Hulyo. Tungod&amp;nbsp;kay alang kanila mao kini ang bugtong&amp;nbsp;sulosyon&amp;nbsp;sa kaminyoon&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;magtiayon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di na magkadimao ang pagpuyo&amp;nbsp;kay di&amp;nbsp;na&amp;nbsp;magkasinabtanay. Tingale&amp;nbsp;gamay&amp;nbsp;ra og gasto&amp;nbsp;ang magtiayon&amp;nbsp;nga magbuwag pinaagi&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;diborsyo&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;annulment, busa&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;gipaningkamotan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;maaprobahan&amp;nbsp;kini. Unya daghan kaayong&amp;nbsp;misupak niini&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;lagi&amp;nbsp;di&amp;nbsp;gusto&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Dios&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;magkabuwag&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;magtiayon.&amp;nbsp; Tinuod&amp;nbsp;man&amp;nbsp;na, mao bitaw&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga anak&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;sukad pa kaniadto, gisugo&amp;nbsp;Niya&amp;nbsp;nga bisan&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;di Niya&amp;nbsp;gusto&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;magkabuwag ang bana&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;asawa, unya&amp;nbsp;aduna&amp;nbsp;gyuy&amp;nbsp;magbuwag, Iyang&amp;nbsp;gisugo&amp;nbsp;nga kutob&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;mo diha, samtang&amp;nbsp;buhi&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;masigkapikas&amp;nbsp;ninyo, dili&amp;nbsp;kamo makaminyo&amp;nbsp;og&amp;nbsp;lain. Ang&amp;nbsp;sa divorce&amp;nbsp;law, tugotang&amp;nbsp;magkabuwag&amp;nbsp;ang magtiayon, ug&amp;nbsp;tugotan&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;nga makaminyo&amp;nbsp;og&amp;nbsp;lain&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;usa’g-usa bisan&amp;nbsp;buhi&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kaparis, basta&amp;nbsp;opisyal na&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;panagbuwag&amp;nbsp;subay&amp;nbsp;sa balaod&amp;nbsp;sa diborsyo. Busa&amp;nbsp;dako kaayong&amp;nbsp;supak&amp;nbsp;sa balaod&amp;nbsp;sa Dios, apan&amp;nbsp;ang pangutana nasayud&amp;nbsp;ba&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mayoridad&amp;nbsp;sa mga magbabalaod&amp;nbsp;sa nasud&amp;nbsp;nga supak&amp;nbsp;sa balaod &amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;balaod. Ikaduha&amp;nbsp;kinsa&amp;nbsp;man&amp;nbsp;kang&amp;nbsp;momandar&amp;nbsp;kanila&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ipatuman&amp;nbsp;ang sugo&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;nga di man&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;mga anak&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;nga nasayud&amp;nbsp;sa tinuod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;balaod&amp;nbsp;sa Dios. Busa pasagdi&amp;nbsp;sila,&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga tawong anak&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;nga nasayud&amp;nbsp;na&amp;nbsp;sa Iyang balaod, angay&amp;nbsp;magpabilin&amp;nbsp;nga motuman&amp;nbsp;sa balaod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;iya&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;nungka&amp;nbsp;nianang&amp;nbsp;&amp;nbsp; maong balaod&amp;nbsp;nga ginama sa tawo . Kay ang&amp;nbsp;tinuod&amp;nbsp;nga mga anak&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;puno&amp;nbsp;man&amp;nbsp;sa kaalam&amp;nbsp;bahin&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kaminyoon, apan&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;magkinaunsa&amp;nbsp;man&amp;nbsp;gyud&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagpuyo&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang tawo&amp;nbsp;may pagkayabagon man&amp;nbsp;&amp;nbsp; og utok, unya&amp;nbsp;magbuwag&amp;nbsp;gyud , aw di&amp;nbsp;masupak&amp;nbsp;ang balaod&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;nga kun mahimong magka-uli alang-alang&amp;nbsp;sa pagsunod&amp;nbsp;sa Iyang&amp;nbsp;kabubut-on&amp;nbsp;mas labing&amp;nbsp;maayo. Apan&amp;nbsp;kundi&amp;nbsp;na&amp;nbsp;gyud, aw&amp;nbsp;pasagdi&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;magbuwag, apan mintras&amp;nbsp;buhi&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;masigka-paris,&amp;nbsp;di&amp;nbsp;makaminyo&amp;nbsp;sa lain&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;hain man&amp;nbsp;sa duha, ug&amp;nbsp;kun supakon, itiwalag.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=816558&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Padayong niayo ang Dios</title>
<author>HINIKAY ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nagka-moderno tuod ang atong panahon karon diin kuyog niini ang paglambo sa mga kahimanang Medikal apan, ning mga panahona, padayon gihapong milihok ang Makaalim nga gahom sa Dios. Kini ang misyon ni Jesus ug magpabilin kining usa sa mga mahinungdanong misyon sa&amp;nbsp;simbahan. Ang pakiglambigit niadtong mga nag-antos. Gawas sa hilog ang Dios nagdasig ni bisan kinsang tawo nga dunay pagtuo nga mag-ampo alang kanilang nagmasakiton. Ikaw mohimo ba sa ingon?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=816911&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal-Kung kailan tag-ulan saka winasak ang daan</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KAHAPON nag-umpisa ang klase sa mga pribadong eskuwelahan. Sinalubong ng ulan ang mga estudyante sa unang araw ng klase. Ang matindi ay ang naranasang trapik na halos wala nang galawan. Matindi ang trapik sa university belt at sa mga lugar na may mga eskuwelahan. Wala nang magawa ang MMDA traffic enforcers sa naranasang grabeng trapik. Marami sa moto-rista ang nagmumura sapagkat ang ihahatid nilang anak ay atrasado na sa klase. Maisisisi ang grabeng trapik sa mga ginaga-wang paghuhukay o pagsasaayos sa mga kalsada. Maraming binabakbak na kalsada kahit ma&amp;shy;ayos pa naman. Halimbawa ay sa kahabaan ng Quezon Avenue na tinuklap ang aspalto. Dahil sa pagtuklap, naging maputik ang kalsada at naging baku-bako. Hindi maaaring magpatulin ng takbo sapagkat maaalog ang sasakyan. Ang resulta, usad pagong ang mga motorista. Trapik ang resulta ng mga paghuhukay at pagsasaayos sa mga kalsada at nakapagtataka kung bakit itinaon nila ang mga gawaing ito sa panahon ng tag-ulan at pagbubukas ng klase. Maling-mali ang kanilang timing sapagkat nagdudulot ng trapik. Nagsasagawa rin ng paghuhukay sa Sampaloc, Manila area kaya napakabigat ng trapik. Ang gina-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; gawang kalsada sa Laon-Laan St. ay bago pa mag-Mahal na Araw pero hanggang ngayon ay hindi pa tapos. Kung kailan tag-ulan saka inaayos ang mga daan. Bakit hindi noong summer na walang pasok ang mga estudyante? Napaka-haba ng bakasyon pero pinili pa nilang ngayong tag-ulan isagawa ang mga pagkukumpuni sa mga kalsada. Hindi masisisi ang mga motorista kung murahin ang Department of Public Works ang Highways (DPWH) sa nangyaring pagkabuhol-buhol ng trapiko. Lahat ay mainit ang ulo dahil sa trapik. Trapik ang isa sa problema kapag naghukay o nag-sasaayos ng kalsada. Kasunod na problema ay ang madaling pagkasira ng kalsada sapagkat ginawa sa panahon ng tag-ulan. Kapag umulan nang malakas at bumaha, tatangayin ng tubig ang aspalto at mahuhubaran ang kalsada. At kapag nahubaran, doon muli magsisimula ang DPWH para magsagawa na naman ng panibagong paghuhukay. Ang ganitong sistema ng DPWH na kung kailan tag-ulan saka gagawin ang mga kalsada ay hindi maganda sa sinasabing “tuwid na daan” ni President Aquino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=817036&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Kailangang may lumubog muna bago maghigpit</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>HINDI na natuto ang may-ari ng barkong M/V Jisselle 2 at maski na ang Philippine Coast Guard. Pinaniniwalaang sobra-sobra ang mga pasahero ng nasabing cargo vessel nang umalis sa Limi-nangcong Pier sa Taytay, Palawan patungong Coron noong Martes ng gabi. Pero pagdating sa Bgy. Bebeladan, El Nido, hinampas ito nang malalaking alon. Nagpanic ang mga pasahero at ang iba ay nagtalunan sa tubig. Lima ang namatay at 54 ang nasagip. Ayon sa mga nakaligtas, malalaking alon ang kanilang nasalubong na na-ging dahilan para mawasak ang barko na yari sa kahoy. Ang nakatala lamang umano sa manifest ng barko ay 39 na pasahero pero lumalabas na mahigit 60 ang pasahero lahat ng barko bukod pa sa 17 tripulante nito. May karga rin umanong 65 kalabaw ang barko. Pag-aari ng Atienza Shipping Lines ang lumubog na barko. Walang bagyo o anumang sama ng panahon nang maglayag ang M/V Jiselle 2 pero inanun&amp;shy;siyo ng PAGASA na may mga pag-ulan at makulimlim dahil sa habagat. May mga lugar sa bansa na malalaki ang alon kaya pinag-iingat ang mga maglalayag. Pero sa kabila ng paalala ng PAGASA, naglayag pa rin ang barko. At ang nakapagtataka, paano nakaalis sa pier ang barko gayung may mga babala nga ang PAG-ASA. Paano pinahintulutan ng Cost Guard na makaalis ang isang barkong sobra-sobra umano ang pasahero? Marami nang namatay dahil sa kapabayaan ng mismong may-ari ng barko at mismong mga tauhan ng Coast Guard. Para kumita nang limpak, isasakay nang isasakay lahat ng pasahero at bahala na kung ano ang mangyari habang nasa laot. Ang mahalaga ay kumita nang malaki. Tiyak na iimbestigahan ang paglubog ng M/V Jesille 2 at tiyak na magtuturu-turuan na naman kung sino ang dapat managot. Kanya-kanya na namang palusot ang bawat isa. Kailangan bang may mamatay muna bago ma-realized ang nangyaring aksidente?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=817296&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Palit-bato'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KAKAIBANG kalakaran sa pagkuha ng droga ang tampok at mapapanood sa BITAG mamayang gabi sa TV 5. Sa pakikipag-ugnayan ng BITAG sa Philippine Drug Enforcement Agency (PDEA) at PNP Special Weapon and Tactics Regional Special Operations Group, pinagplanuhan ang isasagawang assault sa isang subdibisyon sa Bulacan. Kilala ang target na lugar na pinamumugaran ng mga taong lulong at gumagamit ng iligal na droga. Ayon sa intelligence ng PDEA, binubuo ng mga pamilyang na-relocate sa iba’t ibang lugar sa Metro Manila ang komunidad. Kaya naman iba’t ibang uri ng tao ang makikita sa lugar bukod pa sa mga dumarayong parukyano ng droga. &amp;nbsp;Mismong asset ng PDEA ang nagkumpirma na hindi problema sa nasabing lugar ang suplay ng droga. Subalit kung wala nang perang pambili ng droga, dito na pumapasok ang estilong trade-in o mas kilala sa bansag na “palit-bato” sa kalakaran ng pagbenta ng droga. Ang siste, kapalit ng isang pot session ang anumang gamit na may malaking halaga tulad ng cell phone, appliances at iba pang personal na gamit. May mga pagkakataon na kapag nagkaubusan na ng pera at gamit, maging sariling katawan ay inaalok na. Karaniwang kababaihang lulong sa droga ang gu&amp;shy;magawa ng ganitong estilo ng kung tawagin naman ay “palit-puri”. Pero kahit lantaran na sa nasabing lugar ang ganitong uri ng kalakaran sa bentahan ng iligal na droga, walang ginagawang aksiyon ang hepe ng presinto sa kanilang komunidad. Eksklusibong ang BITAG muli ang napili ng PDEA na magdokumento sa operasyong ito. Maaksiyon, mapanganib at umaatikabo. Panoorin ma-mayang hatinggabi pagkatapos ng Pilipinas News sa TV5.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=817297&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Makaalim nga pag-ampo pinaagi kanimo</title>
<author>HINIKAY ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Walay angayan ug takus ang kadaghanan kanato. Bisan ang mga santos ang mapaubsanong miangkon sa ilang Kawalay Kaisog. Apan bisan pa niini, ang Dios padayong mipili ug mihimo nga mahitabo ang MILAGRO pinaagi sa mga tawhanon ug makasasala sama Kanato. Mamahimo kang usa ka WOUNDED HEALER. Mao nga ayaw pagpanuko kun hangyoon ang imong pag-ampo. Kay timan-i kini: &amp;quot; Ang Dios maoy naglihok pinaagi kanimo....&amp;quot;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=817381&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Freedom market na</title>
<author>INAGU SA VENDOR Ni Ma. Althebel Aniscal</author>
<date>
<month>June</month>
<day>16</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nalipay na unta ang mga tindera ug tindero nga walay puwesto sa mga merkado sa siyudad sa Sugbo. Libre sila sa pagbalhin-balhin og paninda sa mga sitio ug barangay nga dunay tigbakay panahon sa tabo ug piyesta. Apan kalit sab nga naundang ang ginagmay nilang negosyo kay nahunong ang tigbakay dihang gisigihan og ronda sa mga polis. Tagam ang nagpasiugda sa tigbakay kay magpuli-puli ang mga polis sa pagpanghingi og kwarta pakapinan pa og bihag. Hunong pod ang mga vendors. * * * Nangompra ko sa Carbon Market. Dako na gyod og kalainan kun itandi kaniadto. Karon og magsubay ka sa Freedom Park, Unit I, II ug III hawan&amp;nbsp;nang agian. Dili na sab baho. Nakatuman gyod si Mayor Michael Rama nga iyang pahumoton ang baho, hapsayon ang gubot, paluagan ang huot, tul-iron ang hiwi ug panindoton ang bati. Hinoon kining Freedom Park matawag nag Freedom Market kay mao namay naglabi ang mga tindahan. * * * Dunay lakang kaniadto nga limpyohan sa mga naninda aron mahibalik ang Freedom Park nga daghang anha maglantugi o magdebate kaniadto. Nagtuo ko nga dili na kini ipademolis ilabina kay hapit na ang eleksyon. Nahinumdom ko nga dunay opisyal sa Talisay nga napilde sa piniliay sa dihang gihugtan ang pagdili sa pagpaninda sa daplin sa dalan sa Tabunok. Dihay opisyal sa Consolacion nga napilde&amp;nbsp;gihapon sa eleksyon kay giistrikto ang mga tricycle ug habal-habal drivers. Busa dili maayong&amp;nbsp;pasipad-an sa mga politiko ang mga kabos kay mao baya kini sila ang impeachment court panahon sa piniliay. Basin maparehas mong Corona. * * * Ang Carbon Market maoy labing karaan ug halapad nga merkado sa siyudad. Naa nahimutang sa mga dalan MC Briones ug Calderon nga maoy kasing-kasing sa dakbayan sa Sugbo. Ginganlan og Carbon kay pundohanan kaniadto og carbon ang maong dapit nga isugnod sa makina para korente. Maisip nga tourist destination kay nagtanyag og barato nga souvenir ug handicraft items. Niadtong 1990’s dunay tinguha nga gub-on ang Carbon Market aron ipatigbabaw ang urbanized city. Apan napugngan sa dihang natukod ang lig-ong tulo ka mga kooperatiba nga gihiusa ngadto sa Cebu Market Vendors Development Cooperative (CEMVEDCO) nga aduna nay dul-an sa 2,000 ka mga sakop. Sila nanglimbasog nga dili mawani ang Carbon Market isip kabahin sa Cebu Heritage ug sentro sa kapanginabuhian kanilang mga vendors. Ang CEMVEDCO mao nay giila ug giabagan sa Cooperative Development Authority.&amp;nbsp;(tmj_aniscal@yahoo. com/0906-648-9637)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=817634&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Nasaan na ang 'Anti-Epal Bill'?</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>16</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MARAMING proyektong isinasagawa ang gobyerno sa kasalukuyan. Pinaka-marami ang proyekto ng Department of Public Works and Highways (DPWH) na pagsasaayos ng mga kalsada. Umano’y nasa 50 proyekto ang sabay-sabay na ginawa mula pa noong Mahal na Araw. Binungkal ang mga kalsada at sinimentuhan ng bago, inalis ang mga luma at basag na culvert at pinalitan ng mga mas malalaki, nagsagawa ng pagsasaayos ng mga tulay at overpass at marami pang iba. Katanggap-tanggap ang mga proyekto sapagkat pakikinabangan ng mamamayan. Pero ang nakakadismaya, hanggang ngayon ay hindi pa natatapos ang mga sinimulang proyekto. Inabutan na ng tag-ulan at pagbubukas ng klase. Nagdulot ng pagbubuhol ng trapiko ang mga sinasagawang pagsasaayos sa mga kalsada. At mas lalong nakadidismaya ang ginagawa ng mga pulitiko na may hangaring tumakbo sa 2013 elections. Dahil matagal o mabagal ang mga pagsasaayos ng DPWH sa mga kalsada, nagkaroon ng ideya ang mga dupang na pulitiko na angkinin ang proyekto. Walang pangimi kung ipaskel nila ang pangalan sa ginagawang proyekto na aakalaing sila ang nagpagawa niyon. Sa dami ng mga dumadaang motorista, nakikita ang mukha at pangalan ng pulitiko sa ginagawang proyekto ng gobyerno. Mayroong magpapagawa ng tarpaulin at magtuturo lang ng direksiyon kung saan dadaan, halimba-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; wa ay “THIS WAY” o kaya naman ay “DETOUR” at sa ilalim niyon ay nakalagay na ang malalaking titik ng pa&amp;shy;ngalan ng pulitiko. Marami pang paraang ginagawa &amp;nbsp;&amp;nbsp;para maangkin ang proyekto na mismong ang taumbayan ang gumastos mula sa kanilang ibinayad na tax. Kaya nga maraming nagtatanong kung nasaan na ang Senate Bill 1967 o ang tinatawag na “Anti-Epal Bill” na inakda ni Senator Miriam Defensor-Santiago. Bakit daw nawala ang ingay ukol sa panukalang batas na ito. Sa ilalim ng “Anti-Epal Bill” hindi na uubra ang mga dupang na pulitiko na ipaskel ang kanilang pangalan o retrato sa mga proyekto ng gobyerno na ginastusan mula sa buwis ng taumbayan. Tapos na ang maliliga-yang araw ng mga pulitiko na angkinin ang proyekto at saka magpapagawa nang malaking billboard o tarpaulin kung saan ay naroon ang nakangiting mukha. Ngayong papalapit na ang election, dapat nang maipasa ang “Anti-Epal Bill” para mapigil ang mga dupang na pulitiko.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=817713&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pahinumdom ni tatay Sin</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>17</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Tuig 2007-2009 nahimo akong coadjutor ni Msgr. Sindulfo Iriarte sa Yati, Lilo-an. Sa tinuod lang, dali ko kaubsan sa pailob. Buot nako ang hinanaling resulta. Mora ba og gikuwenta na ang tanan. Apan ang amahanong maymay ni Tatay Sin, “In God’s Time” kanunay’ng mosibaw sa akong alimpatakan. Matag misyonerong lihok, lihok sa Dios ug gihimong Instrumento lamang ang tawo. Busa wala’y katarungan nga ang tawo mopunting lamang sa iyang kaugalingong katakus. Busa, himoa kutob sa imong mahimo ang pagsangyaw sa maayong balita apan himoa kini ubos sa lamdag sa Diosnong panahon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=817986&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kalayaan</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>June</month>
<day>17</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Noong Hunyo 12 ay Araw ng Kalayaan Kaya itong bansa ay muling nagdiwang; Ang mga bayaning sawi sa digmaan Sa ating gunita ay muling binuhay! Dapat lamang namang tayo ay magsaya Sapagka’t ang laya’y napakahalaga; Kung ito ay wala wala ring halaga Na mabuhay tayong hindi maligaya! Sapagka’t ang bayang alipin ng dayo – Tayo’y nasa kamay ng mga berdugo; Mahirap mabuhay kung tayo’y ganito Tiyak na dadanak ang maraming dugo! At bakit nga hindi – dugo ng mahirap, Dugo ng mayamang sa bayan ay tapat Sila ay lalaban sa nagpapahirap Tulad noong araw labana’y laganap! Kaya tayo ngayon ay naging malaya Dahil sa paglaban ng puso at diwa; Mga Pilipinong may asawa’t wala – Itinaas nila ang ating bandila! Kastila at Hapon sa ati’y sumakop Sila’y itinaboy sa sariling pook; Basta’t ang damdamin ay masamang-loob Tayong mga Pinoy hindi natatakot! Sabihin mang tayo ay kulang sa armas Tayo’y lumalabang hawak lang ay tabak; Tayo’y walang takot masawi sa hirap Basta’t sumaatin ang paglayang ganap! Ngayong malaya na itong ating bayan Huwag nating sayangin ating kalayaan; Kung tayo’y haharap sa bagong labanan – Ay tiyaking tayo ay nasa katwiran! At iwasan natin lahat nang masama Tayo’y pasakop lang sa mabuting gawa; Mga taong-labas at tulisan pa nga Sila ay akayin sa gawaing tama!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=818093&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Unsa may unahon, flyover o imbornal ?</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>19</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang&amp;nbsp;mga kadagkoan&amp;nbsp;sa dakbayan&amp;nbsp;sa Sugbo&amp;nbsp;lain-lain og&amp;nbsp;panglantaw&amp;nbsp;bahin&amp;nbsp;sa kamahinungdanon&amp;nbsp;tali&amp;nbsp;sa flyover ug imbornal May&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;dagkong&amp;nbsp;opisyal&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gustong&amp;nbsp;tauran og flyover&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga nagkalainlaing&amp;nbsp;eskina ning&amp;nbsp;siyudad. Ang ubang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;opisyal wa usay&amp;nbsp;gusto&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;flyover&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;gusto&amp;nbsp;nila imbornal&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;unahon&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;nay&amp;nbsp;lunopang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;lugar&amp;nbsp;sa panahon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mobundak&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;uwan ning dakbayan. Yuna&amp;nbsp;pa, kun&amp;nbsp;flyover&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ganahan&amp;nbsp;sa kadaghanan,&amp;nbsp;mas&amp;nbsp;maayo&amp;nbsp;pang&amp;nbsp;patukoran&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga&amp;nbsp;lugar&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;murag dagat&amp;nbsp;panahon sa&amp;nbsp;tingbunok&amp;nbsp;sa uwan. Apan&amp;nbsp;naa&amp;nbsp;ra bay&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;lugar&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;hapit&amp;nbsp;usa ka&amp;nbsp;kilometro&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gilay-on&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;lunop&amp;nbsp;sa tubig&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mohubas&amp;nbsp;sulod&amp;nbsp;sa duha&amp;nbsp;ngadto sa tulo ka oras. Ambot&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;ka flyover&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tukoron&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;lugar maghuot&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;motabok-tabok&amp;nbsp;sa masigkadaplin&amp;nbsp;aron makauli&amp;nbsp;og&amp;nbsp;sayo&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;hiatlan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;tingpauli na&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa trabaho&amp;nbsp;o kaha&amp;nbsp;eskuyla&amp;nbsp;inigsuyla&amp;nbsp;sa tubig&amp;nbsp;sa kadalanan&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;panahon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mobundak&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;uwan. Kini&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay imbornal&amp;nbsp;man&amp;nbsp;guy&amp;nbsp;kuwang&amp;nbsp;niini. Unya ang&amp;nbsp;hinungdan nganong&amp;nbsp;wa&amp;nbsp;makatarok&amp;nbsp;og&amp;nbsp;imbornal&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;goberno&amp;nbsp;sa dakbayan, ka na&amp;nbsp;&amp;nbsp; tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;way budget&amp;nbsp;alang&amp;nbsp;niini,&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang gigahinan&amp;nbsp;pagsiguro&amp;nbsp;og&amp;nbsp;pundo&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;flyover. Kun&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;man&amp;nbsp;gani&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tuyo&amp;nbsp;sa gobiyerno&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;hatagan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;prayoridad&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagtarok&amp;nbsp;og&amp;nbsp;flyover&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;sa pagpangawot&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga kanal&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;kadahilian&amp;nbsp;sa tubig&amp;nbsp;sa panahon&amp;nbsp;sa ting-uwan&amp;nbsp;ug kalikayan&amp;nbsp;ang baha, aw&amp;nbsp;ipa-survey una&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;pila&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;lugar&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;dakbayan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;lunopan&amp;nbsp;matag&amp;nbsp;higayon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mobunok&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;uwan aron&amp;nbsp;katarokan&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;og flyover. Ambot&amp;nbsp;maayo&amp;nbsp;unta&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;motabang&amp;nbsp;nalang&amp;nbsp;si Mayor&amp;nbsp;Rama&amp;nbsp;sa paghangyo&amp;nbsp;sa DPWH&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;prayoridad&amp;nbsp;man&amp;nbsp;diay&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagpanukod&amp;nbsp;og&amp;nbsp;flyover&amp;nbsp;&amp;nbsp; mas&amp;nbsp;maayong&amp;nbsp;unahon&amp;nbsp;unta&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;pagbutang&amp;nbsp;og&amp;nbsp;&amp;nbsp; flyover&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;karsada&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;lunopanan&amp;nbsp;sa tubig&amp;nbsp;&amp;nbsp; inigbundak&amp;nbsp;sa uwan. Kay kun&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;eskina&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;puntariya&amp;nbsp;nga tarokan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;flyover, aw di&amp;nbsp;makatarunganon kay&amp;nbsp;mas labing&amp;nbsp;nagkinahanglan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;flyover&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;karsada&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;lunopanan&amp;nbsp;sa tubig&amp;nbsp;sa uwan&amp;nbsp;sa panahon&amp;nbsp;sa tinguwan busa kinahanglang&amp;nbsp;ila&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;kining&amp;nbsp;budgetan. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=818591&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tabang sa dagan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>19</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nakatiwas gyud ko.&amp;nbsp;Sa labing unang unom ka kilometro nga lumba sa dagan nga akong giapilan.&amp;nbsp;Mas daghang lakaw kay sa dagan.&amp;nbsp;Nisanting ang akong tuhod.&amp;nbsp;Nihuot ang akong sapatos.&amp;nbsp;Nagsige og kahagtos ang akong liston.&amp;nbsp;Nag-abot ang akong ginhawa.&amp;nbsp;Apan nakaabot gyud ko sa finish line. Human sa usa ka oras ug lima ka gutlo. Bisan sa tanang panagana, nahinayon ko pag-apil sa Kapamilya Run, usa sa highlights sa tibuok buwan nga pagsaulog sa ika-17 nga anibersaryo sa DYAB Abante Pa, Bisaya!&amp;nbsp;Bisan pagmata nako maoy pag-unos, pahinumdom nga wa pa hingpit makabiya sa nasud ang bagyong Butchoy.&amp;nbsp;Gumagawas na apan nakapasamot sa kiat sa habagat. * * * Nga nakapasamot sa katugnaw sa kadlawon sa pagsugod namo og tapok sa The Piazza sa ParkMall sa Dakbayan sa Mandaue.&amp;nbsp;Sayong nakaabot si Mayor Jonas Cortes.&amp;nbsp;Maong nahinabi pa ni Ferdinand Manus sa DYAB ug nakaluwat pa og mensahe sa entablado sa wa pa mopabuto sa starting gun alang sa 12 ka kilometro nga lumba. Daghang balita si Mayor Cortes dihang nakabiya na ang dul-an sa libo ka half-marathoners:&amp;nbsp;Apil nang pagtukod og duha ka dagkong ospital—ang una sanga sa usa sa labing luhong tambalanan sa Dakbayan sa Sugbo ug ang ikaduha pabarugon sa usa sa labing dagkong unibersidad sa Metro Cebu; ug buwag nga mga proyekto sa duha ka labing dagkong developers sa nasud. * * * Way uwan sa kinatibuk-an namong kalihokan.&amp;nbsp;Ang baga nga dag-om nakatabon sab sa adlaw maong wa mapagtong sa init ang mga nanagan.&amp;nbsp;Diha pa nagsugod og pakita ang adlaw nga nahuman na mi og pasidungog sa mga mananaog. Labing gipakpakan nga pasidungog, gawas sa mga medalya ug cash prizes sa mga nanghawod sa dagan, mao ang Special Kapamilya Award alang sa Pamilyang Yu nga nagkuyog og sugod ug human sa dagan ug ang paghatag og tinuyong mga gasa sa 17 ka mga amahan nga nangapil sa lumba atol sa Father’s Day. * * * Karong human nang lumba, mosunod ang mas lisod nga gimbuhaton:&amp;nbsp;Ang pagtukod og classroom alang sa mga tinun-an nga labing naigo sa bagyong Sendong niadtong Disyembre ug sa bangis nga linog niadtong Pebrero sa Negros Oriental. Human maihap ang kinatibuk-ang kita sa Kapamilya Run, magpatabang mi sa Departamento sa Edukasyon (DepEd), lokal nga mga opisyal sa Negros Oriental ug mga ginikanan ug mga tinun-an pagtumbok sa labing haom nga dapit nga tukoran sa proyekto.&amp;nbsp;Kun di paigo ang kuwarta, magpatabang mi sa ABS-CBN Foundation pagtuman sa saad nga hinabang. Hinaot nga maibanan og diyutay ang pamaol sa mga nanagan tungod sa dako uyamot nilang tampo pagpagaan sa kalbaryo sa mga biktima sa katalagman nga determinadong naningkamot paghimo og lab-as nga sinugdanan. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=818596&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dengue Awareness Month</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>19</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>INOOBSERBA ngayong Hunyo ang “Dengue Awareness Month” upang bigyan ng atensiyon ang problema sa&amp;nbsp;“mosquito transmitted infection” at kung paano ito maiiwasan o malalabanan. Noong Hunyo 15, inobserba rin ang taunang Association of Southeast Asian Nations (ASEAN) Dengue Awareness Day. Una rito, iniulat ng World Health Organization (WHO) na mahigit 50 milyong katao sa buong daigdig ang nagkaka-dengue taun-taon. Karamihan ay mga nasa bansa sa Asya&amp;nbsp;— Pilipinas, Myanmar, Cambodia, Brunei, Indonesia, Singapore, Thailand at Vietnam. Ayon sa Department of Health (DOH), dito sa ating bansa ay umaabot na sa 32,193 dengue cases ang naitala nila mula Enero hanggang Hunyo 2012 kung saan, 195 sa mga ito ang namatay. Naitala sa Central Luzon ang 5,552 dengue cases; National Capital Region, 7,650; Calabarzon, 4,508;&amp;nbsp;Quezon City, 2,111; Manila, 1,420; Caloocan, 840; Para&amp;ntilde;aque, 519 at Pasig,&amp;nbsp;478. Ang range ng edad ng mga naging biktima ay mula isang buwan hanggang 90 taong gulang, at ang pinakamalaking bulto nito (40 porsiyento) ay nasa edad isa hanggang 10 taong gulang. Aminado ang DOH na nakaaalarma ang naging pagtaas ng bilang ng mga kaso ng dengue ngayong taon kumpara sa 30,989 cases noong Enero hanggang Hun&amp;shy;yo 2011. Kaugnay nito, ibayong pinaiigting ng mga kinauukulan ang kampanya hinggil sa dengue kaya ang tema ng okasyon ngayon ay “Aksyon Barangay Kontra Dengue, Pagtibayin” bilang pagbibigay-diin sa mahalagang papel ng mismong mga ba&amp;shy;rangay at komunidad sa pag&amp;shy;laban sa dengue. Ang aking anak na si Se-nate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada ay nagsusulong ng mga hakba&amp;shy;ngin sa dengue problem, par&amp;shy;tikular sa pamamagitan ng kanyang inihaing Senate Bill number 710 (An Act establi&amp;shy;shing a medical research fa&amp;shy;cility to search for vaccines for dengue, malaria, yellow fever and other local virus or bacteria-based diseases).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=818718&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>PNP, babagsak dahil sa PO1, PO2 at PO3</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>June</month>
<day>19</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAGHIHINAGPIS ngayon ang mga taga-Bgy. 141, Bagong Barrio, Caloocan City sa sinapit ng kanilang menor-de-edad na ka-barangay matapos ang pamamaril ng tatlong lasing na bagitong pulis. Ganito ba ang natutuhang Rule of Engagement&amp;nbsp;ng mga bagitong pulis ngayon? Di ba dapat ang kaligtasan muna ng mamamayan ang isaalang-alang bago sila magpaputok? PNP Chief Director General Nicanor Bartolome, hindi mo dapat palampasin ang insidenteng ito dahil lalo lang bababa ang pagtingin ng sambayanan sa imahe ng PNP. Siyasatin muna ang pagkatao ng mga police applicant bago tanggapin sa PNP. Ipagbawal na rin ang pagpapautang ng mga lending institution sa mga bagong pulis.&amp;nbsp;Dahil ito ang ugat kung bakit nagiging mabangis ang mga bagong pulis.&amp;nbsp;Saan naman kukuha ng pangsuporta sa kanilang luho kung wala na silang sinasahod? Malinaw na mangingikil sila. Hindi dapat&amp;nbsp;balewalain ang nangyari sa Bagong Barrio. Kung patuloy na tatalikuran, tiyak magiging super bangis pa ang mga pulis sa hinaharap. Ang pamamaril ng tatlong baguhang pulis sa tatlong menor-de-edad ay tinatangis ngayon ng buong barangay sa Bagong Barrio. Patay na nang idating si James Fritz Pagar, 17,&amp;nbsp;fourth year sa Caloocan High School&amp;nbsp;sa MCU hospital dahil sa tama ng bala sa sikmura. Nakaratay naman hanggang ngayon si Chris Ryan Garcia, 13, sa naturang hospital dahil sa mga tama ng bala sa kaliwang mata at kaliwang binti. Nasa critical condition naman si Mark Kevin Lintag sa Dr. Jose Reyes Memorial Medical Center matapos barilin ng anim na beses sa iba’t ibang bahagi ng katawan. Ayon&amp;nbsp;sa tiyuhin ni Fritz na si Jojo Pagar, dakong 8:30 ng gabi, masayang nag-iinuman sina PO1 Jeffrey Antonio ng Aviation security Group, PO1 Orlando de Leon ng Northern Police District at PO1 Jefferson Chua ng Pasay City Police sa Progreso Street nang mapansin nila na tumatakbo si Lintag na may bitbit na jungle bolo kaya sinita nila. Subalit mabilis na tumakbo si Lintag kaya pinagsalikupan ng tatlong pulis ang kalye at doon walang puknat na pinagbabaril. Nagpapa-load naman sa kanyang cell phone si Fritz sa tindahan nang maganap ang pagpapaputok ng tatlong pulis. Nagtago si Fritz sa gilid ng tindahan ngunit napansin siya ng isa sa mga pulis. Nilapitan siya at binaril sa sikmura. Agad tumakas ang pulis. Bagama’t sumuko si PO1 De Leon matapos ang pamamaril. Pilit nitong pinagtatakpan ang kabuhungan ng kanyang mga kasamahan. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=818722&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sagwang tingnan ang pulis-taba</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>20</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>BUKOD sa marami ngayong pulis na guma&amp;shy;gawa ng kabuktutan (karamihan ay PO1 at PO2) marami na ring pulis ang matataba o obese na tila pinabayaan sa kusina. Napakasagwang tingnan ng pulis na namumutok ang asul na uniporme dahil malaki ang tiyan. Nakakahiya rin na makita ang mga matatabang pulis na mababagal kumilos at hindi na halos madala ang kanilang katawan. May negatibong epekto kapag nakakita ng matabang pulis at ang agad pumapasok sa isip ay malakas “mangotong”, “manghulidap” at iba pang raket. Nakaka-shock ang report na 6,253 pulis na naka-assigned sa Camp Crame, 3, 283 sa mga ito ay matataba. Kalahati ng mga pulis sa mismong PNP Headquarters ay mga obese. Kakahiya ito. Hindi ba’t dapat ngang ang mga pulis na nasa HQ ang dapat maging halimbawa ng iba pang mga pulis sa buong bansa. Paano maipagtatanggol ng mga pulis sa Crame ang punong tanggapan, kung pauyad-uyad dahil sa katabaan ang kalahati ng kanilang bilang. Hindi rin sila maaaring makipaglaban sa masasamang loob sapagkat mauunahan sila sa putukan. Tiyak na mabagal silang kumilos. Nangamba si PNP chief Dir. Gen. Nicanor Bartolome sa report. Akalain ba niyang ang mga kasamahan niya sa Crame ay pawang matataba. Kaya ipinag-utos na mag-attend ng fitness exercises&amp;shy; ang mga pulis sa loob ng isang oras. Noong nakaraang Biyernes, pinangunahan ni Bartolome ang pagja-jogging sa loob ng Crame. Ayon kay Bartolome, isasagawa ang fitness program para sa mga matatabang pulis pagkatapos ng office hours para hindi maapektuhan ang kanilang trabaho. Kung maraming pulis-Crame ang matataba tiyak na marami rin sa buong organisasyon. Baka lalong ma-shock ang mamamayan dahil sa mas marami pa palang matataba. Kapiranggot lamang ang bilang ng nasa Crame. Ipatupad ni Bartolome ang kautusan. Masagwang pagmasdan ang tabatsoy na pulis.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=818967&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Apoy sa dagat' (huling bahagi)</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>June</month>
<day>20</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>LUBHANG nasaktan itong si Bong at nagdesisyon na ibulgar ang pagkakaroon ng lalake nitong si Bem. Pina&amp;shy;ngalanan niya ang maaring tumestigo. Siya si Roselyn Duaso kababata ni Bem. Nakapanayam namin siya at idinetalye ang panonorotot nitong si Bem kay Bong. NOONG LUNES, itinampok namin sa aming pitak ang kwento ni Raul ‘Bong’ Bangui, 51 taong gulang, dating OFW, nakatira sa Makati City at sa kanyang&amp;nbsp;ka ‘live-in’ na si&amp;nbsp;Donnabie ‘Bem’ Fabila, 26 taong gulang at tubong Antique. Kinapanayam namin si Roselyn sa radyo sa aming programang “Hustisya Para sa Lahat” ng DWIZ882 khz tuwing 3:00-4:00 ng hapon. “Magkababata po kami niyan ni Bem. Lagi kaming magkasama. Noong 2008 may naging boyfriend yan dito sa ‘min. Si Emilio Lademora. Una ko yung nakita nung iburol yung Tita niya sa bahay nila na namatay pagkatapos ng bagyong Frank,” kwento ni Roselyn. Ang tinutukoy na lalaki ni Roselyn ay ang kapatid ng asawa ng Tita ni Bem. “Madalas silang magpunta sa tabing dagat. Minsan nag-oovernight sa lodging house. May panahon na kasama kami ng boyfriend ko. Nasa abroad nun si Kuya Bong,” wika ni Roselyn. Hindi na sila gaanong nagkikibuan ni Bem mula nang malaman nitong nagsumbong si Roselyn kay Bong tungkol sa pamemendeho umanong ginawa niya. “Kaya ko sinasabi ‘to kasi naaawa ako kay Kuya Bong. Wala siyang kamag-anak dito. Siyempre tao lang naman ako na concern lang sa kanya dahil ang perang kanyang pinaghirapan ang ginagamit ni Bem sa panloloko,” sabi ni Roselyn. Lubos naman ang pasasalamat ni Bong kay Roselyn. Handa itong magbigay ng statement tungkol sa kanyang nalalaman para matulungan si Bong. “Hindi po ako takot diyan. Sabihin niyo lang kung kelan at magbibigay ako. Ang sa akin lang naman yung totoo lang. Tutulong ako basta tama.,” sabi ni Roselyn. Habang kausap namin si Roselyn ay tinawagan din namin si Bem upang mas mabigyang linaw ang lahat at upang maipaliwanag niya ang kanyang panig. Narinig niya sa radyo ang mga ibinulgar ni Roselyn. “Naniniwala naman po kayo? Hindi totoo yun,” sabi ni Bem. “Anong hindi totoo? Kung gusto niyo pumunta kayo dito at sasabihin ko ang totoo. Dadalhin ko pa kayo sa lodging house,” sagot ni Roselyn. Itinanggi ni Bem ang lahat ng mga sinabi ni Roselyn. “Tinutulungan ko lang sila ng boyfriend niya noon. Patago kasi ang relasyon nilang dalawa. Nagmamalasakit lang ako. Kilala ko si Emilio pero hindi totoong nagkaroon kami ng relasyon,” sabi ni Bem. May mga naririnig din umano si Roselyn na may boyfriend ng bago si Bem. Agad naman niya itong itinanggi. Hiniling na lang ni Bong na kung maaari ay paghatian nila ang pag-aalaga sa mga bata. Naging matigas itong si Bem. Hindi siya pumayag sa naging kahilingan ni Bong na siya muna ang mag-aalaga sa kanilang mga anak kapag nagtrabaho na ito sa abroad. “Hindi pwede. Maliliit pa ang mga bata. Apat na taon at isang taon pa lang. Hindi ko kayang paghiwalayin silang dalawa. Kahit sa Presidente ka pa lumapit ako pa din ang magdedesisyon dahil ako ang ina,” wika ni Bem. Halos mautal si Bem nang ipaliwanag namin sa kanya na maaaring tanggalin ng Department of Social Welfare and Development (DSWD) ang kanyang karapatan kung mapapatunayan ni Bong na siya’y ‘unfit mother’. “Ok” lang ang kanyang naisagot. Binigyan namin ng pagkakataong mag-usap sa telepono sina Bem at Bong. Ayaw pa ring pumayag ni Bem. Muling nagbalik si Bong sa aming tanggapan at sinabing handa na siyang magsampa ng kaso laban sa kanyang dating ka live-in para makuha ang kanyang mga anak. “Kahit isa man lang sa kanila. Kawawa naman yun dun, tulungan niyo po ako. Gusto ko silang mabigyan ng magandang kinabukasan,” sabi ni Bong. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, ayon sa ‘Family Code’ ang mga batang below 7 years old ibinibigay ang pa&amp;shy;ngangalaga sa ina. Maaari itong tanggalin kung ang isang ina ay ‘unfit mother’ o yung hindi kayang maging isang mabuting ina sa kanyang mga anak. Kung mapapatunayang nakikipagrelasyon itong si Bem kung kani-kaninong lalake, maaaring matanggal ang panga&amp;shy;ngalaga sa kanya ng bata at ilipat sa Department of Social Welfare and Development (DSWD). Matapos nun maaring magsampa ng ‘Petition for Custody’ itong si Bong bilang tunay na ama nitong mga bata at hilingin na siya ang gawing taga-pangalaga ng kanilang anak. Importante para sa estado ang magandang tahanan kung saan palalakihin ang isang bata at matutunan ang mga tamang ‘moral values’ para maging maayos ang kanyang pagkatao. (KINALAP NI CHEN SARIGUMBA) Sa gustong dumulog sa aming tanggapan, ang aming mga numero, 09213263166 o 09198972854. Ang landline 6387285 at ang 24/7 hotline 7104038 o magpunta sa 5th floor CityState Center Bldg., 709 Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Biyernes. * * * Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=818973&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gaano kalakas ang BFAD Strengthening Law? (Huling bahagi)</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAINTERBYU ko ang presidente ng Philippine Pharmacists Association na si Leonila Ocampo.&amp;nbsp;Anya, may mga herbal companies ang may mga produkto sa merkado na hindi naman rehistrado.&amp;nbsp;Isang malaking suliranin nga ito at taong bayan ang tiyak na talo. Ang aking ipinagtataka ay kung ano ang dahilan kung bakit tila walang ngipin ang BFAD Strengthening Law gayong naaprubahan na at sapat ang mga provisions nito upang malaya silang makapagplano at makapagpatupad ng mga alintuntuning pangkalusugan.&amp;nbsp;Ilang tao ba ang kailangang mai-empleyo upang marami ang makapag-monitor ng mga tindahan at gawaan ng gamot?&amp;nbsp;Magkano ba ang gugugulin upang makapagpatupad ng inspeksyon sa mga kumpanya rito at sa mga kumpanya sa ibang bansa na nagpapasok ng gamot sa atin?&amp;nbsp;Hindi ba dapat ay mga kumpanya ang magbayad ng gastos ng mga inspektor bilang isa sa mga pangunahing requirements para makapagnegosyo sila sa bansa?&amp;nbsp;Kung gaano kahirap magparehistro sa ibang bansa, dapat ay tayo rin. Habang hindi pa tuluyang naipatutupad ng FDA ang malawakang&amp;nbsp;pag-iinspect sa kalidad ng mga sari-saring gamot na mabibili sa bansa, mas mabuting maging mapili at mapanuri sa brand na bibilhin. Siguraduhing gawa ito ng respetado at mapagkakatiwalaang kumpanya na sumusunod sa quality standards.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang Unilab, na may gawa ng Solmux, ang isa sa iilang kumpanya na kilala kong mataas ang pagpapahalaga sa kalidad at kaligtasan ng kanilang produkto at matagal nang subok at pinagkakatiwalaan sa merkado. In fact, sila lang ang may manufacturing facility dito sa bansa na nakaabot sa global standards. Hindi ako magtataka na sila ay may lakas ng loob na isiwalat ang mga mahahalagang impormasyong pangkalusugan, lalo na’t kalidad ang pinag-uusapan.&amp;nbsp;Para sa akin, sila ay nabibilang sa kakaunting kilala kong may “K” ika nga sa larangan ng quality and safety standards.&amp;nbsp;Sana ang iba ay gayundin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=819298&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kumbira!!!!!</title>
<author>RATED R. Ni Marlon Bellita</author>
<date>
<month>June</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Dakong kumbira sa kapamilya karong Sabado sa ABS-CBN Complex sa North Road Jagobiao siyudad sa Mandaue. Laing tuig nga mag-abot ang mga tigpaminawan ug ang mga personalidad sa DYAB Abante Pa Bisaya sa usa ka salo-salo. Salo-salo nga wala kinahanglana nga mangandam ka gawas sa naandang luto sa panimalay nga imo lang bawnon ug ipaambit sa laing kapamilya nga mohimo sab sa samang pagpakigdait. Ang panagtigom nunot sa pagtimaan sa ika Disi Siyete anyos nga kasumaran sa DYAB buksan pinaagi sa usa ka santos nga misa dayon ang mga makalingaw nga programa nga salmotan sa tanang personalidad sa DYAB. Usa ni sa tinuig nga gasa sa DYAB sa mga tigpaminawan nga makita sa linawas nga pasundayag ang ilang mga idolo nga mabati lang sa kahanginan.Karong tuiga ang makasaysayanon nga impeachment trial batok kang kanhi Chief Justice Renato Corona maoy hatagan og linawas nga pasundayag sa DYAB. Ang mga makalingaw’ng mga eksena ug ang mga komedya nga namugna sa matag adlaw nga husay maoy unod sa pasundayag sa makasaysayanon nga politikanhong kalihokan. Sampol!!!! Sampol!!!! Sampol!!!!! Sampol!!!!! (Eksena pagsugod sa husay sulod si presiding judge Enrile) Sgt at Arms: All rise! Judge Lapid: Your honor! If I may? Judge Enrile: What is the pleasure of the gentleman from Pampanga? Judge Lapid:&amp;nbsp;Sabi ho kasi ng Sgt at Arms all rice! Gusto ko lang ho magmanifest na nagdadiet ho ako kaya burger tama na sa akin kahit walang rice (Toink/Aguy! Hehehehehehehe! (Unang adlaw sa impeachment) Judge Enrile: We are here! First, restore responsibility, to try and decide whether to convict or acquit in an impeachment case that is whether the respondent’s hands the left and the right, hold them up high so clean and bright clap them softly one two three clean little hands are good to see(Toink!/Aguy!) Hehehehehehehehehehehehe! Komedya lang! Walang personalan! Lingaw lingaw lang para sa mga kapamilya. Busa kamong mga kapamilya nga wala pa makatambong welcome mo sa pagsalmot sa tinuig nga kapamilya kumbira. Wala kinahanglana nga lamian ang imong pagkaon nga dad-on, ang labing importante ang espirito sa pagpakigdait, tinud-anay nga panag-ambitay sa grasya ug ang pagpahinumdom nga dili imposebli ang kahiusahan. Kita kits ta kapamilya. Diyes ug Siyete na Abante pa. (emaiad:jomar_bellita@yahoo.com)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=819559&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Hipo'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SEXUAL HARASSMENT ang isa sa mga laganap na pang-aabuso particular na sa kababaihan. Karaniwang nangyayari ito sa eskwelahan, training grounds, at maging sa opisina o lugar na pinagta-trabahuhan. Dahil sa takot at matinding kahihiyan na maaari&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; nilang sapitin kaya naman kadalasang mas pinipili ng mga biktima na manahimik at itago ang nangyaring pang-aabuso sa kanila. Kaya naman ang mga mapagsamantalang kalalakihan, tuloy lang sa ginagawa nilang kalokohan. Lumapit sa BITAG ang isang grupo ng mga empleyadong babae ng Veterans Golf Club para isumbong ang ginawang pangha-harass sa kanila. Inirereklamo nila ang kanilang general manager sa panghihipo at pag-alok ng mga indecent proposals. Ang siste, nagagawang gipitin ng general manager ang mga empleyado dahil siya ang may kontrol kung pi-pirmahan niya o hindi ang pag-renew sa kanilang mga ID. Kaya naman ang iba sa kanila, pikit-mata na lamang na tinatanggap ang harapang panghahalay ng abusadong general manager. Upang masiguro ang sumbong ng mga empleyado, isang BITAG undercover ang pinapunta namin para subukang mag-apply ng trabaho. Sa umpisa pa lamang ng pakikipag-usap sa aming babaeng undercover, halatang may ibang tinutumbok ang mga tanong ng kaharap na general manager. Sa pagtagal ng pakikipanayam, dito na paunti-unting sumisimple ng hirit sa mga malisyosong tanong ang general manager. Maging ang size ng bra, waistline at karanasan sa pakikipagtalik ng aming undercover ay pilit na ina&amp;shy;alam ng kolokoy. Kaya naman matapos makumpirma ang pang-aabuso ng general mana&amp;shy;ger mula sa mga aplikante hanggang sa kanilang mga empleyado, kilos prontong nakipag-ugnayan ang BITAG sa tanggapan ng gobyernong sumasaklaw sa kanila. * * * Abangan sa BITAG ma&amp;shy;mayang gabi sa TV 5 ang kinahinatnan ng putok sa buho na general manager ng Veterans Golf Club.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=819732&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL- Relihiyong namat-a'g kahayag lisud talikdan</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>June</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Gikuninitan&amp;nbsp;sa pagsupak&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;balaodnon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nag-awhag&amp;nbsp;sa pagpatangtang&amp;nbsp;sa mga rebulto&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;mga larawan gikan&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;opisina&amp;nbsp;sa goberno lakip&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga seremonyas&amp;nbsp;sa Katoliko. Tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;atong nasud&amp;nbsp;gidominar&amp;nbsp;sa relihiyon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;namat-a’g kahayag&amp;nbsp;sa tanan&amp;nbsp;ug di&amp;nbsp;mahimong&amp;nbsp;babagan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; naandang&amp;nbsp;kalihukan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gipaila&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;Katsila&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;nagsabwag&amp;nbsp;sa Katolisismo dinhi&amp;nbsp;sa nasud. Sa maong&amp;nbsp;relihiyon&amp;nbsp;gitudlo&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;Katsila nga&amp;nbsp;ludhan ug simbahon&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;larawan&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;mga rebulto&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;mao kini&amp;nbsp;migamot sa galamhan&amp;nbsp;sa tawo gikan&amp;nbsp;kaniadto&amp;nbsp;hangtod&amp;nbsp;karong midangat na&amp;nbsp;sa 92 milyones&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;populasyon&amp;nbsp;sa Pilipinas. Busa matag&amp;nbsp;barangay, lungsod, siyudad&amp;nbsp;ug lalawigan, nagkalainlain ang&amp;nbsp;mga Santos ug&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;larawan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;giludhan&amp;nbsp;sa katawhan tungod sa pagtuo&amp;nbsp;nga ang maong&amp;nbsp;kabilin&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga Katsila&amp;nbsp;kabubut-on&amp;nbsp;sa Dios. Wa maalakanse&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;daghang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;Filipino&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;misandig&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;kapalaran&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;larawan&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;rebulto&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;mga Santos&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay daghan kanila&amp;nbsp;ang na-adunahan, naayo&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;balatian&amp;nbsp;ug mga debuenas&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nasinatian&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;kinabuhi. Sa kalig-on&amp;nbsp;sa maong pagtuo way&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;o grupo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;angay&amp;nbsp;mogusbat&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;sanglit&amp;nbsp;nakataya&amp;nbsp;dinhi&amp;nbsp;ang emosyon, pagbati , pagsalig&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;pagtuo&amp;nbsp;sa kadaghanan. Lisud&amp;nbsp;biyaan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;pagtulon-an luyo&amp;nbsp;sa kamatuoran nga sukwahi&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;sa gitudlo sa Dios, ni Kristo ug&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;Apostoles&amp;nbsp;kansang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;pagtulon-an&amp;nbsp;napatik&amp;nbsp;sa Biblia. Apan&amp;nbsp;ang Dios &amp;nbsp;di makita, ug si Kristo&amp;nbsp;tua na sa langit samtang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga Apostoles&amp;nbsp;nanghay-ad pa sa&amp;nbsp;lubnganan&amp;nbsp;hangtod&amp;nbsp;karon&amp;nbsp;busa&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;nay motuo&amp;nbsp;kanila&amp;nbsp;gawas&amp;nbsp;lamang&amp;nbsp;sa giingon&amp;nbsp;sa Biblia&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mga gihatagan&amp;nbsp;og kahayag&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;nakaila&amp;nbsp;sa Iyang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;sugo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nahisulat&amp;nbsp;sa Biblia. Si Cain maoy unang kriminal, sa panahon ni Noe dyutay ra ang&amp;nbsp;nakasakay&amp;nbsp;sa iyang arka, sa panahon ni Moises, mga Israelitas ra ang giila&amp;nbsp;nga mga anak&amp;nbsp;sa Dios,&amp;nbsp;sa panahon ni Kristo ug&amp;nbsp;mga Apostoles dyutay ray&amp;nbsp;nag-alagad kang Kristo&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa Dios, daw unsa pa kaha&amp;nbsp;karon.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Mao nga&amp;nbsp;sumala&amp;nbsp;sa Biblia&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;pag-abot&amp;nbsp;sa adlaw&amp;nbsp;sa paghukom sama&amp;nbsp;sa balas&amp;nbsp;sa dagat&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;palangyon&amp;nbsp;sa linaw nga kalayo&amp;nbsp;o impiyerno. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=820014&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mikilab lang ang Independence Day!</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>June</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa America, ang July 4, Independence Day, usa ka dakung kasaulogan. Gani, sa among panahon, duyog kita sa maong kasaulogan, hangtud nga giusab ang atong Independence Day matag June 12, kay mao kono kini ang tinuod nga kagawasan alang kanato. Sa naglakaw ang mga tuig nga nagkabugnaw ang atong pagsaulog niini … gani karon, mikilab lang ang Independence Day … mora lag way nahitabo. And perhaps, alang sa mga batan-on, labi na sa mga adis-adis, walay bili ang maong adlaw. Mas nag-observe pa kita ug mas holiday pa alang kanato ang matag sangka ni Pacquiao batok sa mga buot moilog sa bakus. Sa iyang kolum sa Philippine Star, si Sara Soliven de Guzman nagkanayon: “After 114 years of Independence – we are still miserable.” 114 years sa atong kagawasan – pobre lang gihapon ang Pilipinas. Kinsay ganahan mo-observe niini? Mas nag-observe pa kita sa Judgment Day pagpakanaug sa hukom sa Impeachment Court batok ni kanhi CJ Corona. Nangutana si Sara: What have we become as a nation? Have we truly achieved independence? What have our politicians (ang atong mga lider ba) done from that momentous day in country’s history? Why have we become a “damaged” society? Ikawy tubag ini, Dro. Apan, kun maghisgot kita’g mga political leaders – ug sa ilang kapakyas pagpalambo sa atong nasud, ikaw ug ako baya maoy sad-an niining tanan tungod kay ikaw ug ako man ang nagbutang kanila diha sa ilang mga katungdanang publiko. Mipadayon si Sara: Everything seems to be falling apart. Our forefathers and those who have followed continue to oppress us and exploit not only our land but also our people. We have suffered enough and up to this day, we are unable to enjoy our very basic human rights – only because our public servants (ang imo ug akong gipili), in the three branches of government has not done their duty (wa mag-homework, ang pork barrel lay giseguro), to ensure a good life and hapiness for every Filipino. Unya, iyang gi-kutlo ang Preamble sa 1987 Constitution: “We, the sovereign Filipino people, imploring the aid of Almighty God, in order to build a just and humane society, and establish a Government that shall embody our ideals and aspirations, promote the common good, conserve and develop our patrimony, and secure to ourselves and our posterity, the blessings of independence and democracy under the rule of law and regime of truth, justice, freedom, love, equality and peace, do ordain and promulgate this Constitution.” Nindot kaayo. Makahilak sad ta. Maayo kaayo ta ini. Ngilngig kaayo tang mo-Inenglis. Apan, kutob ra ta dinhi. On Independence Day, ngilngig kaayo ang atong mga speeches. Apan, again, kutob ra ta dinhi. Among others, sige kitag pasiugda og mga Job Fairs, usa ka epektibong paagi paghingilin sa nagsangkiig natong kaigsoonan – pagbiya sa ilang mga banay ug sa yutang natawhan, aron manginabuhi didto gawas sa nasud – ug labaw sa tanan, aron maka-remit sa ilang mga kinitaan balik nganhi sa nasud, uban sa pag-ulo-ulo kanila pinaagi sa pagtawag kanila nga mga modern heroes. Independence Day?&amp;nbsp;Independent, nga bisan sa bugas nagsalig kita sa ubang kanasuran? Independent, nga bisan sa pagpanalipood sa atong teritoryo nagsalig kita sa America? Independent, nga lagmit mapasar ang RH Bill ug ma-legalize ang abortion sa atong nasud,&amp;nbsp;gumikan sa diktar sa gamhanang mga nasud? At any rate, a belated Independence Day greetings.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=820020&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nagbabantang power crisis</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KAMI ng aking anak na si Senate President Pro Tem-pore Jinggoy Ejercito Estrada ay naalarma sa ulat na may nagbabanta na naman umanong panibagong power crisis sa ating bansa. Ayon sa Department of Energy (DOE), ito ay dahil sa hindi paggana sa normal, full capacity&amp;nbsp;ng ilang power plant facilities gaya ng: • 500-megawatts (MW) unit sa Sual power plant sa Pangasinan dahil sa pagkakaroon ng teknikal na problema na tinatayang aabutin ng anim hanggang walong linggo bago makumpuni. • 300-MW unit sa Calaca plant sa Batangas na nagkaroon din ng problema. • 382-MW unit sa Pagbilao plant sa lalawigan ng Quezon bunsod naman ng pagsailalim nito sa “sche-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; duled preventive maintenance. &amp;nbsp;• 350-MW unit sa Malaya power plant sa Rizal dahil sa ginagawang pag-iimbak ng pamahalaan ng fuel bilang paghahanda sa magiging epekto ng gagawing pansamantalang pagsasara ng Malampaya gas field sa Palawan sa darating na Hulyo 13-21. Aminado ang DOE na kapag hindi nagawan agad ng hakbang ang sitwasyong ito, pinangangambahang magreresulta na naman ito ng rotating brown-outs sa Luzon at makaaapekto sa operasyon ng mga negosyo at pang-araw-araw na pamumuhay ng mga mamamayan. Dahil dito muling nagiging sentro ng mga talakayan ang paglinang sa iba pang uri ng enerhiya na hindi nakasisira ng kalikasan, mura, malinis, hindi nauubos at indigenous o napaka-available sa ating bansa tulad ng init ng araw (solar), hangin (wind) at alon sa dagat (oceanic waves). Ang pagpapaunlad at paggamit ng ganitong uri ng &amp;nbsp;maka-kalikasang ener&amp;shy;hiya ay isa sa mga pangunahing adbokasiya ni Jinggoy. Ini&amp;shy;akda niya noon ang Senate Bill Number 588 na isa sa mga pa&amp;shy;ngunahing naging basehan ng ipinasang Renewable Ener&amp;shy;gy Act (Republic Act 9513). * * * Birthday gree-tings: Manila Archbishop Luis Antonio Tagle (June 21) at Bishop Romulo dela Cruz ng Kidapawan, Cotabato (June 24).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=820054&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Gatas nga gipabrika sa China peligro</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nabalita&amp;nbsp;karong&amp;nbsp;bag-o&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;gatas&amp;nbsp;alang sa masuso&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gipabrika&amp;nbsp;sa China&amp;nbsp;gipahabwa&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa mga tindahang&amp;nbsp;namaligya&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;dinhi&amp;nbsp;sa nasud&amp;nbsp;&amp;nbsp; kay nadiskobrehan&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;tinugyanan sa kagamhanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may sagol&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mercury&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong&amp;nbsp;mga produkto&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;maghatag&amp;nbsp;og&amp;nbsp;dakong peligro&amp;nbsp;sa kinabuhi&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;bata&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;makainom&amp;nbsp;niini. Nasayod&amp;nbsp;na&amp;nbsp;kita&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mercury&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;makasulod&amp;nbsp;sa lawas&amp;nbsp;sa tawo mahimong&amp;nbsp;sinugdanan&amp;nbsp;sa nagkalainlaing&amp;nbsp;sakit&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mosangpot&amp;nbsp;sa kanser&amp;nbsp;ngadto&amp;nbsp;sa kamatayon. Kun&amp;nbsp;wa pa madiskobrehe&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;otoridad, aw hayan&amp;nbsp;nga daghang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;bata&amp;nbsp;nga madisgrasya&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;produkto. Apan&amp;nbsp;dili&amp;nbsp;mahimong&amp;nbsp;way&amp;nbsp;madisgrasya&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang tanang&amp;nbsp;wa masayud&amp;nbsp;sa makamatay&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;sambog&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;gatas,&amp;nbsp;segurado&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nakainom&amp;nbsp;na&amp;nbsp;og mercury&amp;nbsp;ang maong&amp;nbsp;mga bata&amp;nbsp;&amp;nbsp; busa&amp;nbsp;maingon&amp;nbsp;nato&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ugma-ugmaon nalang ang&amp;nbsp;ilang kinabuhi&amp;nbsp;gawas&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;makapangita&amp;nbsp;dayon ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;ginikanan og panagang&amp;nbsp;niini. Kining China daghan kaayo&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;produkto&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;binuang&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa nakapadatu&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;nasud. Wa baya&amp;nbsp;ni sila gabai nga&amp;nbsp;kadaghan&amp;nbsp;naman&amp;nbsp;diskobrehi&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;binuang&amp;nbsp;sama&amp;nbsp;sa candy&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gisagolan&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; og&amp;nbsp;hilo, mga duwaan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may&amp;nbsp;sagol&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mercury&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pintal&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;produkto&amp;nbsp;nga gibutangan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kemikal&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;sarang&amp;nbsp;mopatay&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;tawong&amp;nbsp;makakaon&amp;nbsp;niini. Di man hinuon&amp;nbsp;tanang&amp;nbsp;mga prudokto&amp;nbsp;sa China&amp;nbsp;may&amp;nbsp;sagol&amp;nbsp;nga makamatay,&amp;nbsp;may&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;tarong&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;nga produkto sa maong nasud&amp;nbsp;nga nakatabang&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;Filipino. Sama&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;barato&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;nilang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;appliances, mga&amp;nbsp;piyesa&amp;nbsp;sa sakyanan&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pa,&amp;nbsp;nga barato ra kaayo apan&amp;nbsp;di durabli. May&amp;nbsp;mga bentilador&amp;nbsp;silang&amp;nbsp;baligya&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;barato&amp;nbsp;&amp;nbsp; kaayo&amp;nbsp;apan&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;di ka makabantay,&amp;nbsp;usahay&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;mahimong&amp;nbsp;sinugdanan&amp;nbsp;sa sunog&amp;nbsp;sa balay. Mga piyesa&amp;nbsp;sa sakyanan&amp;nbsp;nga magamit&amp;nbsp;nimo&amp;nbsp;og kausa, kaduha,&amp;nbsp;unya&amp;nbsp;imo nang&amp;nbsp;ilabay&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;&amp;nbsp; guba&amp;nbsp;na. Kun&amp;nbsp;di pa&amp;nbsp;lang&amp;nbsp;daghang&amp;nbsp;kabus&amp;nbsp;dinhi&amp;nbsp;sa nasud, mas&amp;nbsp;maayo baya&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di na&amp;nbsp;angay pang mamalit&amp;nbsp;nianang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;produkto&amp;nbsp;nga gikan&amp;nbsp;sa China&amp;nbsp;kay dako kaayo og ikadaot&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kinabuhi , pagpuyo ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pang aspeto&amp;nbsp;sa panginabuhi. Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=820326&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mutual masturbation</title>
<author>HIMSOG NGA KASAYURAN Ni Pons M. Abatayo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Daghang mi-text natong mga babaye ug lalake, buot magpakisayud kun unsay buhaton kun ugaling wa nay&amp;nbsp;mahimo, ang naandan nga pakighilawas apan makahatag gihapon og paagi nga matagbaw sa pakigseks.&amp;nbsp;Ilabi na sa mga magtiayon nga naninguha pang masinati nga tupson ang kahigwaos sa kahinam bisag maglisud na sa paghimo.Tungod niani, daghan sad tag nahinabi aron paghagpat o gihan-ay ang tukmang sulbad niining problemaha. Atimana ang himsog nga pangutok: Ang utok kinahanglan hatagan og sustansya o food supplement o brain natural vitamin. Kay kini ang tinubdan sa gahom nga naghatag kusog ug direksyon sa gimbuhaton sa lawas, sama sa ihatag nga lahutay sa pagabation o emosyon, gana, kahinam, kaabtik, kaigmat ug kabuot. Kun ang utok way igong kapasidad sa kuryente nga mopabuhi sa tanang bahin sa lawas….. ang unang maapektaran niini mao ang katakus sa pakighilawas o pakigsex. Kanunay na mobrawn-out o mapalyar ang kahigwaos. &amp;nbsp;Inantigo nga pakigseks: Sama sa basketball, adunay game plan para magteam work, mao sad nga ang magtiayon anaa poy sex plan, magsabot mo unsay himoon para makab-ot ang katagbawan. Isig diskobre unsay mas makapalami ug mas makapatandog sa sensasyon sa gana o sex sense. Ayaw permiha ang posisyon para di pul-an. Kinahanglan tagbawa una sa romansa, nga inig sugnib na sa bationg uwag o biga, di na kaayo maabuso o mahago ang kahinam sa pakigseks. Ayaw ihurot-hurot ang tanan kay grabeng makaugtas na, mas maayong ireserba lang na sa sunod na pud nga skedyul sa pakigseks. &amp;nbsp;Mutual masturbation: Kun himsog ang utok ug nagdako na lang ang huna-huna ug agresibo gihapon, ayaw kasagmuyo kay may remedyo pa ana, nga matagbaw gihapon mo sa natural nga pakigseks bisan di na ka sugakod. Kini mao ang mutual masturbation o kana bang gitawag og sex-69. Kana bang ikaw ang magmasturbate sa iyaha ug ingon man usab siya sa imoha.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=820333&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Pagsasapubliko nang pipiliing Chief Justice</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAAARING hindi na magkamali sa pipiliing bagong Chief Justice. Nakikita ang maayos na sistema ng pagpili at ang isang maganda, ipakikita sa mamamayan kung paano pinili ang Chief Justice. Hindi katulad sa mga nakaraang panahon, na magigising na lamang ang taumbayan na may bago nang Chief Justice. Sinisiguro ng mga miyembro ng Judicial and Bar Council (JBC) na magiging kabahagi ang publiko sa pagluluklok sa ika-24 na Chief Justice kapalit ni dating Chief Justice Renato Corona na natanggal sa puwesto noong nakaraang buwan. Ilalantad sa publiko kung paano dadaan sa interbyu at mahihigpit na pagtatanong ang mga nominated para maging Chief Justice. Iko-cover ng media ang bawat kaganapan na walang ipinagkaiba sa sinubaybayang Coronabela. Tututukan tiyak ng taumbayan ang pagpili sa bagong Chief Justice. Sinabi ni Sen. Chiz Escudero, ex-officio ng JBC, inalis na nila ang Sec. 5 Rule 10 ng JBC na nagbabawal sa pagrerekord o pag-cover sa pagpili ng Chief Justice. Mapapanood na ito ng publiko. Ayon kay Escudero, dito makikita na mayroong transparency. Ayon pa sa senador, nararapat malaman ng mamamayan ang bawat baytang ng pagpili sa bagong Chief Justice. Kailangang kalahok ang mamamayan sapagkat ito ay kanilang karapatan. Mas maganda kung walang itinatago sa mamamayan. Marami ang naniniwala na ang mapipiling Chief Justice ay purung-puro sapagkat dadaan siya sa mahigpit na pagsubok. Kakatasin nang ayos hanggang sa lumabas ay pinaka-dalisay. Hindi kailanman mababahiran ng anumang anomalya o kontrobersiya ang pagpili sapagkat nakikita ng publiko ang mga prosesong pinagdaanan. Aabangan ng taumbayan ang pagpili sa bagong Chief Justice at sana, mahusay at mapagkakatiwalaan ang susunod na pinuno ng Korte Suprema. Mas maganda naman kung mismong taga-loob ang mapiling Chief Justice.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=820409&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bintaha ni PJ</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>June</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Gikatahong duna nay pagtugot ni Presidente Benigno Aquino III ang tandem nila ni kanhi Cebu City councilor Hilario &amp;quot;junjun&amp;quot; Davide III ug Bise Gobernador Agnes Magpale isip maoy mga standard bearers sa Liberal Party dinhi sa lalawigan sa 2013 elections. Nahimong penal matud pa ang Davide-Magpale tandem atol sa ilang pagbisita didto sa Malaca&amp;ntilde;ang. Di na hinuon surprising kun si Magpale adto mopasilong sa Liberal Party tungod sa iyang igsuon nga si energy secretary Rene Almendras. Apan ang pangutana masiguro ba ni Davide ang suporta sa 5th district kun si Magpale maoy iyang runningmate? Alang nako dili garantiya ang ilang tandem ni Magpale aron makuha sab ni Davide ang balwarte sa mga Durano. Gawas lang hinuon kun ang Bakud Party ni Bise Mayor Ramon &amp;quot;nito&amp;quot; Durano sa dakbayan sa Danao modeklarar sab og suporta kanila. Apan mentras way pormal nga deklarasyon ang Bakud nga ilang paluyohan ang Davide-Magpale tandem di makasiguro si Davide sa suporta sa mga butante sa 5th district. Kun atong mahinumduman sa 2010 elections ang 5th district maoy naghatag ni Gobernador Gwen Garcia sa ikatulo ug katapusan niyang termino. Busa dako og importante ang maong distrito alang ni bisan kinsa nga kandidato pagka-gobernador. Gawas niini nagpabilin pa hangtud ron ang alyansa sa One Cebu Party ug Bakud Party. Ug wala ko makakita og igong rason aron buhian sa Bakud Party ang maong alyansa gawas lang og mohukom sila nga si Magpale o ba kaha usa sa mga sakop sa pamilyang Durano ang ilang ituboy pagkagobernador kontra sa kandidato sa One Cebu nga si kongresista Pablo John Garcia. Pero mentras nga bise gobernador gihapon maoy posisyon nga daganan ni Magpale ug way usa sa pamilyang Durano nga magkainteres paglansar pagkagobernador mas makaayo sa interes sa Bakud Party ang pagpabilin sa alyansa uban sa One Cebu Party. Kini tungod kay atong dawaton ang kamatuoran nga mas dako ang bintaha sa One Cebu kun itandi sa Liberal Party. Kun proyekto ang hisgutan, saad ray labing dakong mahimo ni Davide tungod kay wa man siyay pwesto nga gihuptan. Apan si Pablo John tungod kay kongresista ug kontrolado sa iyang maguwang ang probinsiya diha-diha mamahimong ilang mahatag ang proyekto nga gusto sa katawhan. Mao ni ang dakong bintaha sa One Cebu. Gawas niini kasuod ras presidente maoy gisaligan ni Davide sa iyang kandidatura sanglit unsa may track record nga iyang ikapanghambog? Dili mahimong ang kaligdong ug track record sa iyang amahan maoy iyang gamiton nga puhonan aron pagdani sa mga butante. Mamahimong taas og pagtan-aw ang katawhan sa ilang bansagon apan lahi ang kinaiya sa mga butante sa Sugbo. Kini tungod kay ang mga Sugboanon mangita og performance. Mao nga kun akoy Davide sugdan nako&amp;nbsp;pagladlad&amp;nbsp;ang mga butang nga iyang nahimo niadtong konsehal pa siya sa dakbayan sa Sugbo. Kun duna man galing? Ug angayang sayran niyang daan ang mga Sugboanon unsa may iyang plano kun siya maoy mamahimong gobernador? * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=820794&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsay imong Halad?</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Piyesta na sab.&amp;nbsp;Sa labing daghan nga libreng pangalagad.&amp;nbsp;Kun motampo ka, mas daghan ang maalagaran, matambalan, mapakaon, matudloan ug matabangan.&amp;nbsp;Atol sa Grand Halad sa Kapamilya (GHSK) tibuok adlaw karong Sabado, Hunyo 30, sa main campus sa Cebu Normal University (CNU) sa Osme&amp;ntilde;a Blvd. sa kinapusoran sa Dakbayan sa Sugbo. Ang sentro sa GHSK, sama sa naandan, mao ang libreng tambal nga balor og kapin sa P100,000 gikan sa ABS-CBN Foundation ug Bantay Bata 163 ug mga pangalagad medikal sa matinabangon nga mga tambalanan, mga doktor, mga buhatan sa gobyerno, relihiyoso nga mga pundok, civic clubs ug ubang kahugpongan. * * * Dul-an sa 20,000 nga mas nagkinahanglan natong mga Kapamilya ang gitinguha nga masilbihan sugod sa alas-6 sa buntag hangtod sa alas-5 sa hapon sa dagko ug hamugaway nga hawan, gym, classrooms ug training halls sa CNU.&amp;nbsp;Sila ang labing masakiton, labing nagkalisudlisod ug labing tabanganan nga mga molupyo sa Sugbo ug kasilinganang mga lalawigan. Hinaot nga makatabang ka paghimo sa GHSK karong Sabado nga mas sadya ug mas mapuslanon nga kapiyestahan sa nagbaha nga mga pangalagad.&amp;nbsp;Kun makahigayon ka, palihog basaha kining pasiuna nga listahan (tinyurl.com/halad) sa kumpirmado na nga mga pangalagad aron matabangan sa paghunahuna unsa pa ang dugang ikatanyag. * * * Gawas sa libreng konsultasyon ug tambal, dunay libreng minor surgeries (alang sa gagmay’ng hubag), libreng laboratory services (x-ray, CBC, urinalysis, RBS), libreng ibot sa ngipon, libreng mga antipara, libreng notaryo ug tambag sa mga abogado, libreng veterinary services (bakuna, kapon, purga, ECG, CBC, derma ug grooming sa mga iro ug iring), libreng masahe ug libreng pag-ayo sa cellphones, personal computers, motorsiklo ug mga bomba sa tubig. May libre sang seminars (job search, digital photography, basic financial literacy, problem coping, call center training, pasiuna sa IELTS, basketball, volleyball, football ug running clinics ug Hosting101).&amp;nbsp;May ipanghatag sang libreng mga libro alang sa mga tinun-an ug mga duwaan alang sa mga bata. * * * Dungan sa GHSK sa CNU, himuon sab ang sinemana nga Kapamilya Barangay Job Fair sa Mabolo, Cebu City uban sa Department of Manpower Development and Placement (DMDP) sa Cebu City government ug ang Kapamilya Blood Donation Campaign sa main lobby sa Chong Hua Hospital sa Uptown Cebu City. May ipanghatag sab nga libreng ice cream, pan ug candies sa buntag ug hapon alang sa mga bata ug dagko; ingon man haplas ug tambal sa pangatol ug ubang sakit sa panit; ug mga sinina alang sa mga biktima sa katalagman sa mga dakbayan ug kalungsoran sa Sugbo. Ikaw, unsa man ang imong ikadugang og Halad alang sa mas nagkinahanglan nato nga mga Kapamilya?&amp;nbsp; * * * &amp;nbsp;Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=821009&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>MPD-Station 5 napaka-malas!</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>June</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MUKHANG may kakabit na malas ang kinatitirikan ng Manila Police District-Station 5 sa Arqueza St., Ermita, Manila. Ilang buwan pa lang na ginagamit, aba’y limang pulis na agad ang kinasuhan dahil sa mga kabulastugan. Noong Abril 5, ni-relieved ang mga pulis na sina PO3 Reynaldo Olivo Jr, PO1 Vincent Paul Medina at PO3 Benito Casauay matapos ireklamo ng pangongotong ng&amp;nbsp;mga Koreanong sina Lee Jun Hee, Baek Sung Kyun at Japanese na si Iwasaki Kinitchi. Nagalit si Mayor Alfredo Lim, kaya iniharap ang mga ito sa media sa Manila City Hall. Maging ang kanilang hepe na si Supt. Jemar Mo-dequillo ay ni-relieved din ni MPD director Chief Supt. Alejandro Gutierrez dahil sa command reponsibility. Sayang si Modequillo dahil masipag at seryoso sa pagsawata sa mga kriminal sa kanyang nasasakupan. Nabulag siya ng tatlong bugok niyang tauhan kaya napilitang magpa-assigned sa labas ng MPD. Matapos na masampahan ng kaso sina Olivo, Casauay at Medina ay agad silang nagpiyansa kaya nakalaya. Ngunit lumalim ang kanilang kaso dahil bukod sa naunang nagreklamong dayuhan ay may lumapit pa kay Gutierrez at nagreklamo uli ng pangongotong. Kaya sinampahan sila ng kaso at inirekomenda ng summary dismissal. Noong Huwebes ng umaga, napabalita na pinagbabaril ng riding-in-tandem si Olivo sa Masinop at Cristobal Sts., sa Tondo habang akay ang anak patungo sa paaralan. Malaking palaisipan ang nangyari kay Olivo kaya ipinag-utos ni Gutierrez kay Deputy Director for Operation Sr. Supt. Robert Po na imbestigahan. Ang mga pulis naman na sina SPO1 Albert Tec at PO1 Jeffrey Sumalo ay inginusong protector ng mga “batang hamog” sa Ermita. Ang mga “batang ha-mog” ay holdaper at snat-cher. Mukhang matagal nang pinakikinabangan nina Tec at Sumalo ang mga batang nambibiktima ng mga turista sa Ermita. Lumalabas sa statement ng dalawang batang nahuli na nag-iingre&amp;shy;so sila kina Tec at Sumalo. Susmaryusep! Ganito na ba talaga kasama ang mga pulis ngayon? Ang mabuting gawin ni Gutier-&amp;shy;rez ay palitan ang lahat nang pulis sa Station-5.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; O buwagin dahil malas! Abangan!&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=821060&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dynasty, not Die-nasty</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>June</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>LOI and Jinggoy, Pia and Alan, Manong Johnny and Jack, Jinggoy and JV, ilan lamang sila sa mga kombinasayon ng magkapamilya na sabay maglingkod sa Senado. Bago pa nauso ang ganitong sabayan, nauna ang pasahan at pamana ng puwesto. Dadong to Gloria, Ninoy to Noynoy, Ferdinand to Bongbong, Tito to Toots, Nene to Koko, Serg to Sonny, Manny to Cynthia. Hindi tuloy maiwasang mapag-usapan muli ang political dynasty. Mahigit 25 years nang mabisa ang 1987 Constitution. Subalit hanggang sa ngayon, hindi pa rin nababalangkas ng ating mga mambabatas ang alituntuning magpapatupad sa probisyon tungkol sa dinastiyang political na isang haligi nitong Saligang Batas. “Dapat seguruhin ng Estado ang pantay na pag-uukol ng mga pagkakataon para sa lingkurang pambayan, at ipagbawal ang mga dinastiyang politikal ayon sa ma&amp;shy;aaring ipagkahulugan ng batas”.&amp;nbsp;Seksyon 26, Artikulo II. Ang intensyon ay obligahin ang Estado na garantiyahang patas para sa lahat ang pagkakataong makapagserbisyo, lalo na sa halal na posisyon. Pormal ding kinilala nitong Sec. 26 ang hindi makatarungang panlamang ng mga taong nakababad na ang pamilya sa pulitika. Ang monopoliya at pagpapakasasa sa kapangyarihan ng dinastiya ay hindi dapat patagalin at dapat nang ipagbawal ng batas. Bigyan sana ng pagkakataon ang mga kandidatong walang pera at pangalan subalit may galing at talino na makahawak ng mahalagang responsibilidad sa pamahalaan. Ang pinakamalayo nang inabot ng isang Anti Political Dynasty bill ay noong ika-9 na Kongreso nang ang panukala ni Senator Teofisto Guingona ay ipinasa ng Senado sa 3rd reading. Wala itong kinahinatnan sa House. Itong 2012 ay 25th anniversary ng 1987 Constitution. Siguro naman ay maari nang pag-usapan ang patakaran sa pagbawal ng political dynasties. May punto rin na dapat bigyang laya ang taong bayan na makapamili ng mga taong kakatawan sa kanilang interes. Dapat lang na ito’y makasama sa konsi&amp;shy;derasyon. Ang mahalaga’y pag-usapan na ng masinsinan. Noong presidential elections ay nangako si P-Noy na susuporta siya sa pagpasa ng Anti-Political Dynasty Law. Mr. President, panahon nang tuparin ang pa&amp;shy;ngako. Huwag sanang payagang mamatay ang sentimyentong inukit ng tao mismo sa Saligang Batas. Huwag namang Imbes na No to Dynasty ay maging Yes to Die-nasty.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=821305&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pag-ampo nga makaayo: 'PAG-ayo sa espiritu ug pagbati'</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang sakit sa Espiritu maoy makagamoy sa tawo ngadto sa lain-laing sakit tungod kay maapektohan man ang iyang pagbati ug mao kini hinungdan sa pagkadaot sa mga prinsipal nga parti sa lawas sama pananglit sa kasingkasing ug uban pa. Ang tawo nga naghambin og dili maayo nga kasinatian sa kinabuhi mao gayud ang mobati og kasilag, kasakit, kahadlok ug usahay ang kawalay gana nga mabuhi. Kini ang hinungdan nga ang tawo dili makaangkon sa grasya sa kaayohan. Mapaabot sa masakiton ang grasya sa kaayohan kung isalindot ug wad-on ang tanan niyang dili maayo nga pagbati. Gani ang doktor nagpamatuod man niini. Wala’y laing makahimo sa pag-alim sa mga samad sa kasingkasing mao lamang ang Ginoo kung kita mismo nga taglawas andam nga mobadbad sa gapos ug pasudlon siya diha sa atong galamhan. “Jesus came to heal so that we might become a new creation.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=821440&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang disgrasya sa kinabuhi mokalit lang</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang disgrasya&amp;nbsp;di&amp;nbsp;hisayran&amp;nbsp;kay bisan&amp;nbsp;unsa&amp;nbsp;nimo ka mainampingon sa kaugalingon, usahay makalitan&amp;nbsp;ka nga makasugat&amp;nbsp;ka og disgrasya. May&amp;nbsp;mga mogikan&amp;nbsp;sa balay&amp;nbsp;nga maayo pa&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;ang plano bahin&amp;nbsp;sa iyang panaw&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;plano&amp;nbsp;bahin&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;pagpauli, apan sa kalit lang di pa makaabot&amp;nbsp;sa padulngan patay na . Kini&amp;nbsp;bisan pa kun&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;nga mobiyahe o molakaw, maayo&amp;nbsp;og&amp;nbsp;lawas&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;way gipamati&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;balatian&amp;nbsp;ug mobiya&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;puno&amp;nbsp;sa kadasig&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;wa&amp;nbsp;magdahum nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;iyang padulngan kamatayon. Apan&amp;nbsp;kun ang&amp;nbsp;usa ka tawong&amp;nbsp;mobiyahe&amp;nbsp;nga maayo&amp;nbsp;og lawas, may mga higayon pa gani&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;masibot ka&amp;nbsp;sa pagpugong&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;murag mingawon ka, o kaha bation&amp;nbsp;ka og kahingawa o kaha mobati ka og kabalaka. Kay usahay&amp;nbsp;moabot&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;imong kakulba basin sa unahan&amp;nbsp;may&amp;nbsp;mahitabo&amp;nbsp;niini ilabi na&amp;nbsp;kun imo&amp;nbsp;kining minahal&amp;nbsp;sa kinabuhi. Mao man gani, nga tungod kay ang atong kinabuhi&amp;nbsp;sama&amp;nbsp;sa inalisngaw nga sa makadiyot magpadayag&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa kaulahian mahanaw lamang sumala&amp;nbsp;sa Biblia,&amp;nbsp;tagsa-tagsa&amp;nbsp;una&amp;nbsp;mobiyahe ngadto&amp;nbsp;sa layong&amp;nbsp;lugar, sa trabaho&amp;nbsp;o&amp;nbsp;bisan&amp;nbsp;asa&amp;nbsp;molakaw, mag-iyahay&amp;nbsp;sa pagsangpit&amp;nbsp;sa ilang dios sama&amp;nbsp;sa nagkalainlaing&amp;nbsp;mga santos, o kaha&amp;nbsp;mangadye&amp;nbsp;o kaha ang mga may respeto&amp;nbsp;sa tinuod&amp;nbsp;nga Dios, mananghid Kaniya pinaagi sa&amp;nbsp;pagsangpit Kaniya&amp;nbsp;sa hilom o kaha&amp;nbsp;moampo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;piniyong&amp;nbsp;ang mga mata tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;matuod nga Dios&amp;nbsp;di man makita. Apan mas labing&amp;nbsp;maayo&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;imong&amp;nbsp;minahal&amp;nbsp;sa kinabuhi&amp;nbsp;may gibati&amp;nbsp;sa panglawas&amp;nbsp;nga makapabalaka&amp;nbsp;kanimo nga basin may mahitabo kaniya,&amp;nbsp;&amp;nbsp; mas maayong pugngan kini&amp;nbsp;aron nga&amp;nbsp;kun madisgrasya&amp;nbsp;way mga tawong&amp;nbsp;maangin. Sama&amp;nbsp;niadtong nabalita&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;usa ka babayeng&amp;nbsp;may deperesenya&amp;nbsp;sa hunahuna&amp;nbsp;misakay&amp;nbsp;og barko&amp;nbsp;unya&amp;nbsp;nakapurhisyo&amp;nbsp;pa sa taga&amp;nbsp;barko, kay miambak&amp;nbsp;ug namatay, unya&amp;nbsp;ang taga barko pay gibasul&amp;nbsp;sa tagtungod. Kun gipugngan&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;ang maong&amp;nbsp;babaye&amp;nbsp;sa tagtungod, di&amp;nbsp;tingale&amp;nbsp;unta&amp;nbsp;siya makasugat&amp;nbsp;og disgrasya&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;di&amp;nbsp;unta&amp;nbsp;usab makahasol&amp;nbsp;og&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;pagka-disgrasya. Mao&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;may panahong&amp;nbsp;mabalaka&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;sa mobiyahe&amp;nbsp;nga maayo&amp;nbsp;og lawas, ilabi na&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;may gipamati kini&amp;nbsp;sa lawas, kinahanglang&amp;nbsp;pugngan&amp;nbsp;o kaha&amp;nbsp;imong&amp;nbsp;kuyogan buwahan&amp;nbsp;to kun may&amp;nbsp;plano man&amp;nbsp;siyang dautan, imong kapugngan&amp;nbsp;&amp;nbsp; ug&amp;nbsp;kun madisgrasya&amp;nbsp;makasaksi&amp;nbsp;ka, unya&amp;nbsp;makasuta ka kun may tawo ka bang basulon&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;pagka-disgrasya&amp;nbsp;o&amp;nbsp;wala.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=821603&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paring may asawa (Last part)</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SABI ng Catholic Bishop’s Conference of the Philippines (CBCP), ayaw nilang manghusga ng mga pari na nagdedesisyong mag-asawa. Ngunit may paraan naman daw na umalis ng Simbahan ang mga ito at may prosesong dapat sundin. Hindi raw talaga binabasbasan o kinikilala ng Simbahan ang mga kasal, pangumpisal, blessing o anupamang opisyal na gawain ng isang pari na nag-asawa. Iyun nga ang siste. Ang mga pari na ito tulad ni Fr. Hector Canto ay patuloy na gumaganap na pari sa kanilang komunidad at Simbahan. Alam naman daw ng kanilang mga mananampalataya na sila’y may asawa. Ang pagdadahilan ni Fr. Hector: Hindi naman daw nababawasan ang kabanalan at pagkataimtim at sinsero ng kanilang trabaho para sa Diyos dahil lang sa sila ay may asawa. At wala nga namang nakasulat sa Bibliya na bawal mag-asawa ang isang disipulo o pari. Mayroon ba? Darating ba ang panahon na magiging bukas na ang Simbahan sa isang debate? Hindi raw natural sa isang lalaki ang hindi magkagusto sa babae. Bakit nga naman daw taliwas ang gusto ng Simbahan sa natural na likha ng Panginoon? Bakit ang mga pastor sa ibang relihiyon ay maaaring magkapamilya? Hindi naman daw nababawasan ang kalidad ng trabaho para sa kanilang trabaho para sa Diyos? Sa mga bansang sakop ng Katolisismo ay maraming bagay ang makikitang pare-pareho: Ang di-pag-usad nang mara-ming bagay o batas na matagal nang umusad sa mga mayayamang bansa na di sakop ng Katolisismo tulad ng diborsyo o sex education sa eskuwelahan.&amp;nbsp;Kaya, good luck na lang sa ilusyon na kailanman ay magbabago ang mga panuntunang ito ng Simbahang Katoliko sa Pilipinas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=821718&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Vice Governor Nestor Garing Abeleda, 91</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MALAKING kawalan sa pamilya ni dating Occidental Mindoro Vice Governor Nestor Garing Abeleda, nang kunin ito ni Lord last Tuesday sa Philippine General Hospital. Sabi nga, sumalangit nawa ang kanyang kaluluwa. Amen! Ang labi ni Abeleda ay naka-burol sa Funeraria Paz d’yan sa Sucat Para&amp;ntilde;aque City samantala ang libing nito ay sa Sabado (June 30, 2012) pagkatapos ng 1pm mass sa Manila Memorial Park. Nakikiramay ang mga kuwago ng ORA MISMO, sa naulila ni Abeleda specially kay Atty. Biyong Garing, 1st cousin nito at kasalukuyang nag-iiyak ngayon. Sina Molly at Acuna MALALIM ang operasyon ng video karera nina Molly at Acuna sa Laguna kaya pinagtatawanan lamang nila ang mga police na gustong humuli dito. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, inupakan ng mga authorities ang lahat ng sugal lupa including mga video karera pero hinahalakhakan lamang sila ng grupo ng dalawa dahil hindi nakuha ang kanilang makina. &amp;nbsp; Sabi nga, pakaang-kaang! May mga nakapatong na matataas na bugok na official from Crame kina Molly at Acuna kaya hindi ito magalaw dahil sa takot na pulutin sila sa kangkungan kung uupakan nila ang operasyon ng mga kamote. Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, isang Minerva ang nagpapatakbo ng video karera nina Molly at Acuna para iligaw ang kapulisan dito at magkunwaring malinis ang mga kamote. Sabi nga, patay mali! Magkakilala kaya sina Molly at Acuna at ang sinasabing Molly Acuna, na kolektor daw ng PNP intelihensiya este mali Intelligence Group d’yan sa Crame? Nagtatanong ang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kung ano na ang nangyari sa imbestigasyon ng DILG sa dalawang PNP general na ibinulgar ni Molly na protector sa illegal gambling operation? &amp;nbsp; Sabi nga, wala!Ano ba ito? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, naggigirian ang grupo nina Molly at Acuna at ang mga alipores nina Noriega dahil sa tong collection. Abangan. Girian ng dating magkasangga TALK of the town ang giriang nangyayari ngayon sa City of Manila sa pagitan nina Mayor Fred Lim at Vice Mayor Isko Moreno, kasama ang mga City Councilor na kasangga nito dahil sa pagbabanta na ginawa daw ng una sa grupo ng huli. The other day ay nagtungo sa Manila Police Department sina Isko kasama ang mga kasangga niya sa konseho para magpa-blotter dahil may banta daw sa buhay niya? &amp;nbsp; Naku ha! Si Lim magbabanta imposible yata? Nagtataka ang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kung kanino ba talaga natatakot si Isko? Kay Lim ba o sa ghost employees na nakapaligid sa city hall? Sabi ni Fred ‘kuentong kutsero’ lamang daw ang mga bintang ni Isko tungkol sa kanya. Sabi ni Fred sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, masiadong maaga ang ginagawang pamumulitika ni Isko sinisira niya agad ako samantala sa 2013 pa ang election. &amp;nbsp; Ika nga, namumulitika na! Kuento ni Fred sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang main issue dito ay their failure to physically produce those consultants, casuals and researchers in their payrolls.&amp;nbsp;Wala ring mga personal data sheets with our personnel department ang mga employee na ito. Sabi ni Lim, siguro ito ang ikinagagalit nila sa akin dahil pinabubusisi ko ito. Sabi ni Fred sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ito daw ang dahilan kung bakit ‘kuentong kutsero’ ang mga pinagsasabi ni Isko laban sa kanya. Sa May 2013 pa ang election pero ngayon pa lang ay namumulitika na ang mga kalaban ni Fred sa Maynila. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=821720&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Flyover projects sa DPWH</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>June</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nagkalainlain ang baruganan sa mga politiko ug katawhan kalabut sa flyover project sa Cebu City. Ang Bando Osme&amp;ntilde;a - Pundok Kauswagan (BOPK) dakung uyon niini apan gisupak kini ni Mayor Mike Rama ug sa kadaghanang negosyante. Gawas niadtong kontrobersiyal nga mga flyover sa eskina sa mga dalan M.J. Cuenco ug Gorordo ug sa eskina sa mga dalan Gorordo ug Archbishop Reyes nga gipugngan ang katukuran, laing duha ka mga flyover project ang gipresentar sa Department of Public Works and Highways (DPWH) nga tukuron sa eskina sa mga dalan Archbishop Rosales - Juan Luna ug lain sa eskina M.J. Cuenco ug Juan Luna. Nabaraw kini kay wala man makatuman sa mga rekisitos ang maong proyekto labi na sa pagduso unta niini sa Cebu City Development Council. Sama kini sa gidangatan sa expansion sa Mactan - Cebu International Airport (MCIA) sa Lapu-Lapu City nga wala pa usab maindorso sa development council sa maong siyudad. Sayop ang pagduda nga dili uyon ang Regional Development Council (RDC) sa flyover. Ang tinood, wala kini aprobahi sa Infrastructure Develoment Committee (IDC) sa RDC kay wala kini maduso sa local development council. Unya na nato masayri kun unsay baruganan sa mga sakop sa RDC kun makompleto na ang mga rekisitos niini ug mahisgutan na sa IDC ang maong mga proyekto. * * * Mitambong ako sa 4th national convention sa private sector representatives sa RDC nga gipahigayon didto sa 33,653 ka ektaryang Clark Freeport Zone, Pampanga niadtong Hunyo 20 ngadto sa 22. Ang host mao ang RDC Region III. Didto kami motugpa sa Diosdado Macapagal International Airport (DMIA) nga mao ang kanhi US airbase. Dili man hinoon kini ingon kaanindot sa Mactan Cebu International Airport (MCIA) apan aduna silay modernong air facilities nga gibiyaan sa mga Amerikano ug mas daghan ang ilang mga budget airlines nga mobiyahe sa Hongkong, Macau, ug ubang mga dapit sa Asya. Gisuroy kami sa ubang mga dapit sa Region III sama sa Subic bay diin mihimo kami og safari diin ang mga tigre miduol ug misampig sa kilid sa among gisakyang improvised jeep samtang gilawgan og karne nga manok sa among guide. Sa dihang nahurot na ang pagkaon miambak ang dako kaayong tigre sa atop sa among gisakyan. Sa Bataan, gisuroy kami sa ilang tourist attraction sama sa Mt. Samat nga maoy monumento sa naila na kaayong &amp;quot;Death March&amp;quot; sa miampo nga mga sundawong Pilipino nga gipaantus sa mga Hapon. Gilibot usab kami sa hapit na mahuman nga GEN power plant nga mosuplay og 600 megawatts sa Luzon. Magsugod kini pag-operate sa Enero 2013. Ang kanunay namong agian mao ang Subic-Clark-Tarlac Expressway (SCTEX) nga may gilay-ong 93.77 kilometros gikan sa Clark ngadto sa Subic nga biyahion lamang og 40 minutos. Ang maong SCTEX mitabas og daghang dagkung mga bukid aron mahimong tul-id ang maong expressway. * * * Na-intriga ako sa pamahayag ni Emilio &amp;quot;Mimo&amp;quot; Osme&amp;ntilde;a III, anak ni kanhi gobernador Lito Osme&amp;ntilde;a, nga mahimong modagan siya sa pagka-senador ug kaha pagka-mayor sa Cebu City kun adunay emergency nga makapapugos kaniya pagdagan. Unsa may gipasabut niya sa emergency? Nagkalainlain ang pagsabot sa mga Sugbuanon niining maong pamahayag ni Mimo. * * * Nasayop ko sa akong pangagpas nga si Bise Gobernador Agnes Magpale maoy molansar sa pagka-gobernador ubos sa alyansa sa Liberal Party (LP) ug Barug alang sa Kauswagan ug Demokrasya (Bakud) . Duna na man gud kunoy bindisyon gikan kang LP President Mar Roxas ug ni Pres. Noynoy Aquino ang Davide - Magpale tandem. Ang gihuwat sa taga-Cebu City mao ang kandidato sa pagka-mayor nga sagupon sa Liberal Party dinhi. Si Mayor Mike Rama ba o si Kong. Tomas Osme&amp;ntilde;a? Kun tumanon sa partido ang equity of the incumbent rule si Mayor Mike ang mahimong standard bearer. Ang alas lamang ni Kong. Tomas mao ang iyang kasuod kang LP president Roxas. * * * Email: msr1144@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=821960&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tuwid na daan, huwad na katwiran</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>June</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>CHECKS and balances? Ano yun? Tila ganito ang mensahe ng Palasyo nang kumontra sa mga panukalang batas laban sa patuloy na pag-appoint ng mga paulit-ulit na bina-bypass ng Commission on Appointments (CA). Ano nga naman ang keber ng Malaca&amp;ntilde;ang kung patay-malisya ang CA sa mga pilit pinauupo ng Presidente? Hanggat hindi sila hayagang ni-reject, tama lang daw na ipagpatuloy ang paghatid ng serbisyo. Respetuhin dapat ang kagustuhan ng Palasyo dahil, higit sa lahat, ang mahalaga ay ang kung sinong may tiwala at kumpiyansa ni P-Noy. Ang probisyon ng Saligang Batas na nauukol sa usa-ping ito ay ang Seksyon 16, Artikulo VII na nagsasaad: Ang Pangulo ay dapat magnomina at, sa pagsang-ayon ng Komisyon ng Paghirang, dapat humirang ng mga puno ng mga kagawarang tagapagpaganap… Ang kahulugan at kasaysayan ng probisyong ito ay malinaw. Ang power to appoint sa mga sensitibo at matataas na puwesto, habang nasa kamay ng Ehekutibo, ay obligadong isagawa sa pamamagitan ng pagsang ayon ng CA. Kahit pa sobrang husay ang nominado o kung hawak man nito ang tiwala at kumpiyansa ng Presidente, kapag hindi ito aprubado ng mga mambabatas, wala itong karapatang maupo. Kesyo ma-reject man ito o ma-bypass (tinatawag na soft rejection), basta wala itong basbas ay babay na. Ano pa nga ba kung hindi checks and balances in action ang mandando ng Saligang Batas? Sinusuka ng noo’y Senador Benigno Aquino III ang gawain ng mga garapal na Presidente na nagbubulag-bulagan at nagbibingi-bingihan sa malinaw na mensahe ng taumbayan. Mismong siya ay nagpanukala ng batas na kapag umabot sa dalawang beses na ma-bypass ang isang nominado ay diskwalipikado na dapat sa konsiderasyon. Sina Justice Secretary Leila de Lima at Social Welfare Secretary Dinky Soliman ay 8 times nang hindi nakapasa sa CA. Five times bypassed si Sec. Paje ng DENR at 4 times naman si Sec. Robredo ng DILG. At tinawag ni P-Noy na “a clear mockery of the Constitutional Principle of Checks and Balances” ang ganitong gawain ni GMA.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=822078&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May naloloko pa rin!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SA panahong ito, magtataka ka talaga kung bakit marami pang nalolokong mga tao, kahit ilang beses nang laman ng balita ang mga nahuhuli at nakukulong na manloloko! Iisipin mo na matututo na ang mga tao sa mga stilo at pamamaraan ng mga manloloko, pero hindi! Meron at meron pang maloloko! Lalo na kapag ang ginagamit na pamamaraan sa panloloko ay relihiyon. Si Antonio Dumala Faelnar, lider ng isang kulto ay nahatulan ng 12 habambuhay na pagkabilanggo dahil sa panggagahasa ng mga menor de edad na tagasunod. Noong 2006, sinalakay ng mga pulis ang kanyang “simbahan”. Ang sabi raw ni Faelnar sa kanyang mga tagasunod ay hindi nila pag-aari ang kanilang katawan kaya dapat ialay sa Diyos. E siya pala ang diyos sa simbahan na iyan! Pero akalain mong may maniniwala sa ganyang klaseng pangangatwiran! Talagang may sa demonyo ang dila ni Faelnar na napaniwala niya ang ilang miyembro ng kanyang kulto, bago natauhan at namulat na ginagahasa lang sila! Ganun nga talaga ang mga manloloko. Magagaling magsalita, magaling magkumbinsi na ang kanilang sinasabi o hinahandog ay totoo at walang kasamaan. Na ang kanilang negosyo ay legal at siguradong walang talo. Na sila’y mga sugo ng Diyos na dapat sundan sa kadulu-duluhan ng mundo! Mga ilang halimbawa lang ng panloloko. At hindi lang mga inosenteng batang mangmang ang nabibiktima, kundi mga aral ding tao! Kaya talagang may gayuma at tamis ang mga salita na manggagaling lang sa prinsipe ng kadiliman! Kaya sana matuto na tayong lahat, lalo na kapag relihiyon ang ginagamit para mangumbinsi na sila’y mga sugo ng Diyos. May kasabihan na ang relihiyon ay ang opium ng masa, kaya madaling malulong sa relihiyon. Kapag may matamis magsalita riyan at ang mga tinuturo ay taliwas sa mga turo ng simbahan, katulad ng hindi ko talaga maintindihang pagtuturo ni Faelnar, iwasan o ipaalam na kaagad sa mga otoridad. Hindi natin alam kung ilan na ang bihag sa mga “simbahan” nila, katulad nga ng ginawa nitong Faelnar. Matagpuan na niya sana ang tunay na Diyos na hahatol sa kanyang mga ginawang kademonyohan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=822080&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kuwang ang bombero</title>
<author>NAGBAGANG KASAYORAN Ni FO1 Wendell C. Villanueva, BFP</author>
<date>
<month>June</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Mapun-an na usab ang pwersa sa atong kabomberohan dinhi sa Central Visayas gumikan sa gihimo karon nga recruitment. Bisan tuod og gamay ra ang madugang dako kini og ikatabang sa kakuwang sa atong fire personnel hilabi na ngadto sa mga kalungsuran nga nagnihit gayud ang atong kabomberohan. Dunay 200 kapin ka aplikante nga nag-submit sa ilang aplikasyon apan 37 ra ang masulod unya niini pagkahuman sa recruitment process. Sa dugay nang panahon,dako kaayo kining suliran sa BFP dili lamang dinhi sa Central Visayas apan lukop nasud ang kakuwang sa atong kabomberohan. Mas maayo siguro og daghanon unta ang bakante aron matubag na ang dugay na kaayong problema. Medyo karaan na ang mga fire trucks kuwang pa gyud sa personnel.Alang sa inyong kasayuran ang ideal nga crew sa usa ka firetruck moabot og walo ka personnel. Gumikan lagi sa kakuwang sa bombero paigoon nalang kini ug mangita og pamaagi sama sa pag-organisar ug pag-train og force multipliers sama sa volunteer fire brigades sa kabarangayan, tunghaan ug bisan sa pribadong sektor.&amp;nbsp; &amp;nbsp;Dili gyud malalim tinood apan bisan pa man sa maong mga apan, nakita man siguro ninyo ang among abtik ug tinud-anay nga panerbisyo. Manghinaut lang kita nga matubag na unta kining mga yangungo dili lamang sa BFP mismo apan ang mga yangungo sa among boss nga mao ang publiko. Sa kadtong buot motukod og fire brigades ayaw kamo pagpanuko sa pagduol sa among buhatan aron amo kamong matabangan sa pagtukod niini hilabi na sa pag-train sa inyong mga members. Sa pikas bahin, nag-courtesy call ang among bag-ong Provincial Fire Marshal sa Cebu Province si SUPT. NEPOMUCENO DANGOY ngadto kang Governor Gwendolyn Garcia. Bisan sa mubong higayon nga pakigkukabildo sa atong gobernador daghan ang nahisgotang mga plano aron sa pagpalambo pa sa fire service sa tibuok lalawigan sa Sugbo. Gihangop sa gobernador ang mga plano sa bag-ong lingkod nga PFM ug sa walay pagduhaduha mipasalig kini nga muhatag sa iyang dakong suporta ilabi na sa Memorandum of Agreement (MOA) tali sa BFP ug Cebu Province. Ang unod sa maong MOA nga kinahanglan nga dunay BFP personnel sa mga fire trucks sa Kapitolyo ug ang local government units nga gipiyalan niini maoy moabaga sa maintenance, logistics ug krudo niini. Kini gipasalig ni Supt. Dangoy nga iyang tumanon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=822327&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gawasnon ug nagkahiusa</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Manumpa na ang bag-ong mga opisyal sa Kapisanan ng mga Brodkaster ng Pilipinas (KBP) Cebu Chapter sunod buwan. Kanus-a si Atty. Ruphil Ba&amp;ntilde;oc sa DYHP sa Radio Mindanao Network (RMN) gitakdang motunol sa liderato ngadto sa bag-ong napili nga tsirman nga si Marlon Baula sa Hot ug Yes FM sa Manila Broadcasting Company (MBC). Takos ug hinog na si Baula sa bag-o niyang katungdanan. Siya ang kanhi executive vice chairman sa KBP Cebu Chapter ubos ni Ba&amp;ntilde;oc. Nahimo na sab siyang Standards Authority (SA) Officer sa nangaging mga pamunoan. Siya ang responsable sa paghusay sa mga kaso batok sa labing kontrobersiyal nga mga magsisibya. Nga nisangpot sa pagsuspenso ug pagmulta sa pipila nga napamatud-ang sad-an. * *&amp;nbsp;* &amp;nbsp;Manumpa uban ni Baula mao silang Zosimo &amp;quot;Jun&amp;quot; Tagalog sa DYLA ug Smash FM sa Vimcontu Broadcasting Corp. isip executive vice chairman; Rogelio &amp;quot;Roger&amp;quot; Calope sa Win Radio sa Progressive Broadcasting Corp. isip vice chairman sa FM; Yolanda &amp;quot;Yoli&amp;quot; Gendrauli sa ABC/TV5 isip vice chairperson sa TV; Jose Maria &amp;quot;Ayie&amp;quot; Lanza sa Love Radio sa MBC isip secretary; Victor Toledo sa Crossover sa Mareco Broadcasting Network Inc. isip treasurer; &amp;nbsp;Vergilio &amp;quot;Manny&amp;quot; Galicia sa Smooth FM sa Best Broadcast Corp./Primax Broadcasting Network isip auditor; Joseph &amp;quot;Jo&amp;quot; Luna sa Monster Radio sa Audio-Visual Communicators Inc. isip PRO; Raul &amp;quot;Bong&amp;quot; Roxas sa Wild Radio sa University of Mindanao Broadcasting Network, Raul Credo sa iFM sa RMN ug Julius Manahan sa Home Radio sa Aliw Broadcasting Corp. isip mga sakop sa board of directors; ug Atty. Cynthia Barte sa DYHP-RMN isip legal counsel ug SA officer. * * * &amp;nbsp;Sa iyang panamilit, si Ba&amp;ntilde;oc nipasidungog sa kalamposan sa KBP Cebu Chapter paghiusa sa mga magsisibya sa Sugbo, bisan atubangan sa labing lisod nga mga pagsuway sa industriya ug sa pipila ka magsisibya. Matod niya sukwahi ang nahitabo sa ubang mga lalawigan nga nag-unay ug maglisod gani og kab-ot og quorum sa ilang mga tigom ang mga magsisibya. &amp;nbsp;Ang pamunoan ni Ba&amp;ntilde;oc nilampos pagpugong sa mga pagsuway sa kadagkoan sa kapolisan pag-ban sa live coverage sa hostage ug crisis situations. * * * &amp;nbsp;Si Baula niawhag sa mga magsisibya sa pagpadayon pagpaluyo sa nagkalainlaing kalihokan sa KBP Cebu Chapter. Labi na sa Broadcasters Month karong Septiyembre. Nipasalig siyang padayunon ang mga paningkamot paglimpiyo sa kahanginan gikan sa iresponsableng mga sibya ug pakigbisog sa pagpanalipod sa katungod sa gawasnong pagpanibya. &amp;nbsp;Ang KBP Cebu Chapter gipasidunggan sud na sa daghang katuigan isip usa sa labing maayong sanga sa tibuok nasud. Kini tungod sa katakos sa mga magsisibya sa paghiusa, bisan sa higpit nga panagtigi sa networks nga ilang girepresentahan, alang sa mga kawsa nga mas mahinungdanon kay sa personal nilang mga interes. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=822332&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>