<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Mandurukot sa SM North</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>DINAGSA ng sangkaterbang mamimili ang opening salvo ng ‘forever 21’ sa SM North, Quezon City, kaya naman enjoy ang madlang people na pumasyal sa nasabing place dahil sa dami ng murang RTW’s na mabibili. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, halos hindi makagalaw ang madlang people sa loob ng&amp;nbsp;‘forever 21’ noong opening kaya dahil hos puno ito sa madlang pinoy kaya naman ang daming private securities ang loob nito para bigyan proteksyon ang mga buyer sa anuman uri ng mga mandarambong. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO,&amp;nbsp;sa dami ng mamimili sa loob ng ‘forever 21’ nagmistulang fiesta ang lugar kaya naman tuwang-tuwa ang mga mandurukot dahil wala silang pinatawad sa loob para dukutan mapa-bata o matanda, may ngipin o wala, unano o matangkad, kalbo o may buhok, may anghit o wala, tomboy o bakla basta ang importante may madudukot ang mga animal. Nagsumbong ang&amp;nbsp;kasangga ng mga kuwago ng ORA MISMO, nadukot sa loob ng handbag niya ang kanyang iPhone 4s samantala ang kanyang katabi na bebot ay nagiiyak naman dahil wala itong kamalay-malay na nahiwa na pala ang kanyang shoulder bag. Sabi nga, ngal-ngalan blues! Ika nga, huhuhu ang nangyari! Nagsumbong ang mga biktima sa in-house security ng ‘forever 21’ para ireklamo ang nangyari sa kanila kaya naman gustong ipasara ng mga ito ang pinto ng bagong bukas na tindahan na nagbabakasakaling nasa loob pa ang mga mandurukot. Sabi ng mga biktima pinalagan ng SM security ang gustong mangyari ng i-house sekyu ng ‘forever 21’ kasi ayaw nilang ipasara ang tindahan at. Aka maalarma pa ang ibang mamimili at mapahiya sila na pinasok sila ng mga mandurukot. Naku ha! Totoo kaya ito? Kaya naman luhaan umuwi ang mga biktima samantala nakangiti naman ang mga mandurukot. Moral lesson - mag-ingat kayo! Case ni Kim Tae Dong, kamusta na Ano na kaya ang nangyari sa kaso ni Kim Tae Dong, ang Koreanong ‘under hospital arrest’ na tumakas sa ospital sa Global City? Isang special fact finding committee ang ginawa ng government of the Philippines my Philippines dito para mag-imbestiga kung paano nakatakas si Kim Tae Dong habang under hospital arrest ito dahil ikinatuwa ito ng Korean government ng mahuli ang Koreano pero ng makapuga ay naggagalaiti daw sa galit ang gobierno ng Korea. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi sila basta naniniwala na makakapuga si Kim Tae Dong ng alaws kasabwat sa mga bugok na guardia sibil na nagbabantay dito. Tama ba, Jerome Gabionza? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi sila makapaniwala na naisahan ni Kim Tae Dong ang intelligence group ng Bureau of Immigration sa ginawa nitong&amp;nbsp;pagtakas o sa pagiging ala-Houdini. Hehehe! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, dapat may managot sa pagkawala ni Kim Tae Dong dahil kahihiyan ito ng Philippines my Philippines. Tama ba, Jerome Gabionza ? Sabi ng mga Kuwago ng ORA MISMO, sa pagpuga ni Kim Tae Dong ay dapat may kaakibat na ‘command responsibilities’ kaya ito ang dapat pairalin dito. Abangan. Usurero at usurera sa BI Sabi ng mga asset.ng mga kuwago ng ORA MISMO, medyo lie low ang grupo nina Jerome, Josie at Mommy, ang usurero at usurera na may bigtime operation sa Bureau of Immigration. Take note, BIR Commissioner Kim Henares, Your Honor ! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, simple daw ang galawan ng tatlong ‘itlog’ dyan sa main office ng BI sa pagpapautang sa mga utangero dyan sa bureau dahil mainit sila ngayon at baka mahubaran sila ng mga maskara kasi binubusisi ang kanilang kinita sa pagpapautang na tumipak dahil sa malaking tubo. Sabi nga, hindi isinama nina Jerome, Josie at Mommy sa kanilang income tax ang nasabing kinita ng mag-file ito sa BIR last month. Naku ha! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, walang hindi nakakakilala sa tinaguriang ‘tatlong itlog’ dyan sa bureau dahil mas sikat pa sila at halos dino-diyos ng mga utangero oras na na&amp;shy;ngangailangan ng salapi ang mga ito. Sabi nga, lahat ng papuri ay natanggap na nina Jerome, Josie at Mommy basta magpa-utang lamang sila sa mga utangero dyan sa BI. Sabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang dalawa sa tatlong 5-6 ay dehins pala empleado ng BI pero ang problema ay dehins pa rin sila lulusot sa BIR oras na umpisahan ang pagbulatlat sa kanilang mga kinita. Ayon sa asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, malawak pala ang operasyon ni Jerome ‘bugok’ dahil hanggang NAIA pala ay may mga punyeta este mali pautang pala ito. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=802407&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Palpak sa LTO-Manila</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Tan-aw nako may angay gayud usbon diha sa Land Transportation Office (LTO) aron molambo ang ilang serbisyo. Klarohon lang hinoon nako nga dili mabasol niini ang kadagkoan sa LTO dinhi sa Central Visayas apan ang mabasol mao ang mga opisyal didto sa kaulohan. Makapangutana kita nganong mahutdan man sila sa mga plaka kon plate numbers sa mga sakyanan? Apil sa mahurot mao ang mga “current year sticker” nga ihatag unta sa mga mopa-rehestro sa ilang sakyanan. May gipalit man gud ko nga sakyanan ug buot unta nako pangayoan og original plate numbers apan giingnan ko ni LTO-7 Regional Director Raul Aguilos nga nahutdan sila sa mga plate numbers. Si LTO-7 Assistant Director Arnel Tancinco mipahibalo usab nga wala na sila’y bag-ong plate numbers ang tanan gayud nga LTO district offices sa Central Visayas. Ngano man kini? Dili ba kanunay man nga nagpahimo ang LTO-Manila og mga plate numbers? Unya nganong duna may mga sakyanan nga pangpasahero nga hinimo ra ang plate numbers? Dugay ra ko nakabantay sa palpak sa LTO. Sama kun magpa-renew ka og rehestro sa mga sakyanan nga wala sila’y ika-isyu nga sticker sa “current year” nga gibag-o nimo ang lisensya. Sagad sa mga resibo nga giisyu sa mga tag-iya og sakyanan human sila makapa-renew sa ilang rehestro gitamlaan ra og pulong “Sticker Not Available.” Kanunay nako kini nga makita kun maghimo kami og operation. Dunay mga sakyanan, sagad mga PUJ, nga gipara nako kay nahibulong ko nga duna na may mga letters ug numero ang plate numbers, apan improvised man. Nahibaw-an nako nga gitugotan ra sila nga mogamit og plate numbers nga pinahimo kay wala pa moabot ang maong mga original plates. Kun moabut na ang maong mga plaka, maisyu pa kaha kini sa LTO ngadto sa mga operator? Dili kaha magtipun-og lang kini diha sa ilang stockroom? Usbon nako, walay sala ang mga opisyal sa LTO dinhi apan angay sila nga mohatag og sugyot sa Manila aron makorehean kining problemaha. * * * Isip law enforcer sa LTO, may sugyot gani ko kaniadto pa, nga unta ang mga stickers lain-lainon nila ang kolor sa matag tuig. Sa ingon nga paagi masayon ra alang kanamo ang pag-ila hain kadtong mga sakyanan nga posible wala mabag-o ang rehestro sa “current year.” Pagka karon kay pulos ra man green ang kolor, matagbaw tawon mi og siga-siga sa among mata aron pagtan-aw hain sa mga sakyanan nga nagdagan nga wala pa marehestro. Sagad gayud nga mabawo mi. Daghang sakyanan nga walay “current year sticker” apan inigtan-aw namo sa resibo sa rehestro, dunay tamla nga “sticker not available.” Pananglit green ang 2011, himoon unta nga red na usab ang 2012, unya yellow ang 2013 sayon ra kaayo alang sa mga law enforcer ang pag-ila kun hain sa mga sakyanan ang expire na og rehestro. * * * Lain nga angay’ng usbon sa LTO mao nga ang mga “stickers” sa plate numbers kinahanglan g’yud unta nga kanang dili makawat. Duna man go’y ubang mga tag-iya og sakyanan, ilabi na motor nga kay wala sila makaparehestro mangawat ra og stickers aron ingnon nga napabag-o nila ang ilang rehestro. Dili ba maayo ang akong tambag Sir Aguilos? Sir Arnel?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=802610&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Super-vening!</title>
<author>RATED R Ni Marlon Bellita</author>
<date>
<month>May</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Buloy: Ngano kaha no nga gahi man kaayo mohatag og umento sa suholan ang mga magpapatigayon sa mga mamumuo? Bitoy: Dili man gud na sila mga anak sa singot. Buloy: Unsa man diay na sila? Bitoy: Mga anak sa aircon(Toink!/Ayay!) Hehehehehehehehehehehehehe! Kun si Presidente Benigno&amp;nbsp;Aquino III maoy pasultihon angayang paspasan sa mga sakop sa Regional Tripartite Wages and Productivity Board ang pagtuon sa umento sa suholan. Ang dakong problema sa rehiyon siete padayon pang gipangita sa RTWPB7 si super-vening(Toink!). Mana: Dong Menggoy nakadungog ko sa balita ba wala pa daw umento kay wala pay supervening condition. Menggoy: Maoy lagi kuno Nay. Mana: Unsa man nang supervening Dong? Menggoy: Ambot! pero akong duda ig-agaw ra nang superman(Toink!/Aguy!) Hehehehehehehehehehehehe! Ang mga gikinahanglan nga makita aron molutaw si super-vening mao kini: • HPF - High prices of fuel • CPI -Consumer price index • IR-Inflation rate • DPPP- Declining purchasing power of peso Pero og nganong hangtod karon ang mga representate pa lang sa mga mamumuo sa RTWPB7&amp;nbsp;maoy nakakita ni super-vening mao nay giingon “ambot sa langaw pilay edad sa ok-ok”(Toink!/Aguy!) Sa kahanap sa aksiyon sa RTWPB pagpabor sa umento akong tan-aw nausab ang kahulogan sa gikinahanglang mga indikasyon. • HPF – Hanap ang Prices of Fuel!(Toink!) • CPI-&amp;nbsp;Consumer Price Inutil!(Toink!) • IR – Imahinasyon Ra!(Toink!) • DPPP- Dakong Posebli Pusoy ang Paumento!(Toink!) Hehehehehehehehehehehe! Walang personalan! Apan hinaot makatabang ang pag-awhag sa Presidente sa mga sakop sa RTWPB nga mopahamtang gyud og umento sa suholan. Bisan pagsipsip na lang sa Presidente ang ilang buhaton ug ipadaplin na lang ang tiyabaw ug panginahanglan sa mga mamumuo nga nag-antos sa walay hunong nga pagsaka sa presyo sa lana nga moepekto sab sa batakang mga palaliton. Mahimong dunay epekto sa bisan unsang patigayon ang pagpaumento sa suholan. Apan unsa bay epektibong paagi aron pagpalambo sa ekonomiya? Pagpiit sa mga mamumuo? O ang paghatag og igong gahum sa pagpamalit nga tataw ra sab nga mahibalik ug mapahimuslan sa mga negosyante. Hinaot sa sunod tigom sa mga makinaadmanon nga sakop sa RTWPB dili sila magpabiling daw langgam nga mayang bongol. (emailad:jomar_bellita@yahoo.com.)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=802616&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kagaw's politika</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Eddie B. Patigayon Riverside, Canduman, Mandaue City</author>
<date>
<month>May</month>
<day>03</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang katabang kon suluguon, sinuholan kini sila sa ilang agalon tugbang sa ilang pag-alagad. Apan kun ikaw mahimong suluguon diha sa usa ka lungsod, sa barangay o sa dakbayan nag-alagad ka’s imong katawhan diha sa imong lugar o dapit nga gialagaran isip serbisyo publiko sa imong mga konstituwente. Sa ato pa, usa ikaw ka politiko ug kining pagkahilambigit mo sa politika, bunga ug tipik kining tanan sa kagaw sa politikanhong dynastiya’ng nasunod mo gikan sa imong mga ginikanan, o kagikan diha sa inyong dapit, ug bisa’g asa ka pa mao na gyud kini imong himat-an ug imong hikatulgan. Diha sa politika, bisa’g asa kasagaran gyud magpulipuli diha sa ilang gahum ang amahan, anak o asawa sa maong dynastiya’ng politikanhon ug hinungdan nga adunay mga pangurakot diha sa palibot sa maong kagamhanan. Tungod niini dili na sila gustong anaa pay laing tawo nga makahupot pa sa ilang gahum, tungod sa kagaw sa politika, kay ang politiko, wala’y permanenteng higala, kay ang suod mong higala karon, maoy mapintas mong kaaway’s umaabot. Hala bomba Nyor, mao kini kasagarang madungog ta diha sa mga basal bolero ug sa mga torotot sa mga politiko karon nga namalit na’g mga horas sa radyo ug sa telebisyon, pamugas pugas na kini sa umaabot eleksiyon 2013, kay lagi human unya sa ilang tagsatagsa ka termino, dili kini sila magpapire ug magpapuli na sab ug laing katungdanan bisa’g asa, aron sa katagbawan sa kalami ning kagaw’s politika.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=802999&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Halad sa Bohol</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>03</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Maayong balita alang sa mga pasyente sa Bohol nga nagkinahanglan og libreng operasyon.&amp;nbsp;Ang Philippine College of Surgeons ug ang ABS-CBN Central Visayas mopasiugda og usa ka semana nga libreng operasyon alang sa duha ka gatos ka pasyente sa Tagbilaran City ug sa kalungsoran sa Bohol. Gitakda ang kalihokan karong Mayo 16-20, 2012.&amp;nbsp;Mga doktor gikan sa Manila, inabagan sa nurses ug ubang mga boluntaryo gikan sa Sugbo ug Bohol, ang mohimo sa major ug minor surgeries.&amp;nbsp;Ang kinatibuk-ang kalihokan himuon sud sa Governor Celestino Gallares Memorial Hospital.&amp;nbsp;Nga mopagamit sa tanan nilang lawak ug kahimanan.&amp;nbsp;Hinaot nga ang labing nagkinahanglan natong mga Kapamilya mapahibawo nimo aron nga makapahimus ning gitanyag nga talagsaong tabang. * * * Ika-11 ka tuig na nga gipasiugdahan kining libreng operasyon.&amp;nbsp;Nga gihimo sa nagkalainlaing bahin sa nasud.&amp;nbsp;Labing menos, 1,200 na ka kabos nga mga pasyente ang nakapahimus sa proyekto.&amp;nbsp;Karong tuiga, mga Bol-anon ang napilian sa mga tigpasiugda nga halaran sa libre nga pangalagad. Apil sa major surgical operations nga mahimo sa Bohol karong buwana mao ang mosunod:&amp;nbsp;Myoma, goiter, hernia, ovarian cyst, hemorrhoid, gall bladder, tumor ug gisi sa ngabil ug buslot sa lingagngagan.&amp;nbsp;Ang minor surgeries maglakip sa sebaceous cysts. Ang mga pasyente ipaubos hinuon og social ug medical screening sa di pa itakda ang ilang turno sa operasyon. * * * Nagpadayon na karon ang screening sa Gallares Hospital sa Miguel Paras St., Tagbilaran City sugod sa alas-8 sa buntag hangtod sa alas-5 sa hapon.&amp;nbsp;Tak-opan ang screening karong Biyernes, Mayo 4, aron maandam ang tanang makapasar nga mga pasyente alang sa operasyon.&amp;nbsp;Ang mga pasyente nga may laboratory results giawhag sa pagpakita sa ilang mga dokumento ngadto sa mga doktor aron mas daling matugkad ang ilang balatian. Atol sa screening, susihon sa mga doktor ang kahaom sa panglawas sa mga pasyente alang sa makuti nga operasyon.&amp;nbsp;Kini aron kalikayan ang posible nga mga komplikasyon.&amp;nbsp;Susihon sab sa social workers ang ekonomikanhon nga kahimtang sa mga pasyente.&amp;nbsp;Kini aron pagtino nga ang labing tabanganan mao gyud ang una nga maatiman. * * * Kun taga Sugbo ka ug gustong motabang, gidasig ka sa pagsagop og pasyente, pag-atiman sa iyang mga panginahanglan sa di pa ug human sa operasyon.&amp;nbsp;Mahimo sang motampo og IV fluids ug ubang medical supplies nga gikinahanglan kaayo sa pagpahiuli sa kahimsog sa mga pasyente human sa operasyon. Mahimo kang makiglambigit sa Bantay Bata 163 Cebu.&amp;nbsp;O ba kaha sa DYAB Abante Pa, Bisaya, nga nagsaulog sa iyang ika-17 nga anibersaryo karong tuiga, pinaagi sa among landlines:&amp;nbsp;4221950, 4221953 ug 4221956.&amp;nbsp;O kun taga-Bohol ug makahigayon, mahimong modiretso sa Governor Celestino Gallares Memorial Hospital.&amp;nbsp;Daghang salamat daan. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=803004&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Agwat</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>03</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>AYON sa Employers Confederation of the Philippines (ECOP), pinaka-mataas na raw ang minimum wage ng Pilipinas kumpara sa ibang bansa sa rehiyon. Kung dollar ang gagamiting batayan, nasa halos $10 kada araw ang minimum wage sa Pilipinas, kumpara sa $2.20 sa Vietnam, $2.00 sa Cambodia, $2.09-3.00 sa Indonesia, $5.20-5.90 sa Thailand at $3.75-5.00 sa China. Kung tama ang mga datos na ito, halos doble na pala ang mi-nimum wage ng Pilipino kumpara nga sa mga bansang nabanggit. Pero ang tanong, lahat ba ay nababayaran ng minimum wage? Hindi, di ba? May tinatawag kasi na contractual workers. Ibig sabihin, hindi sila mga regular na empleyado, kaya hindi sakop ng minimum wage. Isa nga sa mga hinihingi ng mga manggagawa ay ang batas kung saan magkakaroon ng seguridad sa trabaho ang mga empleyado sa gobyerno at sa pribadong sektor, para mawala na nga yung contractualization na tinatawag. Hindi kasi bawal ang contractual hiring ng mga empleyado, na ginagawa pati ng mga ibang ahensiya ng gobyerno. Pero ayon sa ECOP, hindi lang sahod ng mga empleyado ang kanilang dapat isipin. Nandyan na rin ang pagtaas ng mga materyales, gasolina o diesel para mapatakbo ang negosyo, pati na rin ang kumpetensiya kung saan pinakita sa atin na mas mura talaga ang sahod sa ibang bansa, kaya naman naglilipatan na ang ibang mga negosyo sa mga bansang ito, lalo na sa China. Alam naman natin na mahirap labanan ang presyo ng produktong China, kasi nga mura ang kanilang materyales at labor. Bulok, pero mura. Ang pagpapatakbo ng negosyo ay ang magandang balanse ng lahat na ito. Kung malakas ang negosyo, bakit hindi itataas ang suweldo? Pero kapag humina, puwede bang bawasan din? Kung mapipilitan silang magbigay ng mataas na sahod sa panahon ng kahinaan ng negosyo, ano pa raw ang gagawin nila kundi magsara na lang? Eh di mas napasama pa para sa lahat. Ito ang kanilang daing. Katatapos lang ng Labor Day. Ang sorpresa na pinangako ni President Aquino – mga ibang benepisyo at hindi pagtaas ng sahod – ay sinalubong ng dismaya, na may konting pag-asa. Aminado ang ilang grupo na masyadong mataas ang hinihinging dagdag sa sahod ng mga militanteng grupo. Ang tanong kasi, kasya na ba ang P426 kada araw para magpakain ng pamilya na may anim na miyembro? Ang kontra naman ay bakit isa lang ba ang may trabaho? Kung dalawa, o tatlo pa ang may trabaho, kasyang-kasya na nga siguro. Pero ang katotohanan ay mas madalas na isa lang ang may trabaho, at malaki pa ang pamilya. Ibang isyu na iyan para sa ibang araw. Kelan ba naman nagkasundo ang tila magkatunggali na panig ng mga empleyado at mga “bosing”? Wala pa yata akong nakitang pagdiwang ng Mayo Uno na walang kilos-protesta. Sa tingin ko hindi talaga magkakasundo kailanman, habang may malaking agwat ng mga mahihirap at mga mayayaman. Sa tingin ko, mas mahalaga ang mapalakas ang ekonomiya ng bansa, kaysa yung mga isyung ito sa ngayon. Sa mga bansang malakas ang ekonomiya, hindi masyadong isyu ang sahod at negosyo dahil maganda naman ang kita ng lahat. Iyon ang dapat nating maabot. Kapag naganap na iyan, hindi na siguro mahirap ang usapang sahod at negosyo. Pero kailan naman kaya iyon? Pagputi ng uwak?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=803083&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagpamalandong alang sa Malangkubong Kaayohan</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>&amp;nbsp;( Gikan sa Libro: Relationship Strategies for Success ni Madam Saluja ) Ang tawhanong pakiglambigit karong mga panahona ang mahimong atong mahulagway ning mosunod: &amp;nbsp;A. Hinanaling paghatag og desisyon/hukom. B. Hinanaling pag-ilis sa mga higala/kaminyoon o hinigugma. C. Paggamit sa mga hunahuna o kasingkasing sa walay hinungdang pagbati, pagsaway, o kaha panimalos. D. Ang paghunahuna sa KAUGALINGON lamang E. Kasina, Kompetisyon, Palabwanay. Pipila lamang kini sa mga butang nga nihulagway sa tawhanong kalibutan karon, ang kalibutan sa pakiglambigit. Ning atong lindog karon tugoti ko nga atong pamalandongan, ampoan, ug susihon kun naunsa na kita diha sa atong pakiglambigit o diha sa atong kinabuhing malambigiton. Subo lang palandungon nga nahimong functional ug pragmatic lamang ang atong pagtan-aw sa tawo o sa usa ka relasyon. Sama pananglit ning maong panultihon nga nagkanayon: &amp;quot; To be born a gentleman is an accident but to die a gentleman is an achievement.&amp;quot; Gumikan sa dili hamtong nga panlantaw sa kaugalingon ug sa kinabuhi, atong nakita nga ang kalibutan imbis langit ang nahimo na hinuong usa ka konkretong impiyerno.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=803272&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Brenda huri na ba?!' (huling bahagi)</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>May</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>AYAW pahuli nitong si Brenda… kung saan-saan siya sa talahiban nagsusuot… tumakbo at hindi inalintana ang matatalas na talahib at tinik na nadadaanan. “Am biris niya para siya daga. Biris-biris taraga. Totoo!” namamanghang kwento ni Akira. Nitong linggo, itinampok namin kung paano dinakip ng mga tauhan ng Criminal Investigation and Detection Group (CIDG)-Southern si Brenda Dela Pe&amp;ntilde;a Uehara. Ang Pinay na nanloko kay Akira Uehara, isang Japanese National matapos nitong kunin ang halagang 73-Milyong piso, isanla ang tatlong multi-million&amp;nbsp;houses…mga magagarang sasakyan at maging ang alahas nitong si Akira. Binilinan siya ng mga CIDG na magtago sa loob ng sasakyan at i- ‘double lock’ ito kasama ang babaeng impormante na tumulong sa kanya subalit hindi mapigilan ni Akira ang sarili kaya bumaba ng sasakyan. Balisa si Akira… palakad-lakad habang sinusundan ng tingin ang naghahabulang tauhan ng CIDG at si Brenda.&amp;nbsp;Sa takot niyang baka makatakas muli si Brenda pumikit na lang siya at nagdasal. Halos isang oras naghintay si Akira. Hindi niya na alam ang nangyayari tanging pagaspag at kiskisan ng mga talahib na sing haba ng tao ang nakikita niya. Isa-isang nagdatingan ang mga taga CIDG. Puno ng sugat at gasgas. Nilapitan siya ng naunang tauhan ng CIDG. Tinapik sa balikat, “Huli na!” sabi nito. Nahuli si Brenda mismo sa ‘boundary’ ng San Pedro, Laguna at Muntinlupa… sa talahiban. Hindi makapaniwala si Akira hanggang makita niya si Brendang hawak ng mga taga-CIDG. Hindi na siya nakapagsalita. Tinitigan niya lang si Brenda. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; “Syempre garit ako! Puro garit pero nakahinga ako maluwag nang makita ko huri na siya!” pahayag ni Akira. Bago pa idiretso si Brenda sa CIDG, hiniling niya sa pulis na kausapin si Akira.&amp;nbsp;“Akira gusto ka raw kausapin ni Brenda,” sabi ni P/Insp Barsana. &amp;nbsp;Sagot ni Akira , “Hindi na po! Ragi narang siya sinungaring sa akin. Usap kami…&amp;nbsp;bigay naman siya ng dokumento peke. Ayoko na! Wag na rang! Kami harap sa Korte na rang, Rahat sabi niya di totoo.” Tinanong ni Akira si Brenda kung saan dinala ang kanyang pera. Sagot daw nito, “Ubos na!” Kulungan ang bagsak ni Brenda. Maging ang bagong kinakasama nito. Kinuhanan siya ng picture, pinag-piyano (kinuhanan ng fingerprints). Dinala muna siya para ipa-‘medical’ pagkatapos ipinasok sa selda ng CIDG. Tinignan ni Akira ang asawa na minahal ng tunay at sinayang lang ang lahat ng mga kabutihan ipinakita niya dito. Dati sa marangyang bahay niya inilagay si Brenda, kumpleto sa gamit at mga katulong, naka-aircon lahat ng kwarto at may ‘swimming pool’, ngayon sa isang masikip at mainit na selda siya nauwi. “Matagal na hanap hanap siya… buti nahuri na siya,” wika ni Akira. Limang minuto makalipas dakipin si Brenda, tumawag agad sa amin si Akira. “Huri na… Huri na po si Brenda!” Kinumpirma naman ito ni C/Insp. Bernoulli Abalos ng CIDG-Southern nang kapanayamin namin siya sa “CALVENTO FILES” sa radyo. Ang “HUSTISYA PARA SA LAHAT” ng DWIZ 882 KHZ (tuwing 3:00-4:00 ng hapon). Dito na kinwento sa amin C/Insp. Bernoulli Abalos ang pagdakip nila kay Brenda. “Pawis na pawis siya… talagang ayaw magpahuli!” sabi ni C/Insp. Abalos ng CIDG-Southern. Hindi na kami nagulat na ginawa ni Brendang manakbo ng halos isang oras makatakas lang sa elemento ng CIDG dahil minsan ng nabanggit sa amin ni Akirang sinabi sa kanya ni Brenda na, “Hindi ako magpapahuli ng buhay!” Ipinarating namin ang aming pasasalamat kay P/Director Samuel Pagdilao, ang Hepe ng CIDG sa mabilis na pag-aksyon ng CIDG&amp;nbsp;at ng kanyang mga tauhan. ‘On air’ sinabi ni Dir. Pagdilao kay P/CInsp. Abalos ang kanyang pagbati sa ‘accomplishment’ na ginawa nito at ng kanyang mga kasamahan.&amp;nbsp; “Congratulations, we’re proud that you and you’re men were able to apprehend this woman. Ang mga taong ganito ang nagbibigay ng masamang imahe sa ating mga Pilipina sa mata ng mga dayuhan,” wika ni Dir. Pagdilao. Ipinangako rin ni Dir. Pagdilao na bibigyan niya ng “commendation” si P/CInsp Abalos at lahat ng mga taong tumulong na mahuli itong si Brenda. Irerekomenda din niya na ma-‘promote’ itong si P/CInsp Abalos. Personal namin pinasalamatan si Dir. Pagdilao sa tulong na ibinigay niya kay Akira at pati na rin sa lahat ng mga lumalapit sa aming tanggapan. Nang-iwan si Dir. Pagdilao ng mensahe. “Ang CIDG po ay bukas at handa sa mga lumalapit sa amin…” wika ni Dir. Pagdilao. Hindi mapigil ang tuwa ni Akira dahil matapos ang mahabang taon nahuli rin si Brenda. “Maraming saramat po sa inyong turong sa CALVENTO FILES…CIDG. Brenda huri na!”. &amp;nbsp;wika ni Akira. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, hindi dito natatapos ang kaso ni Akira. Oo nga’t nahuli si Brenda at nakakulong subalit ito’y simula pa lamang ng bakbakan sa korte naman. May abogado rin si Brenda at inaayos na nito ang kanyang piyansa para sa pansamantalang paglaya nito. Sa sinasabi naman nitong si Brenda na ubos na ang perang kinuha niya kay Akira na umaabot sa halagang Php73 Million pesos, maaring pinapalabas lamang niya ito dahil ayon kay Akira mismong mga kamag-anak nito sinasabing nasa probinsya ang ibang pera ni Brenda at ang iba&amp;nbsp;naman tinatago niya sa banko sa ibang bansa. Maging babala ito sa ating mga kababayang mapang-abuso sa mga dayuhang ang nais lang ay makatagpo ng isang babaeng magmamahal at mag-aaruga sa kanila. &amp;nbsp;Kapag nakahanap ka ng ‘foreigner’ na mamahalin ka, aalagaan ka at pati pamilya mo tutulungan, daig mo pa ang tumama ng ‘jackpot’ sa Lotto. Minsan pa nais naming magpasalamat sa CIDG sa pamumuno ni Director Samuel Pagdilao, at kay C/Insp Abalos at lahat ng tauhan ng CIDG na kasamang humuli kay Brenda. SA PUNTONG ito nais namin iparating kay Brenda na bukas ang aming tanggapan para marinig ang kanyang panig sa kasong ito. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa aming tanggapan sa 5th floor City State Center bldg. Shaw Boulevard., Pasig City mula Lunes-Biyernes. * * * Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=803357&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sipyat ni Labella</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sayop si Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a.&amp;nbsp;Ang panag-uban nilang Konsehal Edgardo Labella ug Atty. Roberto Palmares sa usa ka kaso wa magpasabot nga kauban sila sa tanang kaso.&amp;nbsp;Sama sa ubang mga abogado, gawasnon silang magkuyog o mag-atbang sa nagkalainlaing kaso. Bisan ang ilang panag-uban sa usa lang ka buhatan di babag alang nilang Labella ug Palmares sa pagpili sa managlahi nga mga posisyon sa samang kaso.&amp;nbsp;Bisan di motoo si Osme&amp;ntilde;a, mahimong tinuod gyod nga nagkasungi ang hubad nilang Labella ug Palmares sa kontrobersiya sa pagpanag-iya sa 4.7 ka ektarya nga luna sa San Miguel, Apas, Cebu City. * * * Sakto si Labella.&amp;nbsp;Mahimong wa siya’y nalapas nga lagda sa abogasiya.&amp;nbsp;Sa iyang pakig-ipon ug pakig-atbang ni Palmares.&amp;nbsp;Salig ko sa katakos ni Labella pagpanalipod sa iyang kaugalingon gikang Osme&amp;ntilde;a o ni bisan kinsang nagduda nga gibinuangan niya ang 168 ka pamilya nga gimandoan na sa korte paglayas sa ilang pinuy-anan. Amaw hinuon si Labella. Kun mokubit sa hagit ni Osme&amp;ntilde;a pagkiha og libelo aron kapamatud-an ang iyang nahuptang dokumento sa panag-uban nilang Labella ug Palmares sa labing menos usa ka kaso.&amp;nbsp;Di tungod kay way sukaranan ang kaso.&amp;nbsp;Kun dili tungod kay makadaot ni sa iyang politikanhong ambisyon. * * * Kay sayop si Labella.&amp;nbsp;Sa wa niya pagtug-an dayon sa mga molupyo nga gihulga og demolisyon ug, labaw sa tanan, sa Sugbuanong mga botante.&amp;nbsp;Nga maoy mohukom i-promote ba siya pagka bise mayor sa 2013. Demalas si Labella.&amp;nbsp;Kay naunhan siya ni Osme&amp;ntilde;a.&amp;nbsp;Ang hubad ni Osme&amp;ntilde;a sa panagluon nila og buhatan ni Palmares maoy unang nadunggan sa mga Sugbuanon.&amp;nbsp;Maglisod na si Labella pagpapas sa nitumaw nga pagduda nga, kun di pa tungod sa pangespiya ni Osme&amp;ntilde;a, taguon untang Labella ang kasikit niya sa abogado nga responsable sa kalisod ron sa pagpuyo sa taga Apas. * * * Sakto si Osme&amp;ntilde;a.&amp;nbsp;Ang kontrobersiya sa Apas nakapahukas sa tinuod nga bulok ni Labella.&amp;nbsp;Nga makapabuslot sa kaligdong nga giisip nga usa sa alas sa umaabot nga runningmate ni Mayor Mike Rama.&amp;nbsp;Iyang kalit nga pagsud sa kaso, nga ni Rama pa aron pagpanalipod sa mga molupyo, nangalisbo nga pahimus, kinaham nga sakit sa tradisyonal nga mga politiko. &amp;nbsp;Wa igdungog si Palmares nga hilumon, ni manggiuwawon, sa iyang mga kasong gihuptan.&amp;nbsp;Kay makadungog man si Labella bisan sa igham ni Palmares sud sa ilang buhatan, hagbay ra untang nahibawo ining kasoha.&amp;nbsp;Nganong wa man magpakabana niadto pa?&amp;nbsp;Karon na ba lang modugo ang iyang kasingkasing ug gitugkan og kaluoy alang sa mga molupyo nga nakahukom na sa pagpangambisyon og mas taas nga katungdanan sa politika? * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=803608&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Cervical cancer</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>INOOBSERBA ngayong Mayo ang “National Cervical Cancer Awareness and Prevention Month.” Ayon sa Department of Health (DOH), ang cervical cancer ay sakit na kabilang sa mga pinaka-karaniwang nakaaapekto sa mga kababaihan at ikalawa sa mga pinakamadalas na ikinamamatay ng mga nasa edad 35 hanggang 55. Base sa Philippine Cancer Facts and Estimates, taun-taon ay mahigit 7,000 kaso ng cervical cancer ang naitatala at 12 ang namamatay kada araw. Ang cervical cancer ay malignant tumor na idinudulot ng “human papilloma virus (HPV).” Pangunahing naisasalin ito sa pamamagitan ng pakikipagtalik partikular kung ang isang babae ay may ibang nakakatalik, o kung ang kanyang ka-partner ay nakikipagtalik sa iba. Madali nitong naaapektuhan at naigugupo ang mga babaing mahina ang resistensiya dahil sa pagkakaroon ng iba pang sakit, sobrang napapagod, sunod-sunod ang panganganak at hindi sapat na naaasikaso ang sarili. Nilinaw naman ng DOH na ang cervical cancer ay nade-detect at nagagamot. Ang kailangan lang ay sapat na kamulatan at kaalaman hinggil dito at pag-aasikaso ng mga kababaihan sa kanilang katawan tulad ng regular na pagpapa-check-up at pagsailalim sa pap smear screening. Kaugnay nito, isinusulong ng aking anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada ang mga hakbangin para maiwasan at magamot ang iba’t ibang sakit ng kababaihan. Ito ay sa pamamagitan ng Senate Bill 813: Research on Women’s Health Act; at SB 838: Women’s Health Office Act. Itinatakda ng mga panukala ang pagpapatupad ng pamahalaan ng mga programa para sa pag-aaral sa mga sakit na nakaaapekto sa kababaihan gayundin ang mga sanhi nito at kung paano maiiwasan at magagamot. Isinusulong din ng mga panukala ang pagpapalaganap ng mga impormasyon hinggil sa naturang usapin. * * * Happy birthday kay Batangas Rep. Sonny Collantes (May 5) at Caloocan City Rep. Mary Mitzi Cajayon (May 6).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=803688&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Saludo ako sa'yo, Chairman Casta&amp;ntilde;o</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KASAGUTAN na nga si Chairman Casta&amp;ntilde;o sa ‘‘tuwid na landas’’ ni President Noynoy Aquino matapos nitong maibalik sa sigla ang Philippine Racing Commission (Philracom). Sa kabila ng mga problema na minana niya, muling sumigla ang karera. Sipag at tiyaga ang ginawa ni Casta&amp;ntilde;o upang maresolba ang mga problema. Itinalaga siyang Philracom chairman noong Agosto 2011. Mula Lunes hanggang Biyernes, hindi siya nag-aabsent sa kanyang opisina upang harapin ang responsibilidad katulong ang limang commissioner sa pangunguna ni Engineer Jesus Cantos. Saludo ako sa’yo, Sir! Kaiba si Casta&amp;ntilde;o sa mga naging chairman ng Philracom. Hindi siya nakitaan ng katamaran at pang&amp;shy;hihina para resolbahin ang suliranin sa industriya ng karera. Sa siyam na buwan ng kanyang panunungkulan maraming nabago at patuloy na itinutuwid tungo sa ikauunlad ng karera. Sa pamumuno niya nabuking ang moro-morong pakarera dahilan kung bakit hindi umuusad ang industriya ng karera na ikinadismaya ng mga kariresta. Nakita ng mga mamumuhunan at horse owner ang sinserong pagtugon sa mga problemang kinakaharap ng industriya. Pinagtutuunan ngayon ng komisyon ang local horse breeding sa pamamagitan ng pag-angkat ng mga imported na kabayo na may de-kalidad. Suporta at pagbibigay ng insentibo sa pamamagitan ng paglalatag ng mga pakarera para sa mga imported na mananakbo upang makabawi sa puhunan ang mga horse owner at bree-ders. Nakikita ko sa pamumuno ni Casta&amp;ntilde;o ang malaking pagbabago sa industriya ng karera.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=803692&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Hindi na sana kapos sa classroom</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>TUWING opening ng school year, lagi nang pro&amp;shy;blema ang kakulangan ng silid aralan sa mga pampublikong eskuwelahan. Sa mahabang panahon, walang matandaan na hindi nagkaroon ng problema sa classroom. Laging kapos. Karaniwan nang tanawin sa mga unang linggo ng pagbubukas ang klase na sa mismong pasilyo ng school nagsasagawa ng klase. Mayroon pa ngang pagkakataon na isang lumang comfort room nagdaos ng klase ang mga bata. At madalas pa na may nagdaraos ng klase sa ilalim ng punongkahoy. Ngayong school year 2012-2013, inaasahang maraming mag-eenroll sa public school sapagkat maraming learning institution ang magtataas ng matrikula at iba pang bayarin. At tiyak nang kukulangin ang classroom. Maaaring maulit ang karaniwang tanawin tuwing mag-uumpisa ang school year. Sa Hunyo 4 ang umpisa ng klase batay sa DepEd Order No. 26 na nilagdaan ni Secretary Armin Luistro. At sabi ng kalihim, handa na raw ang tanggapan sa pagbubukas ng klase sa Hunyo. Ngayong school year ipatutupad ang K+12 kung saan, magiging limang taon ang high school. Ayon kay Luistro, puspusan na ang pagsasanay ng mga guro para sa paghahanda sa bagong sistema ng edukasyon. Naka-pokus ang DepEd sa pagsasanay sa mga guro na magtuturo ng Science at Math. Naniniwala ang DepEd na magiging matagumpay ang bagong sistema at tatanghaling mahusay ang mga Pilipinong estudyante hindi lamang sa larangan ng Science at Math kundi sa iba pang kaalaman. Maaari nang makipagsabayan ang mga estudyanteng Pinoy sa iba pang lahi hindi lamang sa Asia kundi sa buong mundo. Maraming hinahangad ang DepEd para sa ika&amp;shy;uunlad ng edukasyon ng mga kabataan. Nasa kani&amp;shy;lang isipan na ang kabataan ang mag-aangat sa bansa at tatanghaling maunlad. Humahanga kami sa ginagawang pagsisikap ng DepEd. Maaaring “tuwid na landas” ang tatahakin ng mga estudyante sa bagong sistema na ipatutupad. Maraming pangarap si Luistro para sa mga&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mag-aaral. Sana kabilang sa kanyang mga magandang pangarap ang pagkakaroon nang sapat na classroom at iba pang pangangailangan ng mga estudyante. Kung may komportableng silid-aralan, tiyak na makadaragdag ito sa maigting na konsentrasyon ng mga bata sa pag-aaral.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=803986&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bank account ni Corona at kriminalidad sa bansa</title>
<author>PANAGINIP LANG Ni Nixon T. Kua</author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SABI ng ilan, meron daw $10 million bank account si Chief Justice Renato C. Corona. Todo tanggi naman ang kanyang mga abogado. Simpleng paninira lamang daw ito.&amp;nbsp; Suhestiyon ko, bakit hindi na lang pumirma si Corona ng isang waiver na magbibigay sa banko ng karapatan upang ipakita sa impeachment court ang lahat nang deposito niya lalo na ang mga dollar at iba pang pana-nalapi upang makita ang nagsasabi ng totoo. Simpleng solusyon na pilit na pinagugulo ng mga abogado pero madaling maintindihan ng ordinaryong mamamayan.&amp;nbsp; Dapat muling buhayin ang panawagan ni Sen. Panfilo Lacson noon na lahat ng opisyal ng pamahalaan ay pumirma ng waiver para hindi sila kasali sa bank secrecy law. * * * Sabi ni DILG Secretary Jesse Robredo, tataas ang mga political killings habang lumalapit ang eleksiyon.&amp;nbsp; Tama siya pero tutukan din sana ng DILG ang pa-tuloy na pagtaas ng kriminalidad sa bansa. Ang mga kaso ng akyat bahay, cell phone snatching, pickpocket, holdup ay masyado nang nagbibigay ng takot sa mamamayan. Ang mga biktima ay ordinaryong tao, hindi ang mga mayayaman o mga opisyal na may bodyguards at nakatira sa exclusive subdivision at hindi rin namimili sa mga palengke at mga masisikip na mall.&amp;nbsp;Marami sa kanila hindi na nagrereklamo sa pulis dahil matagal ang proseso.&amp;nbsp; Kung hindi ito kayang ayusin ng DILG na may hawak sa PNP, bakit hindi palitan ang pamunuan ng isang opisyal na lilinis dito at kahit paano ay maipaparehas ang kon&amp;shy;disyon ng mayayaman at makapangyarihan sa ordinaryong mama-ma&amp;shy;yan. * * * Para sa anumang re&amp;shy;aksyon o suhestiyon text e mail sa nixon&amp;shy;kua@ymail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=803987&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wala'y pili-pili nga dakop</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Dili man sala kun duna kay mga higala nga mga opisyal sa kagamhanan apan ayaw kini gamita aron nga moabuso. Usa ka tawo nga nagsakay og motor nga walay side mirrors nasakpan nako atul sa checkpoint namo sa LTO-Task Force Alpha didto sa Mabolo kaniadtong Biyernes sa hapon. Ang maong tawo mihangyo dayon nga dili siya dakpon kay amigo kuno sila og si Atty. Vicente Gador, ang legal officer ug acting chief sa LTO-Cebu City licensing division. Ingon ana diay na? Ang tumong diay ninyo sa pakighigala sa mga opisyal sa LTO aron dili mo dakpon sa paghimo og abuso? Kadaghan na gayod ko makasugat og mga tawo nga moangkon dayon nga amigo sa taga LTO kun sila madakpan. Dili lang nako ibutyag ang tinuod nga ngalan sa maong tawo apan “Lim” ang iyang bansagon. Kun nakaila ka niya Atty. Gador mas maayo tingali nga imo siya nga disiplinahon. Pasensya lang gayud mo kay kami sa LTO-Task Force Alpha dili man gusto nga ingnon ta sa publiko nga pili-pilion lang ang dakpon. Ang tambag nako, kun makighigala mo og mga opisyal sa LTO, sunda ang balaud. Kun dili kamo motuman sa balaud, tabla ra nga gibugal-bugalan ninyo ang higala ninyo nga opisyal. Kauban gani nako sa The Freeman nga dunay kalapasan ako man gayud nga giprangkahan nga dakpon g’yud nako siya kun maatlan namo siya sa checkpoint. Tan-awa, giusab niya ang binuang sa iyang sakyanan. Ang among silingan nga punder ang suga, gidakop man gani gayod nako kay ngil-ad man nga dili nako siya dakpon unya ang uban gidakop. Mahigalaon kaayo kaming mga sakop sa Task Force Alpha, apan estrikto kami sa mga badlongon, ilabi na sa mga tawo nga “gahi’g ulo” unya kun madakpan pwerte nga makahangyo nga dili sakmiton ang lisensya. * * * Akong pasalamatan daan ang kadagkoan sa Metro Cebu Water District (MCWD) nga gipangulohan sa ilang chairman nga si Leo Paca&amp;ntilde;a kay gipasalig nila nga susihon kun mahimo ba kami nga makonektahan og water connections ang mga lumulopyo sa Sitio Upper Fatima, Barangay Apas. Gikontak ko ni Leo kay nagpadala man ko og letter request didto sa MCWD nga naghangyo nga iabut didto sa Sitio Upper Fatima gikan sa Barangay Busay Hall ang ilang tubo sa tubig. Salamat daan Sir. Daku kaayo nga tabang kun makonektahan mi’g tubig kay gikan sa tag P1,152 ang bayranan sa ubang lumulopyo sa maong dapit tungod sa kamahal sa gibaligya nga tubig, moabut na lang unya og P300 ang bayranan kun ang tubig direkta na sa MCWD lines. Karon gud, nag-antos sa inantigo nga paagi ang maong mga pamilya mao nga grabe kamahal ang tubig nga ilang gigamit nga tag P75 kada cubic meter kon tag P30 ang baril. Sa laktud, gipilo og kalima ang orihinal nga presyo. * * * Sugyot nako nga maayo tingali nga tangtangon na lang ang “center island” nga anaa taliwala sa karsada sa Juan Luna Avenue sa Mabolo hangtud na sa Archbishop Reyes Avenue. Ang tumong niini aron molapad og gamay ang karsada. Kanunay ko nga makaagi diha pwerteng huota sa mga&amp;nbsp;sakyanan nga mangagi sa maong karsada. Mentras dili pa kita makapalapad sa karsada sa daplin, mas molapad kun wala na kining maong “center islands.” Palihug kuno Mayor Mike Rama, CITOM chairman Jack Jakosalem, estudyohi ninyo kining akong sugyot.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=804049&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang tukma ug haum sa pagpangalagad</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Jenner S. Lobedica, San Remegio, Cebu</author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang mga hunahuna nga gipadayag dinhi iya ra sa tagsulat ug walay labot ang Banat News ug mga sakop niini. Nagkaduol na ang bulan sa Oktobre niining tuiga ug kisaw na kaayo ang mga taho nga naglambigit sa politika sanglit nagkaduol na man usab ang bulan sa Oktobre niining tuiga nga maoy gihatag nga mga adlaw alang sa pag-file sa certificate of candidacy (COC) alang niadtong mokandidato sa umaabot nga 2013 local election. Nunot niining pagkisaw sa mga taho nga politikanhon dinhi sa nasud,&amp;nbsp;ang mga pumipili nga katawhang Pilipinhon nagsugod na usab sa pag-aninaw sa mga politiko alang sa ilang paghashas kun tukma ug haum ba ang mga hingtungdan sa pagpangalagad sa katungdanan. Adunay nag-ingon nga daghan ang mga tawo nga nagtinguha nga mahimong politiko apan ang nakapait ang politika maoy nagdumili usab sa pagdawat kanila sanglit&amp;nbsp;makasinati man gayod og kaparutan sa matag higayon sa ilang pagsalmot niini. Matud pa nila nga adunay mga tawo nga hilabihan ka mahigalaon ug matinabangon sa ilang isigkaingon apan kun mosulod na gani sa natad sa politika&amp;nbsp;dili man gayod magmadaugon. Daghan hinuon ang kapasanginlan nga hinungdan nganong makaangkon og kaparutan ang kandidato sa gitinguha niyang katungdanan sa panahon sa piniliay. Naglakip sa mga hinungdan mao ang gialigar nga gitikas ang resulta sa mga kaatbang nga kandidato,&amp;nbsp;ang kulang sa kuwarta nga igasto sa&amp;nbsp;kandidatura,&amp;nbsp;ang gisakyan nga partido wala mohatag og hugot nga suporta sa kandidatura ug daghan pa. Matud pa nila nga anugon kaayo kadtong kandidato nga haum ug tukma unta sa pagpangalagad sa katawhan apan ang nakapait kay mapildi man sa piniliay ug ang modaug mao na hinuon kadtong mga politiko nga maayo lang sa estorya apan&amp;nbsp;walay kabangkaagan sa pagpangalagad sa katungdanan. Dugang pa nila nga kini gayod ang sagad sa mga hinungdan nga sa panahon na sa ilang paglingkod sa katungdanan maoy masinati sa katawhan ang kapakyas sa gipaabot unta nilang kalamboan. (Romeo T. Limpangog)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=804051&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Smuggling ng karneng baboy</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAPAKALAKI nang nawawala sa pamahalaan dahil sa smuggling ng karneng baboy at manok. Tinatayang P60 billion taun-taon ang nawawala at hanggang ngayon patuloy ang illegal na pagpasok ng mga karne galing sa China. At sa kabila nang mga nangyayaring ito, walang ginagawang aksiyon ang Bureau of Customs para mapigil ang pagpasok ng mga shipment ng karne. Umano’y nasa 100 million kilos ng karneng baboy na nanggagaling sa China. Ang mga karneng ito ang bumabaha sa palengke at walang kamalay-malay ang mamamamayan na ang kanilang nilalantakang pork chop, sisig, menudo ay karneng nagmula pa sa China. Nagbanta na ang mga magbababoy (hog raisers) na magsasagawa sila ng limang araw na pork holiday kapag hindi sinolusyunan ng Customs ang talamak na smuggling. Nagtataka sila kung bakit walang pagkilos ang Customs gayung lantaran ang pagpasok ng mga karne. Hindi rin malaman ng mga magbababoy kung walang madakmang smuggler ang Customs gayung madali namang malaman ang mga sangkot sa smuggling. Ayon pa sa mga magbababoy hindi lamang ang meat industry ang apektado sa smuggling kundi pati na rin ang local agricultural products. Apektado ang mga magsasaka ng mais, palay at niyog sapagkat dito kinukuha ang pagkain ng baboy at patuka sa manok. Pinapatay ng meat smugglers ang local hog raisers. Mas mura ang smuggled pork kaysa local na mga karneng baboy kaya ang mga ito ang binibili ng mamamayan. Siyempre, kung ano ang mas mura iyon ang pinipili ng consumers. Hindi naman nila nalalaman na smuggled ang karne na kanilang binibili. Sa kabila naman na hindi nakikitaan ng aksiyon ang Customs laban sa meat smuggling, malaki pa rin ang tiwala ni President Aquino kay Customs Commissioner Rufino Biazon. Hindi umano sisibakin si Biazon. Malaki pa rin ang tiwala niya sa commissioner. Hindi dapat sayangin ni Biazon ang pagtitiwala ng presidente. Kumilos siya para mapigilan ang smuggling. Kailangan pa bang magwelga ang mga lokal na magbababoy bago siya kumilos?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=804384&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORIAL - Ang kapobre plus K+12 equals?</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang&amp;nbsp;kapakyas&amp;nbsp;sa Pamuno nasud&amp;nbsp;pagsanong&amp;nbsp;sa awhag&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;mamumuo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;maoy payamaron nga&amp;nbsp;paumentohan&amp;nbsp;ang ilang&amp;nbsp;suhol labing&amp;nbsp;nakapalusno&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;ilang paglaum nga makatuyhakaw&amp;nbsp;pa ang&amp;nbsp;ilang panginabuhi ugma&amp;nbsp;damlag. Kini&amp;nbsp;luyo&amp;nbsp;sa kakuwang&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;sa alamag&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;labing&amp;nbsp;makapakanaog&amp;nbsp;og&amp;nbsp;desisyon&amp;nbsp;bahin&amp;nbsp;sa umento&amp;nbsp;sa suholan&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;ang Regional Tripartite Wages and Productivity Board nga way masakitan&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;mao man kini grupo&amp;nbsp;sa mga representante&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;negosyente kon&amp;nbsp;mga amo, pamuo&amp;nbsp;o&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;trabahante ug&amp;nbsp;nagkalainlaing&amp;nbsp;mga ahensya&amp;nbsp;sa gobiyerno nga&amp;nbsp;may labot sa pagsukod angay bang ipatuman&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;umento&amp;nbsp;sa suholan,&amp;nbsp;ug pila&amp;nbsp;man&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;ugaling&amp;nbsp;angay man. Apan&amp;nbsp;sa katibuk-ang&amp;nbsp;hitsura&amp;nbsp;sa kahimtang sa pagpuyo sa mga&amp;nbsp;mamumuo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;direktementeng&amp;nbsp;masantako&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;sistema&amp;nbsp;sa edukasyon&amp;nbsp;nga K+12, murag sagkaon&amp;nbsp;kaayong mahitabo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kadaghanon&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;gradwado&amp;nbsp;sa kolehiyo&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;kasamtangang&amp;nbsp;sistema, mao gihapon&amp;nbsp;o kaha&amp;nbsp;molabaw&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gidaghanon&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;mograduwar matag&amp;nbsp;tuig&amp;nbsp;inig sugod na og&amp;nbsp;epekto&amp;nbsp;sa K+12. May kalabaka&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kadaghanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mokibra&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;porsiyento&amp;nbsp;sa gidaghanon sa mograduwar&amp;nbsp;matag&amp;nbsp;tuig&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;K+12&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;magbaha&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;drop out gumikan&amp;nbsp;sa kapobre&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;ginikanan nga wa nay&amp;nbsp;ikasugakod&amp;nbsp;sa ginastuhay&amp;nbsp;sa pagtungha&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;anak. Karon gani&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;di&amp;nbsp;pa pugson&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga opisyal&amp;nbsp;sa kagamhanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;patunghaon&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;bata&amp;nbsp;sa elementarya, gumikan&amp;nbsp;sa kakabus, daghan&amp;nbsp;kaayong&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;ginikanan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di mohatag&amp;nbsp;og&amp;nbsp;pagtagad&amp;nbsp;sa edukasyon&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;mga anak. Busa&amp;nbsp;inig graduwar&amp;nbsp;sa elementarya, maglisud&amp;nbsp;na&amp;nbsp;sa pagpatungha&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;anak&amp;nbsp;sa high&amp;nbsp;school&amp;nbsp;ug labaw&amp;nbsp;sa tanan&amp;nbsp;sa kolehiyo. Mas&amp;nbsp;bubintaha&amp;nbsp;unta&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;pagpatuman&amp;nbsp;sa K+12 mosaka&amp;nbsp;na&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kahimtang&amp;nbsp;sa panginabuhi sa mga ginikanan ug&amp;nbsp;makatuo&amp;nbsp;kita&amp;nbsp;nga makasuporta&amp;nbsp;sila hangtud mograduwar&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;kurso&amp;nbsp;nga &amp;nbsp;kuhaon&amp;nbsp;niini. Kay&amp;nbsp;kun ang&amp;nbsp;kakabus sa mga ginikanan&amp;nbsp;karon ning&amp;nbsp;kasamtangang&amp;nbsp;sistema&amp;nbsp;sa edukasyon mao lang&amp;nbsp;gihapon&amp;nbsp;inig patuman&amp;nbsp;na&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;hingpit&amp;nbsp;sa K+12, aw mao nay&amp;nbsp;pag-ingnon, ang kapobre plus K+12 equals intonsis ang edukasyon&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;anak. Di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=804548&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Isyu ng kahirapan at kagutuman</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAPAGKUWENTUHAN namin ng aking anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito ang babala ng Asian Development Bank (ADB) hinggil sa paglala ng kahirapan at kagutuman sa Pilipinas at sa iba pang mga bansa sa Asya at Pasipiko. Ito ay sa ulat na “Food Security and Poverty in Asia and the Pacific: Key Challenges and Policy Issues” na inilahad ni ADB Pacific Department director general Xianbin Yao sa 45th annual meeting ng ADB board of governors na ginanap sa Philippine International Convention Center (PICC). Ayon kay Yao, pinakamalaking hamon sa nasabing mga rehiyon ang food security lalo na sa harap ng usapin ng climate change, paglobo ng populasyon at mga kaganapan sa ekonomiya ng buong mundo. Kasabay umano ng pag-unti ng produksiyon at supply ng pagkain ay lalong dumarami ang mga maralita na nahihirapang makabili ng pagkain dahil sa patuloy na pagtaas ng presyo nito. Ayon kay Jinggoy, kailangan nang asikasuhin nang sapat ang pagpapalakas ng agricultural productivity ng ating bansa kasabay ng paglikha nang maraming trabaho para sa taongbayan. Agricultural country ang Pilipinas kung saan 47% ng lupain ay angkop sa pagtatanim. Humigit-kumulang sa 36% ng ating labor force ay nakabase sa agrikultura. Pero sa kabila nito, malaking bahagi pa rin ng naturang labor force ang walang regular na hanapbuhay o kaya naman ay maliit ang kinikita kaya nahihirapang makabili ng pagkain. Kabilang sa advocacy ni Jinggoy ang modernisasyon at komprehensibong pagpapaunlad ng agrikultura para sa food security at pag-angat ng kabuhayan ng mga agriculture-based community na magbubunsod naman ng kabuuang paglakas ng ekonomiya ng ating bansa. * * * Happy birthday Bishop Reynaldo Evangelista ng Boac, Marinduque (May 8).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=804721&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga sekreto ni Jesus ingon nga pangulo si Jesus nagtuo sa iyang produkto</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Kuyaw ang mamahimong madudahon sa tanang panahon labi na kun kini ang naglambigit mismo sa imong kaugalingong produkto&amp;nbsp;o propesyon. Pananglit produkto nimo ang sabon pangkaligo, ang pangutana kun ikaw mismo sa imong inadlaw nga pagkaligo ang migamit ba sa sabon nga imong gibaligya o dili ba kaha gi-endorso? Si Jesus sayud nga siya usa ka maayong magbalantay ug ang kinabuhi ug kaluwasan sa tawo mao ang iyang produkto nga tungod niini, andam siyang magpakamatay ug motahan sa iyang kinabuhi alang niini. Sa laing bahin mahinungdanon kaayo nga tubagon mo kining maong pangutana: “Nasayod ka ba sa imong produkto?” sanglit ang tawo nga wala’y kasayuran sa iyang produkto o dili ba kaha trabaho ang dili makahatag og mas tabunok ug komprehensibong pagpasabot sa iyang produkto. Mao nga kinahanglanon kaayo nga mogahin gyud ang tawo og igong panahon aron lamang siya masayud ug ma-edukar sa iyang produkto. Dili paigo ang pagkugi, kuyog niini ang kasayuran ingon man ang pagtuo sa imong trabaho o produkto. Si Jesus atong Ginoo nihimo niini mao nga hangtud sa kamatayon nagpabilin siyang kombinsido sa iyang misyon, trabaho ug labaw sa tanan sa iyang produkto nga gi-endorso. Hinumdomi: Kun unsa ang imong nadawat gikan sa kahitas-an, mao kini usab ang panginahanglan sa uban.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=804727&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kaligdong sa Batanes</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ivana, Batanes—Ang Honesty Caf&amp;eacute; dinhi wa tukora aron pag-usab sa kalibotan.&amp;nbsp;Kun dili aron may kadangpan ang mga namiyahe gikan sa silingang isla sa Sabtang nga gipanggutom ug gipang-uhaw.&amp;nbsp;Apan public school teacher ang tag-iya.&amp;nbsp;Way panahon pagbantay sa tindahan.&amp;nbsp;Maong nakahunahuna siya pagsuway sa kamatinud-anon sa iyang mga silingan ug mga bisita. Kun mosud ka dinhi, way mosugat ni mobantay nimo.&amp;nbsp;Ikaw ray magpili sa imong paliton.&amp;nbsp;Gibutangan og presyo ang matag baligya apan ikaw ray mag-igo pilay ibayad.&amp;nbsp;Kun tibuok ang imong kuwarta, ikaw ray magbuot pilay kuhaon nga sukli.&amp;nbsp;Yanong tindahan sa yanong mga baligya.&amp;nbsp;Apan labihan katalagsaon sa mensahe nga way day-o sa Batanes nga di moagi dinhi. * * * Ang kamatinud-anon sa mga Ivatan, ang lumad nga mga molupyo sa Batanes, wa magsugod ni matapos ning tindahana.&amp;nbsp;Wa silay krimen sud na sa daghang katuigan.&amp;nbsp;Gawas lang sa mga hubog nga mag-away, apan kun huwasan na mag-uli ra sab. Labing hayahay dinhi mao ang mga polis, mga piskal ug mga huwes.&amp;nbsp;Wa silay kaso nga atimanon.&amp;nbsp;Ang kataposang nasugatan mao ang pagkasikop sa mga Taiwanese nga nasaag pagpangisda dinhi.&amp;nbsp;Way sud ang ilang prisohan sa dugay’ng panahon.&amp;nbsp;Maong gipamuhian ra sab dayong mga langyaw kay way gahin sa pagpakaon nila. * * * Bisan asa ka mosuroy, abli ang mga pultahan sa ilang mga pinuy-anan, gibiyaan ang ilang mga motorsiklo nga nagtangag pa sa mga yawe ug mga isdang gibuwad nga gibitay sa mga koral nga alambre.&amp;nbsp;Way bisan usang manghilabot.&amp;nbsp;Mga butang nga mabiyaan sa mga turista way motandog sud sa tulo ka adlaw, gawas lang kun matultolan og mas dali ang tag-iya. Ang mga Ivatan tam-is nga magtinagdanay bisan asa magsugat.&amp;nbsp;Sa sud ug gawas sa Batanes.&amp;nbsp;Matinahuron sa tanan nilang bisita.&amp;nbsp;Usa ka magtutudlo nipasabot namo nga wa gyoy day-o nga gutmon dinhi.&amp;nbsp;Kay andam ang mga Ivatan nga mopakaon sa tanan nilang hiniposan kun mangayo lang ang nagkinahanglan.&amp;nbsp;Kay mauwaw sang mga Ivatan nga manghagad. * * * Nilambo pag-ayong turismo dinhi tungod sa lunsay nga paghigugma sa mga Ivatan sa ilang yutang natawhan.&amp;nbsp;Apan may mga Ivatan nga mas sulundon kay sa uban.&amp;nbsp;Samtang may mga tag-iya og Falowa (mga bangka nga motabok sa higanteng mga bawod sa Pacific Ocean ug South China) nga mobunal sa mga turista, may mas nagpakabana alang sa turismo. Usa nila si Emiliano, ang kapitan sa Falowa nga among gisakyan paingon sa Sabtang.&amp;nbsp;Sa mga buwan nga tingbitay sa iro, nga nihit ang turista, mobiyahe siya bisan mas dako ang gasto kay sa kita.&amp;nbsp;Gigantihan ang iyang kabuotan.&amp;nbsp;Huwaman siya sa usa ka dakong negosyante ngadto sa Boracay aron manghimo og Falowa ug mobansay-bansay sa mga bangkero pagsungasong sa dagkong bawod sa Kabisay-an. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=804728&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mataas na bayarin ng mga negosyante</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KAYA naman pala hindi kataka-taka na mangibang bansa ang mga negosyanteng nakabase rito sa ating bansa dahil sobra na ang taas ng bayarin sa mga local na pamahalaan. Ito ang ipinarating na sumbong sa akin ng ilang negosyanteng nagbabakasakali sa pa&amp;shy;mahalaang Aquino na makabawi sa tumatagilid nilang negosyo. Mantakin ba naman ninyo, maraming negos&amp;shy;yante sa Gen. Trias, Cavite ang hindi pa nabibigyan ng Business Permit may 4 na buwan na ang nakalilipas matapos kong “Banatan” ang ACP Solid Waste Ma-nagement Corporation. Susmaryusep! Ito kasing ACP-SWMC ay nanghihingi ng P50,000 kada negosyante bilang kapalit ng certification sa landfill diyan sa Trece Martires City at P4,000 sa hauling fees. At dahil sa sobrang taas na hinihingi ay umalma itong mga negosyante at ang ilan nga ay lumapit sa atin upang maisapubliko ang kanilang karaingan. Agad naman na-ting tinugunan ang naturang usapin sa pamamagitan ng pagsulat&amp;nbsp;noong Pebrero 2, 2012 upang maiparating kay Cavite Governor Junvic Remulla. Ang naturang reklamo ay tinulugan lamang ni Gov. Remulla kung kaya’t hanggang sa ngayon ay wala pang aksyon o kapaliwanagan ang naturang reklamo. Aba Gov. Remulla sir, paano natin mahihikayat ang mga investor kung ganyang binabalewala lamang ninyo ang kanilang mga karaingan. Di ba dapat bilang gobernador nang lalawigan ng Cavite ay agad ninyo itong solusyunan upang ang pananabang ng mga negosyante na magpalawak ng kanilang negosyo ay mapawi? Marahil hindi lamang itong Gen. Trias ang may suliranin sa panggigipit ng ACP-SWMC sa kasalukuyan. Mukhang moro-moro lamang kasi itong panghihingi ni ACP-SWMC president Alex Panelba ng halagang P50,000 sa landfill certificate at P4,000 hauling fees sa mga negosyante. Kasi nga nang makausap kong muli ang mga nagrereklamo sa naturang bayarin, aba’y maging ako ay nagitla sa kanilang tinuran. Mantakin ba naman ninyo mga suki, na kahit magkano nalang pala ay puwede nang ibigay sa naturang kompanya upang mabigyan ng kapirasong certification na maaring isubo sa Business Permit Office diyan sa Gen. Trias. Malinaw na pangogotong lamang ito sa mga negos&amp;shy;yante dahil kung legal itong hiningi ng Panelba di dapat na magkaroon ng bargaining agreement. At dahil nga sa naamoy ng mga negosyante na pera-pera lang ang katapat ng ACP-SWMC certificate muli na naman silang lumapit sa akin upang muling iparating ito kay Gov. Remulla. At habang iniipit ang business permit diyan sa Gen. Trias, hindi natin ito tatalikuran at uulit-ulitin natin nang magising itong si Remulla. Sayang ang pagkukumahog ni Pangulong Noynoy Aquino sa pag-engganyo sa mga Foreign Investors na magtayo ng negosyo rito sa ating bansa upang mabigyan ng hanapbuhay ang ating mga kababayan upang maisulong ang kanyang “matuwid na landas”&amp;nbsp;at maiahon sa kahirapan ang bansa. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=804729&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Kagat ni Adan... nagmarka kay Eba'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SA ISANG MAGKARELASYON dapat magkahiwalay ang iyong propesyon at ang iyong personal na buhay. Hindi maiiwasan na darating ang panahon na mabubunggo at ikaw ay maiipit sa gitna nito. Nagsadya sa aming tanggapan ang magkapatid na Belleza sila Joy Ann 23 anyos at Joan, 27 anyos. Parehong nagtatrabaho sa TMMS Digital Printing Services sa ilalim ni Ma. Teresa Salvador.&amp;nbsp; Si Joy Ann bilang kahera at si Joan bilang ‘graphic artist’. Mabibigat na mga kaso ang inilalapit nila sa amin tulad ng Qualified Theft, Perjury at Moral and Exemplary Damages. Ang lahat ng ito isinampa laban kay Joy Ann. Naawa si Joan sa kapatid kaya sinamahan niya ito sa aming tanggapan. Nagsimula daw ang problema dahil sa boyfriend ni Joy Ann na si Marvin Ocampo.&amp;nbsp; Si Marvin ay walong buwan ng ‘machine operator’ at ang sweldo ay hindi umaabot sa ‘minimun wage’ gaya ng pinag-uutos sa batas. Ito ay nasa Php 124 lang kada araw. Ika- 20 ng Nobyembre, 2011 na-late ng isang oras na pasok si Marvin at si Joan. Nagalit daw ang kanilang amo na si Teresa. Sumagot si Marvin at hindi ito nagustuhan ni Ma. Teressa. “Papasok kami ng alas 8:00 ng umaga papauwiin mo kami alas 8:00 na ng gabi. Wala namang bayad ang overtime!”. Sampung piso daw ang kaltas sa sweldo nila sa tuwing sila’y male-late. Napikon ang amo nila kaya tinanggal daw nito si Marvin sa trabaho. Ang ginawa ni Marvin ay nagsampa siya ng kasong ‘illegal dismissal’ at ‘underpayment of wages’ sa Department of Labor and Employment (DOLE) noong Disyembre. Nauwi naman daw sa aregluhan at binayaran siya ng Php20,000. Nagtanim ng galit itong si Ma. Teressa dahil sa insidenteng ito ayon kay Joy Ann kaya pinag-initan ito. Ito daw ang dahilan kung bakit sinampahan si Joy Ann ng kasong Qualified Theft. Ayon sa kopya ng reklamo ni Teresa, ika-20 ng Nobyembre 2011, bandang ala 1:00 ng hapon bigla na lang daw umalis si Joy Ann. Iniwan nito ang kanyang pwesto bilang kahera sa stall nila sa ET7-J2 sa ground floor ng Benison’s Shopping Center sa Divisoria. Umalis ito ng walang paalam. Hindi daw naisip ni Joy Ann na maapektuhan ang kanilang negosyo. Isinumbong daw siya ng isang katrabaho sa kanyang amo na siya’y umalis ng sunduin ng boyfriend na si Marvin. Hinanapan pa daw siya ng mas mabigat na kaso ng iniutos na mag imbentaryo agad at natuklasan na nawawalan ng Php2,000 ang kanilang benta. Ipina-blotter agad ito sa barangay. Bukod doon ay nagpadala din daw si Teresa ng sulat para makapagpaliwanag itong si Joy Ann tungkol sa mga nawawalang pera. Pinababalik din daw niya ito sa trabaho ngunit hindi na siya sumipot. Tumanggi daw si Joy Ann na tanggapin ang sulat. Binalewala daw ni Joy Ann ang mga utos ng amo na siya’y bumalik. Ito daw ang dahilan ni Teresa na nagsampa ng kaso sa National Labor Relation and Commission (NLRC) ng ‘moral and exemplary damages and attorneys fee’ noong ika- 25 ng Enero. Ayaw daw niyang tularan itong si Joy Ann ng iba pa. Maliban pa dito nagsampa din siya ng kasong Qualified Theft noong ika- 27 ng Enero 2012. Depensa naman ni Joy Ann, “Bwelta lang niya yun para mabawi ang pera na 20,000 na pinang areglo niya kay Marvin”. Nung araw daw na iyon ay hindi niya alam na nag away sila Teresa at Marvin. Nasa 168 Mall siya noon. Tumawag daw si Teresa kay Ma. Teo fista Manuel, kasamahan nila Joy Ann sa trabaho. Iniutos daw nito na lumipat si Joy Ann sa kabilang pwesto ng TMMS para ma-monitor siya. Sinunod niya ito. Ang naka assign na manager at kahera ay si Lirio Morales.&amp;nbsp; Si Lirio daw ang may hawak ng susi ng kaha. Meron naman daw CCTV Camera duon na maaring makapagpatunay kung may kinuha siyang pera sa kaha. “Paano ako makakakuha ng pera hindi naman ako ang may hawak ng susi ng kaha. Lahat ng shop ay may CCTV camera”, sabi ni Joy Ann. Hindi daw totoo na tinangay siya ni Marvin. Inamin niya na nag –‘walk out’ siya dahil nagkasagutan sila ni Teresa lalo na ng malaman ni Joy Ann na pati daw siya ay idadamay umano sa blotter. Nagpaalam naman daw siya sa manager na uuwi. Puro lang daw paratang si Teresa. Wala daw siyang natatanggap na kahit anong sulat. Tungkol sa blotter wala daw nagpunta sa kanila na opsiyal ng barangay upang ipaalam ang reklamo ni Teresa. “Hindi ko kayang magnakaw! Tatlong taon akong nagtrabaho doon kaya hindi ko sisirain ang pangalan ko para sa dalawang libong piso lang”, sabi ni Joy Ann. Bakit hindi na siya bumalik sa trabaho? Tinanggal na daw siya ng araw na ‘yun. Sinabi daw ni Teresa kay Joan na hindi na pwedeng makakabalik si Joy Ann sa TMMS kaya hindi na ito pumasok. Pinigilan ni Joan ang kapatid na magsampa ng kaso sa NLRC. Nakiusap siya na huwag magdemanda dahil nagtatrabaho pa siya doon nun. Iniisip niya ang kanyang anak. &amp;nbsp;Sa kasong Perjury naman sumumpa daw kasi itong si Joy Ann ng walang katotohanan na 22 ang empleyado ng TMMS na ang dapat daw ay pito lamang. “Sa totoo lang 25 nga kaming lahat dahil nasa limang branch ang binabantayan namin. Yung iba hindi na kay Teresa nakapa ngalan”, sabi ni Joan. Nais ng magkapatid na mabigyan sila ng legal advice kaya sila nagsadya sa amin. “Tulungan niyo ako. Wala naman silang ebidensiya at testigo o kaya kahit panoorin namin ang CCTV nila. Wala talaga akong ninanakaw”, sabi ni Joy Ann. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) problema ng magkapatid na Belleza. Tungkol sa usapin na ang sweldo lang nila ay Php150 lang kada araw at sa iba pang reklamo nila sa TMMS ay inirefer namin sila sa tanggapan ni Chairman George Nograles ng NLRC upang sila ay maasistehan. PARA SA ISANG PATAS na pamamahayag tinawagan namin si Teresa. Tumanggi siyang magbigay ng panig. “May kaso na yan at hindi na dapat pinag uusapan. Sa korte na lang kami maghaharap”.&amp;nbsp; SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, mabigat ang kasong Qualified Theft. Kung minsan kahit na walang kasalanan ang empleyado at napikon ang employer ay sinasampahan ng pagnanakaw. Kapag ang magkarelasyon ay magkasama sa iisang trabaho damay talaga ang lahat. Mapagalitan mo ang isa aalis din ang isa. Titingnan ng taga usig ang bigat ng ebidensiya. Hindi rin dapat ang isang empleyado ay hindi dapat umaalis at magpaalam kayo ng maayos. Tatlong taon kayong nagsama at kung kailan dumating ang boyfriend na walong buwan pa lamang ay saka nagkaroon ng alit&amp;aacute;n sina Joy Ann at Teresa. &amp;nbsp;(KINALAP NI AICEL BONCAY) Sa gustong dumulog ang aming numero ay 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Centre bldg. Shaw Boulevard., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Follow us on twitter: Email:&amp;nbsp;tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=805059&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Jun-Jun Osme&amp;ntilde;a nagsugodsugod na</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Makalibog sa mga residente sa south district kinsa sa mga interesado mag-kongresista sa maong distrito ang hatagan og bendisyon ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a. Samtang naglumpayat si Konsehal Bebot Abellanosa tungod sa pagtuo nga siya’y dihogan ni Tomas sa lana sa politika alang sa south district, nagkaklaro ang ubang mga ngalan nga maoy mas duol sa luwag. Nagsugod na og tuyok sa kabarangayan ang pag-umangkon ni Tomas nga si Jun-Jun Osme&amp;ntilde;a, ang igsuon ni Konsehal Ritchie Osme&amp;ntilde;a. Kini tungod usab sa iyang dakong hagit pagserbisyo sa south district pinaagi sa pagka-kongresista. Ang barangay Labangon nga usa ka vote-rich nga lugar mao karoy gipangunayan og lingkod ni Jun-Jun Osme&amp;ntilde;a pinaagi sa proyektong “Wish for A House” nga giabagan sa Rotary Club of Banilad Metro, pinanguluhan ni Ian Osme&amp;ntilde;a. Talagsaon kining proyektoha nga gisuportahan ni Jun-Jun Osme&amp;ntilde;a tungod kay ang benepisyaryo niini mao ang usa ka pamilya nga adunay 11 ka mga anak. Mismo ang Rotary Club of Banilad Metro ug barangay Labangon, pinaagi ni Kapitan Victor Buendia, mihangyo kang Jun-Jun Osme&amp;ntilde;a sa pagsuporta niining proyektoha. Si Jun-Jun usa ka manager sa Pagcor. Ingon ra seguro niini kining proyektoha, pero sugod-sugod kini ni Jun-Jun aron mailhan sa mga botante sa south district. Dili kakompiyansahan si Jun-Jun Osme&amp;ntilde;a kun siya’y bendisyonan sa iyang uyoan nga si Tomas, ilabi na nga nagdala siya sa apelyido nga Osme&amp;ntilde;a unya usa pa gyud ka batan-on ug walay dautan nga rekord ang ngalan. Kun mao kini ang sitwasyon sa Mayo sunod tuig nga eleksiyon, alegre ang eleksiyon sa south district kay ang magkontra mao silang Jun-Jun Osme&amp;ntilde;a, kanhi DOTC Undersecretary Totol Batuhan, Bebot Abellanosa ug kanhi Kongresista Tony Cuenco. Bisan ra ba tua si Cuenco sa Indonesia tungod sa iyang pagka-secretary general sa AIPA (ASEAN Inter-Parliament Association), padayon kini sa iyang konsultasyon sa mga lider sa barangay ug mga karaang lider sa mga barangay ug sitio. Alegre kaayo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=805236&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Juvenile law plus helmet law equals ugtas</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Lain&amp;nbsp;na&amp;nbsp;usab nga labad&amp;nbsp;sa ulo&amp;nbsp;sa kapolisan&amp;nbsp;kining Helmet Law&amp;nbsp;tungod kay labi kuno kining&amp;nbsp;makatambok&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;tanang matang&amp;nbsp;criminal nga de motor. Ang&amp;nbsp;Juvenile Law maoy unang&amp;nbsp;nakapalabad&amp;nbsp;sa ulo&amp;nbsp;sa kapolisan kay&amp;nbsp;nakapaburot&amp;nbsp;man&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;lawas&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;kriminal&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;batan-on. Mao&amp;nbsp;tingali&amp;nbsp;usahay&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;polis nga wa kaayo&amp;nbsp;makasabot&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa mga&amp;nbsp;balaod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gipatuman&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;magbabalaod, mosagop nalang&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;tinonto. Ang&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;mosuyop nalang&amp;nbsp;og shabu&amp;nbsp;pamasin&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mawagtang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang kaugtas&amp;nbsp;bahin&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;mga balaod&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gipatuman&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;labing&amp;nbsp;makapadaghan&amp;nbsp;sa kriminal. Apan&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;maglabad&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ulo&amp;nbsp;sa kapolisan&amp;nbsp;bahin&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;mga balaod&amp;nbsp;nga salikwaot kaayo, mas labaw nga maglabad&amp;nbsp;ang ulo&amp;nbsp;sa publiko&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;mao may&amp;nbsp;rumbo&amp;nbsp;sa mga mangtas&amp;nbsp;nga kriminal&amp;nbsp;kinsa murag&amp;nbsp;gisuportahan&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;balaora Kining helmet law&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ipatuman&amp;nbsp;sugod&amp;nbsp;karong&amp;nbsp;Hulyo giingong&amp;nbsp;mosakar&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;sa gikinahanglan&amp;nbsp;sa mga kriminal. Kini tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;sirado kaayo&amp;nbsp;kining&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;helmeta nga di&amp;nbsp;gyud&amp;nbsp;maklaro&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;dagway&amp;nbsp;sa magsul-ob. Gani murag&amp;nbsp;nagtuo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kadaghanan&amp;nbsp;nga bisan&amp;nbsp;kadtong&amp;nbsp;mga maldito&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;wa&amp;nbsp;untay&amp;nbsp;plano&amp;nbsp;nga manulis samtang magsakay&amp;nbsp;og&amp;nbsp;motor, makahunahuna&amp;nbsp;nalang&amp;nbsp;sa pagpanulis kun&amp;nbsp;adunay&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;magpasaya-saya&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;karsada,&amp;nbsp;kay safety man kaayo ang ilang dagway. Busa makalulooy kaayo ang publiko&amp;nbsp;kay mao may&amp;nbsp;mabiktima&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;mga kriminala Sa nagmugna&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;balaora&amp;nbsp;way&amp;nbsp;sakit&amp;nbsp;sa ilang kag kun unsay mahitabo&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;mabiktima&amp;nbsp;sa mga kriminal&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mopahimus&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;helmet&amp;nbsp;law. Sama&amp;nbsp;sa juvenile&amp;nbsp;law&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;magbabalaod&amp;nbsp;nga nagmugna&amp;nbsp;ning&amp;nbsp;balaora, hayahay&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;sa polis. Kay ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;polis nag-ugtas&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga&amp;nbsp;nakasinati&amp;nbsp;sa nagpungasi&amp;nbsp;nga reklamo&amp;nbsp;sa publiko&amp;nbsp;batok&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;kabataan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kawatan, adis-adis, tulisan, manglabni&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pang krimen&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nakat-onan&amp;nbsp;nila&amp;nbsp;tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;di man&amp;nbsp;sila mapriso&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;makabuhat&amp;nbsp;og&amp;nbsp;krimen&amp;nbsp;kay protektado man&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;sa balaod. Di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=805329&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Maraming nagugutom</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>DUMAMI pa ang bilang ng mga nakakaranas ng gutom, ayon sa survey ng Social Weather Stations (SWS). Ang survey ay ginawa noong Marso 3-10. Ayon sa SWS, 4.8 milyong Pinoy ang nakaranas magutom. Mula 22.5 percent noong nakaraang Disyembre 2011, umakyat sa 23.8 percent ang mga nakaranas magutom. Ito umano ang pinaka-mataas na bilang ng nagugutom sa ilalim ng Aquino administration. Ayon sa report pinaka-marami ang nakaranas magutom sa Mindanao, sumunod ang Luzon at ang Metro Manila. Bumaba naman ang nagugutom sa Visayas. Sa bawat survey ng SWS ay palagi namang may nagugutom at parati pang nadagdagan. Hindi na nagbabago ang survey maski noon pa. Ibig sabihin, kahit sinong presidente ang umupo, hindi mawawala ang mga nagugutom. Karaniwan na nga lang siguro sa mga bansang tulad ng Pilipinas na may nararanasang gutom ang mamamayan. Hindi naman maiiwasan na may magutom sa bansang ito sapagkat patuloy ang pagtaas ng mga pangunahing bilihin. Walang patlang ang pagtaas ng presyo ng petroleum products at walang magawa ang gobyerno ukol dito. Kakatwa ang ginagawa ng oil companies na magbababa ng presyo ng gasolina subalit mas malaki ang itataas sa mga susunod na araw. Kagaya ng rollback na ginawa kamakalawa na 60 hanggang 70 sentimos. Maaa-ring magtataas sila sa mga susunod na linggo at itataas nang mahigit na P1.00. Nagtaas na ang pamasahe dahil sa walang pat&amp;shy;lang na pagtataas ng gasoline subalit wala namang pagtataas sa suweldo ng mga manggagawa. Naiwan na ang suweldo at karampot na lamang ang nabibili dahil sa pagtaas ng bilihin. Wala pa rin namang nararamdaman sa pangako ng Aquino administration na magkakaroon nang maraming trabaho. Marami pa rin ang nagbibilang ng poste. Wala pang nakikita sa sinasabing dadag&amp;shy;sa ang foreign investors makaraan ang sunud-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sunod na pagdalaw ni P-Noy sa ibang bansa. Trabaho ang kailangan ng mamamayan para makabili ng pagkain. Kung walang pagkakakitaan, walang pagkain sa hapag. Unahin ang problema sa unemployment.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=805483&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kalokohan!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAY mga sitwasyon na dapat baguhin talaga ang batas. Katulad na lang ng kaso ng isang opisyal na taga-Panama na akusado ng panggagahasa sa isang 19-anyos na babae. Hinu&amp;shy;li ang Panamanian, pero pinakawalan din at sinabing hindi siya puwedeng kasuhan ng kahit anong krimen dahil sa tinatawag na “diplomtic immunity”! Anong klaseng patakaran o batas iyan? Kapag ang isang dayuhan ay gumawa ng krimen sa bansa, hindi siya pwedeng hulihin at kasuhan&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; dahil sa immunity na iyan? Aba, eh di kahit ano pala ay puwede na niyang gawin! Pero ang diplomatic immunity ay para lamang sa mga matataas na opisyal ng isang embahada, katulad ng ambassador o consular. Sa kaso ni Erick Shcks, hindi naman siya ambasador ng Panama! Pero kahit na sino pa iyan, kapag gumawa ng marahas na krimen katulad ng rape, eh hindi na yata tama na hindi siya puwedeng kasuhan! Hindi ito simpleng paglabag sa batas trapiko o pagnanakaw ng isang bagay sa grocery o department store. Ito ay rape! Ang panggagahasa&amp;nbsp; ay mabigat na krimen na dapat parusahan! Ang nakakagulat pa ay ang Department of Foreign Affairs ang nagkumpirma na hindi nga siya puwedeng kasuhan. Sana naman may mga patakaran na kapag gumawa ng isang masamang krimen, nag-uusap na muna ang gobyerno natin at gobyerno ng dayuhan, kung ano ang puwedeng gawin para naman makamit ng hustisya ang biktima! Hindi puwede yung lumabag ka ng batas, at komo opisyal ka ng gobyerno ng ibang bansa, ligtas ka na sa prosekyusyon! Talagang hinog para sa abuso ang ganyang patakaran, katulad na nga ng ginawa nitong taong ito! Naiintindihan ko na kailangan ng paggalang sa pagitan ng dalawang gobyerno. Mahalaga ang diplomasya kapag dalawang gobyerno na ang nag-uusap. Pero krimen na ang pinag-uusapan. Rape na ang pinag-uusapan. Kahit saang bansa, krimen ito. Krimen na dapat napaparusahan nang mabigat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=805493&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kulang sa fire exit</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>LABIMPITONG stay-in workers ng isang garment store sa Butuan City ang namatay makaraang masunog ang gusali na kanilang tinutuluyan noong Miyerkules nang madaling-araw. Ang mga store workers (pawang babae) ay may sleeping quarters sa mismong building na kinaroroonan ng pinaglilingkurang tindahan. Dalawampung store workers ang gumagamit ng sleeping quarters. Tatlo lamang ang nakaligtas sa mga kawawang manggagawa. Natagpuan ang 17, isa ay buntis, na magkakayakap. Karamihan sa kanila ay hindi makilala dahil sa grabeng pagkasunog. Ayon sa tatlong nakaligtas, nagising sila na pawang usok na sa loob ng kanilang sleeping quarter at halos wala na silang makita. May mga pagsabog umano silang narinig. Pinilit nila umanong makalabas kahit na nilalamon na ng apoy ang quarter. Nahirapan umano silang hanapin ang nag-iisang fire exit ng sleeping quarter. Marami na namang nasayang na buhay dahil sa sunog. Tiyak na magkakaroon na naman ng imbestigasyon dito para malaman kung sino ang dapat panagutin at nangyari ang malagim na sunog. Tiyak na ang may-ari ng building ang puputukan ng sisi sa nangyaring ito. Bakit iisa ang fire exit ng sleeping quarters? Dumaan ba sa pag-iinspection ng city hall officials ang building bago nag-operate? Mayroon bang building permit? Kumpleto ba clearance ng Bureau of Fire Pro&amp;shy;tection ang building? Sumasailalim ba sa fire drill ang mga empleado, workers at tenant ng building? Marami nang malagim na insidente ng sunog na pumatay sa maraming tao subalit hanggang ngayon, wala pang natututo. Marami pa rin ang lumalabag sa mga batas ukol sa fire safety. Katulad nang malagim na Ozone Disco na kumitil sa 160 katao noong Marso 18, 1996, wala ring emergency o fire exit ang establisimento. Hanggang ngayon marami pa ring humihingi ng hustisya sa malagim na sunog. Maaaring ang nangyari sa Butuan City ay ganito rin ang kasapitan. Huwag naman sana. Ilapat ang parusa sa mga dapat managot.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=805790&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Jesus maantigong mopahuway</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Atong makita nga bisan ang Dios mipahuway sa iyang pagpamuhat. Si Jesus sa iyang bahin human sa makutas nga buhat pastoral ang modapit sa iyang mga tinun-an nga moadto sa bukid o awaaw nga dapit aron mopahuway. Ang kapoy nga hunahuna dili makahimo og maayo ug lohikal nga desisyon. Kinahanglan nga ang pagpahuway aron madawat nimo ang igong kusog nga ikapaambit&amp;nbsp;&amp;nbsp; ngadto sa uban. Hinumdomi: FAITH WALKS OUT WHEN FATIGUE WALKS IN.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=806037&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Fetus pills</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>May</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MATAGAL na nating nababalitaan ang bersyon ng Viagra mula sa China. Pampasigla raw sa sex sa mga lalaking wala nang “paninindigan.” Kaso may mga lumabas na pag-aaral na ang mga kapsulang ito ay nagtataglay ng laman ng pinatuyung tao. Hinihinalang ito’y mga fetus na pinatutuyo at dinudurog upang gawing kapsula. Wala pa ring katiyakan kung ang gamot na ito ay nakapasok na sa Pilipinas. Pero kung iisipin ang dagsa-dagsang produktong nakapapasok sa bansa mula China, hindi malayong narito na nga ang mga gamot na iyan. Natuklasan kasi ang kontrobersya tungkol dito sa Korea na isa sa mga pamilihan ng gamot na ito. At siyempre sa tuwing may ganyang kontrobersya, sakay agad ang mga politiko. Unang nag-react si Senator Manny Villar na agad nagbabala sa publiko sa posibleng pagpasok sa bansa ng mga kapsulang ito. Inalerto&amp;nbsp;ni Villar ang &amp;nbsp;mga ahensiya ng gobyerno na gawin ang lahat ng paraan upang hindi makapasok sa bansa ang mga nasabing “dead baby pills” na pinapalabas umanong &amp;nbsp;“miracle pills” na nakakagamot sa maraming uri ng sakit kasama na ang impotency. Tinalakay ang isyung ito sa pulong ng Quality Affordable Medicine Oversight Committee. Sabagay, bakit may mga sabong gamit ng kababaihan na may sangkap ng tao pero hindi ipinagbabawal? Tinutukoy ko ay ang placenta soap na mula sa placenta ng mga babaeng nagsilang ng sanggol. Wala naman sigurong masamang epekto sa kalusugan ang mga fetus pills pero the fact na ito’y galing sa mga patay na bata ay nakaririmarim. Diyan naman eksperto ang mga Intsik, sa mga tinatawag na exotic food at exotic medicine. Magtungo ka lang sa Chinatown ay maraming kakatwang gamot na matatagpuan&amp;nbsp;sa mga Chinese drugstores. Mayroong pinatuyung cobra, buwaya o anu-ano pa na hindi pang&amp;shy;karaniwang tinatangkilik ng tao. At kung ilang taon na ang nakalilipas, naibalita na rin natin sa pahayagang ito ang umano’y lihim na lugar sa Chinatown na nagbebenta ng pagkaing may fetus. Naku, baka pag tuluyan na tayong nasakop ng China ay kasama na tayo sa tatangkilik sa kanilang mga weird na kostumbre!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=806192&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dakong sagubangon ni Gwen</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>May</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Pipila na ka semana ang milabay human mideklara si Gobernador Gwendolyn Garcia sa iyang lakang pagkandidato pagka-senador sa sunod piniliay. Morag seryoso gayud siya sa iyang ambisyon mag-senador. Gani sa niaging semana, nakit-an si Garcia nga mitan-aw og dula sa Philippine Basketball Association kauban sa negosyanteng si Manny Pangilinan. Mitumaw ang mga espekulasyon karon nga nakigkita si Garcia kang Pangilinan aron pagkuha sa suporta sa inilang magpapatigayon sa iyang politikanhong ambisyon. Apan dali kining gipanghimakak sa gobernador. Matud niya nga ang ilang gihisgotan mao ang posibilidad sa pagbubo og puhonan ni Pangilinan sa lalawigan sa Sugbo. Kun tinuod kana, makapaabot kita og dakong investment unya gikan kang Pangilinan. &amp;nbsp;Apan unsa ka seryoso si Garcia&amp;nbsp;niining iyang ambisyong mag-senador? Mitumaw kining maong pangutana gumikan kay human siya mideklara sa iyang intensiyon nga modagan alang sa Senado, misutoy usab siya ngadto sa lungsod sa Barili aron pagbalhin sa iyang rehistrasyon sa Comelec gikan sa ikaduhang distrito ngadto sa ikatulong distrito. Kining mao niyang lakang nakapaukay sa tanan. Unsa may buot nga ipasabot niini? Nga gusto usab siyang modagan didto sa ikatulong distrito? Unsa nga posisyon? Pagka-kongresista isip puli sa iyang manghod nga si Pablo John kinsa mideklara na nga modagan pagka-gobernador? Daghan tuod ang naglibog sa lakang ni Gobernador Garcia. Nganong mobalhin pa man siya sa iyang rehistrasyon sa Comelec kun Senado iyang punterya? Di ba dili na kana gikinahanglan kun nasyonal nga posisyon ang daganan? Susama sa kadaghanan, dako akong pagtuo nga pagka-kongresista gayud sa ikatulong distrito ang daganan ni Garcia. Kini gumikan kay klarong maglisod kini pagdaug kun Senado ang iyang punterya. Gani basi sa mga survey sa mga senatoriables, anaa gihapon ang gobernador sa ika-45 nga puwesto. Ug niining sige niyang pangiwit, dako kaayo niyang sagubangon ang pagkab-ot og lingkoranan sa Senado. Kini nga rason mao unya ang magtukmod kang Garcia nga modagan na lamang pagka-kongresista sa ikatulo nga distrito. Klarong mamunbon siya sa iyang ambisyon pagdagan alang sa Senado. Kun adto siya sa ikatulong distrito, sigurado na gayud ang iyang kadaugan. Karon, asa man ang iyang pilion?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=806421&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Luok sa suholan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Wa sila magdali.&amp;nbsp;Ang mga sakop sa Regional Tripartite Wages and Productivity Board (RTWPB) sa Sugbo ug Central Visayas nakakita sa tanang paagi sa paglangay-langay.&amp;nbsp; Atubangan sa naglumba pagsaka nga presyo sa lana, plitehan, presyo sa nag-unang mga palaliton ug matrikula sa mga eskuylahan, wa gihapon silang kakita og sukaranan sa pagpasaka sa minimum nga suholan. Human sa makauuwaw nga kapakyas pagdeklarar og supervening condition sa wa pay Labor Day, napakyas na sang RTWPB pagtuman sa ilang trabaho karong semanaha.&amp;nbsp;Sa niagi nilang tigom, karaan ang mga numero nga ilang nahuptan.&amp;nbsp;Niadtong Huwebes, nakalimtan nila pagbutang sa agenda ang pagtuki may sukaranan bang pagpasaka sa suholan bisan wa pay tuig human sa kataposang umento. * * * Mayoriya sa mga nanambong sa tigom uyon nang ideklarar ang supervening condition:&amp;nbsp;Silang Jose Tumongha sa Alliance of Progressive Labor (APL), Atty. Ernesto Carreon sa Associated Labor Unions (ALU) ug Atty. Hidelito Pascual sa management sector.&amp;nbsp;Apan, segun ni Tumongha, gibaraw sila sa laing duha ka sakop sa RTWPB:&amp;nbsp;Silang Labor Regional Director Gloria Tango ug Neda 7 Regional Director Buenaventura Go-soco. Ambot nganong nalupig ang tulo sa duha.&amp;nbsp;O usa.&amp;nbsp;Kay si Tango, ubos sa mga lagda, makabotar lang kun dunay tabla.&amp;nbsp;Way tabla niadtong Huwebes.&amp;nbsp;Nagkauyon na silang Tumongha, Carreon ug Pascual.&amp;nbsp;Si Go-soco ray nisukwahi. * * * Nipasabot si Go-soco nga di makiangayon nga modeklarar na sila og supervening condition nga wa makatambong ang laing duha ka sakop sa wage board nga silang DTI 7 Regional Director Asteria Caberte ug Management Sector Representative Charles Streegan. Maayo tingaling pasabton si Go-soco nga nahukman na sa National Wages and Productivity Commission (NWPC) sa niaging tuig nga wa kinahanglana ang presensiya sa tanang sakop sa RTWPB.&amp;nbsp;Ang mayoriya igo nang makaumol og mga desisyon.&amp;nbsp;Gawas pa, di angay’ng silotan ang mga anak sa singot sa Sugbo, Bohol, Negros Oriental ug Siquijor sa kaligoy nilang Caberte ug Streegan. * * * Nag-anam paglutaw ang sidsid sa saya ni Tango.&amp;nbsp;Isip pangu sa RTWPB, nagkaklaro ang iyang mga maniobra.&amp;nbsp;Iyang responsibilidad ang sipyat sa agenda karong semanaha ug ang bahaw nga mga numero nga gidudho ngadto sa ubang mga sakop sa niaging pila na ka semana. Ang iyang pagpangiyugpos sa kapakyas sa secretariat sa RTWPB paghipos sa mas bag-ong mga numero gikan sa nagkalainlaing mga buhatan sa gobyerno nakapasamot sa pagduda nga tua siya sa pikas nakapusta.&amp;nbsp;Ang nahibaw-an sa labor groups nga iyang giluok ang mga demanda sa usbaw sa suholan sa didto pa madestino sa Caraga Region di makatabang sa kawsa ni Tango. &amp;nbsp;Kun nagtuo si Tango nga iya sang maluok ang mga mamumuo sa Sugbo ug Central Visayas, mas maayo pang mamutos na lang siyang daan.&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=806424&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hokus-pokus sa Dagupan?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>May</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAHAHARAP pala ngayon sa kasong graft sa Ombudsman si Dagupan City Mayor Benjamin Lim&amp;nbsp;at siyam na konsehal. Ang dahilan, may manipulado raw ang pagpasa sa isang resolusyon ng Sangguniang Panglungsod na aabot sa milyun–milyong pisong pagkalugi ng pamahalaang local. Ito ang impormasyong nasagap natin mula mismo kay Vice- Mayor Belen Fernandez, tungkol sa resolusyon noong ika-30 ng Abril na nagbibigay ng awtoridad kay Lim na ibenta ang dalawang prime real estate properties sa siyudad. &amp;nbsp;Sey ni Fernandez, ang resolusyon ay kaduda-duda ang pagkakaaproba dahil nagpatawag ng special session nang siya ay nasa isang opisyal misyon sa U.S.&amp;nbsp;Sinadya nga kayang itago kay Vice ang pagdaraos ng pulong? Ang dalawang property ay ang MC Adore mall sa isang relocation site sa Talibew para sa informal settlers, at Calasiao property.&amp;nbsp; Ang mga ito ay pwedeng magka-presyo ng mahigit sa P300 milyon kontra sa 60 to 70 milyon inaalok ng dalawang real estate developer na di umano&amp;yacute; kinokonsidera ni Lim. Ang mapagbibilihan sa dalawang propriedad ay ga&amp;shy; gamitin daw sa isang city development project.&amp;nbsp;Ikinamangha ito ni Fernandez sapagkat ayon sa kanya, hindi naman kailangang magbenta ng prime properties na pag-aari ng siyudad para pondohan ang proyekto dahil ka-aapruba lamang ng &amp;nbsp;P600 milyong budget ng siyudad. “Pwede namang dito kunin ang kailangan para sa sinasabi ni Mayor na development project,” sabi ni Vice Mayor. Oo nga naman. Bakit kailangan ang special session gayung wala namang emergency situation? Kaya giit ni Fernandez, ang session ay illegal. Para sa ikalilinaw ng usaping ito, dapat lang magbigay ng ka&amp;shy;rampatang paliwanag si Mayor Benjie Lim&amp;nbsp;sa mga taga-Dagupan. Hindi pwedeng isanta&amp;shy;bi na lang niya ang mga paratang at basta sabihin na lang na “gawa-gawa lang ito ng mga kalaban ko sa pulitika.” &amp;nbsp;Hindi niya kalaban ang taumbayan na humihingi lamang ng paliwanag.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=806724&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Cell phone na brand new, second hand pala!'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SA mga stalls ng tiangge at maging sa ilang malls karaniwang makakabili ng&amp;nbsp;cellular phones. Mapa-brand new&amp;nbsp;o&amp;nbsp;second hand,&amp;nbsp;patok at tubong lugaw ang mga nagbebenta nito dahil sa mabilis na pag-upgrade&amp;nbsp;sa mga lumalabas na bagong&amp;nbsp;cell phone&amp;nbsp;sa merkado. Pero sa mga kababayan nating mapagsamantala, mayroong iba’t ibang estilo para makapagbenta at kumita. Sa isang kilalang tianggehan sa loob ng mall sa may bahagi ng Maynila ang takbuhan ng mga parukyanong gustong makabili ng mga murang brand new cell phone. Animo’y tiangge ng mga&amp;nbsp;cell phone&amp;nbsp;ang hile-hilerang stalls na nagbebenta ng iba’t ibang gadgets kabilang na ang&amp;nbsp;cellular phones. &amp;nbsp;Kung marunong ka makipagtawaran sa presyo, sa murang halaga, makakakuha ka na ng nauusong hi-tech cell phone na gusto mo. Pero kuwidaw ka dahil baka ang binibili mong&amp;nbsp;brand new cell phone&amp;nbsp;daw, second hand&amp;nbsp;lang pala! Ito ang isinangguni ng isa mga nagtatrabaho sa tiangge sa loob ng mall na ito. Narito ang ilang bahagi ng ipinadala niyang e-mail sa BITAG. ‘…Sa tagal ko po dito ay hindi ko na po talaga matiis ang mga panloloko ng mga nagtitinda ng cell phones sa mga customers. Isa na po dito ang pagtinda nila ng mga &amp;laquo;balbal&amp;raquo; or 2nd hand na ni-resealed lamang. Halos lahat po ay ganun na ang ginagawa. Paniwalang-paniwala ang mga customers na brand new ang nabili nila… ‘‘Sana matulungan nyo po ang mga naloko na aksyunan ito. salamat po.’’ &amp;nbsp;Eto ang malinaw na modus ng panloloko ng mga&amp;nbsp;putok sa buhong manggagantso na ang tanging nais lang ay kumita nang malaking pera. Kaya naman sa mga kababayan nating nagnanais bumili ng cell phone, mag-ingat at ma&amp;shy;ging mapanuri sa inyong bibilhin. Kung sa lugar o pinagbibilhan pa lamang ng cell phone ay kaduda-duda na, magdalawang-isip nang bumili dito. Dahil imbis na ma&amp;shy;kamura ka, manghina-yang&amp;nbsp;ka na lamang sa iyong nabili dahil ang ina&amp;shy;akalang&amp;nbsp;brand new cellphone&amp;nbsp;na binili&amp;nbsp;ay se&amp;shy;gunda mano pala.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=806726&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tsino nagpapayo sa media: Hinahon</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>May</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>TUMULONG sa pagpapahinahon ng tensiyon. ‘Yan ang pakiusap ni vice minister Wang Zhongwei ng China State Information Office sa news media ng Pilipinas, sa init ng iringan ng dalawang bansa ukol sa pag-aari sa Scarborough (Panatag) Shoal. “Nais namin na makiisa ang gobyerno at media ng Pilipinas sa Tsina sa paghanap ng mapayapang solusyon.” Masarap sa tenga ang salita ni Wang. Animo’y pinahuhupa niya ang lebel ng sigawan ng Tsina at Pilipinas sa isyung Scarborough. Pero ito ang problema: hindi malaya ang media sa Tsina. Doon, kung ano ang nais ng gobyernong hawak ng Partido Komunista, ‘yun ang lalabas na balita at komentaryo. Isa sa pinaka-malaking dyaryo ang People’s Daily, at ang kapatid nitong Global Times sa wikang Ingles. Eksaherado at baluktot ang balitang ipinapaabot ng Chinese media sa kanilang publiko. Pinalalabas nila na tinakot ng Philippine Navy ang mga mangingisdang Tsino sa pitong lantsa na namasok sa karagatan ng Pilipinas at lumabag sa batas pandaigdig sa paglaspag ng mga pa-ting, kabibe at bahura. Pinalabas din na balak manggulo ng mga raliyistang Pilipino sa harap ng mga embahada ng China sa iba’t ibang bansa nu’ng Biyernes. Nagkansela tuloy ng tours pa-Maynila ang Chinese travel agents. At, sa tila panggigipit sa kalakal, biglang naghigpit ang China sa pag-import ng banana chips mula sa Pilipinas. Hindi rin tumupad ang China sa usapang lisanin ng mga barko ng magkabilang panig ang Scarborough. Bagama’t may isang natitirang barko doon ang Philippine Coast Guard, 32 gunboats ang itinatapat ng China mula sa limang ahensiyang sibilyan. Pumapapel ang lima sa pamunuan ng Beijing para umentuhan ang budgets nila. Armado ang mga barkong ‘yun, miski hiwalay sila sa People’s Liberation Army-Navy. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=806728&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORIAL - Ang bug-at nga hagit sa China</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>May</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Karon di na gusto&amp;nbsp;ang China nga mopasuroy pag mga turista nila nganhi sa Pilipinas ug di&amp;nbsp;na sab sila modawat sa atong mga prutas ug utanon ug uban pa. Malagmit&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;sunod&amp;nbsp;nga idili&amp;nbsp;nila mao ang&amp;nbsp;pagdawat og&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;Filipino nga&amp;nbsp;mobiyahe&amp;nbsp;sa ilang nasud&amp;nbsp;o kaha&amp;nbsp;paghingilin &amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;Filipino&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;tua&amp;nbsp;didto&amp;nbsp;magpuyo. Kun&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;kinaiya&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;sundon&amp;nbsp;sa kagamhanan sa Pilipinas, mahimo baya&amp;nbsp;tingale apan&amp;nbsp;mura man&amp;nbsp;og&amp;nbsp;di na tawhanon&amp;nbsp;ang maong&amp;nbsp;kinaiya. Kay kun ilang&amp;nbsp;buhaton&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagputol&amp;nbsp;sa mga kadugtongan sa China&amp;nbsp;ug Pilipinas sa natad&amp;nbsp;sa negosyo, turista, pangimpleyo&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;uban&amp;nbsp;pang&amp;nbsp;aspeto&amp;nbsp;sa panginabuhi , kultura, social, ug&amp;nbsp;politika, tinuod&amp;nbsp;nga maapektohan baya&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kagamhanan sa Pilipinas&amp;nbsp;niini. Apan mahimo&amp;nbsp;sab tingale&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mubawos&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Pilipinas&amp;nbsp;pinaagi&amp;nbsp;sa pag-ban&amp;nbsp;o&amp;nbsp;pagdili&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;pagdawat&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;nagkadaiyang&amp;nbsp;produkto&amp;nbsp;sa China&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nia&amp;nbsp;ihandos&amp;nbsp;sa Pilipinas. Gikan&amp;nbsp;sa pagkaon, tambal, mga sakyanan, piyesa&amp;nbsp;niini&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;daghan pang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;produkto&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;nasud mahimo usab&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;dili na dawaton ug habwaon&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;baligyaanan dinhi. Apan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tanan nagkinahanglan&amp;nbsp;og&amp;nbsp;tukmang&amp;nbsp;konsultasyon sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;kadagkoan&amp;nbsp;sa kagamhanan. Tataw&amp;nbsp;baya&amp;nbsp;kaayo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;ka dakong&amp;nbsp;hagit&amp;nbsp;ang gihimo&amp;nbsp;karon sa China&amp;nbsp;agi&amp;nbsp;og pasingit&amp;nbsp;aron pasukolon&amp;nbsp;ang Pilipinas&amp;nbsp;batok kanila&amp;nbsp;mahimong pinaagi&amp;nbsp;sa puwersa&amp;nbsp;o&amp;nbsp;kaha&amp;nbsp;pinaagi&amp;nbsp;sa ekonomiya. Kini&amp;nbsp;sa tinguha&amp;nbsp;lamang&amp;nbsp;nga mosurender&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Pilipinas&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa pagpangangkon niini&amp;nbsp;sa Scarborough Shoal ug&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;isla&amp;nbsp;sa Spratly. Ambot kun unsay&amp;nbsp;linugdangan ning tanan, nga kun pugson ang Pilipinas&amp;nbsp;sa pagpakig-away&amp;nbsp;batok&amp;nbsp;sa China sagkaon baya&amp;nbsp;kaayo, busa&amp;nbsp;posibleng mosurender&amp;nbsp;nalang&amp;nbsp;tingale&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;Pilipinas&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;mabanlod kini&amp;nbsp;sa dakong kagubot&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;way dag-anan. Ang America nga suod kaayo sa China&amp;nbsp;igo lang mobaligya&amp;nbsp;og mga armas, bala, eroplano, ug barko&amp;nbsp;sa Pilipinas nungka&amp;nbsp;nga musalmot&amp;nbsp;kini og kumbati batok sa China. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=806924&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maayo lang sa kilkil</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ambot kanus-a kataposang nakasakay og PUJ ang mga opisyal sa Land Transportation Office (LTO) ug Land Transportation Franchising and Regulatory Board (LTFRB).&amp;nbsp; Maong nagduda ko nahibawo ba sila sa tinuod nga kahimtang sa PUJs kansang operators nagbuwa ang baba pagpamugos og usbaw sa plitehan bisan nagsige na og tidlom ang presyo sa lana. Mangahas ko pagpahibawo nila nga labihang paita sa kahimtang namong manakay og PUJ matag adlaw.&amp;nbsp; Nga di na unta kinahanglan kay ang LTO ug LTFRB may gitahasan pagtino nga haom ang PUJs sa pamasahero.&amp;nbsp; Samtang angay’ng sabton ang kalisod sa PUJ drivers tungod sa sunudsunod nga pagsaka sa presyo sa lana, mokisikisi gyong mga pasahero tungod sa kangil-ad sa ilang mga sakyanan. * * * Kun, simbako, wa kahigayon paggawas gikan sa bugnaw ug hunulhunol nilang mga buhatan ang mga gisuholan pagpanalipod sa mga pasahero, akong gilista ang masulub-ong kahimtang sa kasagaran sa PUJs: l May PUJs nga ubos ang lingkoranan nga mora kang magyaka samtang maglingkod; l May mubo og atop nga mapugos ka pagpapilit sa imong suwang sa imong dughan aron di magsige og kapakong; l Wa nay kutson ni putos ang mga lingkoranan, kabilya na lay lingkoran ug mapulos taya ang bukubuko gikan sa sandiganan; ug l Mag-abot nang tuhod sa mga pasahero, kinahanglang motakilid o mobarug una makaagi ang mga manaka o manaog. * * * Nganong gipasagdan man lang sa LTO ug LTFRB kining maong mga kalapasan?&amp;nbsp; Wa ba diay tumana sa mga opisyal sa LTFRB ang gimando nga inspeksiyon sa PUJs nga maoy usa sa batakang mga panginahanglan sa paglab-as sa mga rehistrasyon?&amp;nbsp; Utro ba sang naglingiw-lingiw ang LTO nga maoy gitahasan pagpatuman sa mga lagda sa LTFRB? Apan kining eskandalo di monopoliya sa PUJs.&amp;nbsp; Padayon sang nanagan sa kadalanan ang kagang-kagang nga mga taxi ug buses.&amp;nbsp; Gisayonan lang gyud tingali ang LTFRB ug LTO natong mga pasahero.&amp;nbsp; Sa samang paagi nga gitan-aw nilang PUVs nga kolektahanan sa mga bayranan, nahadlok kong gitan-aw nilang mga pasahero nga bunalanan lang sa mas dakong plitehan. * * * Mas pait nga kamatuoran:&amp;nbsp; Ang mga lagda sa LTO ug LTFRB iwara-wara lang kun magpa-pogi nang ilang kadagkoan.&amp;nbsp; O kun gipanggutom, o nagkasabot nga mag-inom, o may dagkong gastohan, o gikatlan lang sa kagaw sa pangilkil ang ilang mga ahente. Maong ang Motor Vehicle Inspection Services (MVIS) centers sa LTO wa kabadlong sa smoke belching ni sa lungon nga mga sakyanan.&amp;nbsp; Maong ang LTFRB padayong inutil sa mga kolorum nga mga sakyanan.&amp;nbsp; Karong bag-o, ang ulohang buhatan sa LTFRB mao pa gani ang nidupa sa kapin sa 2,000 ka taxi units sa Sugbo nga nasakpan ni kanhi LTFRB 7 director Benjamin Go sa niaging tuig nga naluwatan og ilegal nga mga prangkisa.&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=806925&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Corona huwag sanang umatras sa pagtestigo</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>May</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SA wakas ipinangako ng pangalawang pinaka-senior defense counsel ni impeached Chief Justice Renato Corona na tetestigo siya sa paglilitis sa Senado. Ilang linggo itong kinontra sa media ni chief defender Serafin Cuevas, pero inanunsiyo ni deputy Judd Roy nu’ng Martes ang umano’y pasya ni Corona na dumalo. Napuno na raw kasi si Corona sa mga nalalathalang umano’y tagong yaman niya, anang isa pang abogado niyang si Ramon Esguerra. Hindi lang daw ang mga ipinaratang ng congressmen-prosecutors -- ang pagpapababa at pagtatago ng taunang Statements of Assets, Liabilities and Net Worth — ang tutuligsain ni Corona. Pati raw ang mga nabunyag na pag-aari niyang bahay sa California at tagong yaman na $10 milyon (P425 milyon) ay pabubulaanan. Hagip na rin ang limang dollar accounts na pinatotoha-nan ni Philippine Savings Bank president Pascual Garcia (bagama’t hindi ibinunyag ang nilalaman na deposito). Nagbigay ng kundisyon ang defense sa pagtestigo ng kliyenteng Corona. Dapat daw paharapin muna sa Senado bilang hostile (kaaway na) witness sina Ombudsman Conchita Carpio-Morales at ang anim na tao na naghabla kay Corona ng ill-gotten wealth. Sana, maliban sa kundisyon na ito, wala nang ma-ging balakid sa pagtestigo ni Corona. Siya lamang kasi, sa palagay ng senator-judges at mga batikang abogado, ang makakapag-liliwanag ng mga tila anomalya sa daan-daan-milyong-pisong ari-arian. Hindi sana totoo na pipigilan si Carpio-Morales ng mga mayoryang katoto ni Corona sa Korte Suprema sa pag-iimbestiga sa Chief Justice. Sana huwag isikreto ni Corona ang laman ng dollar accounts niya; maari naman niya mismo itong ibunyag, tulad ng waiver niya sa likod ng SALNs. Tapusin na ang paglilitis! * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=807133&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Abolisyon ng Vagrancy Law</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAHABANG panahon ding naging kontrobersiyal ang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; vagrancy law na nakasaad sa Article 202 ng Revised Penal Code.&amp;nbsp;Sa kabuuan, pangunahing tinatawag ng batas na vagrants ang mga palabuy-laboy, tumatambay sa kung saan-saang lugar na walang ikinabubuhay. Isinabatas ito ilang taon na ang nakararaan bilang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; pangontra sa kriminalidad at upang ma-discourage ang paglaboy at pagtambay ninuman na may kakayahan namang maghanap ng trabaho na makatutulong sa kanilang sarili, pamilya, komunidad at bayan. Sa paglipas ng panahon, masyadong naabuso ang batas. Marami nang naitalang insidente kung saan ang mga naninirahan sa mga maralitang komunidad, mga walang sariling tahanan, mga batang nakikita sa lansangan at iba’t iba pang indibidwal o grupo ay basta na lang sinisita, hinuhuli o ikinukulong ng mga pulis na ginagamit na sangkalan ang batas sa bagansiya. Bukod dito, kinuwestiyon din sa iba’t ibang bansa ang naturang batas dahil labag sa karapatang-pantao partikular sa usapin ng kalayaan sa pagpunta sa iba’t ibang lugar at pakikisalamuha sa mga tao. Dahil dito ay matagal nang tinanggal ang vagrancy law sa maraming bansa kabilang ang US. Kamakailan, tuluyan nang pinawalang-bisa ng Malaca&amp;ntilde;ang ang vagrancy law sa pamamagitan ng Republic Act (RA) 10158 mula sa Senate Bill 915 na pangunahing inakda ng aking anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada. Ayon kay Jinggoy, may mga nagsasabing naging epektibo naman ang vagrancy law noon sa pagtulong sa paghadlang sa kriminalidad at tenden- siya ng kawalang-produktibidad ng ilang kababayan. Pero ang naturang batas aniya ay napansing naging outdated na, anti-poor, naabuso at labag sa Konstitusyon kaya marapat lang ang pag-abolish nito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=807134&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>BRGY PARDO, CEBU CITY</title>
<author>MR. BARANGAY Ni Jun Veliganio</author>
<date>
<month>May</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>“Daghan naman kaayo ang dispatcher diri sa among lugar labi na diha sa atubangan nga bahin sa Pardo police station samok kaayo namong mga driver unya ang uban ra nila ana mga snatcher, wa gyud kabadlong mga polis ana nila.” BRGY ADLAON, CEBU CITY “Sir wala gyud tawon pakabana among mga opisyal sa barangay bahin aning among problema sa karsada nga gubaon na kaayo, kun mangayo mig tabang dili ra man nila panumbalingon uy.” BRGY LAWAAN 1, TALISAY CITY “Magpatabang unta mi nimo sir Jun bahin aning among poste sa suga tungod gyod sa Talisay Ice Plant nga butangan unta’g suga kay ngitngit kaayo ang lugar kuyawan tawun ang mga tawo nga moagi diha.” BRGY TINAGO, CEBU CITY “Amo lang hangyo sa mga opisyal sa barangay nga susihon nila ang mga fire hydrant labi na diha sa may dalan Mabini corner Bonifacio kun naa ba na sa eksaktong lugar kay kuyawan mi nga dili na magamit kun dunay sunog sa among lugar.” BRGY PULANGBATO, CEBU CITY “Dili na gyud mabangbang ang illegal nga drugas sa among lugar Sir kay bisan mga minor de edad makamao naman mosuyop og shabu, maayo unta nga mahatagan nig dinalian nga aksyon sa kapolisan ug sa mga opisyal sa barangay.” BRGY LABOGON, MANDAUE CITY “Naunsa naman ning among lugar diri sa sitio Canumay nga wala naman gyud magtagad ning among mga opisyal sa barangay labi na sa among kapitan bahin aning libaongon namong karsada, maglisod nag sulod ang mga tricycle.” BRGY OBONG, DALAGUETE, CEBU &amp;nbsp;“Unsa may mahimo nato aning sugal diri sa among barangay sir Jun nga wala man gyud masulbad mura mag untouchable sa mga polis ang nagpasiugda ani kay wala man gyud ni mapahunong. BRGY ESPERANZA, ALOGUINSAN, CEBU “Magpatabang unta mi nimo Sir hangyo sa gobernador nga aspaltuhon unta nila ang provincial road gikan sa among barangay hangtod na sa brgy Olango kay grabe na ka guba unya dugay naming nag-antos aning problemaha.” BRGY PUNTA ENGA&amp;Ntilde;O, LAPULAPU CITY “Sir Jun naunsa naman intawon ning basura diri sa sitio Malingin nga adto naman hinuon ilabay sa dagat hugaw kaayo tan-awon ilabi na ang mga plastic, wa man gyu’y aksyon among mga opisyal sa barangay.” BRGY BASAK, CEBU CITY “Diri sa Bontores naay daghan nag-operate diri og mga video karrera machines ug bingo machine mao untay unahon sa mga polis pagdakop dili ang tong-its nga ginagmay ra man intawon na.” BRGY CALAMBA, CEBU CITY &amp;nbsp;“Hangyo lang unta mi sa among mga opisyal nga hatagan og aksyon ning naghitak nga illegal nga drugas kay daghan na kaayo ang tiggamitan nga mga batan-on, daghan na kaayo nagumon sa illegal nga drugas.” BRGY CAYAM, MINGLANILLA, CEBU “Amo lang unta ipasusi ning naghitak nga drugas diri sa Tiber kay daghan na kaayo ang namaligya unya ang mga manuyopay kay hapit kada gabii magbahasbahas sa among lugar.” * * * Alang sa inyong mga reklamo text lang sa 09071678643</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=807201&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Pyramid scam ng kooperatiba, hulog sa BITAG!'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>16</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>PARA sa ilan nating mga kababayan, mailap ang swerte ng pagkakaroon ng trabaho dahil sa dami ng&amp;nbsp;requirements&amp;nbsp;na hinihingi ng iba’t ibang kumpanya. &amp;nbsp;Karaniwang nagkakatalo sa karanasan at&amp;nbsp;educational background&amp;nbsp;ang mga jobseekers&amp;nbsp;na nagtitiyagang pumila, matanggap lang sa inaaplayang trabaho. &amp;nbsp;Kaya naman sa pagdaan ng mga taon, patuloy na umaakyat ang bilang ng mga aplikanteng naghahanap ng trabaho. &amp;nbsp;Ito ang dahilan kung bakit nagsusulputan ang mga dorobong ang tanging hangad lamang ay kumita ng pera kahit pa manggaling ito sa hindi patas na pakikipag-ugnayan. &amp;nbsp;Sinasamantala ng mga manggagantso ang pagkakataong marami sa ating mga kababayan ang desperado na, magkaroon lamang ng hanapbuhay. &amp;nbsp;Isang grupo ng mga nagrereklamong biktima umano ng sinalihang kooperatiba ang lumapit sa tanggapan ng BITAG para humingi ng tulong. &amp;nbsp;Agad na nahulog sa pain ng matatamis na dila ang mga nagrereklamong miyembro nang madiskubreng ang lahat ng ipinangakong benepisyo sa pagiging miyembro ay hindi pala totoo. &amp;nbsp;Masusing pinag-aralan at inimbestigahan ng BITAG ang kalakaran at transaksiyon sa loob mismo ng kumpanyang inirereklamo. &amp;nbsp;Pambungad pa lamang sa&amp;nbsp;seminar&amp;nbsp;na isinasagawa nila, nabisto agad ng BITAG ang modus ng kumpanya. &amp;nbsp;Ang estilo ng kooperatiba ng Entrepinoy Multi Purpose Cooperative at sister company&amp;nbsp;nito na Galmacro Internatio-nal Trading Corporation, halatang&amp;nbsp;Networking&amp;nbsp;o&amp;nbsp;Pyramiding.&amp;nbsp; Mismong tanggapan ng Securities and Exchange Commission ang nagkumpirma na hindi pinahihintulutan sa bansa ang ganitong negosyo. Malinaw na isang uri ng panloloko ito sa mga miyem&amp;shy;brong nahihikayat nilang sumali. Kaya naman kilos prontong nakipag-ugnayan ang BITAG sa mga operatiba ng Criminal Investigation and Detection Unit (CIDU) ng Quezon City Police District kasama ang lokal na pamahalaan ng Quezon City, opisina ng Business Permit and Liscencing Office. Panoorin ang isinagawang gulpi de gulat na entrapment operation sa mga pasimuno ng panloloko at panggagan-tso ng pyramid scam na ito sa BITAG sa darating na Biyernes ng gabi sa TV5.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=807424&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hostile witness</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>16</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SIGURO nagsisisi ang defense team ni Chief Justice Renato Corona sa kanilang pagtawag kay Ombudsman Conchita Carpio-Morales bilang testigo para sa kanilang depensa! Sa pagpapatuloy ng impeachment hearing laban kay Corona, naging malinaw ang pagkilos ng pera na nasa pangalan umano ni Corona sa limang banko. Malaking tulong ang ginawang power point presentation ni Carpio-Morales na pinuri ni Sen. Miriam Santiago. Napakalinaw at may mala-king kaugnayan sa kaso, kaya pinayagan niya itong magamit ni Carpio-Morales. At nakakagulat nga naman ang mga ipinakita ni Carpio-Morales, pati na rin ang paliwanag ni COA Commissioner Heidi Mendoza, ukol sa halaga ng mga dolyar na nasa pangalan umano ni Corona. Panay ang tutol ni Serafin Cuevas sa mga testimonya ni Carpio-Morales, at hiningi sa korte na gawin siyang “hostile at combative witness”. Testigo nila, pero palaban sa kanila. Bakit nga naman nila tinawag si Carpio-Morales? Naglabas umano nang malaking halagang pera si Corona noong 2004 at 2007 at sa araw ng kanyang impeachment. Ang mga taon 2004 at 2007 ay panahon ng eleksyon. Apatnaraang libong dolyar ang nilabas mula sa mga time deposit na hindi pa tapos ang termino, sa araw ng kanyang impeachment. Tila gustong itago na sa ibang lugar ang mga pera, dahil alam siguro na uungkatin o mauungkat kapag nagsimula na ang impeachment. Pero ngayon, ang malaking tanong, saan galing ang lahat ng perang iyan, kung totoo nga na meron siya niyan? Hindi naman siguro napulot na lang sa kalye! Galing ba sa negosyo? Galing ba sa isang tao? Saan galing?&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kung mapapatunayan na galing nga sa AMLC ang mga impormasyon na ipinakita ni Carpio-Morales, malaki ang dapat ipaliwanag ni Corona. Naglabas ng pahayag si Corona na puro kasinungalingan daw ang testimonya ni Carpio-Morales. Siguro, sa Senado, na lang siya magpaliwanag. Naghihintay rin ang taumbayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=807428&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Junjun Osme&amp;ntilde;a pormal mideklarar</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>May</month>
<day>16</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Dili na lang unta liko-likoon sa kampo sa depensa, maayong ila na lang gyud ipresentar si Supreme Court Chief Justice Renato Corona sa Senado nga padayong naminaw sa impeachment nga iyang giatubang. Tibuok ang tingog sa publiko nga buot makadungog sa tingog gikan mismo ni Corona mahitungod sa iyang mga peso ug dollar accounts nga wala niya ideklarar sa Statements of Assets, Liabilities and Net Worth. Usa pa, kaniadto pa sa pagsugod sa impeachment trial nga mismo si Corona ang miingon kanato nga iyang ibutyag ang iyang mga bank accounts. Higayon na karon nga iyang tumanon ang iyang panaad nga moatubang sa publiko aron iyang ipasabot ang iyang ka-adunahan nga wala na motupong sa iyang kita isip opisyal sa gobyerno. * * * Kagahapon, pormal na nga miitsa sa iyang kalo sa politika si Renato “Junjun” Osme&amp;ntilde;a, ang junior ni kanhi Bise Mayor Renato Osme&amp;ntilde;a, aron isumiter iyang kaugalingon sa proseso alang sa south district sa dakbayan sa Sugbo. Sa iyang mga pamulong kagahapon atol sa iyang formal launching sa iyang kandidatura sa Abuhan Dos sa dalan Ramos, klaro nga adto siya mosumiter sa iyang kaugalingon sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok Kauswagan (BOPK), ang grupo sa dakbayan sa Sugbo nga gipanguluhan sa uyo-an ni Junjun nga si Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a. Si Junjun maoy katapusan nga mideklarar sa iyang intensiyon pagpapili isip kongresista sa south district. Kun madayon, iyang makaatbang silang kanhi Kongresista Antonio Cuenco nga uyo-an usab ni Junjun (sa side sa mga Veloso), kanhi DOTC Undersecretary Totol Batuhan, Konsehal Margot Osme&amp;ntilde;a ug Konsehal Bebot Abellanosa. Usa ka maayong materyal nga masuwayan sa mga residente sa south district si Junjun Osme&amp;ntilde;a, apan tataw sa kalihukan kagahapon nga sugodsugod pa lamang kadto sa iyang pagpanguyab sa botos sa mga taga-habagatang distrito sa dakbayan. Tungod kay buot man ni Junjun Osme&amp;ntilde;a nga adto magpasakop sa BOPK, kinahanglang iyang makuha ang atensiyon sa iyang uyo-an nga si Tomas, ug iya kining makumbinser nga sibo siya sa posisyon nga iyang daganan. Ang akong tambag ni Junjun, iya nang ilhon ang mga botante sa south district.&amp;nbsp;Makadaghan na nanguyab si Atan Guardo sa south district, gani minilyon ka pesos ang natabang niya sa mga botante sa maong distrito, apan daw kulang gihapon kini. Adunay mga isyu nga kinahanglan sugaton ug tubagon sa usa ka kandidato sa south district nga sama kang Cuenco, mituhoy lamang paingon sa kadaogan. Dili ko moingon nga maglisod si Junjun Osme&amp;ntilde;a. Tungod kay hasta siya nasayod nga nagdepende ra gyud sa mga botante ang tanan. Busa, anaa si Junjun Osme&amp;ntilde;a karon sa ang-ang pagsulay sa bul-og sa politika sa south district kun kaya ba gyud niya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=807568&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Rabies sa Pilipinas</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>May</month>
<day>17</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MARAMING Pilipino ang nakakagat ng aso o pusa. Delikado po ito dahil puwede itong magdulot ng rabies. Sa bawat taon, 600 Pilipino ang namamatay sa rabies, at 100,000 naman ang binabakunahan laban sa rabies. Ang rabies ay nakukuha sa laway at ihi ng aso, pusa, daga at paniki. Kapag tinamaan ang pasyente ng rabies, maghihintay pa ng 3 hanggang 8 linggo bago magkakaroon ng sintomas. Ang sintomas ng rabies ay ang pamamanhid sa lugar ng sugat, pagwawala, paglalaway at paninigas ng masel sa mukha. Tandaan: Kapag nagkaroon na ng sintomas ng rabies ay mahirap na itong gamutin. Dahil dito, kailangan nating maagapan ang lahat ng kagat ng aso at pusa. First-aid sa kagat ng aso at pusa: 1. Hugasan ang sugat gamit ang sabon at umaagos na tubig sa loob ng 10 minuto. 2. Lagyan ng povidone iodine ang sugat. Huwag lagyan ng ointment o takpan ng masikip ang sugat. Gusto nating lumabas ang laway ng hayop na posibleng may dala ng rabies. 3. Tandaan: Huwag lagyan ng bawang, suka, o colgate ang sugat. Hindi ito nakagagamot at baka magdulot pa ng tetanus. 4. Dalhin kaagad ang pasyente sa ospital tulad ng PGH sa Taft Avenue, San Lazaro Hospital sa Tayuman, Manila, o RITM sa Alabang. 5. Hulihin ang aso at obserbahan ito ng 10 araw. Kapag nagpakita ang aso ng senyales ng rabies (nagla-laway at nagwawala), dalhin ito sa nakatakdang ospital (tulad ng RITM) para ma-eksamen ang utak ng hayop. Kailan nagbibigay ng bakuna: 1. Kapag nalawayan ka lang ng hayop at wala namang sugat sa balat, ligtas ito at hindi kailangang magpabakuna. 2. Ngunit kapag nakagat ng hayop at may sugat,&amp;nbsp; kailangan ng bakuna laban sa rabies. Obserbahan ang aso ng 10 araw. Kapag walang nangyari sa hayop, ang ibig sabihin ay wala itong rabies at ligtas ang pasyente. 3. Kapag malalim ang kagat ng aso, o nakagat sa bandang mukha o leeg, kailangan agad bigyan ng bakuna at gamot ang pasyente. Dalhin agad sa mga nabanggit na ospital. Tips para makaiwas sa rabies: 1. Para makaiwas sa sakuna at makasakit ng ibang tao, pabakunahan ang inyong mga alagang aso. 2. Huwag hayaang makawala ang aso at lagyan ito ng tali. 3. Ireport ang gumagalang aso sa otoridad. 4. Kapag naglalakad sa kalsada, magdala ng payong para may pangta&amp;shy;boy kayo ng aso. 5. Huwag hayaan ang bata na makipaglaro sa hayop. 6. Huwag guguluhin ang mga hayop habang sila ay kumakain, natutulog o nagpapasuso ng ka&amp;shy;nilang anak. 7. Kapag may sugat kayo sa katawan, huwag hayaang dilaan ng aso ang iyong sugat at baka mahawahan ka ng rabies virus. 8. Sa mga nag-aalaga ng hayop, puwede kayong magpabakuna na laban sa rabies. Kumunsulta sa inyong doktor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=807724&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Driver ni NBI Esmeralda nanutok ng baril</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>17</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAIIYAK sa galit ang kawawang nilalang ni Lord na tinutukan ng boga ng isang NBI contractual driver ni Atty. Rey Esmeralda, NBI deputy director for Operation last April 27, 2012, d’yan sa isang lugar sa Pembo, Makati City. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si retired Philippine Air Force Master Sgt. Rogelio Valenzuela ang tinutukan ng boga ni Arnel Paz, isang AWOL soldier ng Philippine Marines at ngayon nga ay nagsisilbing driver/bodyguard ni Esmeralda. Ano kaya ang masasabi dito ni acting NBI director Atoy Roxas, sa abusadong contractual employee niya? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi pa nga regular employee sa NBI si Arnel pero iba na kung gumalaw ito, dahil kaya ito kay Esmeralda na number 2 man d’yan sa NBI? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi dapat tinutukan ng boga ng AWOL soldier ang retired PAF man, sana hinamon na lamang niya ito ng boxing para mas sports ang dating. Tama ba, Attorney Esmeralda, Sir! ‘May ere na si Arnel dahil driver siya ni Esmeralda paano ngayon kung ang amo niya ang maging NBI director?’ tanong ng kuwagong naduro. ‘Baka lalong maging abusado’ sagot ng kuwagong tinakot. ‘Ano kaya ang magiging aksyon ni Esmeralda kay Arnel?’ ‘Kanlungin kaya?’ ‘Ang kasong panunutok ay isinampa ng retired PAF soldier laban kay AWOL Philippine Marine soldier sa Makati Prosecutor’s Office.’ Abangan. Sumabat nanibat sa Muntinlupa MASALIMUOT ang usapin ngayon ng madlang people sa Muntinlupa City dahil hati ang mga ito kung sino ang paniniwalaan sa mga pagbubulgar na ginawa ng isang dating top brass official d’yan sa city hall against kay Mayor Aldin San Pedro, ang 15 city councilors. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang nagbulgar ng katiwalian ay itong si Abel Sumabat, dating head ng awards and bids committee d’yan sa Muntinlupa City hall pero may kinahaharap naman daw kaso ito tulad ng extortion, estafa at ‘malversation of public funds’ sa city prosecutor’s office. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, sinampahan ng tatlong kaso ng mga private contructor na sinasabing kinikilan ni Sumabat ng P5 million matapos pa&amp;shy;ngakuan na ang nasabing pera ay gagamitin niya&amp;nbsp;para sa special operations procedures’ para masiguro ang pagkaka-award ng kontrata sa mga kongresista este mali kontratista pala. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, nang sumambulat ang mga illegal activities ni Sumabat matapos maamoy ito ng mga official d’yan sa city hall&amp;nbsp;ay agad nag-resign at para daw makaganti ay nagsampa ng graft case kay Mayor at mga protector este mali mga councilor pala sa Ombudsman. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, aminado daw na si Sumabat mismo ang nagsilbing “bagman” sa mga inakusahan niyang opisyal. Sabi nga, money bag! ‘Totoo kaya ang pinasambulat ni Sumabat?’ tanong ng kuwagong nabukulan. ‘Dapat pala bigyan ito ng proteksyon dahil nakakatakot at baka may mangyari sa ginawang pagsambulat ni Sumabat na parang isinibat sa mga kasamahan niya sa city hall’. ‘Naglulundagan tiyak ang mga kalaban ni Aldrin at mga councilor niya sa pangyayari dahil malapit na ang litsunan este mali eleksyon pala sa Philippines my Philippines’ sabi ng kuwagong taga-bilang ng boto. ‘Sino kaya ang paniniwalaan sa mga ito?’ tanong ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Parehong kapani-kapaniwala ang magkabilang panig’ sagot ng kuwagong sakim. ‘Sino ang mananalo sa kanila?’ Kamote ka pala siempre ang iboboto ng mga botante. Hehehe! Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=807728&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Jesus dunay itanyag nga ganti</title>
<author>HINIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>18</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Adunay duha ka pwersa sa motihasyon Ganti o Silot. Si Jesus ang migamit ning duha ka pamaagi. (Lukas 16; 23 ug Juan 14;2) Mao ayaw pagmakuli sa paggamit niining paagi sa paghatag og Ganti niadtong nitabang Kanimo sa bisan unsang paagi. Gikinahanglan kini nila ug dili kini dautan. Tun-i kun unsa ang ikahatag mong ganti, aron magsinabtanay ikaw ug ang imong mga kliyente.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=808093&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Desperado</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>May</month>
<day>18</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang mga Sugboanon nasayod nga dili ingon niana kasayon pildihon ang pamilyang Del Mar diha sa North District sa dakbayan sa Sugbo. Tungod sa kadugay na nga panahon nga gikontrolar ni kanhi kongresista Raul del Mar ang maong distrito mitatak na sa huna-huna ug kasing-kasing sa mga molupyo sa maong distrito ang ilang pangalan. Aron mapukan ang dynastiya ni del Mar kinahanglang lig-on ang kandidato nga isakbang sa Team Rama batok ni kanhi kongresista Raul del Mar. Gawas nga lig-on dako sab ang trabaho nga nagpaabot alang sa gustong mosakbang kaniya. Una kinahanglang husto ang isyu nga ilang dad-on sa kampanya, kana kun duna man gani silay isyu nga makit-an batok ni del Mar, aron sa ingon iyang makumbinsir ang mga botante nga di lang ang pamilya niini maoy dunay katakos nga mamahimong representante didto sa kongreso. Ikaduha, kinahanglang lig-on ug dunay abilidad. Samtang ingon niini kalisud ang pagpangita og lig-on nga kandidato aron isakbang ni del Mar, wala ko magtuo nga ingon na ba diay sab niini ka desperado ang Team Rama nga hangtud ang kontrobersiyal nga talent manager nga si Annabelle Rama ilang mahuna-hunaan nga maoy padaganon atbang ni del Mar. Dili sa pagpakaminus ni Annabelle apan unsa may iyang hibangkaagan sa pagpanday og balaud? Lahi ang kalibutan nga gilihukan karon ni Annabelle ug ang kalibutan sa politika. Gawas pa samtang di tinuod malalis nga kaliwat siya ni Lapulapu apan sulod sa dugay na nga panahon wala siya manimuyo dinhi sa dakbayan. Sa daghang iskandalo nga nalambigitan ni Annabelle sa showbiz, dili kaha pulos iskandalo lang sab ang iyang himuon didto sa kongreso kun modaug man gani siya sa eleksiyon? Wa na bay laing nakit-an ang Team Rama nga kandidato diha sa North District aron iimport ni Mayor Michael Rama ang iyang ig-agaw gikan sa Manila aron himuong usa sa mga kandidato sa ilang kampo? Dili kaha mainsulto ang ubang mga kaalyado ni Rama diha sa North District nga interesado sa pwesto? Pananglitan, si kanhi konsehal Jack Jakosalem dili ba interesado siya nga molansar pagkakongresista? Si konsehal Edgardo Labella haum unta kaayo nga mokandidato pagka-kongresista. Si Labella hinuon mipahibawo na nga molansar pagkabise mayor. Nganong wala ilakip sa option sa Team Rama si kanhi mayor Alvin Garcia ug si konsehal Mary Ann delos Santos sa Lahug? Kompirmasyon ba ni sa kasayuran nga akong nadawat nga wa gyud mohatag og commitment ang kampo sa KUSUG ngadto ni Rama? Posible kaha nga magka-uli ang maayong relasyon ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a, ang pangulo sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok Kauswagan kun BOPK, ug ni Garcia?&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=808099&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sindikato ng droga, Pilipinas ang bagong puntirya!'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>18</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NABABAHALA ang operatiba ng Philippine Drug Enforce&amp;shy;ment Agency (PDEA) sa sunod-sunod na kaso ng pagpu&amp;shy;puslit ng droga sa bansa ng mga dayuhang mula sa Africa. Sa pagsisimula pa lamang ng taon, lima sa mga kinilalang miyembro ng West African drug syndicate ang nasakote ng PDEA sa Ninoy Aquino International Airport. Hindi bababa sa dalawang kilo ng droga ang nakumpiska ng mga operatiba sa bagahe ng mga suspek. Ayon sa record ng PDEA, mula sa Kenya, Uganda, Guinea at Ghania ang mga nahuling drug courier sa NAIA. Markado na sa ilang bansa sa Asya tulad ng Malaysia, Thailand at Indonesia ang sindikatong ito kaya naman Pilipinas na ang bago nilang pinupuntirya. Isang itinuturong dahilan ay ang maluwag na seguridad sa paliparan ng Pilipinas. Mula Africa, dadaan muna ang sindikato sa Middle East saka papasok ng Pilipinas. Kung minsan, ginagamit ng mga putok sa buhong sindikato ang foreign exchange students na nire-recruit nila para gawing drug mules o taga-bitbit ng droga. Maging&amp;shy; ang mga social networking sites tulad ng Facebook ay nagiging instrument para makahanap ang mga ito ng mga drug courier. Kaya patuloy ang pakikipag-uganyan sa isa’t isa ng Bureau of Immigration at PDEA para matyagang mabuti ang mga pumapasok na dayuhan partikular na ang mga hinihinalang miyembro ng sindikatong West African drug syndicate. Mula sa “baron” o financier ng grupo, hanggang sa mga “recruiter” at “drug mules”, alerto at bantay-sarado ang mga operatiba sa dumaraming kaso ng drogang ipinupuslit sa bansa. * * * Panoorin mamayang gabi, sa BITAG, sa TV5 ang kabuuang dokumentasyon ng mga nasakoteng mi&amp;shy;yembro ng West African drug syndicate.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=808112&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gawas sa pagkaigsoon ni Vice Gov. Agnes Magpale, kinsa si Rene Almendras?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>May</month>
<day>19</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Samtang adunay pundok&amp;nbsp;nga nag-awhag kang Sec. Jose Rene Almendras pagluwat sa katungdanan, sa laing bahin, ang mga dagkung stakeholders sa energy industry, buot nga magpabilin siya sa katungdanan. Ngano man? Sa iyang column sa Philippine Star, si Sara Soliven de Guzman, nagkanayon: “This guy is a hardworking man, He is not a politician. He is a worker. He is qualified to do the job. He has&amp;nbsp;the character, the qualifications and experiences we need to get things done. He is a professional indeed. If he quits, we will be doomed.”&amp;nbsp; Kinsa si Rene Almendras, gawas sa pagka-igsoon ni Vice Governor Agnes Magpale, pagka-Sugbuanon, ug pagka-classmate ni Noynoy? Ania: Misugod siya sa iyang corporate career sa Citytrust Banking Corporation. Dayon sa Aboitiz Group &amp;amp; Aboitiz Equity Ventures, na-Presidente sa City Savings Bank. Pagtapon niya sa Ayala Land Inc., gitudlo nga CEO sa Cebu Holdings Inc., sa Cebu Property Ventures &amp;amp; Development Corporation, Business Group Head for VISMIN ug sa Operations Transformation Group. Sa tuig 2007, gitudlo nga Business Group Head sa Manila Water Company, diin iyang napaumento ang serbisyo niini ug nakab-ot ang record breaking customer satisfaction rating. Two years later, na-presidente sa Manila Water.&amp;nbsp; Sa iyang pagka-presidente, ang Manila Water nakadawat og mga award,&amp;nbsp;as one of the Best Managed Companies sa Asia; Best in Corporate Governance, one of the Greenest Companies in the Philippines, ug karong bag-o, as the Most Efficient Water Company sa tibuok kalibutan. Karon, ang serbisyo sa Manila Water mi-extend ngadto sa Vietnam, India, Australia, ug sa Laguna ug Boracay. * * * Si Senador Manuel Lapid, karong bag-o, mipasaka og balaudnon nga mag-regulate&amp;nbsp;paggamit sa mga commemorative plates, nga matud niya, giabusahan sa mga migamit niini. Ang mga influential nga mga tag-iya sa mga sakyanan, tungod kay dili na sila makagamit sa ilang mga wang-wang o siren, nakakita’g paagi nga maghari gihapon sila sa kadalanan, pinaagi sa mga commemorative plates.&amp;nbsp; Gawas sa mga commemorative plates, aduna usay mga plaka nga nagdala sa mga initial sa PNP-CIDG, NBI, AFP, DOJ, PNPA-PMA, LAWYER, PROSECUTOR. “This motivation is evident by the fact that there are some enterprising crooks who sell commemorative plates with a come-on that the same shall extend the bearer exemption to the number coding scheme of the MMDA,” nagkanayon si Lapid. Ang paggamit kono niining maong mga plaka, kinahanglan dili makatabon sa regular nga mga license plates. Apan, sa atong makita, kasagaran tabunan gyud ang mga regular nga plaka. Ug ngano man tuod nga duna may plaka nga “LAWYER?” Unsa may nakapa-special sa mga lawyers? Nanong wala may plaka ang mga Doctor? Engineer? Judge? Surveyor? Plumber? Taxpayer? Farmer? Nganong”Lawyer” ug “Prosecutor” ra man?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=808405&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>CCTV camera sa kalye, wala sa plano ni Bartolome</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>May</month>
<day>19</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAGING ang mga negosyante sa Binondo, Manila ay dismayado sa pagkawala sa kalye ng mga CCTV camera. Nagbilihan at nagpakabit ng CCTV camera ang mga negosyante matapos silang hikayatin noon ni dating National Capital Region Police Office (NCRPO) chief Dir. Boysie Rosales na ayunan ang programa niya para mapababa ang bilang ng kriminalidad sa Metro Manila. Kahit gumastos ng mula P35,000 pataas ang mga negosyante sa Binondo, hindi nila ito iniinda dahil para naman ito sa seguridad at kapakanan nila. Subalit nang masibak si Rosales sa NCRPO, nawala na rin ang kinang ng CCTV camera at naglaho na rin na parang bula ang pera nila. Ano sa ngayon ang gagawin ng mga negosyante sa CCTV camera nila? Mukhang wala na sa plano nina PNP chief Dir Gen. Nicanor Bartolome at NCRPO chief Dir. Alan Purisima na balikan ang programa ni Rosales na umani ng papuri sa taga-Metro Manila. Hindi nagdalawang-isip ang mga negosyante sa Binondo na maglabas ng pera para sa CCTV camera nila nang makausap sila ni Rosales. Malakas kasi ang convincing power ni Rosales. Katwiran kasi ng mga negosyanteng nakausap ko, kapag si Rosales ay nag-solicit ng pondo, kung ano ang sasabihin niya ay nandun talaga napupunta ang nakakalap na pitsa. Subalit ang kalakaran naman sa PNP ay kapag maganda ang programa mo, ang papalit sa’yo ay hindi ito ipagpapatuloy dahil mapapahiya sila o matutuklasan na wala silang binatbat, he-he-he. Marami sila d’yan, di ba mga suki? Kaya sa tingin ko matagal pa bago may magpapatuloy sa CCTV camera na programa ni Rosales, na minabuting mag-non duty status na imbes na hintayin ang retirement niya sa Hulyo. Marami ang nanghihinayang sa liderato ni Rosales lalo na sa MPD kung saan siya ay naging hepe rin. Batid ng mga kausap ko sa MPD at maging ang mga negosyante na malaking papel ang gagam&amp;shy;panan ng CCTV camera lalo na sa kampanya laban sa kriminalidad. Subalit sa ngayon, wala nang interes ang PNP na ipagpatuloy ito. Kaya tuloy namamayagpag ang mga “riding-in-tandem” sa kalsada at naiiwang tulala ang mga pulis dahil hirap na hirap sila sa panghuhula kahit na gumamit pa sila ng bolang kristal ni Madam Auring, he-he-he. Umaalma tuloy ang ilang matitinong opisyales ng PNP sa pang-iinsulto ng ilang kababayan matapos mangharabas ang Intelligence Group (IG) sa mga sugal at beerhouse sa buong bansa kaysa bigyan ng agarang sulusyon ang mga kriminalidad, at&amp;nbsp;aba nag-solicit sila sa gambling lords at beerhouse owners para sa shootfest ni Bartolome sa hometown niya sa Tarlac. Kaya pinagtatawanan lang ng mga kausap ko sa MPD ang IG ni Chief Supt. Charles Calima dahil kung anu-anong pakulo ang ginagawa niya eh dun din sa lingguhang tong ang bagsak nila. Mukhang si Molly Acuna ang nanalo sa bidding ni Calima. Gamit naman ng tropa ni Acuna ang opisina ni Dep. Dir. Gen. Emelito Sarmiento, hepe ng anti-illegal gamb&amp;shy;ling na itinayo ni Bartolome. Matagal na wala sa puwesto sina Sarmiento at Calima at mukhang gutom na gutom sila. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=808504&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Diha sa kahilom ug pamalandong</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa atong pagsaulog sa World Communications Sunday si Papa Benedicto XVI ang nipahinumdom kanato nga ang pakigkukabildo dili lang kutob sa daghang mga pulong nga malitok hinunoa pinaagi usab sa mahilumong pagpaminaw. Diha sa atong paggamit sa kahimanan sa komunikasyon mahinungdanong atong himoon ang paghilom sa dili pa nato ikahatag ang kinatibuk-an natong pagsalig sa mga impormasyon nga atong nakuha diha sa mga newspapers, radios, television, internet.Tinuod nahimo silang kabtangan alang sa publiko apan wala kini magpasabot nga dili na lang pud gamiton ang atong hunahuna diha sa mapamalandungong pagsala sa mga impormasyon nga atong pagadawaton. Adunay paghunong sa daklit sa kinabuhi sa mga apostoles sa dihang mibiya si Jesus kanila. Nausab ang dagan sa ilang naandang pagkinabuhi kay wala naman ang pisikal nga presensiya sa ilang magtutudlo apan ang maong paghilom ang nagpaabot usab og sinugdanan sa laing hugna sa panlimbasog sa misyon nga ipadayon&amp;nbsp;pagsangyaw sa Maayong Balita ngadto sa tanang mga nasud.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=808752&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nadamay sa bersikulo</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Dakong isyu karon didto sa Amerika ang kontrobersiya nga gikalambigitan ni Manny Pacquiao sa pamahayag niini mahitungod sa gay community. Gipangutana man gud siya sa usa ka journalist didto nga uyon ba siya sa same-sex marriage.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Tubag pa niya nga dili gayud siya uyon isip usa ka Katoliko. Apan ang iyang pamahayag gipun-an man hinuon sa journalist nga Granville Ampong og mga bersikulo sa Bibliya nga nagkondena sa mga bayot ug tomboy ngadto sa kamatayon. Daghan hinuon ang mipiyait didto sa Estados Unidos, diin dakong porsiyento sa populasyon mga liberal. Gani adunay pipila ka mga estado sa Amerika ang mi-legalize sa same-sex marriage. Tungod sa maong kaguliyang, daghan ang misakay. Apil na ang usa ka mall nga mi-banned kang Pacquiao. Adunay nanawagan usab sa Nike nga tangtangon si Pacquiao isip usa sa mga endorser niini. Walay laing nahimo ang Pilipinong kampiyon kondili ang dali nga pagdepensa sa iyang kaugalingon. Sipyat kuno to sa writer kinsa mipuno pa og mga bersikulo sa Bibliya nga wala mismo gibungat ni Pacquaio. Mao kana ang gitawag og irresponsible journalism. Sa iyang pagsulat sa opinyon ni Pacquiao iya hinuon nga gisagolan og iyang personal usab nga opinyon hinungdan nga ang nakabasa mituo nga opinyon kadtong tanan sa boksidor. Apan kun akoy Pacquiao, wala na lang unta niya sakyi ang pangutana nga uyon ba siya sa same-sex marriage. Wala na lamang unta siya mitubag tungod kay lahi ang kultura didto sa Amerika. Kini tungod kay gisagop na ang same-sex marriage didto sa pipila ka mga liberal og mga paghunahuna. Kining bag-ong kontrobersiya lain na usab nga distraction sa training ni Pacquiao sa iyang mga umaabot nga away batok sa tang-ang Amerikanong si Timothy Bradley sa sunod buwan. Lig-on si Bradley gumikan wala pa kini pildi. Ug dili gayud angay ang atong pambato nga mokumpiyansa. Hinuon kun mokumpiyansa si Pacquiao, dako ang posibilidad nga ma-knockout pa gani siya.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=808754&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kung kailan nakasibat saka ngumangakngak</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KUNG kailan nakalabas na ng bansa, saka gumagawa ng paraan ang mga opisyales ng Department of Foreign Affairs (DFA) para makasuhan ang Panamanian diplomat na nanggahasa ng isang Pinay kamakailan. Saka dun lamang kumilos ang Senado at nagkaroon ng pagdinig ukol sa nangyaring panggagahasa sa kawawang Pinay. Mariin ang pagtatanong ni Senator Vicente Sotto sa opisyales ng DFA kung ilan ang mga diplomat na may diplomatic immunity at hindi maaaring kasuhan kahit na anong kasalanan ang gawin kahit ang pangga&amp;shy;gahasa. Ayon kay Sotto, pinuno ng Committee on Foreign Affairs na dapat ihayag ng DFA ang lahat ng diplomat na hindi maaaring kasuhan kapag may nagawang kasalanan sa bansa. Walang maibigay na pangalan ang DFA. Kung kailan nakalabas na ng bansa ang diplomat na si Erick Bairnal Shcks, saka marami ang nagkukumahog para siya imbestigahan o para pagbayarin sa ginawang pangre-rape sa 19-year old na Pinay. Ayon sa Pinay, kinaibigan siya ni Shcks at nang makuha ang kanyang loob ay ginahasa siya nito sa tinutuluyang bahay. Nang ireklamo niya si Shcks agad itong nakalabas ng bansa. Hindi raw maaaring kasuhan si Shcks sapagkat mayroon itong diplomatic immunity. Sinamahan pa si Shcks ng Panamanian ambassador sa NAIA at mabilis na nakalabas ng bansa. Ang ginahasang Pinay ay nawasak ang puri at hindi na makakatikim ng hustisya. Ilan pa nga kayang diplomat ang may immunity at hindi maaaring kasuhan kahit pa manggahasa at pumatay sa Pilipinas. Hindi maganda ang patakarang ito at dapat lamang na gumawa ng hakbang ang mga mambabatas kung paano ito maipapawalambisa. Mga Pilipino ang talo sa patakarang ito. Tiyak na humahagalpak sa tawa ang Panamanian na nanggahasa sa Pinay. Libre na siya sa ginawang katampalasanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=809076&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Da Vinci Code at si Lady Gaga</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAAALALA ko nang ipapalabas na ang pelikulang “The Da Vinci Code” sa Pilipinas, tumutol ang simbahang Katoliko at hinikayat ang lahat ng mananampalataya na huwag panoorin ang pelikula kung sakaling hindi sila matagumpay sa kanilang hiling at kampanya na huwag ipalabas sa Pilipinas ang sine. May mga doktrina ng Katekismo na umano’y winalanghiya at binaliktad nang nagsulat ng libro, na baka raw mabago ang isipan ng manonood at maniwala sa mga mapapanood sa sine. Matindi ang ginawang pagtutol, pero sa huli, pinalabas ang “The Da Vinci Code” sa bansa. May nangyari ba sa pananampalataya ng milyun-milyong Katoliko sa Pilipinas? Ngayon, may bagong kalaban na naman ang simbahan, at kasali na rin yung mga Born Again at Protestante. Si Lady Gaga naman ang kalaban ngayon. Ayon sa ilang relihiyosong grupo, ang mga kanta, kilos at pangkalahatang mensahe ng mang-aawit ay makakasama raw sa kabataan. Ginawang halimbawa ang kanta ni Lady Gaga na “Judas”. Ang mensahe raw ng kanta ay kabastusan kay Panginoong Hesukristo, na pinatunayan pa raw ng music video ng kanta. Sa madaling salita, para sa mga grupong ito, tila kampon ni satanas si Lady Gaga. Kaya kahit hindi nila mapipigilan daw yung concert, na dalawang araw pa nga (ngayon at bukas), babantayan nila ang concert at magsasampa raw ng demanda sa mga promoter at kay Lady Gaga mismo kung may makita silang malaswa o insulto sa pananampalataya ng karamihan ng Pilipino. Sa Indonesia, nakansela ang concert ni Lady Gaga dahil din sa parehong dahilan. Sa South Korea naman, nilagyan ng rating yung concert para hindi mapanood ng mga bata. Ewan ko, pero tama yung pananaw ng Palasyo na nasa magulang na ang desisyon kung papayagan nilang manood ng concert ni Lady Gaga ang kanilang mga anak. Ako naniniwala na kung maganda at matatag ang pagpapalaki sa isang tao, hindi ito maiimpluwensiya ng kahit ano pang bagay, katulad ng isang mang-aawit. Katulad na rin ng “The Da Vinci Code”, na wala namang naganap na libo-libong paglipat ng pananampalataya, wala naman sigurong epekto ang mga kanta at pagkilos ni Lady Gaga sa kabataan, at siya’y isang artista lamang. Mas marami pa akong alam na masamang impluwensiya sa kabataan na nasa harap lang ng mga ilong natin, pero tila kinukunsinti pa ng marami! At may mga ibang mas malaswa pang pelikula diyan na talagang masama sa kabataan! Opinyon ko lang ito ha! Baka naman pati ako mabansagan na ring “Lady Kaka”!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=809083&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORIAL - Ang katapusan sa kalibotan</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang mga taga Pinamungajan&amp;nbsp;nga nakasaksi&amp;nbsp;sa alimpus ug buhawe nga mikusokuso&amp;nbsp;sa ilang kabalayan, ug kakahoyan&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;mipabusagak pa og&amp;nbsp;mga linusok&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ice nakalitan sa&amp;nbsp;hitabo ug nagdahom&amp;nbsp;sila&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mao na kadto ang katapusan sa kalibotan. May tawo kuno&amp;nbsp;nga nagsakay&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;bay&amp;nbsp;nga gipalupad&amp;nbsp;sa alimpus ngadto sa kahanginan&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;gibundak&amp;nbsp;sa yuta ug&amp;nbsp;nabungkag ang&amp;nbsp;bay ug&amp;nbsp;naangol&amp;nbsp;ang tagbay. Sa gawas sa nasud&amp;nbsp;kasagaran na kaayong&amp;nbsp;&amp;nbsp; kasinatian&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;tawo didto&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong matang sa katalagman nga&amp;nbsp;moabot&amp;nbsp;sa palibot&amp;nbsp;sa matag&amp;nbsp;higayon nga&amp;nbsp;mobaga ang dag-om&amp;nbsp;sa kalangitan. Busa&amp;nbsp;sila naanad na niini lahi kanato dinhi sa Pilipinas&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kumo&amp;nbsp;kay panagsa ra kaayo&amp;nbsp;kini mahitabo, aw natural&amp;nbsp;makalitan&amp;nbsp;ug makuyawan gyud ang&amp;nbsp;tawo. Mao bitaw&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;dali kaayong&amp;nbsp;nakapasabot ang taga PAGASA nga&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maong panghitabo&amp;nbsp;normal ra kaayo&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;mao man kini&amp;nbsp;ang kasagarang taras sa kinaiyahan&amp;nbsp;kun mobaga&amp;nbsp;pag-ayo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;dag-om&amp;nbsp;sa palibot nga sugdan&amp;nbsp;sa panugdog, kilat&amp;nbsp;unya&amp;nbsp;unos, dayon&amp;nbsp;uwan. Hinuon&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;nahitabo sa barangay Lamac, Pinamungajan di&amp;nbsp;lusok&amp;nbsp;sa uwan&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;mihagsa&amp;nbsp;didto&amp;nbsp;kundi&amp;nbsp;lusok&amp;nbsp;sa ice, nga matud pa&amp;nbsp;sa taga PAGASA, usa ka&amp;nbsp;ordinaryong&amp;nbsp;hitabo&amp;nbsp;sa lakaw&amp;nbsp;sa panahon. Kun&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;nasayud pa lang&amp;nbsp;sa gihulagway&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mahitabo sa kalibotan&amp;nbsp;kun Iya nang&amp;nbsp;tapuson, layo ra kaayo sa alimpus ug buhawe nga nasaksihan sa taga&amp;nbsp;Pinamungajan oy. Kay&amp;nbsp;ang pagtapos sa Dios sa kalibotan&amp;nbsp;sugdan pinaagi&amp;nbsp;sa dinaguok&amp;nbsp;sa dagat ug dayon&amp;nbsp;sa yuta ug&amp;nbsp;langit&amp;nbsp;nga matud pa bisan ang labing kusgang&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;ug labing isog&amp;nbsp;nga tawo&amp;nbsp;sa kalibotan&amp;nbsp;mohilak gumikan sa kamakalilisang sa maong&amp;nbsp;panahon. Hinuon&amp;nbsp;maayo&amp;nbsp;nalang&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;nasayud ang taga&amp;nbsp;Pinamungajan ug mituo nga matapos gyud diay ang&amp;nbsp;kalibotan, apan&amp;nbsp;kun unsaon&amp;nbsp;pagpangandam&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;di&amp;nbsp;masugamak sa kaalaotan&amp;nbsp;pag-abot sa maong higayon&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;wa hisayri&amp;nbsp;sa kadaghanan. Busa&amp;nbsp;&amp;nbsp; mas maayo&amp;nbsp;nga himoon kining&amp;nbsp;homework&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;ka tawo&amp;nbsp;nga interesado&amp;nbsp;masayud unsaon&amp;nbsp;paglikay&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;hilabihang&amp;nbsp;kakuyaw sa panahon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;tapuson&amp;nbsp;na&amp;nbsp;sa Dios&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kalibotan. Busa kadtong nasaksihan&amp;nbsp;sa taga&amp;nbsp;Pinamungajan, sisiw ra kaayo&amp;nbsp;to kun itandi&amp;nbsp;sa tinuod&amp;nbsp;nga mahitabo&amp;nbsp;sa palibot&amp;nbsp;inigkatapos na sa kalibotan. Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=809218&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wala motugot nga ang panahon sa uban mousab sa iyang panlantaw sa iyang kaugalingon</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Bugtong ikaw lamang ang nasayud mahitungod sa imong kaugalingon ug ayaw itugot nga uban maoy mohimo ug usa ka pag-ila alang kanimo. Hinumdomi nga dili kini&amp;nbsp;pangutana kun unsay kaugalingon. Adunay panultihon: &amp;quot;Dili gyud nimo mahimong mapahimuot ang tanan!” Bisan unsaon pa tingali nimo og pagbinuotan ug pagtinarong, ang uban dunay ikasaway gumikan ning mosunod nga mga hinungdan: A. Ang uban nasina sanglit gusto nila ang imong nahuptan apan wala nila kini mahupti. B. Ignorante sila ug wala nila hisabti ang imong pamaagi o kaha ikaw wala pud makasabot sa ilang kinabuhi. Si Jesus taliwala sa mga pagsulay ug mga pagsaway ang nagpabiling matinud-anon ug makanunayon diha sa iyang misyon. Dili na niya kini pamatud-an sanglit ang iyang kinabuhi mismo mao man ang konkretong paghulagway ning maong mga hiyas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=809222&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang kulba-hinam nga yugto sa kinabuhi ni CJ</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Duha ra&amp;nbsp;ang mahimong sangpotanan&amp;nbsp;sa pag-atubang&amp;nbsp;ni CJ&amp;nbsp;Corona sa impeachment&amp;nbsp;karong&amp;nbsp;adlawa&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;pagka-absuwelto o kaha&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;pagka-konbikto Hinuon sa wa pa&amp;nbsp;moabot&amp;nbsp;kining&amp;nbsp;adlawa, nagpanikad&amp;nbsp;na&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;moatubang&amp;nbsp;sa korte&amp;nbsp;aron ipanghimakak&amp;nbsp;ang mga&amp;nbsp;pasangil&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;gihan-ok&amp;nbsp;kaniya. Usa&amp;nbsp;sa labing&amp;nbsp;nakapahagit&amp;nbsp;kang&amp;nbsp;Corona&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nagpugos&amp;nbsp;kaniya&amp;nbsp;sa pag-atubang&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;huwes&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;senador&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;akusasyon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may $10 milyones&amp;nbsp;siyang&amp;nbsp;gideposito&amp;nbsp;sa nagkalainlaing&amp;nbsp;bangko&amp;nbsp;sa nasud. Unya&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;nakapait ra ba&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;wa&amp;nbsp;ra ba&amp;nbsp;kuno&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;ibutyag&amp;nbsp;sa iyang income tax returns&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa SALN Nahaling man&amp;nbsp;gud&amp;nbsp;kining&amp;nbsp;maong isyu&amp;nbsp;dihang gipatawag&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;abogado&amp;nbsp;ni&amp;nbsp;Corona&amp;nbsp;si Ombudsman&amp;nbsp;Conchita Carpio Morales, isip testigos nila&amp;nbsp;pabor&amp;nbsp;kang&amp;nbsp;CJ. Naunsa bang&amp;nbsp;pagkaunsaa&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;imbis&amp;nbsp;pabor&amp;nbsp;kang&amp;nbsp;Corona&amp;nbsp;ang ibutyag&amp;nbsp;ni&amp;nbsp;Morales, pagduot man&amp;nbsp;hinuon&amp;nbsp;kang CJ&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;gibuhat&amp;nbsp;niini. Didto mokisikisi &amp;nbsp;si&amp;nbsp;CJ&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;abogado&amp;nbsp;dihang&amp;nbsp;migamit&amp;nbsp;pa&amp;nbsp;si Morales og&amp;nbsp;power point&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;presentasyon&amp;nbsp;sa 82 ka&amp;nbsp;mga transaction&amp;nbsp;ni Corona&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;bangko&amp;nbsp;kalabot&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;deposito&amp;nbsp;niyang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;dolyar&amp;nbsp;nga salapi. Busa ang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;abogado&amp;nbsp;ni&amp;nbsp;Corona&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;na-corner&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;wa nay nahimo&amp;nbsp;sa pagdepensa&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;rakrak&amp;nbsp;ni Morales, nakahukom&amp;nbsp;sa pagpaatubang&amp;nbsp;kang CJ&amp;nbsp;sa impeachment&amp;nbsp;court&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;personal&amp;nbsp;niyang&amp;nbsp;ipanghimakak&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga&amp;nbsp;gipanulti ni Morales. Unya&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;ilang&amp;nbsp;gitawag&amp;nbsp;nga katapusan&amp;nbsp;nilang&amp;nbsp;baraha nga duha&amp;nbsp;lay&amp;nbsp;mahitabo&amp;nbsp;sa kaso&amp;nbsp;ni CJ,&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagka-absuwelto&amp;nbsp;o kaha&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagka-konbikto niini. Sa sayo pa miingon&amp;nbsp;si&amp;nbsp;CJ&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;maabsuwelto&amp;nbsp;siya di siya&amp;nbsp;moundang&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;iyang trabaho. Samtang mibahad usab si Morales&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kun maabsuwelto si CJ pasakaan&amp;nbsp;na&amp;nbsp;usab&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;kini&amp;nbsp;og laing&amp;nbsp;impeachment&amp;nbsp;case unya sa Disyembre ning tuiga. Busa&amp;nbsp;kining adlawa maoy&amp;nbsp;matawag&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;labing&amp;nbsp;kulba-hinam nga yugto&amp;nbsp;sa kinabuhi&amp;nbsp;ni CJ, apan&amp;nbsp;nagtuo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;kadaghanan nga kun wa gyud siya’y&amp;nbsp;sala, wa siya’y&amp;nbsp;angay kabalak-an&amp;nbsp;niining&amp;nbsp;tanan, apan&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;sad-an man&amp;nbsp;siya mas maayo pang&amp;nbsp;di nalang&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;modayon&amp;nbsp;pag-atubang&amp;nbsp;sa impeachment court.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=809321&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tree-planting</title>
<author>AKO RA NI HA Ni ALC</author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Mga lima na ka tuig nga minglabay dunay usa ka pundok sa mga estudyante nga nag-tree-planting sa usa ka bukirang barangay ning dakbayan. Usa niini mao si Carlos (dili tinuod niyang ngalan). * * * Si Carlos nipauli adtong miaging semana gikan sa Australia diin siya nanarbaho. Samtang nagplano pa siyang mouli sa Sugbo si Carlos nagsige nag hunahuna sa punuan sa kahoy nga iyang gitanum. * * * Dako ang iyang pagkadismaya dihang iyang gibisitahan ang dapit nga gitamnan niya’g kahoy uban sa iyang mga classmate ug wa siya’y nakitang bisan usa ka punoan sa kahoy nga ilang gipananum. * * * “By this time, dagko na unta ang mga gipananum namong mga punoan sa kahoy. LIma ka tuig na gud nga minglabay,” matud ni Carlos. Nida pa man gani siya og picnic tent nga iya untang i-pitch ilawom sa punuan sa kahoy nga iyang gitanum. * * * Kahinumduman nga kining tagsulat nisugyot sa usa ka artikulo kaniadto nga human sa tree-planting dili biyaan ang tinanum kay kan-on sa mga hayop nga naglaag-laag sa kabukiran. * * * Mo-assign unta og mga tawo nga anha nanimuyo sa bukid nga tabangan og atiman ang mga seedling nga gipananum. Sa ubang probinsiya mao kini ang ilang gihimo ug nangabuhi ang mga punuan sa kahoy nga gihaguan sa pagtanom sa mga civic oriented citizens. * * * TRIVIA. Maayong buntag sa atong mga higala diha sa Talamban. Salamat sa inyong suporta sa Banat News.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=809323&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Department of Housing and Urban Development housing sites.</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Provide assistance to build the capability of local government units in housing and urban deve-lopment. Formulate and ensure the implementation of hou&amp;shy;sing policies and programs for urban poor communities and informal settler families. Kami ni Jinggoy ay naniniwala na ang pagtu&amp;shy;long ng pamahalaan sa mga batayang pangangaila-ngan ng taumbayan partikular sa usapin ng pabahay ay isang ma&amp;shy;ha&amp;shy;lagang tungkulin nito, at ito rin ay isang istratehi&amp;shy;kong “human investment” upang ang mga ma&amp;shy;mamayan ay lalong ma&amp;shy;ging produktibo. * * * Birthday greetings: Rep. Erico Aumentado ng Bohol (May 18) at Rep. Pablo John Garcia ng Cebu (May 19).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=809445&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga benepisyo sa Stevia</title>
<author>HIMSOG NGA KASAYURAN Ni Pons M. Abatayo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa miagi gihisgutan nato nga ang stevia, usa ka tanom nga tam-is o botanical sweetener. Ang kinatam-isan nga klase niini mao ang Stevia Rebaudiana, 300x katam-ison kay sa naandan natong gigamit nga asukar. Ang steviol glycoside, ang birtud nga anaa sa tanom maoy naghatag grabeng katam-is sa Stevia. Sa karaang panahon, didto sa south o west amerika dugay na kining gihimong tinubdan isip ilang nag-unang panginahanglan sa kahimsog sa panglawas. Nadiskubrehan sa atong sayantipiko nga dako kaayo ang demand niini karon sa atong panahon, ilabi na niadtong nagkontrol o nagdiyeta sa carbohydrates. Laing kagamitan niani mao nga gihimo usab kining natural nga patam-is sa health products ug ubang mga ilimnon o beverages. Ang kanunay paggamit sa stevia makaayo sab sa pagregulate sa blood sugar o sa mga tawo nga dunay diabetes. Panagang sab ni alang sa impeksyon sa atong lawas o pamanit. Ug ingon man usab, momentinar sa pag-atiman sa atong lig-ong ngipon, nindot nga pamanit o buhok, ug maayong pangutok. Tungod kay ang stevia nagbaton og mga health properties o minerales ug mga bitamina sama sa: Vitamin C, potassium, magnesium, fiber, iron, beta-carotene, chromium, magnesium, niacin, potassium, protein ug silicon. Ang stevia sweetener, anaa na karon kini sa pipila ka mga eksklusibong health stores sa mga mall sa atong nasod. May pagkamahal kini kun itandi sa asukar, apan diyotay ray magamit mo ani busa makadaginot ka ug himsog pa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=809649&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Corona</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>TATLONG oras nagsalita si Chief Justice Renato Corona sa impeachment court. Hinayaan siya ni Senate President Juan Ponce Enrile na magsalita. May ilang nag-oobject sa pagsasalita ni Corona na tila pag-atake na sa pamahalaan ni President Aquino na tahasan pang sinabi na isang “hasyendero’’. Bilang pagrespeto kay Corona, hinayaan siya na magsalita nang magsalita. Paulit-ulit na sinabi ni Corona na malinis ang kanyang konsensiya at ang lahat nang binibintang sa kanya ay hindi totoo. Narito ang ilan sa mga sinabi ni Corona: “Ako po ba ay hadlang, ako po ba ay sagabal sa kung ano o kung di kaya’y kanino? So far po lahat ng nakita ko dito... ay hatred, galit sa isang tao… “Bakit po ba ganito na lamang ang galit sa akin nitong kasalukuyang admin ni Pangulong Aquino. Ano ba ang kasalanan ko sa kaniya, sa bayan? Wala akong kasalanan sa pagkakaalam ko.” “Ako’y walang takot, walang nerbyos sapagkat siguradong-sigurado ako wala akong ka&amp;shy;sa&amp;shy;lanan. Wala akong ginawang katiwalian at ako ay hindi nagnakaw sa gobyerno. “Malinis po ang aking konsensiya. Malinis po ang konsensiya ng aking pamilya, wala kaming&amp;shy; ginawang masama, wala kaming ginawang kawalang hiyaan katulad ng pinapalabas sa iba ibang sektor ng media.” “Lahat po ng aming ari-arian ay pinaghirapan sa malinis na paraan at wala naman pong naisiwalat na ginawa kong katiwalian. Walang-wala po.” Habang nagsasalita si Corona ay tahimik na tahimik ang lahat sa session hall. Tila ba ninanamnam ang mga sinabi ni Corona. Tila ba nakuha niya ang simpatya ng mga nasa session hall. Mas lalo pang natahimik ng banggitin ni Corona ang may ka&amp;shy;ugnayan sa kanyang inang may sakit na inihabilin sa kanya ang pamamahala sa kanilang ari-arian. At tumigil siya at napaluha. Pero marami ang nagulat sapagkat bigla siyang umalis matapos lagdaan niya ang waiver na nagpa&amp;shy;pahintulot na maaari nang busisiin ang kanyang dollar account. Hanggang sabihin ng kanyang manugang na doctor na may “hypoglycemic episode” ang Chief Justice. Nakuha na sana niya ang simpatya pero biglang nabago na naman ang ihip ng hangin. Dapat nga lang na ma-cross examine siya para malaman ang lubos na katotohanan. Kailangang paninindigan niya ang mga unang pahayag. Isalba niya ang kanyang korona.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=809689&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kailan kaya?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>HAHARAP daw sa tamang oras si Ramona Bautista. Ito ang pahayag, pangako pa nga, ng ina ni Ramona, na isang akusado sa pagpatay sa kanyang sariling kapatid na si Ramgen Bautista. Sa pagdinig ng kaso laban kay Ramona at iba pang mga suspek sa pagpatay kay Ramgen, sinabi ng ina ni Ramona na si Genalyn Magsaysay na wala siyang balita kay Ramona, na nagtago umano sa Turkey noong Nobyembre ng nakaraang taon. Pero ganyan ba dapat ang hustisya? Kung kailan lang gusto ng akusado magpakita at ipasailalim sa hustisya ang sarili? Kaya pala ang daming hindi pa mahanap na akusado sa iba’t ibang krimen sa bansa. Nandyan ang notorious na si Jovito Palparan, na akala ko nahuli na nang mabasa ko ang isang balita na may nahuli raw na Palparan sa Negros, pero kapangalan lang pala! Nandiyan ang magkapatid na Reyes ng Palawan na ayon sa PNP mismo ay wala silang bakas kung nasaan. At marami pa riyang akusado na wala na sa kanilang mga tahanan at hindi na malaman kung nasaan! Pero sa kaso ni Ramona Bautista na pangunahing suspek, na umalis ng bansa nang maging malinaw na huhulihin na siya at suspek na, walang dahilan para magsabi pa ang kanyang kamag-anak na siya’y magpapakita kapag handa na! Tila sampal sa korte at sa sistema ng hustisya ang kanyang pahayag kung ano pang gusto nilang tawagin sa pagtatago niya! Walang dahilan magtago ang isang inosenteng tao. Kung tunay na inosente, ano ang takot niya kung wala naman talagang kinalaman sa krimen? Nakakatawa naman kung lahat na lang ng akusado ay ganyan na lang kung mag-isip. Kaya lumalakas na rin ang loob ng mga kriminal ay dahil tila hindi mahanap ng PNP ang mga suspek. Mga halimbawa na hindi sila naaabot ng kamay ng batas! Napakalaking kahihiyan sa PNP itong mga puganteng ito! Dapat sana ipakita ng PNP na hindi pwedeng magtago mula sa kanila ang mga akusado, para hindi na lumakas ang loob ng mga iba na maging pugante na rin. Marami nang hinahanap ang PNP, katulad ng mga nanloob sa bahay ng ambassador ng Iran. Nasa loob na nga ng Forbes Park, nanakawan pa rin!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=809695&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Dahil sa selos'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>ALAK at BABAE. Itapon mo pa ang SELOSAN alam na na&amp;shy;ting lahat ang kahihinatnan. Ito ang mga sangkap na dapat iwasan upang hindi magkaroon ng malasadong luto na mauuwi lamang sa payabangan, angasan at kung sukdulan, sa patayan! Nagsadya sa aming tanggapan si Ronaldo “Ronald” Nocedal, 31 taong gulang mula pa sa malayong lugar ng Samal Bataan. DOUBLE MURDER, ang kasong inilalapit niya sa amin. Pinatay ang kapatid niya na si Daniel Parangan, 27 anyos, Tatlong araw na ang nakakalipas bago nila malaman ang trahedyang nangyari dito nang may pumuntang kasambahay ng pari na hatid ang masamang balita. Si Daniel ay isang ‘care-taker’ ng bahay ng isang pari na si Father Ben. Isa nang malamig na bangkay si Daniel nang datnan nila sa morgue ng Morong. Sa pagtatanong ni Ronald, nalaman niya na selos ang dahilan ng pagpatay kay Daniel. Isang ‘Love triangle’ ang ugat ng karahasan. Ang puntirya daw talaga ay ang kaibigan nito na si Randy Trinidad at hindi si Daniel. May karibal umano si Randy sa panliligaw sa isang babaeng si Lady Magdalene Mitchao, 21 anyos. Base sa sinumpaang salaysay ni Lady Magdalene, nangyari ito noong ika- 28 ng Nobyembre sa Strand Subd. Sitio Mauban Brgy. Nagbalayong, Morong Bataan&amp;nbsp;galing sila sa isang inuman.&amp;nbsp;Pinapunta din ni Lady ang kabilang kampo ng nanliligaw sa kanya na si Herbert de Guzman. Nagmaneho ng motor si Lady at nakaangkas sa likod si Herbert. Nakita nila ang tiyuhin ni Herbert si Ludimer Ecaldre at kaibigan na si Mark Crisoff Cantara. &amp;nbsp; Hinihintay nila ang motorsiklo na hiniram nila Lady. Bumaba na sila Herbert at Lady at ibinalik ang motor kay Ludimer. Naglakad si Herbert at Lady pauwi ng bahay. Nakasalubong nila sina Randy at Daniel na papalapit sa kanila. Humaharang daw si Randy sa kanilang dinadaanan. Pilit naman siyang hinihila at inaawat ni Daniel para dumaan sa ibang lugar. Nagselos si Randy kaya gusto niyang kausapin si Herbert. Pinauna daw ni Herbert si Lady na umuwi sa bahay. Sumunod na nakita ni Lady ay ang pagtakbo ni Herbert papalapit kay Daniel. Nagkamayan daw ang dalawa at pati na rin si Ludimer. Nagulat si Lady nang makita niya na bigla na lang nagsuntukan si Herbert at Randy. Nung makita ng kaibigan ni Herbert ay pinagtulungan ng mga ito na bugbugin si Randy. Nanonood si Daniel sa away nang biglang tumumba itong si Randy sa damuhan. Doon na sumali si Daniel. Sumigaw si Lady ng, “Tulong! Tulong!”. Natakot si Lady. Palingun-lingon siya habang tumatakbo. Nakita niya si Ludimer na hawak sa leeg si Daniel. Naliligo na daw sa dugo si Daniel. Tumatagas na ang dugo sa kaliwang beywang. Basag din ang nguso nito. Nanghina si Daniel at biglang bumagsak sa damuhan. Pinagbantaan daw siya ni Herbert na huwag maingay sa nangyari at sabay tumakas. Namatay sina Daniel at Randy dahil sa mga tinamong saksak. ‘Massive Internal Hemorrhage Secondary to Stab Wounds’ ang ikinamatay ni Daniel. Nakasuhan ang mga suspek ng kasong Double Murder. Nadakip at nakulong si Herbert. Ika- 5 ng Disyembre, 2011 naglabas ng ‘warrant of arrest’ laban sa dalawa pang nakatakas na sina Mark Crisoff Cantara at Ludimer Ecaldre. Ayon kay Ronald ay patuloy pa rin daw niyang nakakausap si Lady. Aming inanyayahan si Lady na magpunta sa aming opisina ngunit hanggang ngayon ay wala pa rin kaming balita tungkol sa kanya.&amp;nbsp;Natatakot daw si Lady na baka mapatay siya ng mga suspek. Nais malaman ni Ronald kung ano ang nararapat gawin dahil nasa tatlong beses nang hindi sumisipot si Lady sa hearing. Ang unang dahilan daw nito ay nung nabuntis ito at maselan daw. May mga ‘medical records’ silang ipinakita sa taga-usig. Nung sumunod na hearing hindi din ito pwede dahil delikado daw at kapapanganak lamang. “Ang sabi ng abogado ng kalaban ay nagtatago na ang witness ko. Hindi naman totoo yun eh. Matatalo po ba kami? Tulungan niyo naman akong mabigyan ng hustisya ang ginawa nilang pagpatay sa kapatid ko,” sabi ni Ronald. Takot si Ronald na mapawalang bisa ang kanyang reklamo laban sa pagkamatay ng kanyang kapatid kaya nagsadya na siya sa aming tanggapan. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang problemang ito ni Ronald. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, pwede namang magtestigo muna ang medico legal, ang mga pulis na umaresto at marami pang pwedeng iupo muna habang nasa maselang kundisyon itong si Lady. Maling-mali ang ginawa ni Lady nang imbitahin niya ang dalawang panig na magsama sa isang okasyon. Parang aso’t-pusa yan. Mga panabong na manok na inilagay mo sa rueda na parehong nakatari. Ano ang mangyayari? Ayun, nagpatayan! Ikaw Lady ay merong obligasyon sa batas at sa pamilya ng mga namatay na sabihin ang lahat sa korte para maparusahan ang mga may kasalanan. Maaring i-archive muna ang kaso hangga’t pwede na ang ‘star witness’. Matagalan man maghihintay ang hustisya para sa mga naapi! &amp;nbsp;Humingi kami ng tulong kay Director Samuel Pagdilao ng Criminal Investigation Detection Group (CIDG) para mapahuli ang mga salarin. ‘Non bailable’ ang kasong ito subalit walang makapagturo kung nasaan sina Mark Crisoff Cantara at Ludimer Ecaldre na patuloy pa ring malaya hanggang sa mga oras na ito kaya minarapat namin na ilathala ang kanilang mga larawan. Para sa mga nagbabasa ngayong araw na ito o sa mga nakakaalam kung saan naroroon sina Mark Crisoff&amp;nbsp;Cantara at Ludimer Ecaldre makipag-ugnayan lamang sa aming tanggapan o tumawag sa mga numero sa baba. &amp;nbsp;(KINALAP NI AICEL BONCAY) Ang aming numero 09213263166 o 09198972854. Landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Address 5th floor City State Centre bldg. Shaw Boulevard., Pasig City mula Lunes-Biyernes. * * * Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=809696&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nasakmit nga sibuyas bombay</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang mga hunahuna nga gipadayag dinhi iya ra sa tagsulat ug walay labot ang Banat News ug mga sakop niini. Gitugyan sa kadagkoan sa Bureau of Custom sa Sugbo kagahapon ngadto sa Bureau of Plant and Industry (BPI) sa dakbayan sa Mandaue ang mokabat sa `P1.2 milyon nga kantidad sa imported nga sibuyas bombay. Ang maong imported nga sibuyas bombay nga gibanabanang mokabat sa P1.2 milyon nga kantidad&amp;nbsp;nasakmnit sa mga sakop sa Bureau of Custom sa Sugbo niadtong Marso 10 niining tuiga nga gisulod&amp;nbsp;sa container van nga gipanag-iya sa usa ka importer nga nagbase sa barangay Alang-Alang sa maong dakbayan. Ang mga nakakita sa maong mga sibuyas bombay walay kalainan sa maong matang sa mga lamas nga gibaligya sa dagkong department store sa Sugbo ug silingan nga mga lugar. Matud sa kadagkoan sa BOC sa Sugbo nga ang maong matang sa mga imported nga sibuyas bombay walay kalainan sa mga sibuyas bombay nga gibaligya sa mga dagkong department store o mga mall dinhi sa Sugbo. Gitataw sa maong buhatan nga natigayon ang ilang pagsakmit sa mga imported nga sibuyas bombay dihang maoy ilang nadiskobrehan nga gibutang gayod sa manepesto nga maoy sulod sa container van niini. Dinhi sa ato&amp;nbsp;sa nasud wala gayoy dagkong plantasyon&amp;nbsp;sa sibuyas bombay maoy hinungdan nga daghan karon ang nagtuo nga kon dili madakpan sa mga tinugyanan sa balaod ang ipalusot nga sibuyas bombay dinhi sa nasud dili na kini mailhan kun pinalusot ba kini gikan sa uban nga mga nasud. Dugang pa sa taga BOC nga naglakip sa kalapasan nga nahimo sa magpapatigayon nga gikan sa dakbayan sa Mandaue mao ang kakulang sa inspection permit gikan sa Plant Quarantine and Service ug wala usab kini magbaton og Paytosanitary clearance gikan sa BPI nga maoy gitahasan sa pagsiguro sa maong&amp;nbsp;tanom.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=809962&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May high blood, ano ang solusyon?</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KAPAG ang blood pressure n’yo ay palaging lampas sa 140&amp;nbsp;over 90, ang ibig sabihin ay may high blood ka na. Ang pinakamainam na blood pressure ay mga 120 over 80. May mga natural na paraan para bumaba ang iyong presyon: 1. Magbawas ng timbang. Kapag kayo ay lampas sa timbang, mas tataas ang iyong blood pressure. Kung maibababa niyo ang iyong timbang ng 10 pounds, ay bababa rin ang iyong blood pressure ng 10 points. 2. Magbawas sa pagkain ng maaalat. Umiwas o magbawas sa paggamit ng asin, toyo, patis at bagoong. Bawasan din ang pagkain ng noodles, daing, tuyo at sitsirya. 3. Kumain ng gulay, prutas at low-fat na gatas. Ang saging ay may potassium at napakaganda sa puso. 4. Umiwas sa karneng baboy at baka. Umiwas din sa mamantikang pagkain tulad ng mantikilya at cake. Kumain na lang ng matatabang isda tulad ng sardinas, tilapia at bangus. 5. Bawasan o itigil ang pag-inom ng soft drinks at ma- tatamis na juices. Ayon sa bagong pagsusuri, ang sobrang tamis ay nagdudulot ng diabetes at sakit sa puso din. 6. Bawasan ang pag-inom ng kape. Limitahan sa 2 tasa ng kape sa isang araw para hindi tumaas ang pres&amp;shy;yon. Piliin ang tsa-a tulad ng green tea. 7. Mag-ehersisyo ng 3 hanggang 5 beses bawat linggo. Gawin ito ng 30 minutos hanggang 1 oras. Piliin ang ehersisyo na angkop sa iyong edad. Pero siguraduhing normal ang iyong presyon bago mag-ehersisyo. 8. Matulog ng 7 hanggang 8 oras. 9. Magbawas ng trabaho. Ang sobrang daming ginagawa ay puwedeng magdulot ng high blood. 10. Ihinto ang paninigarilyo. Tataas ng 10 puntos ang iyong presyon kapag ikaw ay naninigarilyo. Mas lalapot pa ang iyong dugo. 11. Bawasan o itigil ang pag-inom ng alak. Ang sobrang alak ay nakasisira rin sa puso. 12. Huwag palaging ma&amp;shy;&amp;shy; gagalit. Posibleng tuma-as ng 50 points ang iyong blood pressure kapag ika’y galit na galit. 13. Mag-relax at humi&amp;shy;nga lang nang malalim at mabagal para bumaba ang presyon. Makinig sa magagandang musika. 14. Labanan ang init na panahon. Ang mainit na klima ay may epekto rin sa may high blood. Uminom ng sapat na tubig sa isang araw. Mahalagang paalala: Kapag lampas sa 160 over 100 ang iyong presyon o may sintomas na kayong nararamdaman, kailangan niyo nang uminom kaagad ng gamot para sa high blood. Kumunsulta sa iyong doktor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=810043&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Paita</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Kun motubag pilde, kundi motubag pilde.. paita.. Kining&amp;nbsp;panultiona ba, kasagarang&amp;nbsp;mabati&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;debatista&amp;nbsp;sa relihiyon nga kun makita&amp;nbsp;sa usa&amp;nbsp;ka kontra&amp;nbsp;nga talisukamod na&amp;nbsp;ang iyang kaatbang , bundakan dayon og labing&amp;nbsp;lisud&amp;nbsp;nga pangutana&amp;nbsp;nga kun&amp;nbsp;tubagon sa kontra niya pilde, kun di tubagon samot&amp;nbsp;nang pilde. Mao kini nahitabo kang CJ kinsa&amp;nbsp;ato nang giingon&amp;nbsp;sa nahauna&amp;nbsp;natong&amp;nbsp;mga editorial nga&amp;nbsp;kun sad-an&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;mas&amp;nbsp;maayo pa&amp;nbsp;og&amp;nbsp;di siya&amp;nbsp;moatubang&amp;nbsp;sa impeachment&amp;nbsp;court&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;sa magpaka-aron ingnon&amp;nbsp;siyang way sala unya siya na hinuoy nagpamatuod&amp;nbsp;&amp;nbsp; atubangan sa mga&amp;nbsp;misaksi&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kaniya sa tibuok kalibotan sa&amp;nbsp;iyang pagkasad-an Usa ka kinalabwang&amp;nbsp;&amp;nbsp; maghuhukom&amp;nbsp;sa nasud&amp;nbsp;maoy unang mipakita&amp;nbsp;sa iyang ka walay respeto&amp;nbsp;sa mga gitan-aw niyang gagmay nga maghuhukom Asa naman ang sagradong panultihon nga nag-ingon, &amp;quot;if you want others respect you, please show first your respect to them.&amp;quot;&amp;nbsp; Usa ka respondente sa kaso&amp;nbsp;mao&amp;nbsp;ray mihukom&amp;nbsp;sa iyang kaugalingon nga wa&amp;nbsp;siyay sala human&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;kulataha ang Presidente&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;nasud, mga magbabalaod&amp;nbsp;nga mipirma&amp;nbsp;sa iyang impeachmenrt, mga huwes nga senador, Ombudsman ug uban pa sud&amp;nbsp;sa tulo ka oras nga opening statement. Pagkahuman&amp;nbsp;niya&amp;nbsp;og&amp;nbsp;pamatuod nga limpiyo&amp;nbsp;siya&amp;nbsp;og binuhatan&amp;nbsp;misirit nga way pananghid sa&amp;nbsp;mga maghuhukom sa iyang&amp;nbsp;palibot mura&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;tawo&amp;nbsp;nga human&amp;nbsp;mopungko paglabay sa iyang hugaw mitindog&amp;nbsp;nga way lingi-lingi&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;gipungkoan. Ang mga senador&amp;nbsp;nga nagtuo&amp;nbsp;nga maka-cross examine sila ,murag gikilatan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;wa kapanguros ug igo nalang&amp;nbsp;nahasiga ang&amp;nbsp;mga mata dihang nawagtang sa ilang atubangan&amp;nbsp;ang labing halangdon&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;huwes&amp;nbsp;sa nasud. Unya&amp;nbsp;mibalik&amp;nbsp;nga nagsakay na og wheelchair,&amp;nbsp;wa nay tingog-tingog aron may igong katarungan siya ug ang iyang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;abogado nga di siya angay’ng imbistigahon&amp;nbsp;&amp;nbsp; tungod&amp;nbsp;sa tandugon&amp;nbsp;niyang&amp;nbsp;kahimtang sa lawas. Ang pag-atubang ni Corona sa maong&amp;nbsp;hukmanan&amp;nbsp;daan nang&amp;nbsp;gipasigwar&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;mga&amp;nbsp;abogado&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;maoy katapusan&amp;nbsp;nilang baraha&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mohatag&amp;nbsp;og&amp;nbsp;sinyas&amp;nbsp;sa ilang kadaogan o kaha kapildihan. Ambot&amp;nbsp;sa mga&amp;nbsp;nakasaksi&amp;nbsp;sa maong eksena niadtong&amp;nbsp;Martes, unsay tan-aw ninyo&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;baraha, timaan&amp;nbsp;sa kadaogan&amp;nbsp;sa depensa o nagtataw&amp;nbsp;sa ilang&amp;nbsp;kapildihan.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=810308&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>FSCAP nationwide party-list nominees</title>
<author>SENIOR CITIZENS CORNER Ni A.M. Dela Serna Mogula matag Martes ug Biyernes</author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Mianhi sa dakbayan sa Sugbo, sila si Jorge Banal, national president sa Federation of Senior Citizens Association of the Philippines, Inc. ug Al Goking, presidente sa Association of Mindanao Elders (AME), aron makigtagbo sa kadagkuan sa mga senior citizens ning dakbayan bahin sa mga laraw sa Federation alang sa election sunod tuig. Si Banal, kanhi konsehal sa Quezon City, samtang si Goking, OSCA Head ug kanhi konsehal usab sa Cagayan de Oro City. Kauban kanhi sila si Banal ug Mayor Mike Rama sa Councilors League of the Philippines, hinungdan nga mi-courtesy call una sila kang Mayor Rama, una makigtagbo sa mga senior citizens. Maoy laraw sa FSCAP nga mobutang og mga party-list nominees alang sa umaabot nga election, ubos sa banner sa AME. Gani kompleto na ang lima ka ngalan sa mga nominees nga mag-representar sa Luzon, Visayas ug Mindano. Gawas kanila ni Banal (NCR) ug Goking (Mindanao), ang laing tulo, usa ka retired police general (Luzon), usa ka doctor (Visayas), ug usa ka inilang abogado sa General Santos. Sa ato pa, represented gyud ang tibuok nasud. Matud ni Banal, gumikan sa kadaku ug kadaghan sa senior citizens sector (kapin sa 8 milyones) sa tibuok nasud, gikinahanglan ang dugang senior citizens party-list representatives didto sa Kongreso. Kini, aron matagad gayud ang mga panginahanglan sa tanang senior citizens sa tibuok nasud. Tinuod, nga kun magkahiusa lang ang tanang senior citizens, makapadala kita’g 8 ngadto sa 12 ka senior citizens congressmen sa Kongreso … kun dili magkabuwag ang atong mga voto.&amp;nbsp;Sila didto sa NCR ug sa Luzon, pananglitan, makapadaug sila didto sa kaugalingon nilang mga nominees. Ingonman, kita dinhi sa Kabisay-an, kun mag-usa lang ta, makapadaug usab kita sa kaugalingon natong mga nominees, kun dili nato usikan ang atong mga voto.&amp;nbsp;Mao usab sa Mindanao. Busa, ang panaghiusa maoy gikinahanglan. Nganong dili man ni nato ma-achieved? Hagit kini, dili lamang sa mga senior citizens mismo, kundili, sa mga batan-on usab, nga sa gusto sila’g sa dili, ma-senior citizens ra usab sila. Sa ato pa, ang ila unyang pagbotar sa party-list sa senior citizen, mibotar sila sa ilang kaugmaon. Angay nilang hunahunaon nga silang tanan nahimugso gikan sa mga senior citizens … ug sa pagka-senior citizens usab padulong.&amp;nbsp; Busa, ang pagpakabana sa senior citizens, pagpakabana natong tanan, ma-senior citizens ka man, o ma-teenager. Ang imong pagbotar sa senior citizen party-list, mibotar ka sa imong mga ginikanan, sa imong mga uyoan ug iyaan, sa imong lolo ug lola Bintaha gyud nga duna sad tay mga tinugyanan nga mga senior citizens dinhi sa Kabisay-an ug Mindanao. Kun ang tibuok lalawigan ug mga dakbayan sa Sugbo nagkinahanglan og 9 ka Kongresista, nganong di man ta magkinahanglan og mas daghan nga Kongresista alang sa dul-an sa 9 milyones ka senior citizens sa tibuok nasud? * * * In the meantime, paminaw gyud sa Senior Citizens Hour sa dyRC, 648 kHz, matag Sabado, 4:00-6:00 pm. Tel. 4125249, 4125298.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=810314&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Tatlong oras na pagkukuwento</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>TATLONG oras ang ginugol ni Chief Justice Renato Corona para mailahad ang kanyang kuwento sa impeachment court. Lahat ay nasabi niya. Pati ang mga sama ng loob ay binulalas niya. Sa gitna ng pagkukuwento ay may pagkakataong tumitigil siya at hinayang palayain ang luha sa kanyang mga mata. Napakalaking bagay na nailabas niya nang todo ang matagal na niyang kinikimkim sa kalooban. Kung hindi pa mailalabas ay bago sumabog na parang bulkan si Corona. Napakahaba ng tatlong oras para sa pagsasalaysay na ang akala ng mga senator-judges ay opening statement lamang ni Corona. Hindi pala sapagkat nang magsalita si Corona ay hindi na ito bumitiw sa pagsasalita. Tuluy-tuloy na halatang gustong pagkasyahin sa takdang oras ang lahat nang sasabihin. Ilang ulit na pinansin ni Senate President Juan Ponce Enrile na mahaba na ang oras na nakukunsumo ni Corona. Pero dahil sa pagrespeto hinayaan siyang magsalita nang magsalita. Ipinakita ni Enrile na dapat tumanggap ng paggalang ang Chief Justice. Hinayaan na niyang tuluyan kahit na may mga kumukuwestiyon dito. Ilang ulit ding may humahadlang at gustong pigilan ang kanyang pagsasalita pero hindi nanaig sa matibay na pamumuno ni Enrile. Pero ang mga pagbibigay pala ni Enrile ay ma&amp;shy;wawalan ng silbi. Pagkaraang pagbigyan, nag-walkout si Corona. Sandaling hindi nakakilos si Enrile sa ginawa ni Corona. Hanggang sa ipag-utos niyang huwag palabasin si Corona. Pinasara niya ang exit door. Hindi naitago ni Enrile ang pagkadismaya sapagkat pinagbigyan niya ang Chief Justice na magsalita at pagkatapos ay “mambabastos” pala. Hindi na pinahalagahan ng Chief Justice ang pinagkaloob sa kanyang paggalang at gagantihan pa ng pagwo-walkout. Isang leksiyon ang natutuhan sa nangyari. Na&amp;shy;rarapat na bigyan ng taning ng Senate President ang sinumang magbibigay ng opening statement. Kung isang oras, dapat isang oras lang. Hindi dapat abusuhin ang kabaitan na matapos magsalaysay&amp;nbsp;ng tatlong oras ay saka lalayas na parang walang anuman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=810380&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'West African drug syndicate, nasa Pilipinas na!'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAINIT sa mata ngayon ng operatiba ng Philippine Drug Enforcement Agency (PDEA) ang mga dayuhang labas-masok sa bansa. Ito ay dahil sa magkakasunod na kaso ng pagpu-&amp;nbsp;&amp;nbsp; puslit ng droga mula sa Africa patungong Pilipinas. Partikular na dito ang mga pinaghihinalaang miyem-bro ng West African drug syndicate. Sa paliparan pa lamang ng Ninoy Aquino International Airport ay mahigpit na tinututukan ng operatiba ang mga kaduda-dudang kilos ng mga dayuhang lumalabas at pumapasok sa bansa. Kung kaya’t sa pagsisimula pa lamang ng taon, lima na sa mga ito ang nahuling kargado sa kani-kanilang bagahe ng hindi hihigit sa dalawang kilo ng droga. Sa imbestigasyon ng PDEA, nagmula sa mga bansang Kenya, Uganda, Guinea at Ghania na pawang matatagpuan sa Kanlurang Africa ang mga nasakoteng drug courier sa NAIA. Pilipinas ang bagong puntirya ng mga dorobo dahil markado na sa ibang bansa sa Asya tulad ng Malaysia, Thailand at Indonesia ang sindikatong ito. Naging madali rin kasi sa mga miyembro nito ang pagpapalusot ng kanilang ilegal na kargamento dahil sa mas maluwag na seguridad sa mga paliparan sa Pilipinas. Bago makapasok ng Pilipinas, mula sa kanilang bansa sa Africa ay dumaraan ang mga miyembro ng West African drug syndicate papuntang Middle East bago dumiretso sa bansang target nila. Ayon sa masusing pag-aaral ng mga operatiba sa modus ng grupong ito, ma-ging mga foreign exchange students ay nire-recruit nila para gawing drug mules o taga-bitbit ng droga. Kung minsan, nagiging instrumento rin ang mga social networking sites tulad ng Facebook para makahanap ang mga ito ng mga drug courier. Tinatawag na “Baron” ang namumuno sa mga miyembro. Sila ang financier ng grupo. Samantala, ang “Recruiter” naman ang itinatalagang maghanap ng mga taong maghahatid ng droga. Ang mga nahahanap na tagapuslit ng droga ang itinuturing na drug courier o drug mules. Abangan ang kabuuang&amp;nbsp;dokumentasyon at imbestigasyon sa mga nasakote na at pinaghihinalaang mga mi-yembro ng West Africa drug syndicate, mamayang gabi sa BITAG, sa TV 5.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=810382&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sayo nga kampanya</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa unang higayon, nakatambong na usab ako og “pulong-pulong” nga kabahin sa pangampanya sa mga tawo nga gusto nga molansar pagka opisyal dinhi sa dakbayan sa Sugbo karong eleksyon sa sunod tuig. Naminaw ko kun si kinsa ang maayo nga mohimo’g diskurso sa Team Rama. Gawas nga maayo modiskurso, apil nako nga timbang-timbangon kun unsay kahulogan sa ilang gipanulti. Dayon, panid-i ninyo nga mga botante kun si kinsa sa mga gusto nga magpapili nga abusado, kanang dili motuman sa balaud. Nakabantay ko nga dunay mga kandidato nga misakay og motorsiklo aron madali pagbalhin-balhin sa lainlaing mga pulong-pulong nga ilang tambongan.&amp;nbsp; Nakapanglingo-lingo ko nga nakakita nga dunay mga tawo nga mipadayag na og tinguha nga magpapili isip opisyal sa dakbayan apan wala motuman sa tukmang lagda kun magsakay og motor. Sa hilom nakaingon ko sa akong kaugalingon nga bisan wala pa gani sila mahimong opisyal, abusado na man, samot na tingali kun mapili. Dili ba? Maayo kaha nga sila atong pilion? Tambag nako sa mga gusto nga magpapili isip opisyal sa dakbayan nga angay’ng pakit-on ninyo ang publiko nga matinumanon kamo sa balaud. Kamo maoy magsilbi nga idolo sa katawhan dili kay maoy magpasiugda pagsupak sa balaud. * * * Kay maisip man nga pangampanya na ang ilang gihimo, angay tingali nga ang mga incumbent nga mga opisyal molikay na sa paggamit og sakyanan nga isyu kanila sa kagamhanan atul sa maong kalihukan. Duna man go’y mitawag sa akong atensyon ug nangutana kun dili ba illegal ang gihimo sa mga opisyal sa dakbayan nga migamit sa property sa dakbayan sa Sugbo alang sa politikanhon nga kalihukan. Buyno, mas maayo man tingali nga dili lang gamiton ang sakyanan nga iya sa kagamhanan atul sa pagtambong sa mga opisyal sa pulong-pulong. Angay’ng himoon kini sa mga opisyal ma-sakop man sila sa Team Rama o sa BOPK.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Law-ay tuod tan-awon sa publiko kun panahon sa pagtambong ninyo og politikanhong kalihukan magsakay-sakay mo sa mga sakyanan nga iya sa kagamhanan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * Pagka-salawayon gud sa amahan niadtong 11-anyos nga bata nga nakapusil sa iyang kaduwa kun tinuod man ang report nga siya ang naghatag og pusil sa iyang anak isip birthday gift. Mora’g motoo ko nga tinuod ang gisulti sa 14-anyos nga biktima sa pagpapusil kay gitug-anan man kuno siya sa anak sa maong tawo nga gihatagan siya’g armas sa iyang amahan. Ikaduhang rason nga makaingon ko nga sad-an gayud ang maong tawo kay hangtud karon padayon siya nga nagtago-tago. Angay siya nga pasakaan og kaso. Maayo nga dalion sa kapolisan ang pag-andam sa kaso. Mao kana ang resulta kun ang usa ka tawo maghupot og armas nga walay lisensya kay wala sila’y hibangkaagan kun unsaon paghupot ang pusil. Sa akong bahin, nanag-iya ko og duha ka lisensyado nga armas apan ang akong mga anak dili gayud mohikap niini. Sa gagmay pa sila gidisiplina nako nga bisan ang paghikap dili ko mosugot. Maghuwat sila kun ako na nga tugotan nga makagunit sa armas kun masabot na nako nga “mature” na sila nga mogunit og pusil. Apan gihatagan og gift? Grabe!!! Dalia ninyo pagdakop kining tawhana uy!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=810735&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tingog Sa Katawhan</title>
<author>Ni Ely Boy Dicdican</author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Ang mga hunahuna nga gipadayag dinhi iya ra sa tagsulat ug walay labot ang Banat News ug mga sakop niini. ‘Paghimo’g Santos panapi?’ Unya sa Oktubre, ideklarar nang Santo si Beato Pedro Calungsod. Ilhon na siyang balaan tipon sa talay sa mga santos sa langit. Apan ang pundok sa ubang tinuohan, o dinominasyon, mahinaway gayud niini. Kini kuno, usa lamang ka gamagama, o tinumotumo sa simbahang Katoliko. Usa ka dakung panapi. Ang libro nga Catholic Encyclopedia vol. II pahina 369, nagkanayon. “Expenses — If he chooses to spend a moderate sum the entire cause from the first process to solemn beatification will not cost him less than 20,000 dollars. The expenses from the process from beatification to canonization will easily exceed 30,000 dollars.” Daku kining kantidad ug pil-on pa kini kun ibalhin sa atong salapi. Kun mao, ang paghimo’g santos alang lamang diay sa mga adunahan? Matud pa, ang pagka-balaan gasa nga wala’y bayad kay ang Biblia nag-ingon: “Ingon nga pinaagi sa grasya sa Dios, mahimo silang matarung pinaagi kang Kristo Jesus nga nagaluwas kanila.” (Roma 3:24). Apan angay usab hinumdoman, nga bisan unsang butanga nga himuong dokumento publiko, aduna gayu’y galastohan. Pananglit sa pagpanotaryo, susihon sa mga eksperto kun di ba minaomao, o tinumotumo. Mahitungod sa tawong ilhong santo, o santa, ihangyo gayud sa Santo Papa. Ipaagi kini sa imbestigasyon sa mismong kinabuhi sa ilhong santo, kun haom ba kini kaniya. Ang paghipos sa mga testimonya, mga testigos, ang gituohang mga milagro, ipaagi pa sa makuting pag-usisa sa seyentipikanhong pamaagi aron pagprobar nga dili kini peke o mini. Makagasto gayud alang sa pulyito, mga imprenta alang sa kasangyawan. Ang mga debutos, mohangyo sa Dios pagpakita og milagro aron pagmatuod nga santos na ang maong tawo. Gastohan gayud kini og salapi, dili dali-dalion pagdeklarar nga santo na, o santa, kay mahimo kining kataw-anan. Kun ugaling wala’y milagrong mahitabo, dili gayud madeklarar nga santos ang usa ka tawong giilang balaan. Ang pagkasantos maoy bunga sa merito sa dugo ni Kristo, wala ipasabot nga ang salapi, maoy nakapahimong santos. May buhatong milagro ang Dios niadtong tawo nga iyang gidawat. (Hebreo 2:4). Labot pa, abagahon sa mga sponsors ug mga debutos ang galastohan ug dili tingali kini matawag nga panapi. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=810736&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kahalagahan ng CCTV camera</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAGSAYANG lang ng laway ang Philippine National Police (PNP) sa panawagan nila sa mga business establishments, hindi lang sa Metro Manila, kundi sa buong bansa, na magpakabit ng CCTV cameras. Paano maniniwala ang mga negosyante kung ang mismong CCTV cameras na ikinabit noon ni dating NCRPO chief Dir. Boysie Rosales ay hindi na nila pinapagana. Sino ang gaganahan na suportahan ang panawagan ng PNP sa CCTV kung may masamang halimbawa silang nakikita? Kung itong CCTV na programa ni Rosales ay itinuloy ng mga sumunod sa kanya, tiyak malaki na ang kabawasan ng kriminalidad sa bansa. Kung ang mga kausap kong negosyante sa Binondo, Manila ang tatanungin, hindi na sila magdadagdag ng CCTV units nila dahil sayang lang ang pera. Noong panahon ni Rosales, madali niyang nakumbinsi ang mga negosyante na magpakabit ng CCTV camera para rin naman sa seguridad nila. Lalong ginanahan sila nang magpagawa ng building si Rosales kung saan pinuno niya ng 42 units na 40-inches TV. Ang building ay tinawag na Regional Tactical Intelligence and Operations Center (RTOIC) na ginastahan ni Rosales ng halos aabot sa P3 milion. Mayroong 18 air-condition units and building para hindi masira ang mga kagamitan doon. Ang lahat ng CCTV cameras ng police districts ng NCRPO at iba pang police stations ay nakakabit sa RTOIC kaya mabilis ang responde ng mga pulis sa kaganapang krimen. Nakakabit din sa RTOIC ang CCTV cameras ng mga local government units kaya’t malawak ang coverage ng RTOIC. Subalit nang ma-relieve si Rosales sa NCRPO, eh nawalan ng balita ukol sa RTOIC. Maging ang mga pulis na nakausap ko ay naghihinayang sa programa ni Rosales. Nanghihinayang din ang mga negosyante sa Binondo. Sa totoo lang, laway lang ang capital ni Rosales nang itayo ang RTOIC. Kinausap ni Rosales, ang IT companies, mga Koreano at NGO’s. Tulung-tulong silang naglagak ng pondo para maipatupad ito. Nagtitiwala at naniniwala kasi sila sa liderato ni Rosales. Kaya nang gumagana na ang CCTV cameras, maraming krimen ang nalulutas ng NCRPO. Subalit nang mawala sa sirkulasyon ang RTOIC, pati mobile cars na may global positioning system (GPS), ay tumaas na naman ang krimen sa Metro Manila. Araw-araw, laman ng balita sa diyaryo, TV at radio ay patayan, holdapan at iba ang krimen su-balit kung si Deputy Director Gen. Emil Sarmiento, ang tatanungin, bumaba ang krimen sa bansa. Baka ang nakukolekta ni Molly Acu&amp;ntilde;a na mataas na lingguhang intelihensiya sa mga gambling lords, at beerhouse owners ay gagamitin ni Sarmiento para ipagpatuloy ang ope&amp;shy;ration ng RTOIC? Isama na ni Bartolome ang kinita ng shootfest nya sa Tarlac, kung saan nag-solicit din siya sa gambling lords at beerhouse owners. Ibalik ang operation ng RTOIC para masugpo ang kriminalidad sa Metro Manila, yan ang panawagan ng sambayanan. &amp;nbsp;Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=810860&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ano ang napapakinabang sa Stem Cell Therapy?</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>May</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NOONG nakaraang linggo, tinalakay ko ang may kaugnayan sa Stem Cell Therapy. Narito pa ang mga karagdagang impormasyon ukol dito. Maraming napapakinabang sa Stem Cell Therapy at ilan dito ay ang paggaling ng iba’t ibang karamdaman na kinabibilangan ng skin allergy, ulticaria, hay fever, strokes, heart attack, brain and coronary disorders, tinnitus at pagkabingi. Napapagaling din ang mga kalalakihang may problema sa pakikipagtalilk o sexual dysfunction, menstrual disorders, obesity, growth disorders, anxiety, diabetes mellitus, pagkamalilimutin, Alzhiemer’s disease at Parkinson’s disease; Napapagaling din ang mga may gallstones, pancreatic at digestive problem; Ang mga bata na may Down Syndromes at Autism ay nagre-respond sa Stem Cell Therapy. Ang mga may cancer ay maaaring mabuhay ng ilang taon dahil sa Stem Cell Therapy. Ganunman, may pasyente rin na hindi nagre-respond sa Stem Cell Therapy kagaya ng mga sumasailaim sa dialysis para sa kidney disease. Yung mga tao na nakaratay o bed-ridden.Hindi rin qualified ang mga buntis. Bibilang ng apat na buwan, bago tuluyang mapakinabangan o umipekto ang isinaksak na Stem Cell Therapy. Sa Frankfurt, Germany ay may mahuhusay ng doctor na nagsasagawa ng Stem Cell Therapy sa isang ospital doon— ang Villa Medica. Ang Villa Medica ay lisensiyado ng District Administration Office Sudlieche Weinstrabe, Germany. Sumusunod se regulasyon ang Ville Medica. Kung mayroong tanong, tawagan si Joey Santos sa tel. 09178986564. Siya ang coordinator ng Villa Medica.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=811114&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang malinis at nagmamalinis</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>May</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>DAPAT gawin nang rekisitos sa mga opisyal at kawani ng gobyerno na ideklara ang lahat ng kanilang assets pati peso at dollar account sa kanilang Statement of Assets and Liabilities and Net worth (SAL-N). Dapat na ring I-require ang mga government officials na lumagda ng waiver para ano mang oras ay maaaring busisiin ang kanilang mga deposito sa banko. Wika nga in the interest of transparency and accountability. Tama ang ginawa ni Chief Justice Renato Corona sa ikalawang araw ng kanyang pagharap sa Senado. Nagharap siya ng kanyang waiver sa kanyang mga bank accounts nang “walang kondisyon”. Kaso, ang sagot ng Senado ay “noted” lang dahil hindi na nila poder ang paghanap ng ebidensya. Wala nang materiality ang waiver. Noong una hinamon ni Corona ang may 188 mambabatas na umuusig sa kanya na magharap din ng waiver para aniya’y malaman kung sino ang malinis at nagmamalinis. Sa usapang legal, mukhang mali dahil si Corona ang may asunto at hindi sila. Ngunit kung ako si Senator-Judge Frank Drilon at iba pa sa hinahamong mambabatas, papayag akong buksan ang aking mga bank account para matapos na ang boksing. Sa kabila ng karamdaman ay tumestigo si CJ noong nakaraang linggo at inatake siya ng hypoglycemia kaya biglang lumabas ng bulwagan na hininalang isang walk-out. May mga naghinalang moro-moro ito pero pinatunayan ng mga doktor na&amp;nbsp;maselan ang kalagayan niya at ipinasok sa ICU ng Medical City. Pero sa kagustuhang huwag labagin ang Senado ay pinilit niyang sumipot muli noong Biyernes at sumuway sa gusto ng mga doktor na manatili siya sa pagamutan. Naniniwala ang kampo ni Corona na ang bola ay biglang nalipat&amp;nbsp; sa kamay ng kanyang mga kalaban. Ito’y matapos&amp;nbsp;maghamon si CJ na ang lahat ng kan&amp;shy;yang accusers ay pumirma rin ng waiver para malaman kung sino ang malinis at nagmamalinis&amp;nbsp;at ang kanilang mga bank account.&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp; May apat na kongresis&amp;shy;tang tumanggap sa hamon ni Corona. Sila ay sina Abigail Faye Ferriols ng Kalinga Party List, Antonio Tinio ng ACT Party List, Ponciano Payuyo ng ACT Party List at si Kimi Cojuangco ng Pangasinan. Balitang mayroon pang ibang susunod. Subalit ang natitirang 185 at si Drilon ay tahasan at dali-daling tumangging pumirma sa waiver na magbibigay ng permisong kalkalin ang kanilang mga ari-arian at nakatabing kayamanan. In the interest of transparency and accountability, sige na. Pumayag na kayo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=811512&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>LTO task force Alpha na sad!</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>May</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nakita na ang katag. Aduna na gyuy mibarog batok nianang mga abusado nga mga miyembro sa Task Force Alpha. Karon, ang pamilya ni City Treasurer Ofelia Oliva na gyud ang ilang gikapakong. Nabiktima na ko sa ka-hambugero niining mga sakop sa Land Transportation Office, apan nagtuo ko og na-undang na ning ilang kahambugero, wala pa gyud diay. Atensiyon, LTO regional Raul Aguilos! Unsa naman ning imong mga deputized sir, wala may mga batasan, abi kay gi-deputize man sila sa LTO, feeling nila LTO na lang sab gyud sila. Maayo ra gyud wala ihatag sa anak ni Oliva nga si Karen Olvido ang lisensiya ngadto ni Stephen Yba&amp;ntilde;ez. Kay kun nahatag pa, bisan moluhod pa ka sa atubangan anang mga hambugero sa Task Force Alpha, isyuhan ka gyud dayon og temporary operator’s permit (TOP). Kun ma-isyuhan ka og TOP, puwerte gyung hasola, kay ini’g adto nimo sa LTO aron lukaton, wala pa ma-forward sa apprehending officer, unya duolon dayon ta og mga “fixer” nga hilabihang daghana nga anaa mag-operate sa LTO regional office sa N. Bacalso Avenue. Aduna may rason nganong dili angay ihatag ang lisensiya sa ingon anang sitwasyon nga nasinati ni Olvido: Una, bisan sa kagamay sa deperensiya, ang kahambugero nianang mga gi-deputize sa Task Force Alpha ang maghari, dili maminaw og rason; Ikaduha, walay running traffic violation ang tawo busa walay rason nga dakpon. Kun napawong ang suga, gisultian naman si Yba&amp;ntilde;ez nga bag-ong gi-ayo basin og naluag lang. Apan ang gamay’ng pamalihog sa babaye pagpukpok sa suga maoy nakasuyla sa kahambugero ni Yba&amp;ntilde;ez maong nakaingon siya “gisugo ko nimo.” Pait palandongon, gipamalihog ra gyud unta, apan lagi kay Task Force Alpha man siya, feeling ni Yba&amp;ntilde;ez nga Raul Aguilos pud siya, maong sakit sa iyang buot nga gipamalihog siya. Pananglit gihatagan lang ni Yba&amp;ntilde;ez og gamay’ng pabor ang babaye, iyang gipukpok ang suga unya misiga, mosangpot kaha sa ingon nga kagubot ang nahitabo? Kun wala pa maghinambugero na si Yba&amp;ntilde;ez, mosangpot kaha sa kagubot? Nanirado si Olvido sa iyang bintana, giunsa man ni Yba&amp;ntilde;ez ug sa babayeng sakop sa Task Force Alpha? Ilang gipukpok ang pultahan sa sakyanan. Gipapukpok sa suga, wala mosugot. Gipukpok hinuon ang pultahan. Pastilan gyud! Kun sa Amerika pa to, sa dihang namarayeg ang babaye sa officer nga pukpokon ang suga, misugot ra gyud to unya walay isyu sa TOP unya walay gubot. Mao na, kay lagi sakop man sa Task Force Alpha, tan-aw nila sa mga motorista mga subject na sa ilang hambog, kinahanglan ipaila nila nga opisyal gyud sila ug kinahanglan gyud silang tahuron. * * * Sa Agosto na gyud kuno higpitan ang pagpatuman sa Motorcycle Helmet Law. Si Director Aguilos mibahad nga kadtong mga motorista nga dili magsul-ob og helmet nga walay marka nga ICC gikan sa Department of Trade and Industry ilang dakpon. Maayo tingaleng masayod si Aguilos nga (1) dili tanang helmet nga adunay markang ICC mga lig-on, ug (2) dili tanang lig-ong nga helmet adunay marka nga ICC. Kadaghanan sa mga helmet nga gipangsul-ob karon sa mga motorista walay mga ICC, apan mga lig-on kaayo kining mga helmeta. Unsa man, mopalit gyud kita og bag-ong helmet nga may ICC aron lang gyud dili kita dakpon sa LTO? Adunay mga motorcycle dealer sa Manalili nga namaligya og mga helmet. Ang mga tawo nga walay kalibutan namalit sa maong mga helmet, apan wala kini ICC. Karon kay gi-require gyud ang markang ICC, unsa may pasabot sa LTO, papaliton og balik og helmet kadtong mga motorist nga nagsul-ob karon og mga lig-ong helmet apan walay mga marka nga ICC? Kaluoy usab sa mga pordoy no, papaliton gyud og balik. Maayo ra ba gyud og tag-P100 lang ning helmet, ang kinabaratohan, tag-P1,500 ra ba gyud. Anti-poor kaayo ning palisiyaha sa LTO. Apan akong balikbalikon akong punto aning isyuha. Kun ang usa ka motorsiklista dili magsul-ob og helmet, usa kini ka “voluntary exposure to the risk” kun siya mismo ang nangita sa risgo. Apan nganong kini man ang hagoan sa LTO sa paggukod nga sila ra man ang nangita og sakit sa lawas kun pananglit madisgrasya sila? Adunay daghang mga gago nga mga drayber sa bus ug mini-bus nga puwerteng abusadoha magpadagan ilabi na sa mga highway, nganong dili man kana ang ilang tutokan? Maayo ni Director Aguilos mag-estambay siya sa south highway sa barangay Lawaan paingon sa Minglanilla ug Naga, anha niya makita nga maayong ibubo ilang atensiyon sa mga abusadong mga drayber og bus ug mini-bus. Basin og dili mo gustong mo-operate batok niining mga bus ug mini-bus kay ang mga tag-iya niini kusog kaayong manghatag ninyo og inasal kun dunay mag-birthday sa LTO?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=811599&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Timailhan</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>May</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nanumpa na sa hingpit si Gobernador Gwen Garcia isip sakop sa PDP-Laban, timailhan nga siya seryoso sa plano nga mopapili pagkasenador. Kun niadto gidudahan ang iyang plano tungod sa pagbalhin niya sa iyang registration gikan sa Dumanjug paingon sa Barili, karon posibleng hinayhinay na nga mapapas ang maong katahap. Gipaabot na sab ang posible nga pagsaka sa iyang rating sa survey nunot sa maong kalamboan. Sa nangagi nga surveys gikatahong diha lang sa ika-45 si Garcia. Usa sa mga rason nganong mubo ang iyang rating tungod kay posibling giisip pa sa mga tawo nga dili siya seryoso nga mopapili sa nasudnon nga posisyon tungod sa rason nga wala siya’y national party. Tinuod kaalyado sila ni kanhi Presidente Gloria Macapagal Arroyo kaniadto apan sigun sa akong mahinumduman nibiya sila sa partido Lakas ug naghulma og lokal nga partido, ang One Cebu Party. Sa miaging eleksiyon nakig-alyansa ang One Cebu sa Kampi ni Arroyo apan wala sila mopasakop. Karon nga mihurar si Garcia sa PDP dako ang kahigayonan nga mosaka ang iyang rating sanglit makatabang ang makinarya sa partido aron pagduso sa iyang kandidatura. * * * Sa pagsalga ni Garcia sa mas lapad nga bantawan sa politika, iyang ibilin ang lalawigan sa Sugbo sa iyang manghod. Ang One Cebu Party mipahibawo na nga si Kongresista Pablo John Garcia maoy ilang kandidato. Sa ato pa si Pablo John sab ang mamahimong kandidato sa PDP-Laban dinhi sa probinsiya batok sa manok sa Liberal nga si kanhi Cebu City councilor Hilario &amp;quot;Junjun&amp;quot; Davide III. Gawas nga magtigi ang duha sa pwesto pagkagobernador, nagtigi sab ang duha kinsa nila ang makakuha ni Bise Gobenador Agnes Magpale isip ilang runningmate. Dunay mga report nga si Magpale aduna nay commitment kang Davide. Apan sa pikas bahin angayang hinumduman nga si Magpale dunay partido nga kinahanglang tumanon. Ang mga lider sa One Cebu ug sa Bakud Party diin miyembro si Magpale gikatakdang magtagbo pa aron hisgutan ang maong isyu. Sa higayon nga ang pangulo sa Bakud nga si Ramon &amp;quot;Nito&amp;quot; Durano mohukom nga makig-alayon sa One Cebu sigurado ko nga ang bisan unsa nga commitment ni Magpale mahanaw. Kun kini mahitabo mosamot kadihado si Davide sa iyang kaatbang. Sa akong tan-aw dako og bintaha si Pablo John ni Davide, gawas sa resources, mas dunay track record si Pablo John. Sulod sa pipila ka tuig nga nahimong konsehal si Davide sa dakbayan wala koy nahinumduman nga duna siyay ordinansa nga napasar. Gawas niini, kumon nga feedback nga akong nadunggan gikan sa iyang mga kauban kaniadto sa konseho mao ang iyang katapulan mangampanya. Ang usa sa problema ni Davide, sigun sa feedback, mao nga daw sa wala ni kaugalingon nga baruganan ug nagsalig lang kini sa maayong record sa iyang amahan. Makita ang kakuwang ni Davide sa liderato sa kagubot sa kaugalingon nilang partido. Nahinumdom mo sa reklamo ni kanhi Senador Sonny Osme&amp;ntilde;a ug Bogo City Mayor Celestino &amp;quot;Junie&amp;quot; Martinez sa kapakyas ni Davide pagpalig-on sa ilang partido dinhi sa Sugbo ug sa kakuwang sa pagtagad gikan sa nasudnong pamunoan sa partido? * * * Email: lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=811603&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang adlaw sa paghukom</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Karong hapon mahibaw-an na sa katawhang Pilipinhon kun matangtang ba sa iyang katungdanan si Chief Justice Renato Corona human unya mapakanaug sa mga senador-judges ang ilang hukom batok sa pinakataas nga mahistrado sa nasud. Sigun sa atong batakan'-balaud gikinahanglan ang 2/3 nga boto o duha sa matag tulo ka senador sa kinatibuk-ang sakop sa senado ang makatangtang sa usa ka impeachable nga opisyal sa gobiyerno o 16 sa 24 ka mga senador sa nasud. Sa inyong tan-aw matangtang gyud kaha sa iyang katungdanan si Chief Justice Renato Corona? Kun matangtang man gyod, dinhi gipatik sa pinakataas nga mahistrado sa nasud ang iyang pangalan sa kasaysayan sa Pilipinas isip pinakaunang opisyal sa gobiyerno nga natangtang tungod sa impeachment. Sa ilang paghukom posible nga unahon sa pagkonsiderar sa mga senador ang mga ebidensiya nga gisumeter ug ang mga testimonya sa mga saksi nga nadungog sa senado isip hukmanan. How about niadtong mga ebidensiya ug testimonya nga diha ra kutob sa tv, radyo ug pamantalaan mahimo ba kadtong magamit sa mga senador sa ilang paghukom ni CJ Corona? Ang atong batakan'-balaud nag ingon nga kadto lamang mga ebidensiya ug testimonya nga gipresentar sa hukmanan ang mamahimong basihan sa mga husgado sa ilang pagpakanaug og hukom sa mga kaso apan wala kita masayod og molikoy ang utok sa mga senador sa nasud. Isip kabahin sa kasaysayan sa nasud gikinahanglan nga patas ang mga senador sa ilang pagpakanaug og hukom kang Chief Justice Renato Corona. Kay patas, gikinahanglan nga ilang ipadaplin ang ilang party affiliation ug maoy ipatigbabaw ang unsa man nga ilang gitoohan nga makahatag og kaayohan sa katawhan ug sa nasud. Sa iyang pagpakanaug og hukom gikinahanglan nga tan-awon sa senado ang unahan ug dili lamang ang anaa sa iyang tugkaran.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=811735&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Usa ka single mother</title>
<author>AKO RA NI HA Ni ALC</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Usa sa mga mihuman sa ilang kurso sa kolehiyo ning tuiga mao si Gilda,&amp;nbsp;45, usa ka single mother. Si Gilda (dili tinuod niyang ngalan) migradwar sa kurso nga animal husbandry, diin gi-major niya ang poultry management. * * * Tagsaon ang kruso nga gi-eskuylahan ni Gilda apan bisan sa wa pa siya makagradwar aduna na nay dakong food conglomerate sa Metro Manila nga misaad kaniya’g trabaho. * * * Si Gilda naminyo sa usa ka lalaki nga drayber sa heavy equipment sa gobyerno. Human siya nanganak og batang lalaki, gibiyaan siya ug ang ilang anak sa iyang bana. * * * Nanginabuhi si Gilda isip labandera ug samtang siya nagtungha nagpadayon ang iyang pagpanglaba sa mga bulingon sa iyang mga kaparintehan ug mga higala. Ang suhol nga iyang nadawat maoy gigasto niya sa pagbuhi sa iyang anak ug sa pag-eskuyla. * * * Nganong nakahunahuna man siya’g kuha sa kursong animal husbandry? Dili kuno kini maoy iyang gustong tun-an apan duna siya’y nakaila nga babaye (iyang ginganlan og Madam Lenora) nga hepe sa human resource department sa usa ka dakong food products conglomerate didto sa Manila. * * * Misugyot si Madam Lenora nga animal husbandry ang iyang kuhaon sa kolehiyo ug gisaaran nga inig kahuman niya segurado na ang iyang trabaho. * * * Ug mao nay nahitabo. Paghuman niya sa iyang kurso, gi-employ dayon siya sa maong food firm. Tagsaon man gud ang babaye nga nagkupot og degree sa animal husbandry. * * * “Mosugod si Gilda sa iyang trabaho didto sa Manila unya sa Agosto, apan bisan karon pa nagdawat na siya’g employment bonus nga daku-dakong kantidad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=811736&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal-Hatol</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NGAYONG araw na ito hahatulan ng mga senador si Chief Justice Renato&amp;nbsp;Corona. Labing-anim na boto ang kailangan para mahatulang guilty si Corona at walo para siya’y maabsuwelto. Kahapon ay nagkaroon ng oral arguments ang prosecution at ang depensa. Ipinaliwanag ang kani-kanilang panig sa nakaraang apat na buwang impeachment trial. Ayon sa report, marami nang senador ang nakahanda na ang kanilang boto mula pa noong Biyernes. Tinanong ng mga senador si Corona noong Biyernes at sa mga pagtatanong na iyon at pagsagot ni Corona, nabuo ang kanilang de&amp;shy;sis&amp;shy;yon kung iaabsuwelto ito o iko-convict. Ina&amp;shy;min ni Corona na mayroon siyang dollar at peso accounts. Nagbalik si Corona sa trial makaraang mag-walkout noong Martes. Biglang umalis si Corona dahilan para siya’y pigilin. Kasunod niyon, naospital na si Corona sapagkat bumaba umano ang sugar level. Anumang mangyayari ngayon ay maitatala sa kasaysayan ng Pilipinas. Ang mga senador ang magpapasya sa kapalaran ng Chief Justice. Mahatulan man siyang guilty o maabsuwelto, isa itong makasaysayang pangyayari na pag-uusapan at pag-aaralan ng mga susunod pang salinlahi. Mababanggit ang papel ng mga senador sa pagbibigay ng hatol sa Chief Justice. Malinaw na makikita sa pagbibigay ng hatol na gumagalaw ang batas sa bansang ito. Na kahit ang Chief Justice ay maaaring isalang sa korte. Na sa pamamagitan ng mga senador, ang sinumang taong gobyerno na nakagawa ng pagkakamali ay maaaring hatulan. Pantay-pantay ang lahat sa batas. Harinawang ang pasya ng mga senador kay Corona ay ibinase sa mga ebidensiya at hindi sa awa. Harinawang hindi manaig sa mga senador na kaya iboboto si Corona para mapawalang-sala ay dahil sa pansariling kapakanan. Hindi dapat manaig ang pulitika o ano pa man. Bigat ng ebidensiya ang mahalaga sa pagpapasya sa makasaysayang araw na ito. Sa mahusay at patas na pagpapasya, uusad ang bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=811807&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kinsay sipyat, ang taga LTO o ang driver?</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Gibalita&amp;nbsp;nga nagkabangi&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; ahente sa LTO&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;sa usa&amp;nbsp;ka driver sa usa ka sakyanan&amp;nbsp;kansang&amp;nbsp;headlight&amp;nbsp;&amp;nbsp; wa&amp;nbsp;mosiga. Unya ang driver&amp;nbsp;sa sakyanan kinsa&amp;nbsp;nasayud&amp;nbsp;diay nga&amp;nbsp;dauton&amp;nbsp;ang iyang&amp;nbsp;suga mao kunoy&amp;nbsp;mimando sa taga&amp;nbsp;LTO&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;ipapukpok&amp;nbsp;ang iyang&amp;nbsp;suga&amp;nbsp;aron mosiga. Sa maong punto imbis mopukpok&amp;nbsp;ang taga LTO&amp;nbsp;sa suga ,&amp;nbsp;gipangayo hinuon&amp;nbsp;ang lisensya&amp;nbsp;sa driver&amp;nbsp;hinungdan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;misamot kadako ang maong problema. Kay usa ka naandang tahas&amp;nbsp;sa taga LTO&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagsusi&amp;nbsp;sa lisensya&amp;nbsp;sa usa ka driver&amp;nbsp;nga nakalapas&amp;nbsp;sa balaod&amp;nbsp;sa trapiko,&amp;nbsp;aron sutaon&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;di&amp;nbsp;ba&amp;nbsp;&amp;nbsp; expire&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;imong&amp;nbsp;lisensya&amp;nbsp;o kaha&amp;nbsp;nag-drive ka ba&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;may&amp;nbsp;lisensya. Ug&amp;nbsp;ang di nimo pagtuman&amp;nbsp;sa mando&amp;nbsp;sa maong&amp;nbsp;mga otoridad,&amp;nbsp;&amp;nbsp; nagpasabot&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;usa ka arogante&amp;nbsp;ug labing makapatahap kanila&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;may lisensya ka ba&amp;nbsp;ug kun&amp;nbsp;aduna man,&amp;nbsp;di&amp;nbsp;ba&amp;nbsp;expire. Para kanila&amp;nbsp;bisan kinsa pa kang&amp;nbsp;haria&amp;nbsp;sa kalibotan&amp;nbsp;kun molapas&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;sa balaod , di mahimong hapin ang&amp;nbsp;imong katungdanan aron di ka&amp;nbsp;nila sitahon ug pahibaw-on&amp;nbsp;sa imong&amp;nbsp;sipyat, kay ila kanang katungdanan. Kay&amp;nbsp;kun edukado ka nga pagka-driver, aw&amp;nbsp;kaantigo ka&amp;nbsp;motahud&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;mga otoridad&amp;nbsp;nga nagbantay&amp;nbsp;sa trapiko&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;di nimo&amp;nbsp;pagyukbo&amp;nbsp;kanila nagpasabot lang&amp;nbsp;sa imong&amp;nbsp;pagka-abusado&amp;nbsp;. Nga&amp;nbsp;sa samang&amp;nbsp;higayon&amp;nbsp;kun ikaw&amp;nbsp;naghupot&amp;nbsp;usab og&amp;nbsp;dakong katungdanan, ug&amp;nbsp;sa imong pagka-otoridad&amp;nbsp;sa imong&amp;nbsp;buhatan&amp;nbsp;may mga tawo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;di motahod&amp;nbsp;kanimo mongisi lang kaha ka ug malipay? Busa ang&amp;nbsp;pagtinahuray&amp;nbsp;sa usa ug&amp;nbsp;usa&amp;nbsp;gikinahanglan&amp;nbsp;kaayo, kay di mahimo&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;kun hari&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;sa imong&amp;nbsp;dapit, hari ka usab&amp;nbsp;sa laing&amp;nbsp;dapit nga&amp;nbsp;giharian&amp;nbsp;na&amp;nbsp;og&amp;nbsp;lain. Tungod&amp;nbsp;kay&amp;nbsp;ang laing&amp;nbsp;dapit nga&amp;nbsp;gawas&amp;nbsp;sa imong&amp;nbsp;hurisdiksyon&amp;nbsp;may hari nga nagyaka&amp;nbsp;niini,&amp;nbsp;ikaw&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;mosum-ok&amp;nbsp;sa maong lugar usa&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;ulipon&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;ubos&amp;nbsp;ka&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;iyang&amp;nbsp;gahum&amp;nbsp;sa pagmando, busa katungdanan&amp;nbsp;nimo&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;pagtahud&amp;nbsp;kaniya&amp;nbsp;, ug&amp;nbsp;di kay siya&amp;nbsp;maoy&amp;nbsp;imong patumanon&amp;nbsp;sa imong&amp;nbsp;gusto, Kun ikaw&amp;nbsp;maoy tua&amp;nbsp;sa iyang&amp;nbsp;sapatos, di&amp;nbsp;ba&amp;nbsp;abnormal kaayo&amp;nbsp;kun&amp;nbsp;mongisi lang ka?&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=812200&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hanig ni JPE</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Maayong pagkahanig ni Senate President Juan Ponce Enrile ang pagtapos sa impeachment trial ni Supreme Court Chief Justice Renato Corona.Una, iyang gipalutaw iyang sentimento mahitungod sa kaso sa dihang iyang gi-testingan ang depensa ug prosekusyon pinaagi sa pagpangutana unsay meaning sa “culpa.” Kining pulonga nasugatan ko kini sa dihang sa College of Law pa ko sa University of Cebu, apan medyo tin-aw pa man ang gipasabot niini nga usa ka tinuyo nga paglapas sa balaod. Apan unsa may desisyon sa impeachment court, maayong tahuron na lang kini ni Corona ug sa iyang mga abogado kinsa mibahad nang daan nga modangop sa Korte Suprema kun makakuha og dili paborable nga desisyon sa impeachment court. Kay matud pang Enrile, usa ka culpa ang wala pagsunod sa balaod – ang tinarong nga pagtug-an sa mga kabtangan diha sa SALN. Apan mismo si Corona mitug-an nga aduna siyay mga dollar ug peso accounts nga wala sa iyang SALN. Dili mahimong magamit ni Corona ang balaod sa foreign currency tungod kay kining balaora ma-aplay lamang sa mga banko. Usa kini ka “prohibition” sa mga bangko nga dili magpataka og tug-an sa mga impormasyon kabahin sa deposito sa usa ka kliyente. Kining balaod sa foreign currency dugay na kaayo kini, ikomparar sa balaod nga nagpugos sa tanang mga opisyal sa gobyerno pagtug-an sa ilang mga kabtangan diha sa SALN. Ang 1987 nga Konstitusyon nagsugo niini. Kun modangop ang depensa sa Korte Suprema, wala nay kapaingnan ang kaso. Mahimo ra gihapon kining tuyoktuyokon sa Korte Suprema diin anaa ang mga justices nga pabor ni Corona. Mao usab ang prosekusyon, maayong modis-og na lang sa unahan ang mga kongresista kun makasugat man og paborable nga desisyon. Hinuon, nakita man sa mga tawo nga bisan unsa kadehado sa prosekusyon, napresentar man nila ang lig-ong mga ebidensiya nga si Corona walay angay mahimong chief justice kay daghan siya og kuwarta nga wala itug-an sa SALN. Aron matapos na, kalimtan nato ang kaligutgot human sa tanan. * * * Bisan unsaon pag-ingon sa mga sakop sa Task Force Alpha unsa ka rude kadtong anak ni City Treasurer Ofelia Oliva sa dakop sa Kapitolyo, maayong ilang tan-awon nga aduna gyuy mga sakop niini nga hambugero ug angay taktakon. Kay kanang mga hambugerong sakop sa Task Force Alpha nakadamay kana sa mga tarong, buotan ug propesyonal nga sakop niini. Makadaghan na ko gipara og mga sakop sa task force, apan sa kadaghan, pipila lamang kanila ang naghinambog. Busa nagtuo ko nga dili silang tanan mga hambugero kun dili aduna lamay pipila nga feeling nila hawod na gyud sila. Dili ko mosugot wagtangon ang Task Force Alpha, apan maayo seguro ipaubos sa values formation ang mga sakop aron makahibalo unsa sila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=812204&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Litaniya sa mga senador</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>May</month>
<day>31</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nakatag-an ko, tangtang sa pwesto si Chief Justice Renato Corona human sa halos lima ka buwan nga impeachment trial sa senado.&amp;nbsp;Ug kung gisuklan palang ang pusta-anay nga gipanghagad sa akong mga higala, siguro mas adunahan ko karon og kapin usa ka libo.&amp;nbsp;Apan di’ sugal ang impeachment process apan usa ka seryosong butang nga sakit, pait ug puno sa hagit.&amp;nbsp;Apan sa katapusan—human sa desisyon sa impeachment court sa miaging adlaw, lanog kung mosinggit sa kalibutan nga dakong buhi ang demokrasya sa atong nasud.&amp;nbsp;Apan kung susihon ang mga litaniya sa mga senador atol sa ilang pagpakanaog sa desisyon, nagtuyok lang sa susamang mga rason. 1. Ang kapakyas ni Corona sa pagdeklarar sa kapin $2 milyones ug kapin P80 milyones sa iyang SAL-N ang nahimong tinubdan sa paghatag og desisyon sa mga 20 ka mga senator judges.&amp;nbsp;Di’ sa tanang higayon nga tukma ang pagbutang sa mga kabtangan ug utang sa usa ka trabahante ug opisyal sa gobyerno.&amp;nbsp;Apan akong huwaman ang pulong nga gigamit ni Senator Miriam Defensor-Santiago, ‘kagaguhan’ o binuang na kung ang usa ka dakong kantidad nakalimtan sa pagbutang ni Corona.&amp;nbsp;Dakong binuang nga ang milyones nga salapi, wa’ mabutang sa iyang SAL-N. &amp;nbsp;2. Ang pag-angkon ni Corona nga aduna siya’y dollar account ug daghang bank account ubos sa iyang panga’n mao ra ‘sab ang testimoniya nga ni-unay sa pagtukmod niya sa labing pait nga desisyon.&amp;nbsp;Kung nagtuo ang kampo ni Corona nga mada’ sa iyang pagkaluya nga nisangpot pa sa pagsu’d niya sa tambalanan--- wa’ ni ‘epek’ sa mga senador nga mas nabira ang atensyon sa pag-angkon ni Corona sa mga&amp;nbsp;bank account nga maoy tinubdan sa mga pasangil batok sa labing taas nga opisyal sa gobiyerno. 3. Nahimong sentro sa mga litaniya sa mga senador ang desisyon sa korte suprema kabahin sa SAL-N.&amp;nbsp;Gihimong panag-ingnan sa mga senador ang desisyon nga gipakanaog sa labing taas nga husgado sa clerk of court sa Davao nga gitangtang sa katungdanan ug gihikawan sa higayon nga makatrabaho pagbalik sa gobyerno tungod sa kapakyas ini sa pag-deklarar sa iyang sari-sari store.&amp;nbsp;Aduna pay daghang jurisprudence o mga kasong gibutyag ang mga senador nga adunay susamang aspeto sa kaso ni Corona apan mas ubos ang kantidad.&amp;nbsp;Kung nakonbikto sila, way rason nga di’ makonbikto ang labing taas nga opisyal sa hudikatura. 4. Di’ mahimong katuhoan ang usa ka tawo nga nalambigit sa pagpalusot sa iyang katigayonan sa mosunod nga unom ka tuig pa sa iya untang katungdanan.&amp;nbsp;Makapakugang ang pangutana ni Senator Juan Ponce Enrile nga unsa may deperensya kun gideklarar lang ni Corona ang iyang tinuod nga katigayonan?&amp;nbsp;Apan ang usa ka tawo nga adunay dautang motibo, motago ining tanan aron di’ mahibaw-an sa publiko ang iyang dakong katigayonan.&amp;nbsp;Ang labing mahinungdanon sa mga punto sa senador, nipatigbabaw ang kasaypanan nga nahimo sa usa ka dakong opisyal ug dili ang iyang posisyon.&amp;nbsp;Daghan ang nagtuo nga sa katakos ni Corona, masteral degree sa Harvard, nagtrabaho sa mga dagkong bangko ug audit firm, imposibleng wa’ siya mahibawo sa labing batakang balaod sa pag-deklarar sa SAL-N. Apan sa kauwahian, natandi sa katawhan ang katakos ni Senator Lito Lapid ug Senator Miriam Defensor-Santiago.&amp;nbsp;Yanong pagsabot sa impeachment ang gipasupot ni Lapid kabahin sa tubig.&amp;nbsp;Usa ka lang ka basong tubig ang gideklarar ni Corona ug gitago ini ang laing usa ka baril nga tubig.&amp;nbsp;Si Miriam sa iyang bahin nagyawyaw sa alang niya ‘binuang’ nga kaso.&amp;nbsp;Nangatarungan si Miriam nga dakong bakikaw ug insulto paminawon nga nagpadayon ang proseso sa paglimpyo sa kurapsyon apan ang nasud anaa gihapon sa talaan sa mga kurakot nga nasud.&amp;nbsp;Karon, gitubag ang pangutana sa senadora.&amp;nbsp;Human nipakanaog og ‘guilty’ nga desisyon batok ni Corona, nigawas sa international media ang maong balita kun gi-unsa sa Pilipinas ang pagsulbad ang problema sa kurapsyon ug ang labing taas nga opisyal sa hudikatura ang unang napapas sa maong kampanya. Email: rico_lucena@abs-cbn.com. or ricolucena@yahoo.com. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=812328&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>