<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?><data><article>  	<title>EDITORYAL - Tapusin ang kuwento</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>03</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kapana-panabik ang &amp;quot;ikinuwento&amp;quot; ni dating correspondence secretary Veronica &amp;quot;Bing&amp;quot; Rodrigo. At hindi basta-basta &amp;quot;kuwento&amp;quot; ang kanyang inilahad &amp;#150; ang tungkol sa umano&amp;#146;y P50 milyong suhol na tinanggap ni First Gentleman Jose Miguel Arroyo sa dalawang telecommunications firms kapalit nang withdrawal ng presidential vetoes para makakuha ang mga ito ng prankisa. Kumalat na parang apoy ang mga ibinulgar ni Rodrigo. Mainit na mainit. Eksaktung-eksakto ang kanyang pagbubulgar sa katatapos na State of the Nation Address (SONA) ni President Gloria Macapagal-Arroyo noong July 23.  Nagpainterbyu pa si Rodrigo sa isang radio station at tahasang  sinabi ang tungkol sa kanyang mga ibinulgar sa First Gentleman. Matatalim ang mga binitawang pananalita ni Rodrigo tungkol sa First Gentleman na lalo lamang nagpatuliro sa taumbayan.  Anim na buwan pa lamang si GMA sa puwesto subalit may umusbong nang paratang ng anomalya sa kanyang asawa. Taliwas kung iisipin sa mga sinabi sa kanyang SONA na dudurugin ang katiwalian sa ilalim ng kanyang pamumuno.  Ang sunog na nilikha ni Rodrigo ang nagpaalma sa oposisyon para magkaroon ng imbestigasyon sa anomalya. Gigisahin umano ang First Gentleman upang malaman ang katotohanan. Payag naman si GMA subalit hindi rin maitago ang kanyang &amp;quot;pagkainis&amp;quot; dahil nakukulitan siya sa mga katanungang may kaugnayan sa anomalyang kinasangkutan ng kanyang asawa. Ang pasya ni GMA ay ikinatuwa naman ng taumbayan na nag-aabang sa kalalabasan ng pinasabog ni Rodrigo.  Subalit ang sinimulang kuwento ni Rodrigo ay malamang na hindi na matapos. Nakabitin sa hangin at malamang na ang wakas ay hindi na masumpungan nang nakangangang mamamayan. Kamakalawa ay nilinaw ni Rodrigo ang kanyang mga sinabi. Wala umano siyang personal na nalalaman sa suhulan at inulit lamang ang sinabi ni Department of Transportation and Communications (DOTC) consultant Malou Nu&amp;#241;ez.  Mula sa pagkatuliro ay ang pagtataka naman ang sumasakmal sa mamamayan dahil sa pabagu-bagong kuwento ni Rodrigo. Ngayon ay tila ayaw na niyang humarap sa imbestigasyon at ayaw magbigay ng pahayag tungkol sa kanyang pinasabog.   Makabubuti kung haharap si Rodrigo sa imbestigasyon at tatapusin ang karugtong ng kanyang kuwento para malaman ng mamamayan ang buong katotohanan. Kapag hindi niya ito gagawin nakalambong ang maitim na ulap sa Arroyo administration. Kung may nalalaman siya dapat niya itong sabihin para hindi maiwang nakanganga ang mamamayan at maiwasan ang pag-aalinlangan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128724&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pana-panahon lang ba o panahon na?</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>03</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sang-ayon ako sa panawagan ni Lakas Rep. Oscar Moreno ng Misamis Oriental. Iwaksi na raw ang katuwirang pana-panahon lang sa gobyerno. Ito &amp;#146;yung pananaw ng mga opisyal na komo nasa puwesto sila ay may karapatan na silang mangurakot tulad ng ginawa ng mga pinalitan nila.  &amp;#145;&amp;#145;Weather-weather lang &amp;#146;yan,&amp;#146;&amp;#146; ipinagmalaki ng isang taga-showbiz na kainuman ni Joseph Estrada nang gawing Pagcor director. Ibig niyang sabihin ay siya naman ang magpapayaman sa kaban ng bayan dahil gan&amp;#146;un din naman ang inatupag ng mga nauna sa kanya.  Kung gan&amp;#146;un ang katuwiran ng lahat ng mapupuwesto, kawawa naman ang bayan. Mananatili ang kahirapan dahil ang perang dapat itustos sa mga programa ng gobyerno ay ibubulsa lang. Mananatiling bulok ang gobyerno dahil magri-rigodon lang ang mga kawatan.  Ilan lang ba ang may pagkakataong mapuwesto? Di ba&amp;#146;t  iisang uri lang sila &amp;#150; &amp;#146;yung mga walang kinabukasan sa private sector dahil mahina ang kukote, at &amp;#146;yung mga dati na ring mga pulitikong palipat-lipat lang ng partido dahil mahina ang moralidad?  Ang milyun-milyong mamamayan na hindi nakapuwesto at hindi humahangad ng puwesto ay iba ang katuwiran. Hindi sila nag-iisip ng pana-panahon lang. Nagmartsa sila sa EDSA at sa iba pang sentro ng protesta nu&amp;#146;ng Enero hindi para magpayaman sa gobyerno kundi para linisin ang gobyerno. Tinaya nila ang kanilang buhay sa hangad na magkaroon ng masaganang kalagayan miski wala sa puwesto.  Karamihan sa kanila ay mga bata pa, edad 16 hanggang 30, mga nag-aasam ng matiwasay na kinabukasan. Iba sa kanila ay edad 40 hanggang 60, mga nagmartsa na rin sa EDSA  nu&amp;#146;ng 1986 pero nabigo ang mga pangarap. Inasahan nila nu&amp;#146;ng Enero na ang mga masasapuwesto pagkatapos ng kanilang sakripisyo ay hindi mag-aasal pana-panahon lang. Kasi para sa kanila, panahon na &amp;#150; para magbago ng uri ng serbisyo publiko. Panahon na &amp;#150; para sa mga malilinis na opisyal at hindi ng mga datihang bugok.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128735&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Bumalik na ang tiwala ng mga investors sa bansa</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec.Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>03</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ayon sa Board of Investment, mahigit P50 bilyon ang naitalang namuhunan sa bansa nitong nakaraang anim na buwan. Napakataas nito kumpara sa namuhunan sa bansa noong nakaraang taon na umabot lamang sa P43.611 bilyon. Umiwas kasi ang mga namumuhunan dahil sa pagkawala ng tiwala sa bumagsak na Estrada administration.  Ang pagdagsa ng mamumuhunan sa bansa ay naitala rin sa Philippine Economic  Zone Authority kung saan ang real estates investments ay tumaas ng 19 percent sa unang anim na buwan ng taon kumpara sa P16.5 bilyon noong nakaraang taon.  Sa unang bahagi ng taon ay hindi positibo ang tingin ng marami sa ekonomiya bunsod ng masamang lagay ng pulitika at kapabayaan ng nakaraang administrasyon. Idagdag pa rito na sa pagpalit ng administrasyon ay lalong nangangamba ang mga negosyante. Subalit ngayon, bagaman halos mga lokal na kompanya ang mga namuhunan ay malakas at matibay ang indikasyon na bumalik na ang kumpiyansa at tiwala sa kasalukuyang administrasyon.  Ang kasalukuyang administrasyon ay mahigit anim na buwan pa lamang at napakarami pang kailangang ayusin sa larangan ng ekonomiya, seguridad at kapayapaan, kriminalidad maging mga repormang pulitikal. Mahalaga na ang mga programa ng administrasyon ay direktang tumutugon sa mga problemang ito. Kaakibat ng pagpapabuti ng mga pangunahing serbisyo ng gobyerno gaya ng pabahay at edukasyon ay unti-unting ibinabangon ang ekonomiya. Ang malinaw na panunumbalik ng kumpiyansa sa ating ekonomiya ay magandang pangitain na nasa tamang direksiyon ang kasalukuyang administrasyon.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128742&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Estranghero sa sariling bayan</title> 	<author> Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>03</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Narinig n&amp;#146;yo na ang kasabihang &amp;#145;&amp;#145;familiarity breeds contempt&amp;#146;&amp;#146; o &amp;#145;&amp;#145;ang pagiging pamilyar ay nagbubunga ng pag-iimbi.&amp;#146;&amp;#146; Totoo rin ito kay Jesus. At ito ang inilalahad ng Ebanghelyo para sa araw na ito. Kilala si Jesus ng kanyang mga kababayan. Siya ay isa lamang sa kanila. Maaaring makagawa siya ng mga malalaking bagay, o di kaya&amp;#146;y magpakita ng dakilang karunungan. Ngunit hindi siya maaaring maging isang sugo ng Diyos.  Narito ang pagkasalaysay  ni Mateo (Mt. 13:54-58).  &amp;#145;&amp;#145;Umuwi siya sa kanyang bayan at nagturo sa kanilang sinagoga. Nagtaka ang mga nakarinig sa kanya. Sabi nila, &amp;#145;Saan kumuha ng karunungan ang taong to? Paano siya nakagagawa ng kababalaghan? Hindi ba ito ang anak ng karpintero? Hindi ba si Maria ang kanyang ina, at sina Santiago, Jose, Simon, at Judas ang kanyang mga kapatid na lalaki? At dito nakatira ang kanyang mga kapatid na babae, hindi ba? Saan niya natutunan ang lahat ng ito?&amp;#146;&amp;#146; At ayaw nilang kilalanin siya. Kaya&amp;#146;t  sinabi ni Jesus sa kanila, &amp;#145;Ang propeta&amp;#146;y iginagalang kahit saan, liban sa kanyang sariling bayan at sa kanyang sariling sambahayan.&amp;#146; At dahil sa di nila pagsampalataya hindi siya gumawa roon ng maraming kababalaghan.&amp;#146;&amp;#146;  Ang mga tao&amp;#146;y nagtaka sa pagtuturo ni Jesus sa sinagoga. Nabalitaan nila kung paano niya pinagaling ang mga maysakit. Kung paanong binigyan niya ng paningin ang mga bulag. Datapwat kilala nila ang taong ito. Siya&amp;#146;y anak ng isang karpintero lamang. Kilala nila ang kanyang ina. Kilala nila ang kanyang mga kaanak. Ang ganitong pagkakaalam nila tungkol kay Jesus ang humadlang sa kanila  upang makita nila ang pagka-Diyos ni Jesus. Anong saklap!  Isang babaing taga-Canaan ang nanalig kay Jesus pagkat napagaling nito ang kanyang anak. Isang sundalong Romano, hindi Judio, ang nanikluhod kay Jesus na mapagaling ang kanyang utusan. Datapwat ang mismong mga kababayan ni Jesus ay hindi nanalig sa kanya.  Huwag  sana natin silang tularan. Manalig at maniwala kay Jesus na siya ang ating Tagapagligtas.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128748&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Maraming pagkakahawig si GMA at Megawati</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito "Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>03</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang bagong Presidente ng Indonesia ay si Megawati Sukarnoputri, anak ni Sukarno na founding president ng nasabing bansa. Siya&amp;#146;y ipinroklama bilang  Presidente sa taong ito gaya rin ni President Gloria Macapagal-Arroyo.   Marami ang pagkakahawig ng dalawang Presidente. Naluklok si Megawati bilang panlimang Presidente ng Indonesia matapos patalsikin ng national assembly si President Abdurrahman Wahid.   Dahil naman sa People Power 2 kaya napatalsik si dating President Joseph Estrada at naging pang-14 na President si Gloria Macapagal-Arroyo na anak ng yumaong President Diosdado Macapagal. Nanungkulan si Estrada sa loob lamang ng  31 buwan at gaya ni Wahid ay na-impeached din.  Parehong Vice President sina GMA at Megawati at batay sa Konstitusyon sila ay itinalaga bilang  kapalit ng kanilang predecessor. Pareho silang anak ng mga Presidente kaya lumaki sila sa mga palasyo at nagkaisip na balang araw ay masusundan nila ang mga yapak ng kanilang mga dakilang ama. Pareho silang 54 anyos. Isinilang noong Abril 5, 1947 si GMA at si Megawati naman ay noong Enero 23, 1947. Tatlo ang mga anak nila &amp;#150; dalawang lalaki at isang babae. Pareho silang may malaking nunal sa mukha na ayon sa matatandang mapamahiin ay nagdala ng malaking suwerte sa kanila.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128754&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Halukayin ang SSS</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>04</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Malaking responsibilidad ang nakaatang sa balikat ni Corazon de la Paz ang bagong president ng Social Security System (SSS). Ngayong siya na ang sasalo sa mga iniwang trabaho at problema nang inalis na si Vitaliano Na&amp;#241;agas II dapat lamang niyang ipagpatuloy ang mga sinimulang reporma ng dating SSS president. Naalis si Na&amp;#241;agas dahil sa ginawang strike ng mga empleado na umano&amp;#146;y nagalit sa mga pagbabagong ginagawa nito sa SSS. Maraming akusasyon ang ibinato kay Na&amp;#241;agas. Hindi raw ito maka-mahirap at masyadong mahigpit sa mga empleado. Marami ang umiyak sa pagkakaalis kay Na&amp;#241;agas hindi dahil sa kalungkutan kundi sa katuwaan sapagkat tapos na raw ang kanilang paghihirap.  Dalawang buwang nagsagawa ng protesta ang mga empleado na naging dahilan para bahagyang maparalisa ang serbisyo sa mga miyembro ng SSS. Kamakalawa&amp;#146;y lumubha ang tensiyon nang sabihin ni Na&amp;#241;agas na hindi siya bababa sa puwesto. Umigting ang strike at nagkaroon ng tension. At bago pa lumala ang apoy sa ahensiyang may capital na P182 bilyon kumilos si President Gloria Macapagal-Arroyo at inalis nga si Na&amp;#241;agas. Inilipat naman ito sa Development Bank of the Philippines (DBP) bilang non-executive chairman.  Unang dapat tutukan at halukayin ngayon ni De la Paz sa SSS ay ang sinasabing anomalya na umano&amp;#146;y itinatago ng mga matataas na executives dito. Dapat imbestigahan ang umano&amp;#146;y investment anomalies na naganap pa noong ang SSS president ay si Carlos Arellano pa. Naging kontrobersiyal ang SSS makaraang mabulgar na ginamit ni dating President Estrada ang pera rito para bilhin ang shares ng isang gaming corporation. Kumita umano ng milyong piso si Estrada sa kickback dito. Isa pang kontrobersiyal na investment ay ang acquisition ng Equitable-PCI Bank.  Dapat ding saliksikin ng bagong SSS president ang umano&amp;#146;y naglalakihang sahod ng mga executives dito na wala naman umanong ginagawa kundi nagbubutas lamang ng upuan sa malalamig nilang kuwarto.  Nangyari ang pagsasama-sama ng mga empleado na mapaalis ang pinunong sa pakiwari nila&amp;#146;y walang nagagawa sa SSS. Sa pangyayaring ito sana&amp;#146;y magsama-sama rin naman sila sa pagbubulgar ng mga anomalya upang ganap na madurog ang nagpapahirap sa SSS. Kung nagawa nilang magpaalis ng pinuno, makakaya rin nilang patalsikin ang mga corrupt na parang mga lintang sumisipsip sa pera ng mga miyembro. Ito ang dapat nilang bantayan at ipaalam sa bagong SSS president. Sa aksiyong ito titibay at uunlad ang SSS.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128830&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Kinukuryente si Deedee?</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>04</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Akala ko mga reporters lang ang  vulnerable sa is a terminology na ginagamit sa pagsusubo ng mga maling impormasyon upang hiyain ang isang mamamahayag.  Nang ako&amp;#146;y reporter pa, kinukuryente ko &amp;#146;yung mga kabaro kong tamad na hindi nagtatrabaho at nanghihingi na lang ng istorya.  Iyun pala&amp;#146;y pati ang isang  Nanonood ako kahapon ng .  Kinapanayam ng TV host na si Mon Ilagan si Sr. Police Supt. Michael Ray Aquino sa telepono. A day before, ibinalita  na sina Aquino at  Police Sr. Supt. Cesar Mancao ay naka-eskapo na patungong  Mariing pinabulaanan ni Aquino sa panayam ang  kumpirmasyon ni ay nakalabas na ng bansa.  Galit  ang himig ng pananalita ni Aquino. , bakit sila ang napagdidiskitahan?  Kung ordinaryong cellphone o landline ang ginamit ni Aquino sa pagtawag sa , madaling matukoy ang kanyang kinaroroonan.  Matutukoy kung talagang nasa-US ang tumatawag o naririyan lang sa tabi-tabi.  Ngunit sabi ng aking kaibigan, kung satellite phone ang ginamit, maaaring palabasing ito&amp;#146;y isang tawag na nagmula sa loob ng bansa.  Ang sabi ni Domingo sa isinagawang press conference sa Hariraya Restaurant malapit sa NAIA, gumamit ng pekeng pasaporte ang dalawang bata ni dating PNP Chief na ngayo&amp;#146;y Senador na si Ping Lacson.  Mula sa  sa Cebu, lumipad sila patungong Hong Kong at mula doon, ginamit na ang tunay na pasaporte papuntang Amerika.  However, nag-react ang mga opisyal ng paliparan sa Mactan. Hindi raw totoo na dumaan sina Mancao at Aquino sa naturang airport palabas ng bansa.  Imposible raw makapuslit sa kanila ang dalawang suspect dahil kilala raw nila ang pagmumukha ng mga ito.  This being the case, ano ang basehan ng press briefing ni Andrea Domingo?  I don&amp;#146;t think Domingo will hold such a press conference kung wala siyang pinanghahawakang impormasyon.  Sa tingin ko&amp;#146;y hindi siya gagawa ng ganyang pahayag kung wala siyang tinanggap na kumpirmasyon mula sa Hong Kong na tumitiyak na sina Mancao at Aquino ay dumaan sa naturang paliparan.  Malalaman natin kung sino ang nagsisinungaling kung personal na lalantad ang sino man kina Mancao at Aquino upang sabihin:   Hangga&amp;#146;t hindi ginagawa nina Mancao at Aquino ito, siyempre ang paniniwalaan ko ay ang statement ni Domingo dahil kaibigan ko iyan at   Kaya ito ang payo ko kay Deedee. Huwag agad kakagat sa isinusubong info ng iyong mga intelligence kuno. Baka gusto kang isabit ng mga iyan. Isa pa, gobyerno ang lumalabas na katawatawa.  Pati tuloy si Justice Secretary Bigote Perez ay kinumpirma ang impormasyon.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128839&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Magtrabaho at tigilan na ang pamumulitika</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>04</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Patuloy pa rin ang pulitikahan ng mga senador at mga kongresista upang makakuha ng chairmanship ng mga magagandang komite. Imbes na ang kanilang harapin ay ang mga gabundok na problema ng bansa, ang pinagtutuunan ng pansin ay ang makahawak ng makapangyarihang posisyon.  Nag-iiringan at nag-iinggitan sila sa pilian kung kani-kanino mapupunta ang mga komite. Sa Senado, 24 lamang ang bumubuo nito at mayroon silang 37 komite na dapat paghati-hatian at paandarin ng mahusay. Kung tutuusin, hindi dapat magkagulo sa hatian sapagkat sobra-sobra naman ang mga komite. Nagtatanong tuloy ang taumbayan kung ano ang dahilan at halos magpatayan ang mga senador sa paghahabulan sa pagkuha ng mga komite. Mayroon bang natatagong kahalagahan ito? Anu-ano naman kaya ang mga incentives dito? Kasakiman ba o kapangyarihan ang habol lamang?  Sa dami ng dapat na asikasuhin nila lalo na ngayong naghihirap ang bansa, hindi na sila dapat pang magpasimuno sa pagdadagdag ng mga problema. Dapat sila pa ang manguna sa pagresolba ng mga suliranin ng bansa.  Magtigil na kayo, mga senador at kongresista. Tama  na ang pamumulitika at magtrabaho. Huwag ninyong panaigin ang pansarili ninyong kapakanan. Ang interes at kabutihan ng bayan ang inyong pagtuunan ng pansin. Huwag na ninyong gawing target si GMA. Gampanan na lang ninyo ng buong husay ang inyong tungkulin.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128846&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang talinghaga ng payat  na magsasaka</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>04</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang magsasaka ay napakapayat. Halos buto at balat na siya. Sa kabila ng kanyang kapayatan nangahas siyang lumigaw sa pinakamagandang guro ng mababang paaralan.  Pinagtatawanan siya ng kanyang mga kaibigan. &amp;quot;Hindi ka na nahiyang magkagusto sa guro,&amp;quot; sabi sa kanya.  Laging may sagot ang payat na magsasaka, &amp;quot;Sa bawat pusali ay may katumbas na kapirasong langit. Kukunin ko na lang sa tiyaga at panunuyo.&amp;quot;  Kaya araw-araw ay dinadalaw niya ang mga magulang ng guro para mag-igib ng tubig at magsibak ng kahoy.  Isang araw, bigla na lang siyang inanyayahan ng guro para dalawin siya sa paaralan. Sa tinagal ng panahon ay noon lang nangyari iyon.  &amp;quot;Payag ka bang hubarin ang t-shirt mo sa harap ng aking klase?&amp;quot; tanong ng guro.  &amp;quot;Kahit ano gagawin ko para sa iyo,&amp;quot; masayang sagot ng magsasaka.  Maaga siyang nagtungo sa paaralan kinabukasan. Sa silid-aralan ay may bahaging kubli at doon siya pinag-alis ng t-shirt. Nakausli lahat ang kanyang mga tadyang. Kitang-kita ang kanyang pagkabuto&amp;#146;t balat.  &amp;quot;Huwag kang lalabas sa harap ng aking mga estudyante hangga&amp;#146;t hindi ko sinasabi,&amp;quot; pakiusap ng guro.  Isa-isang dumating ang mga estudyante at nagsiupo. Nang nakaupo na ang lahat ay tinawag ng guro ang magsasaka at saka nagsalita sa mga estudyante, &amp;quot;Tingnan ninyo siya. Ganyan ang mangyayari sa inyo pag hindi kayo kumain nang wasto.&amp;quot;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128852&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>May bisang pangangari</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>04</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Natamo ni Melba ang 100 square meters na lupa mula sa Department of Agriculture and Natural Resources noong April. 27, 1955. Sa titulong ibinigay sa kanya lumalabas na biyuda na si Melba kahit noong panahong iyon, buhay pa ang asawa niyang si Johnny. Namatay lang nga si Johnny noong December 2, 1973.  Labindalawang taon pagkamatay ni Johnny pumirma si Melba ng kasunduan pabor sa mag-asawang Aida at Andy kung saan ipinagbili niya sa mag-asawa ang lupa. Nakasaad sa kasunduan na maaaring bilhin muli ni Melba ang lupa sa mag-asawa matapos ang isang taon. Ngunit lumampas ang isang taon ay hindi na nabili muli ni Melba ang lupa kina Andy. Kaya pinagtibay na nina Andy at Aida ang kanilang pangangari sa lupa at sila&amp;#146;y nakakuha na ng bagong titulong nasa pangalan nila.  Hanggang namatay si Melba. Noong binabawi na ni Andy sa mga tagapagmana ni Melba ang lupa, ayaw nilang ibigay ito. Dinemanda pa nga nila ang mag-asawa dahil ang kasunduan daw na pinirmahan ni Melba ay walang bisa sapagkat ang lupa raw ay pangangari ng mag-asawang Melba at Johnny at di ni Melba lang. Kaya ang pagbebenta ng buong lupa ay nakasira sa karapatan nila sa kalahating dapat mapunta kay Johnny. Tama ba ang mga tagapagmana?  Tama sila na sabihing ang lupa&amp;#146;y sa mag-asawang Melba at Johnny. Ngunit mali sila na sabihing walang bisa ang kasunduan  nina Melba at Andy. Ang titulo ng lupa ay nasa pangalan ni Melba. Nakalagay dito na siya&amp;#146;y biyuda. Noong ipagbili niya ito sa mag-asawang Andy at Aida, siya&amp;#146;y biyuda na. Kahit nga ito&amp;#146;y pag-aari nilang mag-asawa, may bisa pa rin ang pagtinda ni Melba kina Andy dahil ang titulo ay nakalagay lang sa pangalan ni Melba bilang biyuda. Ang isang bumili ng tituladong lupa ay kinakailangan lang na pagbatayan kung ano ang nakalagay sa titulo. Hindi na sila kailangang mag-imbestiga pa ng wala sa titulo. Ito ang layunin ng titulo torrens. Kung ang isang bumibili ang kailangan pang alamin ang mga kondisyong hindi nakasaad sa titulo o nakarehistro rito, magiging balewala na ang titulo.  Kaya may bisa ang kasunduang pinirmahan ni Melba.  At noong hindi nga binili muli ang lupa sa loob ng isang taon ayon sa kasunduan, kusang naisalin na ang pangangari kina Andy at Aida. Hindi kailangan ang utos ng husgado upang ang pangangari nila&amp;#146;y maging legal. Ang utos ng hukuman ay kinakailangan lang upang kumpirmahin ang kanilang titulo. At dito nga&amp;#146;y kinukumpirma na ng husgado ang kanilang titulo. </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128858&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>P80-M pork barrel ng isang senador ipinadedeliber sa kanyang bahay</title> 	<author>LITANG SPECIAL ni Deo Macalma</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>04</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Alam n&amp;#146;yo bang ipinapa-deliver pala ng isang senador ang kanyang pork barrel sa kanilang bahay?  Ayon sa aking bubuwit, happy birthday muna kay Rep. Roseller Barinaga ng Zamboanga del Norte; Rep. Ronnie Cosalan ng Benguet; Rene Magat at Rosendo Radaza ng MBC.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128863&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Ipakita ang tunay na ngipin</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>05</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ilang oras makaraang sabihin ng Armed Forces of the Philippines (AFP) na matatapos na ngayong buwan ang hostage crisis sa Basilan, sumalakay muli ang mga bandidong Abu Sayyaf at kumidnap ng 30 katao. Ang pinakamatindi, lima sa mga kinidnap ang walang awang pinugutan ng ulo. Naganap ang pangingidnap sa Barangays Balobo at Bohe Baka sa Lamitan, Basilan. Kahapon ay apat pang bihag ang pinugutan ng mga walang kaluluwang bandido.  Madalas sabihin ng military na malapit na nilang madurog ang mga bandido. Pinatunayan ito ng mga sunud-sunod nilang paghuli sa mga pinaghihinalaang miyembro ng mga Abu Sayyaf. Araw-araw ay may inirereport ang military na nahuhuling miyembro. Ang nakapagtataka lamang ay pawang mga &amp;quot;maliliit&amp;quot; na bandido ang kanilang nahuhuli at hindi pa sigurado kung mga Abu Sayyaf nga. Kamakailan, 20 suspected Abu Sayyaf members ang kanilang nahuli subalit hanggang ngayon ay hindi pa sila naisasalang sa trial.  Sa nangyaring paglusob at pagpatay na naman ng mga bandido sa mga inosenteng sibilyan, isa na namang katanungan ang nasa isip ng sambayanan: Nasaan ang mga military at walang kahirap-hirap na nakalusot na naman ang mga &amp;quot;halang ang kaluluwa&amp;quot; sa cordon. Nasaan sila sa mga oras na ang mga kawawang sibilyan ay walang awang pinupugutan ng ulo. Hindi ba&amp;#146;t nararapat na ang Basilan na pinamumugaran ng mga Abu Sayyaf ay matagal na nilang napaligiran upang hindi na makapagsabog ng lagim ang mga ito?  Maraming beses nang nalusutan ng mga bandido ang military. Noong Lunes, naireport na nakita ang spokesman ng mga bandido na si Abu Sabaya kasama ang dalawang bihag na Amerikano. At tulad ng dati, walang anumang nalusutan ni Sabaya ang &amp;quot;tutulug-tulog&amp;quot; na military.   May katwirang maubos ang pasensiya ng United States kaya hiniling sa pamahalaan na madaliin ang pagliligtas sa tatlong Amerikano na binihag noong May 27 sa Dos Palmas beach resort sa Puerto Princesa City, Palawan.  Dapat ipakita ng military na seryoso ang kanilang ginagawang pagdurog sa mga bandido. Sa nangyayari ngayon na nakapagho-hostage pa ang mga ito, ibig sabihi&amp;#146;y maluwag ang military kaya sila nakapapasok sa anumang lugar na gusto nilang pasukin. Bakit hindi imbestigahan ang alegasyong may kasabwat na mga military ang mga bandido kaya hindi mahuli-huli ang mga matataas na pinuno rito. Hanggang kailan magkakaroon ng katuparan ang paulit-ulit na pagbabantang pupulbusin ang mga bandido?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128946&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Carmen "Ching" Suva</title> 	<author>AT'S UP DOC? ni Dr.Tranquilino Elica&amp;#241;o Jr.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>05</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang bunga ng pagsisikap, kasipagan at pagka-matapat sa trabaho ay inaani na ngayon ni Mrs. Carmen &amp;quot;Ching&amp;quot; Suva. Bihirang tao ang nagkakaroon ng kapalarang tulad niya. At siya ang tatalakayin ko ngayon. Sa isang linggo ko na lang tatalakayin ang sakit na karaniwang tumatama sa mga Pilipino na dapat sana&amp;#146;y naka-schedule ngayon. Ibig kong mabigyang-daan si Ching.  Isang napakagandang halimbawa ang pagkaka-appoint kay Ching bilang bagong Press Undersecretary for Media Relations ni President Gloria Macapagal-Arroyo. Bihira ang hindi nakakakilala kay Ching. Palibhasa&amp;#146;y mabait, bukambibig ang kanyang pangalan lalo na sa sirkulo ng media. Matagal na panahon na ang ipinaglingkod niya sa pamahalaan. Tatlumpu&amp;#146;t siyam na taon na siya sa serbisyo na nagpatibay sa kanyang sarili.  Nagsimula siyang manungkulan noong panahon pa ni President Diosdado Macapagal, ama ni GMA. Marami na siyang Press Secretaries na pinaglingkuran hanggang sa unti-unting umangat ang kanyang puwesto. Una&amp;#146;y naging secretary siya ng mga Press Secretaries na si Leo Parungao, Virgilio Reyes at Raul Gonzales mula 1962 hanggang 1966. At mga sumunod pa ay mga sikat na Secretaries na kinabibilangan nina Jose Aspiras, Francisco Tatad, Gregorio Cenda&amp;#241;a, Jesus Sison, Hector Villanueva, Rodolfo Reyes, Ricardo Puno at ang ngayo&amp;#146;y kasalukuyang Secretary Noel Cabrera.  Sa haba ng panahon ng kanyang paglilingkod sa pamahalaan, marami na siyang natanggap na awards at citations. Patunay lamang ito ng kanyang mahusay at matapat na paglilingkod. Kabilang sa mga natanggap niyang award ang pagiging &amp;quot;Outstanding Woman Employee&amp;quot; ng Office of the Secretary. Siya ay huwarang empleado, mabait, maunawain at parehas sa lahat ng mga bagay.  Binabati ko si Ching sa bago niyang posisyon at hinahangad ko ang marami pa niyang tagumpay sa mga hinaharap.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128955&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pang-aabuso sa kabataan tumataas?</title> 	<author>USADA ni Dante LA. Jimenez</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>05</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Tumataas na naman ang pang-aabuso sa mga kabataang babae.  Isang halimbawa ay ang panggagahasa kay Lenny (hindi tunay na pangalan), 2-anyos, ng umano ay sarili nitong lolo. Ang masakit hinawahan pa ang kawawang si Lenny ng gonorrhea dahil sa paulit-ulit na panggagahasa ng suspect.  Nakilala ang suspect na si Faustino Reyes, 50, ng 1942 Narra Ext., Tondo, Maynila. Nadakip siya noong Hulyo 26 dakong alas-7:45 ng gabi. Napansin pa ng mga awtoridad na tila bangag pa sa droga ang suspect nang dakpin nang gabing iyon. Napag-alaman na si Reyes ay kilala ring drug pusher sa kanilang lugar. Ang anak nitong si Jeff, 25, (ama ni Lenny) ay isang addict.  Dumulog ang ina ng biktima na si Lovely de Guia sa pulisya matapos nitong malaman na may gonorrhea ang kanyang anak nang magpatingin ito sa doktor.  Ayon sa imbestigasyon, maaaring naganap ang paulit-ulit na panggagahasa sa biktima noong Hunyo. Nang panahong iyon, madalas iwanan ni Lovely ang anak sa suspect habang siya ay naghahanap ng trabaho.  Positibong isinumbong ng biktima sa kanyang magulang ang ginawang kahayupan ng lolo. Itinuro ng biktima ang suspek nang magkita sa himpilan ng pulisya. Sinabi pa ng biktima, &amp;quot;Itinusok po niya ang ari niya sa ari ko.&amp;quot;  Itinanggi naman ng suspek ang bintang sa kanya.  Hindi na nakatutuwa ang nangyayaring ito. Pagpapatunay lamang na hindi matutugunan at masusugpo ng pananalita lamang ang problemang dulot ng child abuse. Isang konkretong pagkilos ang kailangan upang matulungan natin ang mga biktima at maiwasan ang muling pag-aabuso sa mga ito. Tunay na hustisya lamang ang makapagbibigay ng tunay na paghihiganti para sa biktimang nabanggit.  Para sa mga katanungan o hinaing, iparating lamang ang mga ito sa inyong lingkod sa vacc@pacific.net.ph o tumawag sa opisina ng VACC sa tel. no. 525-9126 loc. 13, 20 at 21, Telefax no. 526-6277, DZRJ, 810 khz sa tel. no. 894-2320 at 894-2370, telefax 894-2360 tuwing Lunes hanggang Biyernes mula alas-8 hanggang alas-10 ng umaga.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=128962&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Huwag sanang idamay ang mga miyembro</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>06</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    May masamang ibinunga ang &amp;quot;people power&amp;quot; sa Social Security System (SSS) noong nakaraang linggo. Hindi lamang kay dating SSS president Vitaliano Na&amp;#241;agas II kundi sa mga nakararaming miyembro na naapektuhan at napagkaitan ng serbisyo. Malaking pinsala ang naidulot sa mga miyembro dahil hindi sila nabigyan ng kaukulang atensiyon. Hindi lamang mga empleado sa SSS main office ang nagsagawa ng &amp;quot;people power&amp;quot; kundi sa maraming sangay sa buong bansa. Nakatutok sila sa pagpapatalsik sa umano&amp;#146;y hindi marunong magpatakbong si Na&amp;#241;agas. Mayroong hindi nakakuha ng kanilang pension, ng kanilang salary at emergency loan at kung anu-ano pa dahil naparalisa ang operasyon. Ang mga miyembrong bumubuhay sa SSS ang labis na naapektuhan.  Kahit na sabihing nagbayad sa pagkukulang ang SSS dahil nagkaroon ng serbisyo noong Sabado at kahapon, hindi pa rin ito sapat sa nasayang na oras at panahon ng mga miyembro. Marami sa mga miyembro ang nagtiyagang magtungo nang maaga sa SSS main office subalit malaking pagkadismaya ang kanilang naranasan sapagkat hinarang na sila ng mga empleadong nagpi-people power. Walang serbisyong nakamit kundi perhuwisyo lamang sa pagtungo roon. Isang miyembro na nanggaling pa sa Laguna ang nagtungo sa SSS main office para i-follow up ang pension ng namatay na ama subalit walang nag-asikaso sa kanya roon. Maraming kabataan na mag-aapply sana ng kanilang SSS number bilang requirement sa kanilang pagtatrabahuhan ang nagsayang lamang ng oras at pamasahe. Lulugu-lugo silang umuwi.  Nagtagumpay ang mga empleado at ang mga matataas na executives sa kanilang &amp;quot;people power&amp;quot; subalit sana&amp;#146;y naisip din naman nila ang kapakanan ng mga miyembrong nangangailangan ng serbisyo. Ginawa sana nila ang &amp;quot;people power&amp;quot; na hindi naaapektuhan ang maraming miyembro.  Ang ipinakitang &amp;quot;people power&amp;quot; ng mga taga-SSS ay maaaring gayahin pa ngayon ng ibang tanggapan kung may nais silang tanggaling pinuno. Okey lamang ito sapagkat karapatan naman ng bawat isa. Nasa isang bansang malaya na maaaring isigaw ang laman ng isip subalit dapat din namang intindihin kung may naaapektuhan sa gagawing &amp;quot;people power&amp;quot;. Gawin sanang parehas at walang napababayaan sa tungkulin sa kapwa.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129092&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Red diarrhea</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>06</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sa tuwing may magpoprotesta laban sa isang pelikula, siyento porsyento na titipak ito sa takilya.  Proven gimmick   Amoy   Nagprotesta kuno ang  (kung may nalalabi pa) ng kapulisan.  Pero ewan ko ba at hindi na tayo natuto.  Ang pelikula kung talagang maganda ay hindi na dapat gamitan ng ganyang    Ganyang gimmick ang ginamit sa pelikulang   Lubha raw  Super box office hit!pelikula sa paraang dumadaya sa intelligence ng tao.  Ginagawang gullibled) nauuto.  Marami pang ibang pelikulang ginamitan ng ganyang gimmick at tumabo sa takilya. See how some movie producers amass money at the expense of the people&amp;#146;s intelligence.  Nagpagamit ba ang ilang matataas na opisyal ng PNP sa gimmick na ito? Maybe yes, albeit unwittingly.  Posibleng may nagsulsol sa kanila na umalma laban sa pelikula ni Assunta. Posibleng ang mga nagsulsol na ito&amp;#146;y mula sa kampo ng producer ng kontrobersyal na pelikula. Pero we cannot discount the possibility that these officials who went &amp;quot;up in arms&amp;quot; against are friends of the producer.  Hindi tayo ipinanganak kahapon. Hindi tayo dapat maging naive. Alam natin na kapag ginawa nating kontrobersyal ang ano mang bagay, ito&amp;#146;y mas malamang na mabenta.  At naaaliw naman ako. Sa mga interview sa mga involved sa produksyon ng pelikula, as if naiirita sila sa protesta ng PNP. As if hindi nila alam na paborable yon para sa kanila.  Ang gagaling talaga nilang umarte o!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129099&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pagpapalakas ng agrikultura para sa GATT</title> 	<author>NDI TAPOS ANG LABAN ni Sec.Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>06</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ilang grupo ang bumatikos kay Presidente Gloria Macapagal-Arroyo dahil sa kanyang pagkiling sa globalisasyon at liberalisasyon na kinakatawan ng General Agreements on Tariff and Trade (GATT). Subalit ngayon ay nagugulat ang marami dahil pumayag na si GMA na kumbinsihin ang mga Minister of Agriculture mula sa ASEAN nitong Oktubre upang magkaroon ng re-negotiation sa mga obligasyon bilang kasapi sa GATT.  Ang GATT ay isang internasyonal na kasunduan na naglalayong palaganapin ang liberalisasyon at gawing bukas ang bawat bansa sa mga produkto at serbisyo mula sa ibang bansang kasapi nito. Ang ating pagratipika sa GATT ay nagbunga na ng malaking epekto sa ating mga industriya lalo sa agrikultura. Dahil na rin sa mas makabagong teknolohiya mula sa ibang bansa ay kadalasang mas mura ang mga banyagang produkto kaysa sa mga lokal na produkto. Pagdating naman sa mga produktong agrikultural na lumalabas sa bansa gaya ng mga prutas ay masyadong istrikto ang ginagawang pamantayan upang hindi makapasok ang ating mga ibinebenta sa ibang bansa. Ganito rin ang suliranin ng ating karatig-bansa gaya ng mga ibang kasapi sa ASEAN.  Sa harap ng ganitong kondisyon, batid ng administrasyon ang pangangailangan na palakasin ang ating agrikultura. Ang pahayag ng Presidente sa kanyang State of the Nation Address (SONA) na pagbukas sa kanyang opisina sa Department of Agriculture ay isang malinaw na indikasyon na desidido na tulungan ang mga magsasaka. Ang paglaan ng pondo para sa imprastruktura at makabagong teknolohiya para sa ating mga magsasaka bilang pangunahing programa ng gobyerno ay isang hakbang lamang sa pagtutok sa pag-unlad ng agrikultura. Maging ang pagtalaga ng pondo para sa irigasyon at post-harvest facilities ay pangunahing kondisyon upang unti-unting makabangon ang mga magsasaka. Ang malakas na agrikultura ang susi sa makabuluhan at kapaki-pakinabang na pakikipagkalakal sa ilalim ng GATT.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129106&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Palakpakan natin si Supt. Navarro</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>06</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Dapat gawaran ng award ng National Capital Regional Police Office (NCRPO) ang hepe ng pulisya ng Muntinlupa City na si Supt. Rolando Navarro dahil sa paglinis niya ng siyudad sa jueteng. Hindi naman kaila sa atin na hayagan na ang jueteng sa 16 pang siyudad at bayan sa Metro Manila, subalit hindi kumikilos ang mga hepe ng pulisya roon para mapatigil ito. Ang ibig bang sabihin nito tumatanggap ng lingguhang intelihensiya buhat sa jueteng itong mga natirang station commanders ng pulisya at si Navarro lamang ang wala? Kaya&amp;#146;t nararapat lamang na bigyan ng award si Navarro, di ba mga suki?  Kaya sa susunod na command conference ng NCRPO, dapat magsitayo ang hepe nila na si Deputy Director Gen. Edgar Galvante, ang kanyang staff at ang 36 pang hepe ng pulisya sa Metro Manila at salubungin ng masigabong palakpakan itong si Navarro. Pak! Pak! Pak! Eh, teka, di ba tunog ng sampal &amp;#146;yon? Kasi nga, hindi biro ang ginawa ni Navarro na tanggihan ang mga grasya mula sa mga gambling lords tulad nina Bong Pineda at Tony Santos, na gumagamit ng pangalan ni Presidente Gloria Macapagal-Arroyo sa kanilang jueteng operation.  Kung namamayagpag ang negosyo nina Pineda, ang jueteng king ng Central Luzon at si Santos, na nakabase sa Marikina City, sa Pampanga, Rizal, Laguna, Cavite at Las Pi&amp;#241;as bakit sumemplang sila sa siyudad ni Mayor Jaime Fresnide? Dapat sigurong kasing laki ng rebulto ng bayaning Jose Rizal ang tropeong igagawad kay Navarro dahil sa pagmamalasakit niya sa Muntinlupa. Para nga ang mga susunod na miyembro ng kanyang pamilya ay maipagmalaki ang kanyang magandang tinuran.  Si Navarro na kaya ang kasagutan sa problema sa jueteng? Ang tiyak ko, hindi nagkamali sa pagpili sa kanya bilang hepe ng pulisya si Mayor Fresnide. Saludo ang pitak na ito sa &amp;#146;yo Supt. Navarro, Sir.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129113&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Katotohanan ang hanap ng taumbayan</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>07</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ituluy -tuloy na ang &amp;quot;paggiling&amp;quot; kay Sen. Panfilo Lacson upang lumabas ang katotohanan. Ito ang pinakamabuting magagawa ngayong lumalawak nang lumalawak ang akusasyon sa senador. Ang pinakahuli ay ang pagkakaroon umano nito ng $211 milyong dollar sa United States, ayon sa Intelligence chief na si Col. Victor Corpuz. Nagsimulang sumingaw ang akusasyon kay Lacson nang ibunyag ng columnist na si Ramon Tulfo ang mga pang-aabuso, pagkidnap at umano&amp;#146;y pagpatay na ginawa ng senador noon. Bukod sa milyong dollar sa tatlong banko sa ibang bansa, ibinunyag din ang umano&amp;#146;y mga ari-arian ni Lacson sa US. Siyempre&amp;#146;y itinanggi ni Lacson ang mga akusasyon. Wala raw umano siyang nakatagong pera banko sa US at  kung mapapatunayan, ibibigay niya ito sa mga mahihirap.   Ayon pa sa report ng Intelligence Service of the Armed Forces of the Philippines (ISAFP), may joint account sina Lacson at  dating President Estrada sa isang banko sa Hong Kong. May joint account din umano si Lacson at ang kanyang misis sa isang banko sa US. Aabot umano sa $1 bilyon ang perang nakadeposito nina Lacson at Estrada at ang mga ito ay galing sa drug trafficking, kidnapping at iba pang criminal activities.  Ang mga akusasyong ito&amp;#146;y mabibigat at hindi dapat ipagwalang-bahala. Katulad din ito nang sumabog na umano&amp;#146;y suhol na tinanggap ni First Gentleman Mike Arroyo na dapat lumabas ang katotohanan. Hindi sapat na sa diyaryo, TV at radyo umabot ang nabulgar kundi sa Korte upang malantad ang katotohanan. Imbestigahan itong mabuti. Nagsasawa na ang taumbayan sa hilaw na imbestigasyon.  Kamakaila&amp;#146;y lumantad din si Angelo Mawanay alyas &amp;quot;Ador&amp;quot; at ibinulgar ang umano&amp;#146;y masasamang aktibidad ni Lacson. Sinabi ni Ador na si Lacson ang may pakana na mga pangingidnap, pag-salvage, pagnanakaw, pagpapakalat ng shabu at ang matindi&amp;#146;y utak din umano ito sa pagdukot at pagpatay sa PR man na si Salvador &amp;quot;Bubby&amp;quot; Dacer at driver nitong si Emmanuel Corbito. Isinasangkot din si Lacson na utak sa pagpatay kay Edgar Bentain, isang PAGCOR employee. Si Ador ay dating civilian agent ng binuwag na Presidential  Anti-Organized Crime Task Force (PAOCTF). Lumutang din noon si Mary Ong at marami ring ibinulgar tungkol sa kidnapping activities ni Lacson.  Katotohanan sa mabibigat na akusasyon ang hinahanap ng tulirong taumbayan. Ito ang dapat halukayin ng senado ngayon, at hindi sila dapat mangimi kahit kabaro si Lacson. Gawin nilang prayoridad ang mga ibinulgar kay Lacson.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129188&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang talinghaga ng katandaan at kabataan</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>07</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nang gabing iyon, isang grupo ng matatanda at kabataan sa nayon ang nagkaroon ng pag-uusap. Ang usapan ay nauwi sa maanghang na pagtatalo.  Masyadong mapusok ang mga kabataan sa pagpapaliwanag. Hindi marunong magbigay sa mga kausap at hindi marunong gumalang.  Ang mga matatanda naman ay mahinahon at mababa ang tono sa pakikipag-usap at iniisip muna ang mga sinasabi.  &amp;quot;Nauunawaan namin kayong mga kabataan dahil dinaanan din namin iyan,&amp;quot; sabi ng isang matanda na nakangiti.  &amp;quot;Hindi n&amp;#146;yo kami maiintindihan dahil kami ay iba sa inyo,&amp;quot; sagot naman ng isang kabataang lalaki.  Dagdag pa ng isang kabataang babae, &amp;quot;Tingnan n&amp;#146;yo na lang sa pagbibihis, ibang-iba kami. May hikaw ang mga lalaking kabataan ngayon na hindi katulad n&amp;#146;yo noon.&amp;quot;  &amp;quot;Totoo iyan, pero mayroon din kaming suot noon na itinuturing na makabago na sa inyo ngayon ay makaluma,&amp;quot; sagot naman ng isang matanda.  &amp;quot;Hindi lang iyon,&amp;quot; habol pa ng isang kabataang lalaki. &amp;quot;Kayo ba noon ay mayroong computer, airplanes, nuclear power at spaceship?&amp;quot;  Hindi kaagad nakasagot ang matanda sa sinabi ng kabataan. Ang mga kabataan naman ay tuwang-tuwa na parang nanalo na sa labanan.  Pero sumagot din ang matanda ng mahinahon, &amp;quot;Tama kayo. Wala kami ng mga binanggit ninyo. Kaya naman inimbento namin ang lahat ng mga iyon.&amp;quot;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129198&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>May pera sa giyera</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>07</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Masyadong matagal na &amp;#146;tong problema sa Abu Sayyaf. Abril 2000 pa sa termino ni Erap, tinutugis na ng militar ang mga bandido&amp;#146;t kidnapper na nagpapanggap na Islamic freedom fighters. Pinag-ibayo ang pag-hunting nu&amp;#146;ng Mayo 2001, nang mang-hostage na naman sila ng mga turistang dayuhan at Pinoy. Limang libong sundalo na ang nilipad sa Basilan. Tatlong libo pa sa Sulu. Hindi pa kabilang dito ang mga pulis at CAFGU na taga-roon. Pero walang resulta. Patuloy ang pangki-kidnap at pamumugot ng mga inosenteng sibilyan. Tanong na tuloy ni Sen. Robert Barbers, isang dating opisyal-pulis: &amp;quot;Ano&amp;#146;ng ginagawa ng Armed Forces? Ang dami na ngang tropa roon...&amp;quot;  Alam ng mga taga-Basilan, tulad ni Lamitan parish priest Fr. Loy Nacorda, ang sagot. Pinatatagal talaga ng militar ang operation. Kasi may pera sa giyera. Mas matagal na operation, mas malaki ang kita. Pero ilegal na kita. Galing sa kupit at kickback.  P8 milyon ang ginagasta ng militar araw-araw sa Basilan pa lang. &amp;#146;Yun ang opisyal na figures. Pero hindi lahat ginugugol sa operations. Malaking bahagi &amp;#151; pang-intelligence work na hindi inu-audit, special funds, panggasolina at iba pa &amp;#151; binubulsa  ng matataas na opisyal. Kaya ayaw nilang matapos ang giyera.  Sa headquarters, ganoon din. Mas mahabang operation, mas maraming inuubos na bala, pagkain, sapatos, piyesa ng sasakyan at iba pa. Sa bawat pagbili ng replenishment, may kickback.  Nangyari na &amp;#146;yan sa Vietnam. Sawa na ang US Congress, mga Amerikano sa giyera. Pero ayaw ihinto ni General Westmoreland, &amp;#146;yung pinakamataas na US officer sa Saigon noon. Kasi, may pabrika siya ng bala ng M-16, &amp;#146;yung pinakamalimit gamiting armas. Tanong tuloy ng mga nasa Washington, &amp;quot;Alam pa ba n&amp;#146;yo ang ginagawa n&amp;#146;yo?&amp;quot;  Ngayon, si dating koronel Sen. Gringo Honasan ang bumabatikos sa militar: &amp;quot;Palpak sa lahat &amp;#151; direksyon, intelligence, koordinasyon...&amp;quot;  Walang mangyayari sa puro batikos. Dapat higpitan ang pag-audit sa pera at gamit ng militar. Tingnan natin kung di-tumino ang mga &amp;#146;yan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129205&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>2 lalaki ang umaangking nakabuntis kay Congresswoman</title> 	<author>LITANG SPECIAL ni Deo Macalma</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>07</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Alam n&amp;#146;yo bang dalawang lalaki ang umaangkin sa ipinagbubuntis ng isang congresswoman?  Ayon sa aking bubuwit, happy birthday muna kay Richard Virtudazo ng MBC; Jun Icban ng Manila Bulletin; Pastor Rolly Torena, Mayet Ilagan-Garcia, Nieves Tan, Rochelle Isleta at Oscar Ermita.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129212&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Niluhog na garantiya</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose c. Sison</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>07</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si Rowena ay isang negosyanteng nangangasiwa ng mga plota ng cargo trucks. Upang dagdagan ang kanyang plota, bumili pa si Rowena ng dalawang truck sa RC Motor Corporation, isang kompanya na nagpapasok at nagbubuo ng mga truck sa ibang bansa. Batay sa garantiya ng presidente ng kompanya na bayad lahat ang buwis at aduana ng mga piyesa ng mga truck, binili ni Rowena ang mga ito.  Pagkatapos ng bilihan nagulat na lamang si Rowena nang hinuli ng mga ahente ng gobyerno ang mga nasabing truck. Nagkaroon pala ng kasunduan ang BIR, LTO at Customs na bago irehistro ang mga imported na cargo trucks, kinakailangang magpakita ng sertipiko na bayad lahat ang buwis at aduana nito. Walang naipakita si Rowena dahil noong hilingin niya ito sa RC Motor Corporation, walang maibigay ang huli. Kaya&amp;#146;t napilitan si Rowena na magbayad ng P33,000 upang huwag makumpiska ang mga truck.  Pagkabayad niya, binalikan ni Rowena ang RC Motor Corp. upang singilin ang P33,000 binayad niya bilang buwis at aduana. Sinabi naman ng kompanya na wala na raw silang pananagutan mula nang mabili ni Rowena ang truck. Nalipat na raw kay Rowena ang pangangari ng truck noong singilin ang buwis at aduana. Tama ba ang kompanya.  Mali. Totoo ngang si Rowena na ang may-ari ng mga truck noong singilin ang buwis at aduana. Ngunit bago maganap ang bilihan tiniyak naman sa kanya ng presidente ng kompanya na bayad ang mga buwis at aduana nito. Hindi bibilhin ni Rowena ang mga truck kundi sa garantiyang ito ng kompanya. Kaya nang hindi maibigay sa kanya ng kompanya ang sertipiko na bayad na ang mga buwis at aduana ng mga truck, nilabag ng kompanya ang garantiyang ito.  Sa ilalim ng batas, maaaring ituloy ni Rowena ang pamumusisyon sa mga truck at singilin na lang ang kompanya ng danyos na nagkakahalaga ng P33,000. At ito naman ang siyang ginawa ni Rowena. Kaya dapat lang bayaran ng kompanya ng nasabing halagang P33,000 at interes na 6 percent at attorney&amp;#146;s fees na P7,500. </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129217&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Isakdal at litisin si Ping!</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>07</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kaliwa&amp;#146;t kanan ang akusasyon kay Sen. Panfilo &amp;quot;Ping&amp;quot; Lacson, dating PAOCTF at PNP chief. Matitindi ang banat sa kanya na nagsimula pa noong mapalitan siya bilang PNP chief hanggang siya ay tumakbo sa pagka-senador.  Nagimbal ang taumbayan nang lumitaw si Angelo Mawanay alyas &amp;quot;Ador&amp;quot; at isiwalat na sangkot si Ping sa mga napakaraming krimen. Isinangkot sa kidnapping, salvaging at drug trafficking.  Noong isang linggo ay sunud-sunod na ang pagbanat sa kanya ng matapang na kolumnista ng Inquirer na si Mon Tulfo. Hinalukay ni Tulfo ang kaloob-looban ng katawan ni Lacson.  Noong Linggo ay lumabas sa Inquirer ang mga bank accounts ni Ping, asawa niyang si Alice at Erap sa US, Canada at Hong Kong. Ang nakadeposito sa mga bankong ito ay $728 milyon. Ito ay aabot sa halos na P40 bilyon. Hindi pa kasama rito ang halaga ng mga bahay nina Lacson. Susmaryosep! Nakakalula!  Hindi na dapat pang maghinay-hinay ang pamahalaan lalo na ang Senado sa akusasyon kay Lacson. Sobrang tindi at walang rason upang hindi ito isakdal kaagad at litisin. Makabubuti ito para kay Ping at Erap.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129224&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Parusahan ang nagpatakas</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>08</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang pagtakas nina Senior Supts. Michael Ray Aquino at Cesar Mancao ay nagpapakitang malaki ang kanilang nalalaman sa mga kasong ibinibintang sa kanila. Maaaring may katotohanan ang ibinulgar ni Angelo Mawanay alias Ador na ang dalawa ay responsable sa pagdukot at pagpatay kay Edgar Bentain, isang PAGCOR employee. Isinangkot din sila ni Mawanay sa pagkidnap at pagpatay kay PR man Salvador &amp;quot;Bubby&amp;quot; Dacer at driver nitong si Emmanuel Corbito. Kung hindi nakatakas ang dalawa, maaaring mahalukay ang kaso. Pero ngayo&amp;#146;y nangangapa na naman ang awtoridad dahil nakatakas na nga sina Aquino at Mancao.  Nakadaan sila sa Immigration sa Mactan International Airport na hindi namukhaan man lamang ng mga awtoridad doon. Nakapagtataka ito. Ang matindi&amp;#146;y nasa hold-departure list ang dalawa. Nasa Canada na umano sina Aquino at Mancao ayon sa report ng Immigration.  Kung sabagay ang pagtakas ng dalawa sa mga tutulug-tulog na Immigration at airport personnel ay hindi na bago sa pandinig ng taumbayan. Gaano na ba karaming suspect  na nasa hold-departure list ang nakatakas na hindi napansin ng mga awtoridad doon. Hindi ba&amp;#146;t sina Yolanda Recaforte at Charlie &amp;quot;Atong&amp;quot; Ang na mga malalapit na kaibigan ni dating President Estrada ay malaya ring nakalabas ng bansa. Sumibat sina Ang at Recaforte noong nasa kainitan ang People Power 2 at ngayo&amp;#146;y nasa United States na sila.  Sina Aquino at Mancao ay dating tauhan ni Sen. Panfilo Lacson sa binuwag na Presidential Anti-Organized Crime Task Force (PAOCTF). Si Lacson ay nahaharap sa imbestigasyon ng senado dahil sa mga akusasyong nagtatago ng milyong dollar sa mga banko sa United States, Hong Kong at Canada.  Ngayong wala na sa bansa sina Aquino at Mancao paano pa mabibigyang linaw ang mga mabibigat na akusasyon sa kanila. Paano makakamit ng mga kaanak nina Dacer, Corbito at Bentain at iba pang mga biktima ang katarungan? Paano rin malalaman kung sino ang utak ng mga karumal-dumal na pagpatay?  Dapat panagutin ang mga tauhan at official ng Immigration at airport. Kung hindi sa kanilang pagwawalambahala, pagtutulug-tulog, walang kaseryosohan o &amp;quot;kasibaan&amp;quot; sa pera ay hindi makatatakas ang dalawa. Sibakin ang mapatutunayang nagpatakas kina Aquino at Mancao. Kung hindi iyan gagawin marami pang maiimpluwensiyang tao na may mga mabibigat na kaso ang walang anumang makatatakas sa bansa.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129324&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Paghahanap sa katotohanan</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>08</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Bumulaga sa taumbayan ang diumano&amp;#146;y secret dollar accounts ni Sen. Panfilo Lacson. Ayon sa ulat ni Col. Victor Corpus, hepe ng Intelligence Service ng AFP, ang mga diumanong dollar accounts ay nagkakahalaga ng mahigit $700-million. Kung ito ay ipapalit sa piso, sobra-sobra itong panustos sa budget ng ilang departamento ng pamahalaan. At kung maipagpapatuloy ang pagkuha ng intelligence o confidential report, puwede pa umanong umabot ang halaga sa $1-billion. Kabilang sa mga accounts ay nakapangalan kay Lacson, sa kanyang misis na si Alice at kay dating President Joseph Estrada.  Hindi biro ang ulat ni Corpus lalo na at tumulong diumano ang US Customs Service sa pagkalap ng impormasyon. Bago pa man lumabas ito, nauna nang itinanggi ni Lacson ilang buwan na ang nakararaan na mayroon siyang itinatagong dollar account. Hinamon pa nga niya noon si DOJ Secretary Hernando Perez na patunayan ito.  Lumabas ang ulat ni Corpus pagkatapos mag-file ng isang resolusyon si Sen. Ramon Revilla na nanawagan sa pag-imbestiga ng Senate Committee on Justice and Human Rights sa diumano&amp;#146;y partisipasyon ni Lacson sa money laundering at kidnapping.  Si Lacson, sa kanyang pagkakaluklok sa puwesto, ay pinagkatiwalaan ng marami sa ating mga kababayan. Kung gaano kalaki ang tiwalang ibinigay sa kanya, ganoon din kalaki ang kanyang pananagutan bilang mataas na opisyal sa bansa. Sa napipintong pag-imbestiga sa kanya ng Senado, inaasahang malalaman ang puno&amp;#146;t dulo nito. Sana ay lumabas ang katotohanan at kailangang managot kung mapatunayang nagkasala.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129333&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>'Palabas' ni Supt. Navarro imposible raw</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>08</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Maraming pulis na nakausap ko ang nagtawanan at ayaw nilang maniwala na tinanggihan ni Supt. Rolando Navarro, police chief ng Muntinlupa City, ang &amp;quot;grasyang&amp;quot; galing sa mga gambling lords. Anila, itong paglilinis ni Navarro ng ilegal na jueteng ay may mas malalim na dahilan. Sa panahon ngayon na gusto halos lahat ng station commanders na makabawi sa hindi nila kinita noong kapanahunan ni Sen. Ping Lacson, imposible umano ang mga pinapalabas ni Navarro.  Tama ang mga nakausap kong pulis. Dahil kahapon lang ay inulan tayo ng tawag na nagbukasan na ang jueteng sa Muntinlupa City at ipinangalandakan umano ni Navarro na may &amp;quot;blessings&amp;quot; ito ni Mayor Jaime Fresnide. Kung magkano, &amp;#146;yan ang hindi ko alam. Pero siyempre, masyadong maingat ang mga bagong jueteng financiers dahil kumukubra lamang sila ng taya sa siyudad at doon na bumobola sa San Pedro, Laguna. Hindi papayag si Interior Secretary Joey Lina n&amp;#146;yan.  Sinabi ng tumawag sa akin na dalawang grupo na ang nagpapatakbo ng jueteng diyan sa Muntinlupa City at lahat sila ay konektado kay Mayor Fresnide, kung si Navarro ang paniniwalaan. Sila ay ang grupo nina Inspector Eladio Tagle at SPO4 Espino Arciaga, na mga &amp;quot;bataan&amp;quot; ni Navarro at ang kina Bong Pineda at Tony Santos. Ang financier nina Tagle at Arciaga ay isang alyas Rene na may-ari ng Heaven&amp;#146;s Star disco sa boundary ng siyudad at San Pedro. Si Lando Lopez ang namamahala sa Muntinlupa City samantalang si Ric Desiderio alyas Ric Taba naman sa San Pedro. Ang bola ay ginaganap sa Bgy. Cuyab sa San Pedro.  Sina Pineda naman na kumpare ni Presidente Arroyo at Santos bumobola sa Bgy. San Antonio sa San Pedro rin. Ang lumalakad ng intelihensiya nina Mayor Fresnide at Navarro ay sina Angel Francisco alyas Uga at Dindo, anang mga nakausap ko. Ang management ay sina Elmer Caro alyas Baliktad, Sebastian Soriano alyas Boy Cris at Nanette Austria alyas Tisay. Marami ang nagsasabi na hindi totoong nakikialam si Mayor Fresnide sa jueteng pero ibinabandera naman ni Navarro ang pangalan niya kaya&amp;#146;t maaaring totoo ito. Kung sabagay, ganito rin ang sistemang ginamit ni Navarro noon para mailigpit ang jueteng operation ni Gerra Ejercito. Saan ba napunta ang P400,000 na grease money ni Ejercito, ha Supt. Navarro? Bakit pumapayag kang yurakin ni Navarro ang pangalan mo Mayor Fresnide? Kilos na!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129340&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pangalagaan ang kutis</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito"Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>08</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Para sa mga kababaihan, malaking katangian ang pagkakaroon ng makinis, mala-sutla at &amp;quot;flawless&amp;quot; na kutis. Gaya ng ibang bahagi ng katawan, dapat na maging malusog ang balat. Ito&amp;#146;y matatamo sa wastong paraan ng skin care ayon sa bantog na dermatologist na si Dr. Grace Carole Palacio Beltran.  Sinabi ni Dr. Beltran na real beauty truly does come from within. Ang kagandahan ay nagmumula sa makinis na balat. Kailangan ng balat ng natural moisture at dapat ding mabuti ang sirkulasyon ng dugo sa katawan.  Sinabi pa ng dermatologist na ang matinding init ng araw, ang pangungunsumi at labis na pag-iisip at iba pang elemento sa kapaligiran ay sanhi ng pagkakaroon ng magaspang at kulubot na balat.  Ipinaliwanag niya na ang balat ay buhay at may kapasidad na muling mapalitan at magbago tuwing anim na buwan. Ang pagpapalit ng balat ang tinatawag na skin rejuvination. Ang mga napinsalang cells ay mapapalitan ng bago at ito ang dahilan kung bakit nagbabago ang ating balat. Nangangailangan ang balat ng tamang &amp;quot;stimulus&amp;quot; para maging maganda at makinis ang complexion. Ang pag-aapply ng anumang ointment at iba pang lotion at cosmetics ay dapat na isangguni sa isang dermatologist. Maselan ang balat kaya dapat na pangalagaang mabuti at dito&amp;#146;y kakailanganin ang mga eksperto sa larangan ng skin care, pagtatapos ni Dr. Beltran.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129347&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Nag-aanyaya nang pagkilos ng Diyos</title> 	<author>AY-DANGAL ni Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>08</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nito lang nakaraang linggo, pinagnilayan natin kung paanong ang kaliitan ng pananalig ng mga taga-Nazareth ang humadlang kay Jesus upang makagawa ng mga himala para sa kanila. Ngayon, makikita natin si Jesus na gagawa ng isang dagliang pagpapagaling dahil sa napakalaking pananalig ng isang babae.  Ang salaysay mula kay Mateo ay nagpapakita ng maraming interesanteng detalye.   &amp;quot;Umalis doon si Jesus at nagpunta sa lupaing malapit sa Tiro at Sidon. Lumapit sa kanya ang isang Cananeang naninirahan doon at malakas na sinabi, &amp;#145;Panginoon, Anak ni David, mahabag po kayo sa akin! Ang anak kong babae ay inaalihan ng demonyo at masyadong pinahihirapan.&amp;#146; Ngunit gaputok ma&amp;#146;y hindi tumugon si Jesus. At lumapit ang kanyang mga alagad at sinabi sa kanya, &amp;#145;Pagbigyan na nga po ninyo at nang umalis. Siya&amp;#146;y nag-iingay at susunud-sunod sa atin.&amp;#146; Sumagot si Jesus, &amp;#145;Sa mga tupang naliligaw ng sambahayan ng Israel lamang ako sinugo.&amp;#146; Ngunit lumapit sa kanya ang babae. Lumuhod sa harapan at ang sabi, &amp;#145;Tulungan po ninyo ako, Panginoon.&amp;#146; Sumagot si Jesus, &amp;#145;Hindi dapat kunin ang pagkain ng mga anak upang ihagis sa mga tuta.&amp;#146; &amp;#145;Tunay nga po, Panginoon,&amp;#146; tugon ng babae, &amp;#145;ngunit ang mga tuta man ay nagsisikain ng mumong nalalaglag sa hapag ng kanilang panginoon.&amp;#146; Kaya&amp;#146;t sinabi sa kanya ni Jesus, &amp;#145;Napakalaki ng iyong pananalig! Magyari ang hinihiling mo.&amp;#146; At noon di&amp;#146;y gumaling ang kanyang anak.&amp;quot;  Hindi lamang kawalang-interes ang ipinakita ni Jesus sa kahilingan ng babae. Agad din niyang sinabi na kailangan niyang tulungan lamang ang mga naliligaw na mamamayan ng Israel. Datapwat hindi nagpatalo ang babaing taga-Canaan. Binaligtad niya ang animo&amp;#146;y insulto sa mismong dahilan kung bakit kailangan siyang tulungan ni Jesus. &amp;quot;Ang mga tuta man ay nagsisikain ng mumong nalalaglag sa hapag ng kanilang panginoon.&amp;quot; Nagpamalas siya ng isang napakalalim na pananalig. Nakita niya ang kabutihan ni Jesus. Naniwala siya sa kanyang kapangyarihan.  Ang pananalig ng babae ay isang paraan upang makuha ang kalooban ni Jesus. Noon di&amp;#146;y ipinahayag ni Jesus na ang anak na babae ng Cananea ay magaling na. Ligtas na mula sa demonyo.  Hinahanap ni Jesus mula sa ating lahat ang pagtitiwala natin sa Kanya. Nais Niyang makita sa atin na tayo&amp;#146;y naniniwala sa kanyang kabutihan. Naging tao Siya para sa atin. Naparito Siya upang ibahagi sa atin ang Kanyang kapangyarihan at kabutihan.  Isaloob ang kababaang-loob at pananalig ng Cananea. Makakabuti ito sa inyo.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129352&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - 'Pataynity'</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>09</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isang buhay na naman ang nalagas dahil sa walang kuwentang pagpapahirap. Namatay sa hazing ang isang 21 anyos na medical student ng Far Eastern University dahil sa mga grabeng bugbog sa kanyang katawan. Patay na nang idating sa ospital si Rafael Albano at nakapanghihilakbot ang iyakan ng kanyang mga magulang, kapatid at kamag-anak sa malagim na sinapit nito. Hindi sila makapaniwalang patay na ang malusog na si Rafael. Masaya pa umanong umalis sa kanilang bahay si Rafael noong Biyernes ng umaga at wala silang kamalay-malay na huling paalam na pala iyon.  Marami nang nasayang na buhay dahil sa hazing sa fraternity at sa kabila ng pagpapahirap na ipinalalasap, marami pa rin ang sumasali rito. Sa kabila na nalalaman nilang ang mga opisyal at miyembro ng fraternity ay &amp;quot;uhaw sa dugo&amp;quot;, ng mga neophytes, nagpapatuloy pa rin sila. Nagpapailalim sa mga berdugo ng bagong panahon na ang pagpalo sa katawan ng bagong miyembro ay musika na yata sa pandinig. Natutuwa kapag nakikita ang pamumuo ng dugo at nasisiyahan kapag humihiyaw sa sakit. Ganyan kahayop ang ginagawang mga pamamaraan ng mga fraternity bago tuluyang tanggapin sa kanilang grupo ang kasapi.   Kamakailan lamang, tatlong estudyante ng isang maritime institute ang nahatulan ng habambuhay na pagkabilanggo dahil sa pagpugot sa ulo ng isa nilang ka-frat. Madugo ang pamamaraan ng pagtanggap sa sasapi sa kanilang &amp;quot;kapatiran&amp;quot;. Ayon sa tatlong nahatulan, matapos pahirapan ang ka-frat ay hindi na ito makagulapay kaya tinuluyan na lamang. Ang masaklap, ang ulo ng biktima ay hindi pa narerekober.   Hindi lamang sa hazing marami ang namamatay. Maging sa pag-aaway ng mga nagkakalabang fraternity ay marami ang nabibiktima. Hanggang sa kasalukuyan, hindi pa nalulutas ang kaso ng pagkakapatay kay Ni&amp;#241;o Calinao, isang Journalism student  sa UP Diliman noong March 1999. Napagkamalan umano si Ni&amp;#241;o ng magkalabang fraternity at binaril ito. Mababanggit din ang pangalan ni Dennis Venturina na biktima rin ng pag-aaway ng magkakalabang fraternity sa UP.  Marami na ang napatay dahil sa walang kuwentang hazing at marami pa ang mamamatay kung hindi kikilos ang mga pamunuan ng unibersidad at schools para mapigilan ang pagbubuo ng &amp;quot;kapatirang&amp;quot; wala namang tinutungo kundi ang karahasan. Panahon na rin para mamulat ang mga kabataan na piliin ang mga &amp;quot;kapatirang&amp;quot; sasamahan. Dapat umiwas sa mga &amp;quot;kapatid&amp;quot; kuno na mga uhaw sa dugo. Tama na ang pagpapahirap!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129439&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Give Corpus a break !</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>09</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>     na patunayan ang alegasyon laban kay Ping Lacson.  If he fails, very well, give him another break.   Inumpisahan niya, e di tapusin niya.  Kung mapapatunayan niya at makakukuha ng  para makapagharap ng sakdal laban kay Lacson.   At sa laki ng salaping umano&amp;#146;y kinulimbat niya mula sa sari-saring krimen, baka mabitay pa itong si Sen. Lacson.  Pero kung hindi mapapatunayan, dapat marahil ay sing-bigat na parusa ang ilapat dito kay Corpus na siyang pinuno ng intelligence group ng Armed Forces of the Philippines.  Tutal nag-execute na ng .  Habang nagda-drive ako patungong opisina, narinig ko sa radyo ang panayam ni Korina Sanchez kay Corpus. Sinabi ng Koronel na   Pero may isang bagay pang hinihingi si Corpus. Ang bigyan siya ng  ni Lacson na magpapahintulot sa kanya na busisiin ang bank account ng senador.  Kasi raw,   Kung ako si Ping, ibibigay ko ang gusto ni Corpus. Pero tama si Ping. Kung walang mailantad na ebidensya itong si Corpus,   Of course,  May mga pagdududa rin ako sa pagkatao ni Sen. Lacson. &amp;#146;Yung mga alegasyon sa kanya tungkol sa at pag-engage sa mga ilegal na aktibidad ay parang manganingani kong paniwalaan.  Ngunit hindi ko siya kilala nang personal at ang anumang pagdududa&amp;#146;y hindi ko gagawing rason para maging  ako laban sa kanya.  At nitong mga nakaraang araw, iba-ibang tao ang nangagsilutang  na may mga seryosong pagbubunyag hinggil sa mga umano&amp;#146;y ilegal na gawain ni Lacson.   Naririyan sinani Lacson.  At ngayon nga&amp;#146;y pinaka-kontrobersyal ang pagsisiwalat ni  Corpus dahil bilang namumuno sa isang importanteng departamento ng AFP, ang kanyang pahayag ay maituturing na .  Pero dahil sa pagkakasunud-sunod ng  mga  This notwithstanding, I will give all accusations and accusers the benefit of the doubt. Ang kailangan nga lamang ay patunayan ang mga akusasyong ito nang .  Pero kung hindi, dapat ding managot ang mga nagpapasimuno ng ganitong mga pagbubulgar sampu ng sinumang politiko na nagpapagalaw sa kanila.  Kung ang mga pangyayaring ito&amp;#146;y </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129445&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Sa mga opposition senators: Taumbayan ang ipagtanggol nyo hindi si Lacson</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>09</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Grabe ang pulitika sa Senado mula nang sumingaw ang akusasyon kay Sen. Ping Lacson na mayroon itong mahigit  $1 bilyon sa mga banko sa US, Canada at Hong Kong. Sangkot din sa pagtatago ng milyong dollar si dating President Erap at ang asawa ni Lacson na si Alice. Pati si Senator Loi Ejercito ay inakusahan na rin ni AFP Intelligence Chief Victor Corpus. Kumpleto ang impormasyon ni Corpus pati na ang mga bank account numbers. May litrato pa ang bahay na diumano ay pag-aari ni Lacson.  Nagbigay ng privilege speech si Lacson sa Senado at itinanggi ang mga akusasyon. Sinabi ni Lacson na paninira lamang iyon sa kanya upang matanggal sa tungkulin at tuluyan nang hindi makapagsilbi sa taumbayan.  Ipinagtanggol naman sina Lacson at Loi ng kanilang mga kapartido. Ang sinisi nila ay si President Gloria at ang mga taong nagpaparatang. Siyempre, ang mga senador ng administrasyon ay ipinagtanggol si GMA, Corpus at ang iba pang opisyal ng pamahalaan.  Umaasa ang taumbayan na huwag sanang pairalin ang pulitika sa bagay na ito. Maliwanag na may pinagbabasehan ang mga alegasyon lalo na&amp;#146;t hindi lamang si Corpus ang naglabas ng mga &amp;quot;kasalanan&amp;quot; ni Lacson. Lumantad at may ibinulgar sina Angelo Mawanay alyas Ador, Mary Ong alyas Rosebud at columnist Mon Tulfo.  Maalala sana ng mga senador mula sa opposition na ang nagluklok sa kanila ay ang taumbayan. Ito ang pinagkakautangan nila ng loob at hindi sina Lacson at Loi. Ang dapat nilang ipagtanggol ay ang makabubuti sa bansa at ng mga mamamayan. Wala nang iba pa.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129451&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Siguruhing hindi na papalpak sa Sayyaf</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>10</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kakatwa ang Armed Forces of the Philippines. Mahilig silang magbigay ng eksaktong panahon kung kailan tatapusin ang mga bandidong Abu Sayyaf. Maraming beses na nilang sinabi na malapit nang mapulbos ang mga bandido, subalit hindi naman nangyari. Sa pagkakatanda namin, sinabi nila noong June na dalawang buwan na lamang ang itatagal ng mga bandido at mauubos na ang mga ito. Walang nangyari sa taning.  Kamakalawa&amp;#146;y nagbigay na naman ng taning ang AFP. Hanggang November na lamang umano ang itatagal ng mga bandido at lubusan nang mauubos ang mga ito. Marami na raw silang nadakip na mga bandido at natutuliro na ang mga ito sa katatakbo. Sabagay, madali lang namang sabihin na mauubos na ang mga bandido. Madaling mangako at magbanta.  Kung gugustuhin ng AFP na madurog ang mga bandido ay makakaya nila. Uubra ba ang mga bandido na umano&amp;#146;y mahigit lamang 1,000 ang mga miyembro. Pero dahil sa hindi maipaliwanag na dahilan, namayani ang mga halang ang kaluluwa at  walang anumang nakalulusot sa kordon ng military. Lalo pang naging matapang ang mga bandido pagkaraang &amp;quot;ibeybi&amp;quot; nang nakaraang administrasyon. Sa halip na tirisin ang mga ito ay kinunsinti pa. Makaraang magbayad ng milyong dollar ang mga dayuhang kinidnap sa Sipadan, Malaysia noong April 23, 2000 ay walang ginawa ang gobyerno ni dating President Estrada para habulin sina Kumander   Robot, Abu Sabaya at Janjalani. Nag-ipon pa ng armas ang mga bandido at ginamit sa pagkidnap sa tatlong Amerikano at 19 na Pilipino sa Dos Palmas resort sa Palawan noong May 27.   Hanggang ngayo&amp;#146;y palaisipan din kung bakit parating nakalulusot ang mga bandido sa military. Sa kabila nang pag-uutos ni President Gloria Macapagal-Arroyo na paligiran ang kinaroroonan ng mga bandido ay parati naman silang nalulusutan. Maging si Abu Sabaya ay nakitang nakapamamasyal sa Lamitan, Basilan at nagdadamit-babae pa umano.  Sa nangyayaring kapalpakan ng military hindi mahirap isipin na kasabwat nga ng mga bandido ang matataas na military officials gaya ng ibinulgar ni Fr. Cirilo Nacorda. Sinabi ni Fr. Nacorda na limang opisyal ng army ang kakutsaba ng mga bandido kaya nakatakas ang mga ito noong June  2 sa isang ospital sa Basilan. Napaligiran na ng mga sundalo ang hospital na kinaroroonan ng mga bandido subalit nakapagtatakang nakatakas pa ang mga ito. Mayroon kayang himala?  Ngayo&amp;#146;y hanggang November na lamang ang taning sa mga bandido. Sana nga&amp;#146;y totoo na ito at hindi lamang produkto ng kanilang imahinasyon.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129549&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ginagatasan tayo ng SSS officials</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>10</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    O kitam? E di hanggang ngayon, hindi maipaliwanag nang husto ni SSS executive vice president Horacio Templo kung bakit pagkalaki-laki ng suweldo niya? Aba&amp;#146;y P289,916 ang basic kada buwan. Dagdag pa rito ang buwanang economic assistance na P500, RATA ng P9,000, discretionary allowance na P15,000. Kabuuang P314,416. Doble sa kita ng presidente ng pribadong banko. At halos 50 beses ang laki kaysa suweldo ng karamihan sa 23 milyong miyembro ng SSS. Hindi pa kasama sa kuwenta ang lihim na per diem ni Templo &amp;#151; P150,000 sa bawat miting ng board ng mga kompanya kung saan may shares ang SSS.  Hindi lang si Templo ang ga-higante ang suweldo. Limampu&amp;#146;t-siyam na senior, ordinaryo at assistant vice presidents ang sumusuweldo rin nang mahigit o halos P100,000 kada buwan. Sa suweldo pa lang nila, mahigit na P6 milyon na ang kinukuha sa atin. Aba&amp;#146;y 26 sa mga VP na &amp;#146;yan, mas malaki pa ang kita kaysa presidente ng SSS. Kasi, tatlong beses tinaasan ang suweldo nila mula Setyembre 1998 hanggang Mayo 1999 nu&amp;#146;ng panahon ni Erap. Ito rin &amp;#146;yung panahong inutusan ni Erap ang alipores ni Carlos Arellano, SSS president, na bumili ng shares sa kompanya ng cronies niya. Kasabwat daw dito, ayon sa special audit, si Templo at ilan pang VP na nagsulsol sa mga empleyado na patalsikin ang bagong presidenteng si Vitaliano Na&amp;#241;agas. Kasi, sina Templo  sana ang patatalsikin dahil sa katiwalian.  Ginagatasan tayo nina Templo. Ang lalaki na nga ng mga suweldo, hindi naman pinangangalagaan ang pera natin sa SSS. Hinayaang mapirata nu&amp;#146;ng panahon ni Erap. Nagtahimik sila dahil inumentuhan sila ng mga magnanakaw.  Palpak din ang serbisyo ng SSS. Parating nawawala ang papeles. Puro red tape. Late ang pagbayad ng pensiyon. Palakasan sa pag-utang. Sinusuwelduhan natin nang ga-higanteng salapi sina Templo para lokohin at pahirapan tayo.  Ewan ko sa inyo, pero ako puno na sa kanila. Palitan na.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129559&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Itigil ang iringan sa ikabubuti ng taumbayan</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>10</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sa pagbubukas ng Congress, nanawagan si President Gloria Macapagal-Arroyo sa kanyang State of the Nation Address (SONA) na itigil muna ang iringan at pagbatikos sa kanya ng oposisyon. Ito ay upang magkaroon ng sapat na panahon upang maisakatuparan ang mga programa at reporma ng pamahalaan sa ikabubuti ng publiko.  Sa pahayag ni opposition Sen. Edgardo Angara, sumang-ayon ito sa panawagan ni GMA na kailangang itigil na ang mga iringan para sa kapakanan ng bansa. Subalit nanawagan din si Angara kay GMA na kailangan nitong maging halimbawa sa lahat. Hinamon ni Angara ang administrasyon na patunayan nito ang sinseridad.  Ang bukas na pag-iisip ng oposisyon tungkol sa isyung ito ay magandang balita hindi lamang para sa administrasyon kundi lalo na sa taumbayan. Higit kailanman kailangang magtulungan ang lahat para maisalba ang bansa mula sa kahirapan. Sa dami ng suliranin ng administrasyon, kailangan nitong ibuhos ang lahat ng pagtingin at oras sa paglutas ng mga problema sa ekonomiya, kriminalidad at marami pang iba.  Kaysa maging abala ang administrasyon sa pagsagot sa mga batikos ng oposisyon, mas makabubuting mabigyan ito ng pagkakataon na magsilbi sa taumbayan sapagkat hindi makapaghihintay ang mga problema sa edukasyon, pabahay, kawalan ng trabaho at kahirapan.  Sa positibong aksyon ng oposisyon hindi ang administrasyon ang makikinabang kundi ang taumbayan. Iisa ang hangad ng lahat, kabutihan para sa kapakanan ng nakararaming Pilipino.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129567&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Labanan ang stress</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito"Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>10</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sinasabing malaking sagabal sa kalusugan at madaling magpatanda ang stress. Isang kaibigan na matagal ko nang hindi nakita ang nasalubong ko kamakailan  at hindi ako makapaniwala na siya ang aking kaibigan. Nangayayat siya at tumanda. Nalaman ko ang kanyang mga karanasan sa kanyang asawa at mga anak na para bang pasan niya ang mundo sa bigat ng problema.  Binayaan ko siyang magkuwento at nabatid ko na sobra ang kanyang stress. Umiyak pa siya. Nakaramdam ako ng pagkaawa sa kanya. Nang matapos siyang magkuwento ay ako naman ang nagsalita at binigyan siya ng lakas ng loob at tiwala sa sarili.  Ibinahagi ko sa kanya ang aking nabasa tungkol sa pagbaka sa stress batay sa study ng mga doktor sa Sydney, Australia. Ayon sa aking nabasa, kailangang huwag masyadong mamroblema. Dapat na magkaroon ng maliwanag na pananaw. Dapat na tawanan ang problema. Kailangan ng kalusugan ang pagngiti, pagtawa at halakhak. Sa pamamagitan nito ay nababawasan ang tensiyon at napapahinga ang utak sa labis na pag-iisip at nabibigyan ng positibong enerhiya.  Sa kabila nito ay nagbabala ako sa aking kaibigan na siguraduhin lamang niya na sa kanyang pagngiti at pagtawa ay hindi siya nag-iisa dahil baka kung may ibang makakita sa kanya ay iisiping siya&amp;#146;y napapraning o naloloka. Sabi ko pa sa kanya,   Totoo ang kasabihan na </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129573&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mayor Peewee sibakin mo na ang mga pulis na sangkot sa video karera</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>10</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Para tuluyan nang maiahon sa taguring &amp;quot;Sin City&amp;quot; ang kanyang siyudad, dapat lang sigurong ipasibak na sa tungkulin ni Pasay City Mayor Peewee Trinidad ang mga pulis na sangkot sa operasyon ng video karera sa kanyang lugar. Kasi nga, napatunayan lamang na kaya hindi mapuksa-puksa itong laganap na video karera riyan sa Pasay ay dahil karamihan naman sa mga operator nito ay mga pulis na nakaligtaan na ang kanilang sinumpaang trabaho na pangalagaan ang kapakanan ng mamamayan.  Kaya kapag nag-utos si Mayor Trinidad na kumpiskahin ang mga video karera machines, iilang piraso lamang ang nadadala sa presinto at karamihan pa ay yaong hindi umaandar. Ang mga hinuhuli lamang ng mga pulis ay yaong may-ari na walang padrino para hindi naman sila buweltahan. Pero kapag wala na ang mga pulis na video karera operators diyan, sigurado akong wala nang mangangahas sa kanilang hanay na makialam sa naturang ilegal na hanapbuhay.  Hindi lang video karera ang naapektuhan sa ginawa ni Mayor Trinidad kundi pati na rin ang problema sa droga. Hindi mo ba napuna na nabawasan ang krimen diyan mula nang masara ang mga video karera, Mayor Trinidad? Wala nang dahilan para mabuksan pa sila sa hinaharap, di ba?  Pero itong si Jerry San Juan, ang may pinakamaraming video karera sa Pasay na nakasandal sa likod ng kaibigan kong columnist na may marami pang natitirang makina. Paano kasi, humihingi lang ng huli sa kanya ang pulisya para hindi naman sila buweltahan at murahin nitong kaibigan kong columnist. Napatunayan ito noong mga nagdaang araw. Kaya&amp;#146;t ang makina ngayon ni San Juan ay nakaimbak lamang sa bodega niya. Pinapalamig lamang niya at ng pulis na si SPO3 Rolando Pura ng anti-vice unit ang kapaligiran bago sila maglatag. He-he-he!  Sigurado akong aabutin kayo ng siyam-siyam. Malakas din ang loob nitong si San Juan. Hamakin n&amp;#146;yo naman na hindi lahat ng kanyang makina ay kanyang itinabi muna. Ang sistema pala ni San Juan, ipinagpatuloy niya ang operasyon ng mga makina niya sa mga lugar na hindi ko binanggit sa aking pagbubulgar. Ang siste lang, maraming mata ang nag-aabang sa kanya.  Binabantayan din ng pulisya ang walong lugar kung saan built-in o nakasemento ang video karera para hindi manakaw. Ang ginawa ng mga may-ari nito, itinabi muna ang PC board at monitor nito na ibabalik naman kapag may &amp;quot;go signal&amp;quot; na si Mayor Trinidad at ang pulisya. Maghihintay kayo sa wala mga &amp;#146;igan. Nag-utos na rin si Sen. Supt. Sonny Gutierrez na walang bold shows ngayon hindi lamang sa Pasay kundi sa buong SPD area.  Lagot ang Miss Universal at Harem sa Libertad St. dahil magpupulasan na ang kanilang mga kostumer at lilipat sa ibang lugar. Patuloy naman ang kampo ng kaibigan kong columnist at pulisya sa paghanap ng padrino para mapahinto ang pagbubulgar ko sa video karera riyan sa Pasay.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129580&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Butil na namatay nagbibigay-buhay</title> 	<author> Fr. Jose C. Blanco,S.J.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>10</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Alam natin na ang kanin na ating kinakain ay nagmula sa mga butil na ipinunla sa mga palayan. Ang isang butil ay nagbubunga ng marami pang butil. Ginamit ni Jesus ang butil upang turuan tayo ng mga pangunahing leksiyon tungkol sa buhay.  Ngayon ay kapistahan ni St. Lawrence. Siya ay isang deakono na namatay bilang isang martir. Kung kaya&amp;#146;t ang Ebanghelyo ngayon mula kay Juan ay angkop na angkop at nagsasalarawan sa atin ng pangangailangang maglaan ng ating buhay upang iligtas ito.   &amp;quot;Tandaan ninyo: malibang mahulog sa lupa ang butil ng trigo at mamatay, mananatili itong nag-iisa. Ngunit kung mamatay, ito&amp;#146;y mamumunga nang marami. Ang taong labis na nagpapahalaga sa kanyang buhay ay siyang mawawalan nito, ngunit ang napopoot sa kanyang buhay sa daigdig na ito ay siyang magkakaroon nito hanggang sa buhay na walang hanggan. Dapat sumunod sa akin ang naglilingkod sa akin at saan man ako naroroon ay naroon din ang aking lingkod. Pararangalan ng Ama ang sinumang naglilingkod sa akin.&amp;quot;  Sinasabi ni Jesus na ang butil ng tribo ay dapat mamatay upang mamunga ng marami pang butil. Kung ano ang sinabi ni Jesus sa kanyang mga alagad, kanya ring ipinatupad sa sarili niyang buhay. Upang iligtas ang mundo, kinailangan niyang mamatay. Bilang Diyos, hindi siya maaaring mamatay. Kaya naman siya ay nagkatawang-tao. Hindi lamang siya namatay ng pangkaraniwang kamatayan. Dumaan siya sa isang pinakamasakit at kahiya-hiyang kamatayan &amp;#151; kamatayan sa krus. Ang kanyang kamatayan ay nagbunga ng panibagong buhay. Panibagong buhay para kay Jesus at panibagong buhay para sa ating lahat na naniniwala sa kanyang mapagmahal na gawa.  Sinasabi rin ni Jesus na sinumang &amp;quot;napopoot sa kanyang buhay sa daigdig na ito ay siyang magkakaroon nito...&amp;quot; Sa kawikaang Semitiko, ang pakahulugan ng &amp;quot;napopoot&amp;quot; ay &amp;quot;magmahal nang kulang&amp;quot;.  Ang ibig sabihin, samakatuwid ng mga kataga ni Jesus ay: ang sinumang nagmahal nang kulang sa kanyang buhay ay ililigtas ito.  Ang paghahari ng Diyois ang siyang pangunahing kahalagahan sa buhay ng isang Kristiyano. Dapat siyang maging handa na isakripisyo ang kanyang buhay para sa paghahari ng Diyos upang mailigtas ang kanyang buhay.  Isinasakripisyo ng isang ina ang kanyang buhay para sa bawat sanggol na kanyang isinisilang. Sa ganitong paraan, naglilingkod siya sa paghahari ng Diyos.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129582&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Nakakaalarma ang bawal na droga</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>11</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Araw-araw ay may mga karumal-dumal na krimeng nagaganap, tulad ng panggagahasa at pagpatay na kadalasang iniuugnay sa paggamit ng droga partikular ang shabu. Kapag nakagamit na ng shabu ay itinutulak upang gumawa ng mga krimen. Hindi lamang dito sa Metro Manila may mga nagaganap na malalagim na krimen kundi pati sa mga liblib na barangay. Napasok na ng mga sindikato ng droga ang mga liblib na lugar at ginagawang halimaw ang mga residente lalo na ang mga kabataan. Sa mga baybaying dagat ay sinasabing mas malala ang bentahan ng shabu at ginagawa pa umanong mga courier ang mga bata. Sa mga baybaying dagat ibinabagsak ang shabu na nagmumula pa umano sa China at Hong Kong.Kamakaila&amp;#146;y sinabi ng Philippine National Police (PNP) na dudurugin nila ang mga masasamang elemento sa lipunan kabilang ang mga sindikato ng droga. Inaasahan ng taumbayan na hindi ningas-kugon ang kampanya ng PNP lalo na sa illegal drugs. Maraming beses nang napapalpak ang PNP sapagkat maging sa kanilang organisasyon ay maraming miyembrong sabit din sa ipinagbabawal na droga.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129662&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Narco-politics sa Pilipinas</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>11</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Too well entrenched and too well protected. Iyan ang estado ng illegal na industriya ng droga sa Pilipinas.Baka ang mga nagpapalakad ng ating pamahalaan ay Sinira na ng droga ang katinuan ng isip ng marami. Kaya napakadali para sa mga ito ang gumawa ng karumal-dumal na krimen tulad ng paggahasa sa sariling dugo at laman, pagpatay ng tao at iba pang ka-brutalan na kailan ma&amp;#146;y hindi gagawin ng taong matino ang isip.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129672&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mabigat na dahilan</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>11</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kasosyo ng Japanese na si Yamato sina Romy, Tito at Jaime sa kanilang negosyong sasakyan pangdagat. May isang barko silang pinaaarkila. Nalaman ni Yamato na hindi inintriga ng tatlo ang parte niya sa kita ng barko na nagkakahalaga na ng P9 milyon.Habang naka-apila, hiniling ni Yamato na ipatupad na ang naging desisyon ng Korte dahil nabubulok na ang barko at hindi na matagpuan sina Romy. Ipinatutupad ni Yamato ang desisyon laban sa BC Corporation na nagpiyansa sa kaso alang-alang kina Romy. Tinutulan ito ng BC Corporation. Sabi nito na hindi pa puwedeng ipatupad ang desisyon ng mababang hukuman dahil ito&amp;#146;y naka-apila at hindi pa pinal. Tama ba ang BC Corporation?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129691&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang talinghaga ng matapang na magsasaka</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen.Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>11</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang dalawang magsasaka ang itinuturing na pinaka-magaling mag-istorya sa buong nayon. Sa mga taga-nayon, hindi bale kung bunga lang ng guni-guni ang binibida ng dalawang magsasaka. Ang sa kanila&amp;#146;y ang kasayahan sa pag-iistorya ng dalawa.Tumayo ang pangalawang magsasaka. Ayaw patalo. &amp;#145;&amp;#145;Isang lalaki ang nakipag-away at nabaril sa dibdib. Tinamaan siya sa puso. Pero hindi namatay. Sa takot kasi, umakyat ang puso sa lalamunan kaya hindi tinamaan ng bala.&amp;#146;&amp;#146;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129685&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang talinghaga ng matapang na magsasaka</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen.Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>11</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang dalawang magsasaka ang itinuturing na pinaka-magaling mag-istorya sa buong nayon. Sa mga taga-nayon, hindi bale kung bunga lang ng guni-guni ang binibida ng dalawang magsasaka. Ang sa kanila&amp;#146;y ang kasayahan sa pag-iistorya ng dalawa.Tumayo ang pangalawang magsasaka. Ayaw patalo. &amp;#145;&amp;#145;Isang lalaki ang nakipag-away at nabaril sa dibdib. Tinamaan siya sa puso. Pero hindi namatay. Sa takot kasi, umakyat ang puso sa lalamunan kaya hindi tinamaan ng bala.&amp;#146;&amp;#146;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129798&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mabigat na dahilan</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>11</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kasosyo ng Japanese na si Yamato sina Romy, Tito at Jaime sa kanilang negosyong sasakyan pangdagat. May isang barko silang pinaaarkila. Nalaman ni Yamato na hindi inintriga ng tatlo ang parte niya sa kita ng barko na nagkakahalaga na ng P9 milyon.Habang naka-apila, hiniling ni Yamato na ipatupad na ang naging desisyon ng Korte dahil nabubulok na ang barko at hindi na matagpuan sina Romy. Ipinatutupad ni Yamato ang desisyon laban sa BC Corporation na nagpiyansa sa kaso alang-alang kina Romy. Tinutulan ito ng BC Corporation. Sabi nito na hindi pa puwedeng ipatupad ang desisyon ng mababang hukuman dahil ito&amp;#146;y naka-apila at hindi pa pinal. Tama ba ang BC Corporation?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129804&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Basagin kung may katotohanan</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>12</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Mabigat nang pabigat ang mga akusasyon kay Sen. Panfilo Lacson. Ang milyones umano niyang dollar ay mula sa droga at kidnapping. Ngayo&amp;#146;y nanunuri ang mamamayan kay Lacson at sa mga nagbulgar kung hanggang saan aabot ang akusasyon. Umaasa ang naghihirap na mamamayan na magkakaroon ng linaw ang mga ibinulgar na milyong dollar nito sa mga banko sa United States, Hong Kong at Canada. Nararapat bilisan ng mga awtoridad ang paghalukay sa mga umano&amp;#146;y malaking pera upang maparusahan ang dapat maparusahan. Ngayo&amp;#146;y pawang labanan lamang sa diyaryo, telebisyon at radyo ang nangyayari. Maraming laway ang nagtatalsikan. Ang nangyayari tuloy, nahahati ang mamamayan sa isyu. Wala pang naaaninag na sa Korte &amp;quot;gigilingin&amp;quot; si Lacson. Nasusubaybayan ng mamamayan ang pangyayari at galaw at ang hinahangad nila&amp;#146;y katotohanan sa mga akusasyon. Kung may katotohanan ang mga ibinulgar kay Lacson patunayan ito at basagin.At siyempre, mariing itinanggi ni Lacson ang mga paratang ng NBI. Wala na raw naniniwala sa mga sinasabi ni Wycoco at tinawag pa niya itong &amp;quot;stooge&amp;quot;. Ganito ring pagtanggi ang sinabi ni Lacson nang ibulgar ni Col. Victor Corpus, chief ng Intelligence Service of the Armed Forces of the Philippines (ISAFP) na may $211 milyon sa mga banko sa ibang bansa si Lacson. Bawat akusasyon ay may katapat na sagot si Lacson. At ang nangyayari, walang katapusang bangayan habang nakanganga ang mamamayan. Lulunuk-lunok sila sa maraming dollar na nabulgar, samantalang patuloy namang sumasadsad ang peso. Binulabog ng mga milyones na dollar ang mga naghihirap na Pilipino. </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129891&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Good vs. evil</title> 	<author>USADA ni Dante LA. Jimenez</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>12</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    At her assumption into power following EDSA II, it was clear that President Arroyo&amp;#146;s government would start through a healing and cleansing process.Sen. Panfilo Lacson had barely warmed his seat in the Senate when allegations of corruption and various forms of abuses as PNP chief surfaced following intelligence reports that he had amassed over $200 million in several offshore accounts established during the Estrada administration. Dagdag pa rito ang nasabing halaga ay bahagi lamang ng kabuuang halaga ng halos $1 billon kasama ang mga accounts ng asawa ni Lacson, at ni dating President Estrada.With these unfolding events the nations trust in its public officials. The proceedings against Lacson can be safely said to be part of the government&amp;#146;s resolve is being openly threatened to pursue the cleansing process it has tasked itself at the onset of the Arroyo presidency. In the meantime, we are again a nation in waiting. Who will be the victory in the final run and who is the good and the evil. It&amp;#146;s your choice, mga kababayan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129898&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mga dapat malaman sa prostate cancer</title> 	<author>AT'S UP DOC ni Dr. Tranquilino Elica&amp;#241;o Jr.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>12</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang prostate cancer ay isa sa mga sakit na karaniwang tumatama sa mga kalalakihang Pilipino ngayon. Sa kabila nito, marami pa rin ang hindi lubusang nakaaalam kung ano ang prostate cancer.Paano ba malalaman ng lalaki kung mayroon na siyang prostate cancer? Hindi agad nalalaman kung mayroon nang prostate cancer dahil wala itong sintomas sa simula. Hanggang sa makaranas ng mga sumusunod: madalas na pag-ihi hanggang sa maging mabagal ang tulo ng ihi na may kasamang dugo.Ang tinatawag na castration o pag-alis sa mga bayag ay maaari ring isagawa depende sa kung gaano na kumakalat ang cancer. Ang pagbibiay ng female hormones, anti-hormones (anti-androgens) at ang chemotherapy ay maaari ring isagawa.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129905&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pagiging handa</title> 	<author>AY-DANGAL ni Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>12</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Marami ang biglaang namamatay. Namamatay sa aksidente sa sasakyan, sunog o aksidenteng pagputok ng baril na nililinis.&amp;quot;Maging handa kayo at sindihan ang inyong mga ilawan. Tumulad kayo sa mga taong naghihintay sa pag-uwi ng kanilang panginoon mula sa kasalan, para pagdating niya ay mabuksan agad ang pinto. Mapalad ang mga alipin na abutang nagbabantay pagdating ng kanilang panginoon. Sinasabi ko sa inyo, maghahanda siya, padudulugin sila sa hapag, at maglilingkod sa kanila. Mapapalad sila kung maratnan niya silang handa, dumating man siya ng hatinggabi o madaling-araw siya dumating. Tandaan ninyo ito: Kung alam lamang ng sambahayan kung anong oras darating ang magnanakaw, hindi niya pababayaang pasukin ang kanyang bahay. Kayo ma&amp;#146;y dapat humanda, sapagkat darating ang Anak ng Tao sa oras na hindi ninyo inaasahan.&amp;#146;&amp;#146;Nais din natin na matagpuan tayo ng Diyos na may kapayapaan sa ating pakikipagkapwa. Nais nating maging masaya sa ating pakikipagtagpo sa ating Amang nasa langit. Ito&amp;#146;y nangangahulugan na kilala natin ang ating Diyos; madalas natin siyang katalastasan sa ating panalangin. Sa ganitong paraan, ang pagtawag sa atin ng Diyos ay ang pagbabalik sa ating tunay na tahanan upang makapiling magpakailanman ang siya mismong pinagmumulan ng walang-hanggang tuwa at kasiyahan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129912&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mangga Guimaras</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito "Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>12</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Natikman n'yo na ba ang mangga na nagmula sa Guimaras?Sa mga taga-Guimaras ang aking malugod na pagbati sa tagumpay ng inyong industriya ng mangga.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=129917&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Bakit tinututulan ang drug test?</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>13</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Hindi ko maintindihan kung bakit may mga tumututol sa ideyang  ang mga opisyal ng pamahalaan lalo na ang mga kasapi ng gabinete.  Anang ilang mambabatas, kasama na si Senate President Franklin Drilon, ito&amp;#146;y mga opisyal ng gobyerno.  Lumutang ang ideyang ito kasunod ng kumalat na balita na isa sa mga cabinet members ni Presidente Gloria Macapagal Arroyo ay.  Isa pa ngang komentarista sa radyo ang tumukoy sa pangalan ni Trade and Industry Secretary Mar Roxas na siyang sinasabing sa gabinete.  Nagalit  si Roxas. Walang atubiling nagpa-drug test siya sa Makati Medical Center. Negatibo ang resulta.  Isa pang miyembro ng gabinete ang nangakong sasailalim sa drug test. Siya si Transportation and Communications Secretary Pantaleon Alvarez.  Sa aking palagay, dapat gawing requirement ito ng ng Kongreso bago kumpirmahin ang appointment ng sino mang opisyal ng gabinete at iba pang nangangailangan ng kumpirmasyon.  At kung ako ang tatanungin, naniniwala akong dapat sumailalim din sa drug test ang mga tumatakbo for public office upang tiyakin na walang sino mang adik-adik ang maipupuwesto sa gobyerno.  At lalong dapat sumailalim sa  drug test ang mga kasapi ng Philippine National Police at  Armed Forces of the Philippines.  Ano&amp;#146;ng nakalalait ng pagkatao sa  Ang impresyong nakukuha ko ay yaon lamang lihim na gumagamit ng droga sa gobyerno ang siyang dapat matakot sa ganitong pagsusuri.  At sumasaludo ako sa mga nagkusang loob na magpasuri. Dapat silang pamarisan ng kanilang mga kasamahan.  Kesyo totoo o hindi ang napatsismis na may cabinet official na adict, dapat  lalong magkusa ang mga opisyal ng Pangulo na patunayang hindi sila durugista.  Nakababahala kung ang isang gobyerno&amp;#146;y binubuo ng ilang lulong sa droga dahil tiyak na ang mga  ay mag-eenjoy ng proteksyon ng gobyerno na siyang dapat mangalaga sa kapakanan ng taumbayan.  At sa gitna ng pamamayagpag ng industriya ng droga sa bansa at sa  harap ng mga kabi-kabilang akusasyon na  may mga opisyal ng gobyerno na protector ng mga sindikatong ito, hindi maiaalis na maghinala ang mga mamamayan na tayo nga&amp;#146;y sinakop na ng narco-politics.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130050&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Lacson urong-sulong sa dollar accounts</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>13</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang hirap kuwentahin ng umano&amp;#146;y secret bank deposits ni Sen. Panfilo Lacson sa US, Canada at Hong Kong. Sa 11 solo at joint accounts pa lang nila ni Alice Lacson, $273,245,935.58  na. Dagdag pa ni ISAFP chief Col.    Victor Corpus ang anim na joint accounts nina Lacson at Joseph Estrada na may $118,833,107.70. Ang daming comma at digits. Kung i-multiply mo pa by 53 para maging piso, lalong nakalulula. E meron pa raw sariling account si Estrada na $336,421,250.16, at si Sen. Loi Ejercito na $180 milyon.  Mas lalong nakahihilo ang mga sagot ni Lacson sa paratang ni Corpus. Nu&amp;#146;ng una, sabi niya na wala siyang account saan mang sulok ng mundo maliban sa Pinas. Kasi, wala naman daw siyang social security number para magbukas ng account sa US. Pero sa privilege speech niya, sabi niya meron pala siyang account sa Bank of America at Los Angeles nu&amp;#146;ng 1995, bagamat sinara na niya nu&amp;#146;ng 1997 o 1998. E papano  ngayon &amp;#146;yung sabi niyang wala siyang SS number? At papano ngayon &amp;#146;yung pag-amin ng Bank of America na may account pala si Alice sa San Francisco, bagamat tila dormant na?  Sabi rin ni Lacson, &amp;#145;&amp;#145;O, heto ang special power of attorney para i-withdraw ni Corpus ang pera kung meron man.&amp;#146;&amp;#146; Pero ang SPA, walang bisa. Mali ang spelling ng pangalan; ginawang &amp;#145;&amp;#145;Corpuz.&amp;#146;&amp;#146; Tsaka puro account lang sa Hong Kong ang nilista; wala &amp;#146;yung sa US at Canada. Kaso mo, sinara na ni Lacson &amp;#146;yung Hong Kong accounts nang pumuslit siya doon nu&amp;#146;ng July 26-28.  Ayon pa kay Lacson, ni minsan daw ay hindi sila nahuli ng bata niyang Sr. Supt. Michael Ray Aquino sa US o Canada nu&amp;#146;ng 1999 dahil sa dollar smuggling. Guni-guni lang daw ni Corpus &amp;#146;yon. Pero bakit may magkahiwalay na kaso sina Lacson at Aquino sa FBI? &amp;#146;Yung kay Aquino, Criminal Case No. 99-71223-71. &amp;#146;Yung kay Lacson, Criminal Case No. 99-72078-34. Padala ng FBI ang records na &amp;#146;yan. Ano naman ang isasagot ni Lacson ngayon &amp;#150;&amp;#160;na guni-guni lang ng FBI ang case numbers? Ngek!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130057&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Sugpuin ang paninigarilyo sa school</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec.Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>13</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ayon sa isang pag-aaral ang karaniwang Pilipino ay nagsisimulang manigarilyo sa edad na 11. Nangangahulugan na ang mga estudyante ay maagang natututong manigarilyo bago pa man magtapos sa elementarya. Hindi biro na ang baong pera na pinaghirapang halaga ng mga magulang para ibigay sa kanilang mga anak ay ginagamit sa paninigarilyo.  Ang maagang paninigarilyo ng mga estudyante ay dala na rin ng kakulangan ng kanilang kaalaman sa masamang epekto nito sa katawan at kapaligiran. Hindi maitatanggi na ang matagal na paninigarilyo ay nagdudulot ng cancer at sakit sa baga. Ang paninigarilyo ng babae habang nagbubuntis ay nagiging sanhi ng depekto at mababang timbang ng sanggol na isisilang. Ang usok mula sa sigarilyo ay nagdudulot din ng masamang epekto sa mga taong nasa paligid ng mga naninigarilyo. Kung kaya nararapat lamang na suportahan ang panawagan ni DECS Secretary Raul Roco upang matigil ang paninigarilyo sa loob at paligid ng mga pribado at pampublikong paaralan, kolehiyo at unibersidad.  Ayon sa DECS, ang hakbang na ito ay kailangan ng pagtutulungan mula sa mga lokal na pamahalaan at mga magulang upang maiwasan ang pagkalulong ng mga estudyante sa paninigarilyo. Ang kalusugan ng mga estudyante ay kailangang mapangalagaan.  Bagaman malaking halaga rin ang nakukuhang buwis mula sa industriya ng tabako, mas malaking halaga ang nagagastos sa pagpapagamot ng mga sakit na may kinalaman sa paninigarilyo. Mas kritikal na habang maaga ay iiwas ang ating mga anak, estudyante at kabataan sa paninigarilyo para sa kanilang sariling kapakanan. Sa apela ng DECS sa mga magulang at mga pamahalaang lokal, ang bawat isa ay may responsibilidad na kailangang gampanan. Tayong mga magulang ay dapat na maging gabay at magbigay ng pangaral at paalala sa ating mga anak tungkol sa masamang epekto ng paninigarilyo sa katawan. At ang mga pamahalaang lokal naman ay dapat ipatupad ang alituntunin ng DECS sa mga paaralang sakop nila.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130064&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Kaso nina Lacson at Aquino sa FBI</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>14</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si  Mary Ong alias Rosebud, isang dating operative ng Presidential Anti-Organized Crime Task Force, ang unang nagbunyag. Ginamit daw siyang taga-deposit ng pera ni Sen. Panfilo Lacson sa Amerika nu&amp;#146;ng 1996. Kaya nga raw 15 beses siyang lumipad doon nu&amp;#146;ng taong iyon. Tapos  nag-split sila ng syota niyang PAOCTF officer, kaya kumalas na siya sa raket.  Hindi naglaon, ayon kay Rosebud, si Lacson na mismo at &amp;#146;yung bata niyang si Sr. Supt. Michael Ray Aquino ang nagde-deposit ng pera. &amp;#146;Yun nga lang, sumabit nu&amp;#146;ng 1999. Nahuli raw si Aquino ng Canadian border police sa Nova Scotia na may dalang $1-milyong cash. Makalipas ang ilang buwan, si Lacson mismo raw ang nahuli sa Buffalo, New York, na may bitbit ng di-idineklarang $7-milyong cash.  Duda nu&amp;#146;ng una si ISAFP Chief Col. Victor Corpus sa kuwento. Pero nakatanggap siya ng papeles mula sa isa pang PAOCTF agent. Ayon sa papeles, may kaso raw sina Aquino at Lacson sa FBI. Criminal Case Nos. 99-71223-71 at 99-72078-34. Parehong 1999 batay sa code. Binanggit pa ang 1948 na taon ng kapanganakan ni Lacson. Nagtanong agad si Corpus sa FBI contacts. Kinumpirma nila ang mga kaso. Nang ipinadala niya sa US ang isang team ng ISAFP, NBI at PNP agents, pinasilip sa kanila ang laman ng kaso. Aba&amp;#146;y may detalye pa ng mga sasakyan nina Aquino at Lacson nang mahuli. Kasama raw ni Lacson ang magkapatid na business partners niyang sina Robert at Eric Co.  Matagal nang pinabubulaanan ni Lacson ang mga kaso. Ni minsan daw hindi siya nasangkot sa dollar smuggling sa US. Si Aquino naman daw ay cleared na. Hindi raw  $1 milyon kundi $30,000 lang ang dalang cash, at pinaliwanag daw na pambili iyon ng police surveillance gadgets.  Pero ang isda ay nahuhuli sa bunganga. Si Lacson na mismo ang umamin na may $30,000 na pera ng PAOCTF si Aquino. Pero bakit cash ito kung mamili ng gamit. Labag ito sa procurement rules ng gobyerno. Dapat ay may bidding o canvass ng pinakamababang presyo. Tapos, may certificate of delivery. Saka pa lang babayaran ang supplier.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130168&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang talinghaga ng mababang paaralan</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>14</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Parang piyesta ang pagbubukas ng mababang paaralan ng nayon. Kasi&amp;#146;y mayroon nang grade six. Sampung taong naghintay ang mga taga-nayon bago natupad ang kanilang matagal na pangarap na magkaroon ng grade six at hindi na dadayo pa sa bayan para makapagtapos.  Habang masaya ang mga taga-nayon, kakaiba naman ang nangyayari sa isang bahay. Ang ina ay tuwang-tuwa dahil unang araw sa pasukan at doon papasok ang kaisa-isang anak na lalaki. Pero ayaw pumasok ng kanyang anak sa school kaya kinukumbinsi niya.  &amp;quot;Ibinili kita ng bagong sapatos at damit,&amp;quot; sabi ng inang nakangiti. &amp;#145;&amp;#145;Ikaw ang pinakamagara ang suot at magiging sikat ka sa lahat ng mga mag-aaral.  &amp;#145;&amp;#145;Ayaw kong pumasok sa school,&amp;#146;&amp;#146; sagot ng anak na may halong pagkayamot.  Hindi mapakali ang ina at kitang-kita ang pagkabahala. &amp;#145;&amp;#145;Pero anak, kailangan ka sa school. Magugustuhan mo ang bagong gusali ninyo. Tumulong pa nga ang tatay mo sa paggawa ng school. May dalawa pang bagong guro na pawang dalaga at napakaganda. Ang mga bata ay magagalang.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Basta ayaw kong pumasok sa school Inay!&amp;#146;&amp;#146; sabi ng anak.  &amp;#145;&amp;#145;Pero anak, lahat ay naghihintay sa iyong pagdating,&amp;#146;&amp;#146; mahinahong samo ng ina, &amp;quot;Ipinaghanda kita ng mainit na salabat at pandesal na may palamang hamon.&amp;#146;&amp;#146;  Nangatwiran pa ang anak. &amp;quot;Bigyan ninyo ako ng isang mahalagang dahilan kung bakit kailangan kong pumasok sa school.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Sapagkat ikaw ang principal doon.&amp;#146;&amp;#146;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130161&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang pabayang mangmang</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>14</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Grade 2 lang ang natapos ni Mang Temyong pero may-ari siya ng limang parcela ng lupa. Isinangla niya ito sa PNB bilang garantiya sa utang na P1,500. Pagkaraan ay isinangla niya uli ito sa DBP bilang garantiya sa utang na P4,200. Ang kontrata ng sangla ay pinirmahan din ng kanyang asawang si Aling Seny at ito&amp;#146;y kapwa nakasulat sa Ingles.  Dalawang araw makaraan niyang maisangla ang mga lupa sa DBP, pumirma siya at si Aling Seny sa isang notaryadong kasulatan ng bilihan kung saan pinagbili nila ang mga lupa kina Ben at Lina na siyang manunungkulang magbayad ng utang sa DBP. Sa kasulatang ito na nakasulat din sa Ingles, binayaran nina Ben at Lina sina Mang Temyong ng P4,800 at ginampanan ang pagbabayad ng kanilang utang sa DBP. Kaya napunta na sa posisyon nina Ben at Lina ang lupa. At nang namatay sila, ang kanilang mga anak na pinangungunahan ni Pablo ang pumusisyon dito.  Sampung taon pagkaraan nang nasabing kasulatan ng bilihan, nadiskubre ni Pablo na kahit ipinagbili na nina Mang Temyong ang lupa sa DBP at nakautang pa muli ang mga ito ng P4,900. Kaya idinemanda nina Pablo si Mang Temyong ng estafa.  Para makalusot sa kriminal ng pananagutan, nagsampa naman sina Mang Temyong ng kaso sa husgado upang pawalang bisa ang nasabing kasulatan ng bilihang pinirmahan nila pabor sa mga namatay na magulang nina Pablo. Ayon kina Mang Temyong, hindi raw nila alam na ang kasulatan pala ay bilihan ng lupa dahil hindi sila marunong bumasa at sumulat. Akala raw nila ito&amp;#146;y hiraman lang ng lupa. Kaya hiniling nilang ibalik sa kanila ang lupa Mababawi pa kaya nina Mang Temyong ang lupa?  Hindi na. Ang kasunduan nina Mang Temyong at Ben  at Lina ay nakasulat sa isang dokumentong notaryado. Ipinapalagay ng batas na ito&amp;#146;y ginawa ng regular. At ang pagpapalagay na ito&amp;#146;y mabubuwag lamang ng malinaw at kapanipaniwalang ebidensiya. Ang walang kalaman-laman at walang patibay na pagtanggi nina Mang Temyong sa kasulatang ito&amp;#146;y hindi sapat upang mabuwag ang pagpapalagay ng batas na ang dokumentong pinirmahan nila&amp;#146;y may bisa at tama.  Bukod dito, hindi naman talaga masasabing mangmang at walang pinag-aralan si Mang Temyong. Nakapag-aral din siya hanggang grade 2. Ito&amp;#146;y sapat na para maintindihan niya ang ibig sabihin ng Ingles ng katagang &amp;#145;&amp;#145;sale.&amp;#146;&amp;#146; At kahit sabihin pang sila&amp;#146;y mangmang talaga, pinagpapalagay pa ring alam nila ang nilalaman ng kasulatan sapagkat inaakala ng batas na humingi sila ng payo sa ibang tao na ipaliwanag sa kanila ito. Kung hindi nila ito ginawa sila rin ang may sala sa pagiging pabaya. </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130175&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Labu-labo na ang senado</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>14</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Hanggang ngayon wala pang matinong nangyayari sa senado. Winaldas ng mga senador ang mahahalagang oras sa kanilang pangpersonal na kapakanan. Matapos  na mahalal, walang ginawa ang mga ito kundi maghabol ng mga chairmanship ng kanilang mga ninanais  na komite na inaasahang magbibigay sa kanila ng kapangyarihan para umusad ang personal nilang interes.  Halos tatlong buwan nang hindi nahaharap ng mga senador ang dapat nilang mga trabaho na maaaring makatulong sa pagpapaunlad sa kabutihan ng bansa. Bagkus nakatungangang nakamasid lamang ang taumbayan sa kaululang pinaggagagawa ng mga &amp;#145;&amp;#145;honorable&amp;quot; at &amp;#145;&amp;#145;ladies and gentlemen&amp;#146;&amp;#146; ng senado.  Naghahabulan pa rin hanggang ngayon sa mga magagandang komite ang mga senador. Kahit na mga miyembro ng minority ay nakikipaglaban na makakuha ng ilang makapangyarihang komite kung kaya&amp;#146;t nagiging matindi ang ginagawang estratehiya ng bawa&amp;#146;t grupo ng majority at minority.  Maliban sa sulutan sa paghawak ng mga makapangyarihang komite, birahan naman sa pamumulitika ang isa pang namamayagpag sa senado. Bira rito, bira roon ang natatanggap ni Sen. Panfilo Lacson dahil sa mga akusasyon nina ISAFP Chief Victor Corpus, Rosebud, Ador at Mon Tulfo. Dahil dito, labu-labo na ang nangyayari sa senado na lalong nagpapagulo at nagpapadagdag sa mga problema ng bansa.  Marami na tuloy ang nagpapahayag na mabuti pa yata ay alisin na ang senado sapagkat wala rin naman itong ginagawang magaling upang makatulong sa kaayusan at kabutihan ng ating bansa. Kung hindi nga magpapakatino ang mga senador na ito, hindi malayong maging konsehal na lang sila balang araw.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130180&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Dapat matiyak na walang addict</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>15</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Pawang sa droga ang lumulutang na isyu ngayon. Maski sa senado ay droga rin ang kinakalkal mula nang ibulgar ni Intelligence Service of the Armed Forces of the Philippines (ISAFP) chief Victor Corpus ang milyong dollar ni Sen. Panfilo Lacson. Kamakalawa&amp;#146;y sinabi ni Corpus na P250 bilyong halaga ng droga ang naipuslit ni Lacson sa Pilipinas. Habang nagkakagulo sa senado, ang mga Cabinet members naman ni President Gloria Macapagal-Arroyo ay niyayanig din ng isyu sa droga. Umano&amp;#146;y may isang Cabinet member na lulong sa cocaine. Ang Cabinet member umano ay nasa pagitan ng 40-50 anyos at hiwalay sa asawa. Agad ipinag-utos ni GMA sa kanyang mga Cabinet members na sumailalim sa drug test. Tatlong Cabinet members na ang nagpa-drug test at negative naman sila sa droga.  Isang magandang hakbang ang pag-uutos ni GMA na sumailalim sa drug test ang mga miyembro ng kanyang Cabinet. Bagamat sinabi na ni GMA na hindi siya naniniwalang may drug user sa kanyang Cabinet, ang drug test ang titiyak kung may katotohanan nga ang lumabas na rumor. Kapag may usok ay may apoy. At mawawala lamang ang usok ng bali-balita kung magpapa-drug test  lahat  ang mga Cabinet  members. Ang utos ni GMA ay hindi nila dapat suwayin. Sa ganitong paraan makikita ng taumbayan kung ang gobyerno ni GMA ay karapat-dapat tularan. Nakahihiya kung may addict na Cabinet member.  Kung mapatunayang may drug user sa kanyang Cabinet, alisin ito ni GMA upang hindi na maging batik sa kanyang administrasyon. Paano magiging halimbawa ang isang administrasyon kung sa sariling bakuran ay mayroon palang dumi na hindi kayang walisin.  Talamak na ang problema sa droga at nararapat kumilos  si GMA upang maputol ang pamamayagpag ng mga salot na drug  lord. Atasan ang Philippine National Police (PNP) na dakmain sa lalong madaling panahon ang mga nagpapakalat ng illegal drugs. Bantayan ang mga baybaying dagat sapagkat sa mga lugar na ito ibinababa ang mga illegal drugs, partikular ang shabu na galing sa China at Hong Kong. Siguruhin din naman na ang mga makukumpiskang shabu ay sa mga matitinong miyembro ng pulisya mapupunta para sunugin. Hindi kaila na maraming pulis ang protector ng drug lord at sila rin mismo ay mga drug user.  Ang kampanya sa pagdurog sa mga salot na drug lord  ay nararapat  bigyang-pansin ng Arroyo administration bago maging huli ang lahat.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130280&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Edukasyon: Prayoridad ng Arroyo administration</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec.Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>15</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang edukasyon ay binibigyang-halaga ng gobyerno ni President Gloria Macapagal-Arroyo. Dahil dito malaking pondo ang inilaan ng gobyerno para sa Department of Education, Culture and Sports (DECS) sa 2002 budget. Ito ay patunay lamang na pangunahing layunin ng pamahalaan na gawing bukas ang edukasyon sa bawat Pilipino.  Sumusunod sa DECS na may malaking pondo ang Department of National Defense. Pangatlo ang Department of  Interior and Local Government, P44.5 bilyon; Department of Public Works and Highways, P44.5 bilyon at sumunod ang Department of Agriculture, P18.4 bilyon.  Ang budget para sa 2002 ay P780.8 bilyon. Ayon kay Department of Budget and Management Secretary Emilia Bondocin, inaasahan na magiging mas maayos na ang takbo ng ekonomiya sa susunod na taon dahil sa normal na takbo ng pulitika sa bansa. Ang 2002 budget ay mas mataas ng 11.6 percent kumpara sa 2001 budget na iniharap ng nakaraang administrasyon.  Hindi lamang edukasyon ang pinahahalagahan ng Arroyo administration kundi kasama rin ang agriculture. Binanggit ito ni GMA sa kanyang State of the Nation Address (SONA). Umaasa ang lahat na sa susunod na taon, magiging maayos na ang lagay ng pulitika upang tuluy-tuloy na ang pag-angat ng ating ekonomiya.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130287&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Droga at jueteng sa Barangay Cuyab talamak; Mayor Vierneza gising!</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>15</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Panahon na siguro para kumilos si Senior Supt. Noli dela Cruz, hepe ng Laguna PNP provincial command para malinis ang droga at jueteng sa Barangay Cuyab sa bayan ng San Pedro. Dito sa Barangay Cuyab ay naglipana na ang droga at naging bolahan pa ng jueteng ni Lando Lopez alyas Lando Falgoso ng Muntinlupa City. Kung hindi aaksiyon si Dela Cruz maaaring magumon sa masamang bisyo ang mga kabataan, lalo na ang mga estudyante roon.  Sinabi ng mga concerned na magulang na sumulat sa akin na karamihan sa mga drug pusher sa Barangay Cuyab ay mayaman na subalit ang kanilang mayor na si Fely Vierneza at ang Barangay chairman na si Bonifacio Macalinao ay nagbubulag-bulagan na lamang sa problema.  &amp;quot;Masyado na kaming nababahala sa aming mga anak, na baka isang araw gumagamit na sila (ng droga), kaya sana matulungan mo kami sa aming problema para magising sina Kapitan Macalinao at Mayor Vierneza,&amp;quot; ayon sa sulat.  Ang source umano ng droga sa kanilang lugar, ayon sa sulat, ay ang magkapatid na Tegloy at Carding. Ang mga galamay naman ay sina Jaypee, Jenny, Margie, mag-asawang Tessie at Boyet at anak na sina Elma at Ado. Maraming beses na umanong nahuhuli ng pulis ang mga ito subalit ilang minuto lang ay nakalalaya na.  Itong sina Tegloy at Carding ay sobrang yaman na dahil sa pagbebenta ng droga. May mga nabili na silang malawak na lupain, tricycle, mga sasakyan at garbo sa kasangkapan ang kanilang mga bahay.  Sa punto ng sugal naman, dito sa Barangay Cuyab din binobola ang winning combinations ng jueteng ni alyas Rene, ang may-ari ng Heaven Star disco na makikita sa boundary ng San Pedro at Muntinlupa City. Ang mga protektor naman, ayon sa sulat, ay sina Insp. Eladio Tagle at SPO4 Espino Arciaga, kapwa miyembro ng Muntinlupa police station. Ang area manager naman ay si Ric Desiderio alyas Rick Taba. Kumukuha ng taya ang jueteng ni Rene sa Muntinlupa City at doon na binobola sa Barangay Cuyab dahil masyadong &amp;#145;&amp;#145;mainit&amp;#146;&amp;#146; sa siyudad ni Mayor Jaime Fresnide.  Magkano pa ba ang kailangan para tumahimik na &amp;#146;yang siyudad mo ha Mayor Fresnide? Kulang daw sabi ni Supt. Rolando Navarro, ang hepe ng pulisya ng siyudad. Dapat kumilos na si Dela Cruz para hindi madawit ang pangalan niya sa mga ilegal na bisyo sa Barangay Cuyab. Hala lusob!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130294&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Droga at jueteng sa Barangay Cuyab talamak; Mayor Vierneza gising!</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>15</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Panahon na siguro para kumilos si Senior Supt. Noli dela Cruz, hepe ng Laguna PNP provincial command para malinis ang droga at jueteng sa Barangay Cuyab sa bayan ng San Pedro. Dito sa Barangay Cuyab ay naglipana na ang droga at naging bolahan pa ng jueteng ni Lando Lopez alyas Lando Falgoso ng Muntinlupa City. Kung hindi aaksiyon si Dela Cruz maaaring magumon sa masamang bisyo ang mga kabataan, lalo na ang mga estudyante roon.  Sinabi ng mga concerned na magulang na sumulat sa akin na karamihan sa mga drug pusher sa Barangay Cuyab ay mayaman na subalit ang kanilang mayor na si Fely Vierneza at ang Barangay chairman na si Bonifacio Macalinao ay nagbubulag-bulagan na lamang sa problema.  &amp;quot;Masyado na kaming nababahala sa aming mga anak, na baka isang araw gumagamit na sila (ng droga), kaya sana matulungan mo kami sa aming problema para magising sina Kapitan Macalinao at Mayor Vierneza,&amp;quot; ayon sa sulat.  Ang source umano ng droga sa kanilang lugar, ayon sa sulat, ay ang magkapatid na Tegloy at Carding. Ang mga galamay naman ay sina Jaypee, Jenny, Margie, mag-asawang Tessie at Boyet at anak na sina Elma at Ado. Maraming beses na umanong nahuhuli ng pulis ang mga ito subalit ilang minuto lang ay nakalalaya na.  Itong sina Tegloy at Carding ay sobrang yaman na dahil sa pagbebenta ng droga. May mga nabili na silang malawak na lupain, tricycle, mga sasakyan at garbo sa kasangkapan ang kanilang mga bahay.  Sa punto ng sugal naman, dito sa Barangay Cuyab din binobola ang winning combinations ng jueteng ni alyas Rene, ang may-ari ng Heaven Star disco na makikita sa boundary ng San Pedro at Muntinlupa City. Ang mga protektor naman, ayon sa sulat, ay sina Insp. Eladio Tagle at SPO4 Espino Arciaga, kapwa miyembro ng Muntinlupa police station. Ang area manager naman ay si Ric Desiderio alyas Rick Taba. Kumukuha ng taya ang jueteng ni Rene sa Muntinlupa City at doon na binobola sa Barangay Cuyab dahil masyadong &amp;#145;&amp;#145;mainit&amp;#146;&amp;#146; sa siyudad ni Mayor Jaime Fresnide.  Magkano pa ba ang kailangan para tumahimik na &amp;#146;yang siyudad mo ha Mayor Fresnide? Kulang daw sabi ni Supt. Rolando Navarro, ang hepe ng pulisya ng siyudad. Dapat kumilos na si Dela Cruz para hindi madawit ang pangalan niya sa mga ilegal na bisyo sa Barangay Cuyab. Hala lusob!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130294&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Naririnig ka ba ng iyong kausap?</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito"Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>15</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Naranasan n&amp;#146;yo ba na sa pag-iisa habang nakahiga at nakatitig sa kisame ay inyong naiisip kung tama o mali ang sinabi, narinig at ginawa? Naitatanong n&amp;#146;yo rin ba kung ano ang pakikipag-ugnayan sa mga kasama sa bahay, opisina at mga kaibigan? Nag-aalala ba kayo na mas marami kayong kaaway kaysa kaibigan? Naiisip n&amp;#146;yo ba kung paano haharapin ang gawain at problema kinabukasan?   Bawat isa ay may kapangyarihan para ang buhay ay maging makahulugan. Kailangan ang komunikasyon at tamang pakikipag-ugnayan. Subali&amp;#146;t mapupuna na may mga nakakausap tayo na hindi natin masiguro kung naiintindihan tayo. May mga bata, may mga nasa hustong gulang at matatanda na kapag kausap natin ay madalas na tumugon ng &amp;#145;&amp;#145;ha?&amp;#146;&amp;#146; at &amp;#145;&amp;#145;ano?&amp;#146;&amp;#146; na nagiging dahilan para ulitin natin ang sinasabi at tayo ay nakukulitan at naiinis tuloy sa kanila. Lingid sa ating kaalaman, malamang na may kapansanan sila sa pandinig.  Ayon kay Dr. Eduard Go, isang espesyalista sa pandinig, matagal matuto ang bata, nahihirapang makisalamuha ang nasa tamang gulang at kadalasan ang mga matatanda ay naiiwang mag-isa at lumuluha dahil sa bad hearing. Kung ang mga bulag at mga malabo ang paningin ay kailangan ng salamin sa mata ang mga taong tinagurian ni Dr. Go na hindi mga bingi kundi may kapansanan sa pandinig ay nangangailangan ng tamang hearing instrument para sila maging kapaki-pakinabang.   Lahat ng klaseng instrumento ay nasa Hi-Tech Hearing Center in Dr. Go. Matatawagan siya sa telepono bilang 867-1229 to 30, 867-1338 at 723-1159 to 60.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130301&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pag-akyat ni Maria sa langit</title> 	<author>AY-DANGAL ni Fr. Jose C.Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>15</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ngayon ay ipinagdiriwang natin ang kapistahan ng Asuncion. Ano ang ibig sabihin nito? Ito ay nangangahulugan na si Maria, pagkatapos niyang mamatay, ay iniakyat nang buong-buo sa langit &amp;#150; katawan, kaluluwa at espiritu. Si Jesus ay naparito upang iligtas tayo mula sa kasalanan at kamatayan. Si Jesus ngayon na nasa kanyang panibagong buhay ay kapiling ng Ama. At ang unang taong binahaginan niya ng kanyang tagumpay laban sa kasalanan at kamatayan ay si Maria, ang Ina ni Jesus.  Si Maria ay ipinaglilihing walang kasalanang orihinal. At siya ay nanatiling walang bahid ng kasalanan sa buong buhay niya. Taimtim siyang nakibahagi sa misyon ng kanyang anak. Kung kaya&amp;#146;t karapat-dapat din siyang makibahagi sa kaganapan ng panunubos. Para kay Maria, ang kaganapang ito ay nangyari nang sa pamamagitan ng kapangyarihan ng Diyos siya ay iniakyat mula sa lupa tungo sa langit. Iniwanan niya ang kanyang panlupang buhay at ngayo&amp;#146;y namumuhay ng panibagong buhay ni Jesus. Kapiling niya si Jesus sa kaluwalhatiang ito katawan, kaluluwa at espiritu.  Sa Ebanghelyo ngayong araw na ito, inaawit ni Maria  ang kanyang Magnificat o Awit ng Pagpupuri   &amp;#145;&amp;#145;At sinabi ni Maria, &amp;#145;Ang puso ko&amp;#146;y nagpupuri sa Panginoon, at nagagalak ang aking espiritu dahil sa Diyos na aking Tagapagligtas.  Sapagkat nilingap niya ang kanyang abang alipin! At mula ngayon, ako&amp;#146;y tatawaging mapalad ng lahat ng salinlahi, dahil sa mga dakilang bagay na ginawa sa akin ng Makapangyarihan &amp;#150;&amp;#160;Banal ang kanyang pangalan! Kinahahabagan niya ang mga may takot sa kanya, sa lahat ng sali&amp;#146;t saling lahi. Ipinakita niya ang lakas ng kanyang mga bisig, pinangalat niya ang mga palalo ang isipan. Ibinagsak niya ang mga hari mula sa kanilang trono, at itinaas ang mga nasa abang kalagayan. Binusog niya ng mabubuting bagay ang mga nagugutom, at pinalayas niyang wala ni anuman ang mayayaman. Tinulungan niya ang kanyang bayang Israel, bilang pagtupad sa pangako niya sa ating magulang, kay Abraham at sa kanyang lahi, magpakailanman!&amp;#146;&amp;#146;  Bilang isang babae, ibinigay ni Maria ang kanyang pagkababae sa Espiritu Santo. Sa pamamagitan ng kapangyarihan ng Espiritu, binigyan niya ng pantaong buhay si Jesus. Siya ang naging daan upang maging posible ang kaligtasan para sa buong mundo. Nais niya ng kaligtasang ito para sa inyo at sa akin, para sa lahat ng mga Filipino, para sa lahat ng tao. Nawa&amp;#146;y makita natin sa pag-akyat kay Maria sa langit ang ating pangwakas na layunin. Hilingin natin kay Maria, ang ating Ina, na tulungan tayong makamtan ang layuning ito.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130305&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Editoryal - Corpusssst</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>16</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Binusalan ang bibig. Okey ang desisyon ni President Gloria Macapagal-Arroyo na huwag na munang pagsalitain si Intelligence Service of the Armed Forces of the Philippines (ISAFP) chief Col. Victor Corpus hinggil sa mga akusasyon nito kay Sen. Panfilo Lacson. Ang papel ni Corpus ay inilipat kay Armed Forces spokesperson Edilberto Adan. Ang pagpapatigil kay Corpus sa pagsasalita ay may kinalaman sa pagkakamali niya sa pagprisinta ng retrato ng umano&amp;#146;y drug lord na si Kim Wong kamakalawa. Sa halip na retrato ni Wong ang naipakita ni Corpus, retrato ng aide ni Sen. Robert Barbers ang naiprisinta nito. Agad namang humingi ng public apology si Corpus sa pagkakamali.  May dalawang linggo nang laman ng diyaryo ang mga pagbubulgar ni Corpus. Yumayanig ang kanyang mga pagsisiwalat. Matatalim at sumusugat. Hindi mapigil si Corpus. Unang ibinulgar ni Corpus na mayroon umanong $211 milyon sa tatlong banko sa ibang bansa si Lacson bukod pa sa marami itong ari-arian. Ang mga nakadepositong pera umano ay galing sa kidnapping, droga at panghoholdap. Nadawit din ang pangalan ni Sen. Loi Ejercito at dating President Joseph Estrada. Noong Lunes, ibinulgar ni Corpus na may P250 bilyong halaga ng shabu ang naipuslit ni Lacson sa Pilipinas. Ang huling ibinulgar ni Corpus ay ang kaugnayan umano ni Lacson sa drug lord na si Kim Wong.  Tama ngang huwag na munang magsalita si Corpus. Baka sa pagsasalita niya nang pagsasalita ay mabaligtad lamang ang mga pangyayari at ang simpatya ng taumbayan ay mahati o kung hindi man ay mapunta lahat kay Lacson. Sa nagawang pagkakamali ni Corpus na pagpiprisinta ng retrato ni Wong, hindi maikakailang nagkaroon ng lamat ang mga pagbubulgar niya. May bahid na ng pag-aalinlangan kung totoo nga ba ang mga sinasabi niya.  Kung sadyang may katibayang hawak si Corpus laban kay Lacson, bakit hindi niya agad dalahin sa Korte ang mga ito upang lumabas na ang buong katotohanan. Ang taumbayan ay madaling magsawa at mainis. Madali rin silang pumanig sa inaakala nilang &amp;quot;naaapi&amp;quot;. At sa nangyaring pawang salitaan at laway na nagtalsikan ang nangibabaw, naaasar ang taumbayan. Katotohanan ang kanilang hanap. Huwag sanang maging personalan ang labanan dito. Kasuhan kung kailangang kasuhan si Lacson. Hindi sapat na sa diyaryo, radyo o telebisyon lamang siya hahatulan. Sa ginawa ni Corpus, naging bukambibig si Lacson sa buong Pilipinas at naging sikat siya. At kapag sikat, madaling makahatak ng masa.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130396&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang drama nina Panfilo at Victor</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>16</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    EVERYTHING WENT WONG!  Langya Col. Victor Corpus. Ano itong super kapalpakang ginawa mo!? Deliberate ba iyan o katangahan?  Bilib na sana ako sa  mo against Sen. Ping Lacson eh.  Kagat na kagat ako nang ibulgar mo na ang ilang cellphone subscription ni Ping ay binabayaran ng isang drug lord na kinilala mo sa pangalang &amp;quot;  Pre, bongga pa ang presscon mo. Nandun lahat ang mga reporters ng diyaryo, radyo at telebisyon. Hindi magkamayaw ang mga photogs at cameraman sa pagkuha ng shots mo.  Hanep, superstar ang dating mo lalo na nang ipakita mo sa media ang larawan ni Kim Wong. Yun pala&amp;#146;y Wong mistake!  Comedy of errors ang nangyari.  Hindi pala si Kim Wong ang nasa retrato kundi ang deputy chief of staff ni Sen. Robert Barbers na si Stephen Villaflor!  Besides, lumantad ang Kim Wong na sinasabi mong  drug lord na kaibigan ni Lacson  at sinabing hindi siya ang nasa larawan. At aniya&amp;#146;y lalong hindi siya isang drug lord kundi isang restaurant owner.  Of course hindi naman natin siya aasahang aamin na isang drug lord.  The point is.... Sino&amp;#146;ng bano at dispalinghado ang utak ang nagsubo sa iyo ng  wong... este wrong picture?  Alam mo ba na dahil sa nangyari, kahit totoo pa ang mga nauna mong pagbubunyag, nasira ang iyong kredibilidad?  Hepe ka pa naman ng Intelligence Service of the Armed Forces of the Philippines. Where is your intelligence? Saan na napunta sa kilikili?  Pero teka, baka naman kaibigan mo si Lacson.  Yes... pareho nga pala kayong PMAer! Hindi man kayo mag-mistah dahil nauna kang gumradweyt, I&amp;#146;m sure   Blood is thicker than water. during your initiation as frat men.  Uhum, now I see.  Isang drama lang ito para  magmukhang bida si Ping in preparation for his presidential bid in 2004.  Correct me if I&amp;#146;m wong... este wrong.  Kasi in my personal analysis, posibleng maraming bahong itinatago itong si Ping na makadidiskarel sa kanyang presidential ambition.  Kaya this early, gumagawa na kayo ng scenario para &amp;#146;yung mga charges ay mapabulaanan dahil sa mga deliberate  boo-boos and blunders na pinaggagagawa mo ngayon.  Therefore, kapag lumutang uli ang mga isyung iyan bago kumandidatong pangulo si Ping, madaling sabihing pamumulitika lang iyan at binubuhay ang mga patay na usapin.  Very clever. Ngunit . In the last analysis, baka naman may magandang promesa sa iyo si Ping kapag naging Presidente na siya. Well, ibang usapan iyan!  Anyway, I&amp;#146;m hoping na mali ako ng sapantaha. Pero kung mali ako, sayang. Wasak ang magandang impresyon ko sa iyo Colonel.  Bobo ka pala! I hope not.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130404&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang pagtatanim ay isang sugal</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>16</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    &amp;quot;GAANO kalaki ang sinasaka mo, Mang Senting?&amp;quot; tanong ko habang nagpapahinga sa ilalim ng punong mangga.  &amp;quot;Dalawang kabang palay, Doktor,&amp;quot; sagot niya na parang hindi na nag-isip.  Hindi yata naintindihan ang tanong ko, bulong ko sa sarili. Tinanong ko ang lawak ng bukid pero ang isinagot ay dami ng palay na itinatanim.  Nahalata yata ako kaya nagpaliwanag  &amp;quot;Ang isang ektarya ay tinatamnan ng isang kabang palay. Kaya ito ang ginagamit ko na sukat ng lupa.&amp;quot;  &amp;quot;Pero narinig ko na ang kailangang binhi ay 20 ganta ng palay samantalang ang isang kaban ay may 25 ganta.&amp;quot;  &amp;quot;Tama iyon,&amp;quot; sagot ni Mang Senting. &amp;quot;Dalawampung ganta ang kailangan sa isang taniman. Pero dinadagdagan ko ng limang ganta para sa hindi inaasahang kalamidad.&amp;quot;  &amp;quot;Hindi ba sayang ang sobrang palay?&amp;quot;  &amp;quot;Hindi naman. Ang limang ganta ay mababawi ko. Pero mahirap mabawi kapag dinaanan ng kalamidad.&amp;quot;  Isang araw, pumasyal ako sa bukid ni Mang Senting. Nakita kong tuyung-tuyo ang bukid.  &amp;quot;Pag ganitong tuyot ang lupa, may maaani pa ba kayo?&amp;quot; tanong ko kay Mang Senting.  &amp;quot;Mayroon naman. Pero kung wala pa ring ulan, mabuti na kung makaisang kaban.&amp;quot;  &amp;quot;Para palang sugal ang pagtatanim,&amp;quot; sabi ko kay Mang Senting.  &amp;quot;Tama ka, Doktor. Talo tayo sa sugal ng buhay pag inabot tayo ng bagyo, tagtuyot, kulisap at marami pang iba.&amp;quot;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130411&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mas malaking pakinabang</title> 	<author>PAG MAY KATWIRAN ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>16</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    NANG mamatay si Don Jaime, ang lupa at bahay niya na may isang gusaling pangkalakalan at may sukat na 2,154 square meters ay minana ng kanyang asawang si Herminia, lehitimong anak na si Carlos at ampong legal na si Patricia. Pagkaraan nito, nagkaroon ng kasulatan ang tatlong tagapagmana na isalin na lang kay Herminia ang titulo ng nasabing ari-arian.  Samantala, pinagpatuloy ni Herminia ang negosyo ni Don Jaime bilang kasosyo ni Bernardo sa isang memorial park. Dahil sa mga paglabag ni Bernardo sa sosyo, nagsampa ng kaso si Herminia upang ipawalambisa ang kanilang sosyohan. Ginawad naman ito ng Korte at ibinigay kay Herminia ang pangangari ng memorial park ngunit dapat daw bayaran niya si Bernardo ng P650,000 para sa nagastos nito sa pagdidebelop ng memorial park.  Nang hindi nabayaran ni Herminia ang P650,000 ang 2,154 square meters na lupang minana nila kay Don Jaime ang hinabol ni Bernardo. Kinuha ito ng sheriff upang ilitin. Bago pa masubasta, namatay si Herminia. Kaya si Carlos at Patricia ang gumawa ng hakbang upang ang subasta&amp;#146;y huwag matuloy. Ngunit bago pa sila nakakuha ng utos sa hukuman upang pigilan ang subasta, nakagawa na ng hakbang ang sheriff upang ito&amp;#146;y matuloy kaya nasubasta na rin ang lupa at si Sergio ang nakabili nito.  Nang tinutubos ni Patricia kay Sergio ang lupa sa pagkakasubasta sa halagang P1.5 milyon, hindi tinanggap ni Sergio ang bayad dahil umano&amp;#146;y may iba pang tumubos dito tulad ni Carlos at dalawa pang tao kung kanino umano ipinagbini li Herminia ang lupa noong siya&amp;#146;y buhay pa. Kaya lumampas ang isang taong taning sa pagtutubos at napatituluhan na ni Sergio ang lupa sa ngalan niya.  Kinuwestiyon ni Patricia ang titulo ni Sergio. Ngunit nabigo siya dahil ayon sa Korte wala raw siyang karapatang tubusin ito dahil noong ito&amp;#146;y makuha ng sheriff, si Herminia lang ang lumalabas na may-ari nito. Tama ba ang Korte?  Mali.Ang mga taong maaaring tumubos ng lupa ay &amp;#146;yung binigyan ng may-ari ng karapatang tubusin ito o &amp;#146;yung humalili sa pangangari ng lupa ayon sa batas, o &amp;#146;yung may katumbas na interes dito o &amp;#146;yung nagmana nito. Ang isang sapilitang tagapagmana ng may utang at may-ari ng lupa ay maaari ring tumubos nito.  Bilang legal na ampon ni Herminia na may utang sa kaso, may karapatang magmana si Patricia kay Herminia bilang isang sapilitang tagapagmana tulad din ng isang lehitimong anak. kaya may karapatan din siyang mapangalagaan ang mga ari-arian ng kanyang inang si Herminia kasama na ang pagtubos dito. Samakatuwid ang ginawa niyang pag-alok ng P1.5 milyon kay Sergio bago lumampas ang taning ng isang taon ay isang legal na pagtubos ng lupa. Dapat tanggapin ni Sergio ang P1.5 milyon kay Patricia at ibalik niya rito ang lupa. </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130418&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Tutukan ang anomalya sa SSS</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>17</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nagkaroon ng &amp;quot;people power&amp;quot; sa Social Security System (SSS) may dalawang linggo na ang nakararaan at napatalsik si Vitaliano Na&amp;#241;agas. Si Na&amp;#241;agas umano&amp;#146;y arogante, hindi maka-mahirap at walang alam sa pagpapatakbo ng naturang tanggapan kaya &amp;quot;hinatak&amp;quot; palabas ng mga matataas na opisyal ng SSS at empleado. Ipinalit ni President Gloria Macapagal-Arroyo si Corazon de la Paz bilang bagong president ng SSS. Pero kahit naalis na si Na&amp;#241;agas ay marami pa ring sumisingaw na baho sa SSS. Mas mapanghi pa.   Ang pinakabagong anomalyang sumingaw sa SSS ay ang P330 milyong &amp;quot;Christmas expenses&amp;quot; noong 1999 at 2000. Nakalulula ang laki! Maging si Surigao Rep. Robert Ace Barbers ay nagulat sa napakalaking ginastos ng SSS. Dapat aniya itong imbestigahan sa lalong madaling panahon sapagkat ang nakasalalay ay ang kapakanan ng mga miyembro ng SSS. Ayon kay Barbers, okey lamang kung sa mga rank and file ng SSS napunta ang malaking perang ito subalit kung sa mga &amp;quot;matatabang pusa&amp;quot; nararapat itong kalkalin.  Maraming &amp;quot;matatabang pusa&amp;quot; sa SSS na nakikinabang sa pera ng mga miyembro. Habang namumutiktik ang kanilang bulsa sa laki ng kanilang sahod at iba&amp;#146;t ibang allowances, kakatwa namang may mga naaatrasadong bayad sa kapiranggot na pension ng mga miyembro. Mayroon pang mga miyembro na nagrereklamo sa umano&amp;#146;y mabagal na proseso ng kanilang salary, emergency o housing loan at  marami pang iba.  Ang anomalyang sumingaw ay nararapat tutukan. Ang ganitong anomalya ang nararapat isinigaw sa ginawang &amp;quot;people power&amp;quot; sa SSS. Subalit lumalabas na sa pansariling interes lamang ang nangyaring &amp;quot;people power&amp;quot; at  hindi para sa kapakanan ng mga nakararaming miyembro. Hindi ba&amp;#146;t ang sama-samang lakas ay ginagawa para baguhin ang masamang sistema at ilantad ang kabulukan na matagal nang isinusuka. Tila hindi ganito ang nangyari sa SSS.  Si dating President Joseph Estrada ay sangkot sa nangyaring katiwalian sa SSS na isang dahilan kung bakit siya napatalsik sa puwesto. Inakusahan si Estrada nang paggamit sa pera ng SSS para ipambili ng share sa isang gaming corporation. Ginawa ito sa pamamagitan ni dating SSS president Carlos Arellano. Nang gawin ito ni Estrada ay bakit walang lumutang para mag-&amp;#145;&amp;#145;people power&amp;#146;&amp;#146; at tutulan ang katiwalian. Bakit umurong ang buntot ng mga SSS officials at  mga empleado?  Kalkalin ang anomalya sa SSS at pangunahan ito ng mga mambabatas upang malaman ng mga miyembro ang tunay na nangyayari sa pinaghirapan nilang pera. Huwag na itong patagalin pa.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130508&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Dagdag pang expose sa SSS</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>17</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kulang  pa pala ang ulat ko tungkol kay SSS executive vice president Horacio Templo at 58 pang VP. Hindi lang pala tig-P100,000 hanggang P300,000 ang buwanang sinusuweldo natin sa kanila. &amp;#146;Yun palang 58 VP, hanggang 14th month pay kada taon ang kinakabig. Pero si Templo, na sumusuweldo ng buwanang P314,416, ay natatangi. Hanggang 16th-month pay ang  kinakabig. Ibig sabihin, apat na beses sa isang taon  kung kumubra ng bonus.  May sagot na sa wakas si Templo sa expos&amp;#233; ko. Siyempre, hindi niya maikaila ang ibinunyag kong suweldo. Nakuha ko kasi sa SSS accounting records. Ang sabi na lang niya, batay daw ang suweldo niya sa dalawang taong pag-aaral ng Anderson Consulting para ipatupad nang 1997-2000.  Pero hindi &amp;#146;yun ang isyu. Ang isyu ay kung kaya ng SSS magbayad ng pagkalaki-laking suweldo, di lamang kay Templo kundi sa 58 pang VP, gayong nalulugi ito. Aba&amp;#146;y magkano ba ang pension na binabayad nila buwan-buwan sa mga retiradong SSS members? Di ba&amp;#146;t malaki ang P2,500? Magkano ba ang salary loan; di ba&amp;#146;t malaki na ang P10,000? At magkano naman ang hinayaan ni Templo at ng mga bata ni Erap sa SSS board na waldasin sa mga crony companies tulad ng Belle Resources at Equitable-PCIBank? Di ba&amp;#146;t nalugi nang P8 bilyon ang SSS dahil dito, habang kumabig-naman ng P800-milyong kickback si Erap? Aba&amp;#146;y inamin &amp;#146;yan ni dating SSS President Carlos Arellano.  At matanong nga natin si Templo: Pagpalagay nang dapat na ipatupad ang isang pag-aaral lamang ng Andersen Consulting, kasama ba sa recommendations na kumubra rin siya ng P150,000 per diem sa bawat board meeting ng mga kompanya kung saan may shares ang SSS? Kasi kung tama iyon, bakit &amp;#146;yung pinasibak niyang president Vitaliano Na&amp;#241;agas ay isinosoli sa SSS ang tinatanggap na per diem? Ayon kay Na&amp;#241;agas, sapat na ang P100,000 buwanang suweldo ng presidente at &amp;#146;yung per diem ay pera ng SSS members. &amp;#150; natin!  Sabi na nga ba, sobra na, palitan na. Pabigat sila sa SSS members.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130515&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Programang pabahay ng Arroyo administration</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>17</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isa sa binibigyang pansin ng Housing and Urban Development Coordinating Council (HUDCC),  ay ang pagsasaayos ng pabahay para sa mga empleado ng gobyerno. Noong nakaraang linggo nagkaroon ng paglalagda ng isang kasunduan sa pagitan ng HUDCC, National Electrification Administration (NEA) at Philippine Electric Cooperative Association (Philreca) upang magkaroon ng mura at disenteng tahanan ang mga empleyado ng NEA at Philreca. Ayon sa kasunduan, ang NEA at Philreca ay magsasagawa ng survey sa kanilang mga empleado upang malaman ang mga pangangailangan sa pabahay at sila rin ang pipili sa mga kuwalipikadong benepisyaryo. Ang HUDCC ang magbibigay ng mga programang maaaring pagpilian ng mga empleado.   Ang kasunduan ay kabilang sa 14 na kasunduan na binuo ng HUDCC upang magkaroon ng murang pabahay para sa publiko at pribadong empleado. Sa kasalukuyan, mahigit sa P3 bilyon na ang naipapamahagi bilang tulong pinansiyal sa mga miyembro ng AFP, PNP, overseas workers, mga empleado ng pamahalaang lokal at nasyonal.  Sa ilalim ng Arroyo administration ang pangangailangan sa pabahay ng iba&amp;#146;t ibang sektor ng lipunan ay isa sa mga pinagtutuunan ng pansin. Alam ng pamahalaan na ang pamilyang Pilipino ay nararapat nakatira sa disenteng tahanan upang mapangalagaan ang kanilang sarili at dignidad.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130522&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang pinagbuklod ng Diyos...</title> 	<author>AY-DANGAL ni Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>17</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Narito na naman ang ilan sa ating mga mambabatas na nagsisikap isabatas ang pagpapahintulot ng diborsiyo. Ang mga taong ito ay gustong sirain ang batas ng Diyos. Gusto nilang bigyan ng pabor ang mga babaing naghihirap dahil sa pagkakatali sa kanilang mga asawa. Gusto nilang mapahintulutan na makawala sa mga sinumpaan sa kanilang kasal.  Limiin natin ang mga salita ni Jesus. Ibinibigay ito sa atin ni Mateo sa Ebanghelyo ngayon.  May mga Pariseong lumapit sa kanya at tinangkang siluin siya sa pamamagitan ng  tanong na ito: &amp;#145;&amp;#145;Naaayon ba sa Kautusan na hiwalayan ng lalaki  ang kanyang asawa sa kahit anong kadahilanan?&amp;#146;&amp;#146; Sumagot si Jesus, &amp;#145;&amp;#145;Hindi pa ba ninyo nababasa sa Kasulatan na sa pasimula&amp;#146;y nilalang sila ng Maykapal, lalaki at babae? At sinabi, &amp;#145;Dahil dito, iiwan ng lalaki ang kanyang ama&amp;#146;t ina, at magsasama sila ng kanyang asawa; at sila&amp;#146;y magiging isa. Kaya&amp;#146;t hindi na sila dalawa kundi isa. Ang pinagsama ng Diyos ay huwag papaghiwalayin ng tao.&amp;#146;&amp;#146;  Tinanong siya ng mga Pariseo, &amp;#145;&amp;#145;Bakit iniutos ni Moises na bigyan ng lalaki ang kanyang asawa ng kasulatan sa paghihiwalay bago hiwalayan iyon?&amp;#146;&amp;#146; Sumagot si Jesus, &amp;#145;&amp;#145;Dahil sa katigasan ng inyong ulo kaya ipinahintulot ni Moises na hiwalayan ninyo ang inyong asawa. Subalit hindi gayon ang pasimula. Kaya sinasabi ko sa inyo: sinumang lalaking humiwalay sa kanyang asawa sa anumang dahilan liban sa pakikiapid, at mag-asawa sa iba, ay nangangalunya. At ang mag-asawa sa babaing hiniwalayan ay nangangalunya rin.&amp;#146;&amp;#146;  Sinabi ng mga alagad, &amp;#145;&amp;#145;Kung ganyan po ang kalagayan ng lalaki sa kanyang asawa, mabuti pang huwag nang mag-asawa.&amp;#146;&amp;#146; Sumagot si Jesus, &amp;#145;&amp;#145;Hindi lahat  ay makatatanggap ng simulaing iyan kundi yaon lamang pinagkalooban ng Diyos. Sapagkat may iba&amp;#146;t ibang dahilan kung bakit may mga lalaking hindi makapag-asawa: ang ilan, dahil sa katutubong kalagayan; ang iba, dahil sa kagagawan ng ibang tao ay nagkagayon sila; mayroon namang hindi nag-aasawa alang-alang sa ikauunlad ng paghahari ng Diyos. Ang makatatanggap ng simulaing ito ay tumanggap nito.&amp;#146;&amp;#146;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130527&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Kung talagang seryoso ka Gen. Mendoza sibakin mo ang mga 'buwayang' pulis!</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>17</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kung seryoso si Philippine National Police (PNP) Chief Dir. Gen. Leandro Mendoza na ibalik ang tiwala ng sambayanan sa ating kapulisan dapat magpakitang gilas siya laban sa mga tiwaling miyembro ng pulisya. Kasi nga, kahit gumastos pa ang PNP ng milyun-milyon sa propaganda na kesyo bumaba ang crime rate, na wala ng jueteng at iba pang sugal, na wala nang Kotong cops ang PNP, ang katotohanan ay hindi puwedeng itago sa sambayanan, lalo na ang masa na palaging kawawa sa mga &amp;#145;&amp;#145;buwayang&amp;#146;&amp;#146; pulis natin.  Sinabi kamakailan ng PNP na bumaba ng 12 percent ang crime rate sa bansa nitong nagdaang anim na buwan kumpara sa ganoon ding period noong nakaraang taon. Kung statistics ng PNP ang pagbabasehan, totoo po &amp;#146;yan mga suki? Subalit tanungin mo ang ordinaryong mamamayan, General Mendoza at walang kakurap-kurap nilang sasabihin sa &amp;#146;yo na hindi totoo ang mga pagyayabang ng PNP.  Sa katotohanan, dahil hayagan na ang operasyon ng jueteng, bold shows, putahan at kung ano pang klaseng ilegal sa liderato mo,  naglilipana na rin ang mga &amp;#145;&amp;#145;buwaya&amp;#146;&amp;#146; sa kalye sa ngayon. Kaya dahil sa malamya mong liderato, totoo ang ibinulgar ni Sen. Ping Lacson sa senado na rampant na ang jueteng, and &amp;#145;&amp;#145;no take policy&amp;#146;&amp;#146; is dead, Kotong cops are back at ang 34-waist-line ay naibasura na. Masakit man subalit iyon ang katotohanan, General Mendoza.  Kung bakit mababa ang crime rate sa ngayon? Ang katotohanan ay sinabi mo na General Mendoza dahil nga sa kawalan ng tiwala ng sambayanan sa pulisya. Kaya maraming krimen noong nakaraang taon ay dahil ang mga biktima ay naglutangan ang nagre-report sa pulisya dahil may tiwala silang aaksiyunan ni Lacson ang kanilang problema. Pero sa ngayon ayaw  na nilang lumutang sa presinto sa pangambang baka mabiktima pa sila ng &amp;#145;&amp;#145;Kotong&amp;#146;&amp;#146; cops. Get mo General Mendoza?  Itanong mo sa masa, lalo na sa mga kubrador ng jueteng at mga ilegal na sugal at sasabihin nila sa iyo General Mendoza na talamak na sa ngayon ang tinatawag na &amp;#145;&amp;#145;hulidap&amp;#146;&amp;#146; o dili kaya&amp;#146;y &amp;#145;&amp;#145;huling bangketa.&amp;#146;&amp;#146; At sino naman ang sira-ulong biktima na lulutang ang magreport sa pulisya sa mga kasong ito? Eh di wala. Para nga maniwala ang sambayanan na seryoso ka sa pakikibaka sa mga tiwaling pulis, sibakin mo sa tungkulin itong mga &amp;#145;&amp;#145;buwaya&amp;#146;&amp;#146; na patuloy na sumisira sa imahe ng pulisya, General Mendoza.  Unahin mo itong sina SPO1 Rene de Jesus ng WPD at SPO3 Danny Sarmiento ng CPD na kapwa alagang &amp;#145;&amp;#145;buwaya&amp;#146;&amp;#146; ni Supt. Cipriano Querol, hepe ng intelligence ng National Capital Regional Police Office (NCRPO). At  linisin mo rin ang opisina mo sa balitang nabahiran ka na ni Bong Pineda, ang &amp;#145;&amp;#145;jueteng king&amp;#146;&amp;#146; ng Central Luzon at kumpare ni Presidente Arroyo, ng milyones niya. Di ba totoo &amp;#146;to Sen. Supt. Ric Dapat? Kaya dapat itigil na ng PNP officials ang propaganda nila at ang milyon na budget ay ilaan na lamang sa importanteng programa ng PNP dahil hindi naniniwala ang sambayanan sa mga palabas nila.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130533&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Paggamit ng viagra dapat ikunsulta sa doktor</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito "Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>17</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Maraming kalalakihan ang may problema sa erectal dysfunction o hindi pagtigas ng kanilang ari. Dahil dito gumagamit sila ng mga gamot para tigasan. Isa ang viagra sa pinaka-popular gamitin. Subalit ito ay may side effects. Ayon kay Dr. Tranquilino Elica&amp;#241;o, isang sikat na doktor at columnist ng  na dapat munang kumunsulta sa doktor dahil ito ay may side effects. Nagpapabagsak ito sa blood pressure at puwedeng pagsimulan ng kanser. Ayon pa rin kay Dr. Elica&amp;#241;o, maging ang pag-iineksyon ng male hormone para tigasan ang lalaki ay dapat ding ikunsulta sa doktor. Dapat ding maging maingat sa pagsasagawa ng hormone therapy. Nagbabala rin si Dr. Elica&amp;#241;o sa side effect ng hormonal replacement therapy sa kababaihan. Ito aniya ay pinagmumulan ng bukol sa suso at pag lumala ay nagiging breast cancer. Binigyang-diin ni Dr. Elica&amp;#241;o na huwag mag-self medicate.  Tungkol sa menopause na nangyayari sa kababaihan, ipinaliwanag ni Dr. Elica&amp;#241;o  na hindi ito applicable sa mga kalalakihan. Niliwanag ni Elica&amp;#241;o na ang umano&amp;#146;y menopause sa kalalakihan ay nasa kanyang isip lamang o mental attitude. Maging ano man ang edad ng isang lalaki basta&amp;#146;t hindi siya baog ay makabubuntis pa siya. Dapat na magkaroon siya ng tinatawag na &amp;#145;&amp;#145;stimulation&amp;#146;&amp;#146; sa kanyang sexual partner. &amp;#145;&amp;#145;He cannot just stimulate by himself,&amp;#146;&amp;#146; sabi pa ni Dr. Elica&amp;#241;o.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130538&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Naulit na naman ang trahedya</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>19</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isang malagim na sunog na naman ang nangyari kahapon at 75 na buhay ang nasayang. Naulit  ang nangyaring malagim na sunog sa Ozone disco noong March 18, 1996 na may 162 katao ang namatay. Nasunog kahapon ang Manor Hotel sa Kamias Road, Quezon City. Bukod sa mga namatay, daang iba pa ang malubhang nasugatan at ngayo&amp;#146;y nasa iba&amp;#146;t ibang ospital. Naganap ang sunog dakong alas-4:19 ng madaling araw habang nasa kalakasan ang ulan na dulot ng bagyong si Jolina. Karamihan sa mga biktima ay namatay umano dahil sa suffocation. Hinihinalang faulty electrical wiring ang naging dahilan ng sunog.  Ngayo&amp;#146;y panibagong imbestigasyon na naman ang gagawin ng mga kinauukulan kung sino ang dapat managot sa pagkakasunog ng hotel na umano&amp;#146;y may 300 guests nang maganap ang sunog. Karamihan umano sa mga guest ay galing pa sa probinsiya at dumadalo sa seminar ng religious organization sa Araneta Colesium.  Umano&amp;#146;y walang fire exit ang mga kuwarto ng hotel at makikipot ang hallway. May mga fire extingquishers subalit wala umanong laman. Nang magsimula ang sunog at kumalat ang usok sa mga kuwarto ay nag-panic ang mga guest at hindi malaman kung saan sila dadaan palabas. Karamihan sa mga namatay ay nakita sa hallway, sa banyo at sa kuwarto mismo. May mga biktimang nakitang magkayakap, may nakatalungko, samantalang ang iba ay nakalublob ang mukha sa inidoro sa banyo. Palatandaang hindi na nakaalis sa lugar at doon na inabutan ng kamatayan. Ang iba ay nagawa umanong nakagawa ng  butas sa kisame at doon nagdaan para matakasan ang apoy.   Ang hotel ay pag-aari umano ng Wilvic Construction and Development Corporation at may limang palapag. Sinasabing nagsimula ang sunog sa ika-        limang palapag kung saan ay maraming guest na nakatuloy.   Naulit ang Ozone tragedy at ngayo&amp;#146;y pinangangambahan na maaaring maulit din ang pagkakawalang-sala ng mga dapat managot sa Manor tragedy. Maaaring mapawalang sala rin tulad ng pagkakaabsuwelto sa may-ari ng Ozone. Lumabas na inosente ang may-ari kaya pinawalang-sala ng Quezon City Regional Trial Court. Hanggang ngayon, hindi pa nakakamit ng mga biktima ng Ozone ang katarungan.  Ganito rin kaya ang mangyari sa mga biktima ng Manor Hotel? Huwag naman sana. Nararapat maimbestigahang mabuti ang trahedya. Busisiin din ang Bureau of Fire Protection at ang Business Permits and Licensing Office. Pagbayarin ang mga dapat managot sa malagim na trahedyang ito. Hindi na sila dapat makalusot sa batas sa pagkakataong ito.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130642&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Lord of all drug lords?</title> 	<author> Dante LA.Jimenez</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>19</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sa interview  noong Linggo kay Col. Victor Corpus ng Intelligence Service of the Armed Forces of the Philippines  (ISAFP) sa programang &amp;#145;&amp;#145;Off the Record&amp;#146;&amp;#146; nina Randy David at Atty. Katrina Legarda sa Channel 2  pinaratangan ni Corpus si Sen. Panfilo Lacson na &amp;#145;&amp;#145;lord of all drug lords&amp;#146;&amp;#146;.  Nakapaninindig balahibo dahil akala natin na ang isang kinikilalang crime buster ay tagapagtanggol ng ating batas laban sa ipinagbabawal na shabu. Kailangang bilisan ni Lacson ang pagtatanggol ng kanyang pangalan.  Mariing sinabi ni Corpus na may mga ebidensiya siya laban kay Lacson at patutunayan niya ito sa Korte sa susunod na mga araw. Mabigat na akusasyon ito at kailangang ipakita ni Lacson na hindi totoo ang mga akusasyon. Ayon kay Corpus diumano&amp;#146;y pinagkukuwartahan ang kidnap for ransom, bank robbery, at drug trafficking.   Mukhang nakalimutan ni Lacson  na siya ay itinalaga ng sambayanan sa katungkulan hindi para maging lord ng mga masasamang uri ng gawain. Sana hindi ito totoo.  Totoo nga ba ang bansag ni Corpus na si  Lacson ay &amp;#145;&amp;#145;lord of all drug lords.&amp;#146;&amp;#146; Abangan!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130648&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mga dapat malaman sa tuberculosis</title> 	<author> Dr.Tranquilino Elica&amp;#241;o Jr.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>19</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ngayon ay kapanganakan ni dating President Manuel L. Quezon. Nabanggit ko si Quezon sapagkat ang tatalakayin ko ngayon ay may kaugnayan sa sakit na naging sanhi ng kanyang kamatayan. Namatay si Quezon noong August 1, 1944 sa Saranac Lake, New York dahil sa sakit na tuberculosis o TB. Matagal nang panahon ang nakalipas subalit hanggang ngayon, marami pa ring mga Pilipino ang dinadapuan ng tuberculosis.  Ang tuberculosis ay grupo ng infections na tinatawag na bacillus Mycobacterium tuberculosis. Ang pulmonary tuberculosis sa baga ang pinaka-karaniwan. Ang infection sa baga ay nagiging dahilan ng formation ng primary tubercle na kumakalat sa lymph nodes na humahantong sa pagkakaroon ng primary complex. Ang bacteria sa dakong huli ay maaaring pumasok sa lymph at blood system at kakalat sa buong katawan. Mag-iiwan ito nang maraming tubercles sa iba pang mga tissues (military tuberculosis). Ang tubercles ay mga nodular masses na gradwal na nagbabago at saka sama-samang magpu-fuse na nagiging dahilan para mapinsala ang mga nakapaligid na malulusog na tissue.   Ang infection ay maaaring makuha sa pamamagitan ng paglanghap sa hanging may kasamang bacteria na galing sa infected person o sa pagkain ng karne o pag-inom ng kontaminadong gatas, na galing naman sa mga maysakit na cattle.  Maaaring maapektuhan ng tuberculosis ang lahat ng organ o tissue at magiging dahilan ito ng malubhang kumplikasyon. Ang isa sa pinakadelikado ay ang tuberculosis meningitis na umaapekto sa mga kabataan at pati sa mga matatanda. Nagkakaroon ito ng kumplikasyon sa kidneys, peritoneum, pericardium (the smooth membrane sorrounding the heart), lymph nodes, bones and joints at fallopian tubes. Mas madaling tamaan ng sakit ang mga pasyenteng may AIDS, iyong mga nakatira sa mahihirap at overcrowded na lugar, iyong mga may Diabetes mellitus at mga alcoholics.  Ang mga symptoms ng tuberculosis ay ang pagkakaroon ng lagnat at sobrang pamamawis lalo na sa gabi, pagkawala ng panlasa, pagbaba ng timbang at madaling mapagod. Ang matinding pag-ubo na ang dura ay may kasamang dugo, pananakit ng dibdib, naghihirap sa paghinga at ang ihi ay nagiging discolored, maaaring cloudy o kaya&amp;#146;y pula.  Ang mga taong may sintomas ng tuberculosis ay nararapat magpakunsulta agad sa doktor upang maagapan. Ginagamot ang tuberculosis sa pamamagitan ng pagbibigay ng antituberculosis drugs gaya ng ethambutol, rifampicin, isoiazid (INH) at streptomycin. Kinakailangang magpahinga at uminom nang maraming fluids. Bawasan ang contact sa ibang tao para hindi makahawa. Ang paggamot ay kailangang ipagpatuloy sa loob ng ilang buwan at gawing madalas ang pagpapa-checkup para masigurong inactive na ang tuberculosis.  Ang mga bata ay binibigyan ng BCG vaccination para maprotektahan sa tuberculosis at isinasailalim din sa X-ray.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130655&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Apoy na nagpapadalisay</title> 	<author> Fr.Jose C.Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>19</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang ginto at pilak, kapag ginagamit sa sining, ay kinakailangang padalisayin o linisin sa pamamagitan nang pagdarang nito sa apoy. Inaalis ng apoy ang dumi nito. Ang bunga ay purong ginto, purong pilak.  Sa Ebanghelyo ngayong Linggo, nangusap si Jesus tungkol sa apoy. Sinabi niya na siya&amp;#146;y naparito upang paningasin ang apoy sa lupa. Ano ang ibig niyang sabihin? At bakit siya nagdadala ng apoy. Ito ang punto na dapat nating maipaliwanag at pagnilayan   Sa kanyang pagtukoy sa apoy, si Jesus ay nagsasalita tungkol sa kanyang masidhing pagnanais na isaganap ang pagpapadalisay at pagpapanibagong ito.  Subalit ang pagpapadalisay o paglilinis ay  laging humihingi ng pagpapakasakit. Kung kaya&amp;#146;t binanggit din ni Jesus ang binyag. Ito ang kanyang sinabi kina Santiago at Juan nang hiniling ng mga ito  na umupo sa kanyang kanan at kaliwa. Iinuman nila ang saro o kopa na ininuman ni Jesus. Ang sarong ito ay saro ng pagpapakasakit. Ang pagpapakasakit ay nagpapadalisay o nagpapalinis.  Madalas sinasabi ni Jesus sa kanyang alagad at sa mga tao na siya&amp;#146;y naparito upang magdala ng kapayapaan. Subalit dito, inuudyukan niya ang kanyang mga alagad na unawain na hindi siya nangungusap tungkol sa madaling kapayapaan.  Ang tunay na kapayapaan na dadalhin ni Jesus ay maghahati sa mga pamilya. Ang mabuting balita ng kapayapaan ay matatanggap ng mga taong may mabuting kalooban. Subalit ito ay tatanggihan ng mga taong mas nais na manatili sa kadiliman. Tatanggihan ng mga taong hindi handang magtaya o magbayad ng halaga ng pagmamahal at paglilingkod.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130662&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Hiwaga ng chelation therapy</title> 	<author> Cielito "Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>19</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ginanap kamakailan sa Manila Midtown Hotel ang isang serye ng seminar tungkol sa chelation therapy sa pagtataguyod ng Friends of Chelation. Naging pangunahing tagapagsalita ang internist-cardiologist-preventist na si Dr. Arturo V. Estuita. Ipinaliwanag ni Dr. Estuita na ang chelation therapy ay isang mabisang proseso sa pagtatanggal ng bara sa mga ugat na hindi na kakailanganin pa ang operasyon.  Ayon kay Dr. Estuita batid niya na may mga doktor, lalo na iyong mga cardiologist, ang tumutuligsa sa chelation therapy. Maraming ipinakitang pagpapatotoo sa pamamagitan ng mga slides si Dr. Estuita para maipaliwanag na mabuti  ang mga bagay tungkol sa chelation. Sinabi niya na bukod sa matagal at mahal ang gagastusin sa operasyon ay hindi makatitiyak ng lubusang paggaling lalo na ang mga may sakit sa puso.  Inihayag niya ang report  ng Amerikanong heart surgeon na si Dr. Robert Willix Jr. kung gaano kabisa ang bio-oxidatine chelation therapy. Humigit kumulang sa isang milyong tao sa Amerika ang nagkakaroon ng cardiovascular disease at namamatay bawat taon. By-pass surgery is not only dangerous, frightening and expensive but offers no guarantee of improved health and by-pass patients return to the operating table two to three times after their surgeries.  Ang Cypher Corporation of St. Shores sa Michigan ay nagsagawa sa loob ng 13 taon ng isang pag-aaral sa 20 libong tao at napatunayan ang pagiging mabisang proseso ng chelation at walang nakitang harmful effects ito ayon sa Federal Drug Administration. Para sa karagdagang kaalaman sa chelation therapy, maaari ninyong tawagan ang klinika ni Dr. Estuita sa mga telepono bilang 551-0188, 8325634 at 831-6743.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130667&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Suhol ng Sayyaf sa military</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>20</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kung nagsasabi  ng totoo ang bandidong si Abu Sabaya na sinuhulan niya ang mga sundalo para makatakas sila sa cordon, wala palang silbi ang mga pagbabanta ni President Gloria Macapagal-Arroyo. Sayang lamang ang maraming beses niyang &amp;quot;pananakot&amp;quot; na pupulbusin at &amp;quot;uulanin&amp;quot; ng bala ang mga bandidong halang ang mga kaluluwa. Sayang din ang ginagastos na pera ng kanyang gobyerno na wala naman palang kapakinabangan. Mas mabuti pang gamitin na lamang ang pera sa ibang bagay kaysa gastusin sa military sa pakikipaglaban sa Abu Sayyaf. Baka magkaroon pa ng mabuting bunga.  Ang pagbubunyag ni Sabaya na sinuhulan niya ang mga sundalo at ang governor ng Basilan ay tumutugma naman sa mga ibinulgar din ni Fr. Cirilo Nacorda. Sinabi ni Fr. Nacorda na hinayaang makatakas ng mga military ang mga bandido makaraang lusubin ang Jose Torres Memorial Hospital sa Basilan noong June 2. Napalibutan na ng mga military ang hospital na kinaroroonan ng mga bandido subalit ang nakapagtataka&amp;#146;y nakatakas lahat ang mga ito gayundin ang iba pang mga bihag. Sinabi ni Fr. Nacorda na limang military officers ang sangkot sa pagpapatakas sa mga bandido. Pinabulaanan naman ng mga military officials ang ibinulgar ni Fr. Nacorda.   Nagkakatugma ang mga paghahayag ni Sabaya at Fr. Nacorda.  At kahit hindi na magbulgar si Sabaya o kung ang pagbubulgar niya&amp;#146;y taktika, o nakikisakay lamang, matibay pa rin ang paratang ni Fr. Nacorda na nakagawa nang malaking kasalanan ang military. Ang pagbubulgar ni Fr. Nacorda ang nagbunsod para iutos ni GMA na magsagawa ng inquiry ang defense department sa mabigat na akusasyon.  Bineybi ang mga Abu Sayyaf at hindi agad napuksa. Nagkamal nang maraming pera dahil sa pandurukot ng mga dayuhan noong nakaraang taon sa Sipadan, Malaysia at nandukot muli noong May 27 sa Dos Palmas resort. Wala nang katapusan at kakatwang laging nalulusutan ang mga militar.  Ngayo&amp;#146;y malinaw na nakikitang walang katapusan ang pangingidnap at pamemera (dollar pa) ng mga bandido dahil &amp;quot;kakutsaba&amp;quot; ang military, ayon sa akusasyon. Masama ang gawaing ito at dapat malaman ang katotohanan.  Ilang beses nang nagbanta si GMA laban sa mga bandido at marahil, sa pagkakabulgar ng kutsabahan at suhulan sa military, nararapat na ang singasing ng kanyang pagbabanta ay dapat ipaaabot sa mga military officials at sundalo na gumagawa ng masama. Sila marahil ang dapat paulanan ng bala!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130768&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Totoo o tsubibo</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>20</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sa  mga nanood o nakinig sa maghapong Senate hearing nu&amp;#146;ng Biyernes, parang replay ng impeachment trial ni Joseph Estrada. May sigawan at bulungan, may bulyawan at tawanan, may bantaan at purihan. Pero di tulad ng karaniwang replay, hindi nakakabagot. Kung tutuusin, mas madrama, mas exciting pa nga.  Nandoon si Col. Vic Corpus, hepe ng AFP-Intelligence, na kumutya sa mga senador, media at madla na labanan ng lahat ang salot na droga. Nandoon si Sen. Robert Barbers bilang pinuno ng committee on public order, na di-mabasa kung nais o hindi arukin ang katotohanan tungkol sa paratang ni Corpus na drug lord si Sen. Ping Lacson. Nandoon si Ador Mawanay, dating bata raw ni Lacson, na nagkuwentong parang nasa inuman ng barkada na inutusan siya ni Lacson na mag deliver ng shabu kay Kim Wong at Jude Estrada. At nandoon si Sen. Loren Legarda na nanggagalaiti dahil iginiit ni Ador na bumili siya sa kanya ng sanlibong smuggled cellphones.  Nandoon si Defense Sec. Angelo Reyes na de-kahon lahat ng sinabi. Nandoon din si bagitong Sen. Ralph Recto na malimit magtanong ukol sa tamang procedure para walang makawawa. At nandoon naman sina Senador Nene Pimentel, Tessie Oreta at John Osme&amp;#241;a na kinawawa si Corpus at pinalabas na kumakausap siya ng puno sa gubat.  Pero ang naiwang tanong sa isipan ng madla ay kung baliktad na ba ang mundo. Bakit si Corpus ang inuusig ng mga senador imbes si Lacson na pinaratangang drug lord? May pinagtatakpan ba silang kani-kanilang kasalanan o sadyang kaya talaga nilang baligtarin ang lahat?  Natural, kailangang tiyakin kung  matino at kapani-paniwala si Corpus bilang testigo laban kay Lacson. Pero sa pagkaka-intindi ng madla sa proseso, ilalahad muna ang paratang at ebidensiya laban sa akusado. Tapos, saka pa lang kukuwestiyunin ang nag-aakusa kung solido ba ang ebidensiya at pagkatao nito. Ang nangyari, baligtad.  Pero meron pang question hour bukas. Siguro naman, tungkol na sa mga umano&amp;#146;y raket ni Lacson. Kaya&amp;#146;t abangan&amp;#133;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130776&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Sino si Ni&amp;#241;o Villamar?</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>20</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isang tawag sa telepono ang tinanggap ko noong Biyernes.  Nagpakilala siya sa aking si   Katulad ni Angelo &amp;quot;Ador&amp;quot; Mawanay, isa rin daw siyang  dating ahente ng   Mayroon siyang nais  ibunyag. Siya raw ang ibinalita ni Ador na pinatodas ni  Pero sabi niya, naligtasan daw niya ang tangka sa kanyang buhay at ngayo&amp;#146;y handang lumantad at magbunyag hinggil sa mga katiwalian ni Mancao.  Si Mancao ay isa sa mga suspek sa pagpaslang  sa PR  man na si Bubby Dacer at sa driver nitong si Emmanuel Corbito.  Pero abala ako noon sa pag-eedit ng mga balita kaya inatasan ko ang reporter nating si Doris Franche para siya kapanayamin.   Ibinunyag ni Mar na tatlo silang ipinapapapatay ni Mancao noong  Enero sa Tuba Benguet matapos bumagsak ang rehimeng Estrada.  Kasama  raw  niyang sinintensyahang tigukin ang isang nagngangalang &amp;quot;Jake&amp;quot; at isang &amp;quot;Mang Ben&amp;quot;.  Nakatakas daw silang dalawa ni Jake nang sila&amp;#146;y patakbuhin ng mga pulis na inatasang pumatay sa kanila ni Mancao.   Sa palagay  daw  ni  Mar, napatay si Mang Ben.  Aniya pa, natatandaan daw niya ang hitsura ng mga pulis na nagpatakbo sa kanila.  Taong 1994 pa raw nang una siyang i-recruit ni Mang Ben upang gawing  isa sa mga &amp;quot;palakpak boys&amp;quot; sa Baguio  na kinatitirhan ng maraming Chinese traders  na pinaghihinalaang sangkot sa pangangalakal ng droga.  Sa Baguio raw ay  dalawang Tsino ang sinalvage ng PAOCTF at matapos yon, dinala ang mga bangkay sa Araneta Avenue sa Quezon City upang palabasing nagka-shootout.  Nakasamsam daw ang mga elemento ng PAOCTF ng may dalawang kilo ng shabu pero iniutos ni Mancao na ang kalahati nito&amp;#146;t palitan ng tawas.  Marahil, ang dahilan kung bakit nais siyang ipaligpit ni Mancao ay marami na siyang alam. Pero ngayong napabalitang umeskapo na ng bansa ang kinatatakutan niyang opisyal kasama si Michael Ray Aquino, nagkaroon siya ng lakas ng loob na lumantad.  Nauna rito&amp;#146;y kinumbinsi raw siya ni Mancao na pasinungalingan ang lahat ng pagbubunyag ni Ador laban kay Lacson nang malaman ng naturang opisyal na siyang nakaligtas.  Dahil sa takot, napilitan daw siyang lumantad para  pabulaanan ang mga alegasyon ni Ador.  Ngunit ngayo&amp;#146;y sinabi niyang totoo ang mga rebelasyon ni Ador maliban ang sinabi ng huli na si Sen. Loren Legarda ay  bumili sa kanya ng mga ipinuslit na cellphones na nagkakahalaga ng P8 milyon.  Ani Mar, handa siyang humarap kahit kanino upang magsiwalat ng &amp;quot;katotohanan&amp;quot; lalo na ang may kinalaman sa mga kabulukan ni Mancao.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130783&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Unahin ang mga 'pinasingaw' ni Corpus</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>21</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nahilo ang senado at hindi malaman kung sino ang uunahing imbestigahan. Natuliro sa mga akusasyon ni Angelo Mawanay alyas Ador laban sa mga senador na sina Noli de Castro at Loren Legarda. Si De Castro umano ay tumanggap ng pera samantalang si Legarda ay bumili naman umano ng smuggled cellphones kay Ador. Nakatutok na ngayon ang atensiyon ng mga senador kay Ador at nawala ang unang &amp;quot;pinasabog&amp;quot; ni Intelligence chief Col. Victor Corpus laban kay Sen. Panfilo Lacson. Siyam na oras na ginisa si Ador ng mga senador bago ikinulong dahil walang maipakitang ebidensiya. Kahapon ay ang akusasyon pa rin sa dalawang senador ang tinalakay sa senado.  Nabaligtad ang pangyayari sapagkat ang nag-aakusa ang nalagay sa gipit na kalagayan. Kakatwang nawawala na ang mga ibinulgar ni Corpus laban kay Lacson na marami itong nakadepositong dollar sa tatlong banko sa ibang bansa. Umano&amp;#146;y $211 milyon ang nasa mga banko sa US, Canada at Hong Kong. Ang mga dolyares umano, ayon kay Corpus ay nakuha ni Lacson dahil sa mga illegal na gawain gaya ng pangingidnap, panghoholdap sa mga banko at illegal drugs.  Ang pinakamabigat na akusasyon ni Corpus kay Lacson ay ang tungkol sa illegal drugs na umano&amp;#146;y nagpasok ito sa bansa ng P250-bilyong halaga ng shabu.  Bagamat wala pang maipakitang katibayan si Corpus sa mga akusasyong pinasabog sa senador, nagkakaroon naman ng pagdududa sa katauhan ng kaibigan ni Lacson na si Kim Wong. Si Kim Wong, ayon kay Corpus ay isang big time drug lord. Tumakas o umalis na sa bansa si Wong isang araw makaraang ibulgar ito ni Corpus.   Natatahimik ang mga pinasabog kay Lacson at ang hinahalukay ay ang pagkakasangkot nina De Castro at Legarda. Mas makabubuti kung uunahin munang imbestigahan ng Senado ang kay Lacson tungkol sa pagkakamal nito ng pera at ang isyu sa illegal drugs at saka na busisiin ang tungkol kina De Castro at Legarda. Ngayong ang illegal drugs ay isa sa mga numero unong kalaban ng lipunan, mas nararapat itong pagtuunan ng pansin. Mas marami ang mapipinsala kung ang mga drug lord ay hindi masusugpo. Lalaganap ang mga halimaw na kabataang umaabuso sa shabu at apektado ang seguridad ng bansa. Kung hindi mapapatay ang ugat at ang mga nagpoprotekta sa mga drug lord, kawawa ang bansang ito. Unahing imbestigahan ang mga &amp;quot;pinasingaw&amp;quot; ni Corpus upang magkaroon ng linaw ang lahat. Katotohanan ang hinahanap ng taumbayan at hindi ang walang katapusang satsatan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130890&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang salot na droga</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>21</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Halatang gusto lang siyang sirain ng mga senador nu&amp;#146;ng Biyernes. Pero naisingit pa rin ni Col. Corpus ang pakay niya:  Ilantad ang salot na droga at ang paglaganap ng sindikato sa mataas na puwesto.  Malala na talaga ang problema sa droga. Apektado na ang lahat ng barangay at lahat ng pamilya, mayaman man o dukha. May 1.8 milyong addict sa shabu &amp;#150; isa sa bawat 43 Pilipino. Sa isang family reunion ng 50 magkapatid, magpinsan, kasama ang mga anak, tiyak may isang addict. Hindi pa kabilang ang 3.5 milyong minsanan lang suminghot ng shabu.  Kahit saan puwedeng bumili ng shabu. Sa iskinita sa squatter area o sa burger joint, sa iskuwelahan o sa kampo ng pulis, tiyak may &amp;#145;&amp;#145;tulak&amp;#146;&amp;#146;. Ginagawang sideline ng mga hikahos, kasi malaki&amp;#146;t madaling kita. Kung dati&amp;#146;y nag-aambagan ang apat na magkabarkada para bumili ng isang long neck, ngayon ay shabu na lang. Mas mura kasi, garantisado pa ang tama nang apat hanggang anim na oras. &amp;#145;&amp;#145;Wow, pare, ang bigat!&amp;#146;&amp;#146;  Tinuturing nang banta sa national security ang droga. Kasi mahigit kalahati ng heinous crimes, dala ng shabu. Patayan, gahasaan, kidnapan &amp;#150; dala ng pagkabangag o paghahanap ng pambili ng pampa-high. &amp;#145;&amp;#145;Wow, pare, maron ba tayo diyan!&amp;#146;&amp;#146;  Hindi lang iyon. Lumaki na masyado ang mga sindikato ng shabu. Kumikita na  ng bilyun-bilyong piso kada buwan. May pansuhol di lang sa karaniwang pulis kundi pati sa heneral. Pati huwes at piskal, kayang ayusin para walang kaso. Kaya nga mas maraming rapist sa death row, apat sa bawat isang pusher. Pati senador  at kongresista at Cabinet member, kayang kaibiganin sa pamamagitan ng bagol-bagol na pera.  Di maglalaon, babala ni Corpus, matutulad ang Pinas sa Colombia. Doon, pinabayaan ng gobyerno&amp;#146;t publiko na lumaganap ang cocaine. Lumakas ang drug cartel sa Medellin region. Pati kapatid ng Presidente, naging protektor. Natauhan lang sila matapos pumatay ang cartel ng mahigit 300 matitinong pulis, huwes at peryodista. Saka lang pinakilos ang militar laban sa mga heneral-pulis na kakutsaba ng cartel.  Gusto ba nating magka-ganoon din tayo?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130898&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Bumuhos ang malakas na ulan</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>21</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Habang hinihintay namin ang pagdaan ng prusisyon ay tumutulong ako sa paghahanda ng ginataang pinipig. Abala ang lahat sa nayon. May nagbabayo ng malagkit at may nagkukudkod ng niyog. Napakabango ng pinipig nang matapos mabayo. Iniabot sa akin ang kakang gata.  &amp;#145;&amp;#145;Ihalo niyo ang pinipig at gata, Doktor, pero maghintay kayo ng sumandali para masipsip ng pinipig ang gata para maging malinamnam,&amp;#146;&amp;#146; payo ni Mang Senting.  Ilang sandali pa at kumain kami ng pinipig. Napakasarap.  Mayamaya ay  narinig namin ang paparating na prusisyon. Malakas ang kantahan. Kasama sa prusisyon ang larawan ng mga patron. Ang prusisyong iyon ay ginawa para umulan at nang mabuhay ang mga tanim na palay. Natutuyo na kasi ang bukirin.  Pagdaan ng prusisyon sa bahay ni Mang Senting ay huminto sila para kumain ng pinipig at gata. Nakiinom din ng malamig na tubig.  Pagkaraan ng dalawang araw habang ako ay nasa bayan nabalitaan kong umulan sa nayon nina Mang Senting. Dininig ang kanilang panalangin sa prusisyon. Maaari nang mabuhay ang mga palay. Mabait talaga ang Diyos.  Pagkaraan pa ng dalawang linggo ay umulan pa nang pagkalakas-lakas. Sapat iyon para tuluyang mabuhay ang mga palay.   Nagpasalamat ang mga taga-nayon sa pangyayaring iyon. Buung-buo ang kanilang pananampalataya sa Diyos kaya sila dininig.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130904&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Kontratang kinansela</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>21</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si Almario ay nakipagkasundo kay Vicky na gawing subdivision ang kanyang lupang may sukat na 10,158 square meters, ngunit hindi pa ito titulado at rehistrado sa Torrens System. Ayon sa kasunduan, papatituluhan ni Almario ang lupa samantalang unti-unting ginagawa ni Vicky ang subdivision. Kasama rin sa kasunduan nila na ipagbibili ni Vicky ang mga lote sa subdivision at ang mapagbilhan ay paghahatian nila ni Almario.  Nang matatapos na ang subdivision at makaraang gumastos si Vicky ng P45,000 nagkasira ang mga partido sa kasunduan dahil umano&amp;#146;y ayaw tanggalin ni Almario ang kanilang bahay na dadaanan ng kanal at pag-aagusan ng tubig.  Dahil dito, kinansela ni Almario ang kontrata kay Vicky. Sa kabilang dako, idinemanda naman ng mag-asawang Vicky at Tommy sina Almario at asawa nitong si Minda upang ipatupad ang kontrata. Matapos ang paglilitis nagpasya ang hukuman laban kay Almario at pabor kay Vicky. Inapela ni Almario ang desisyon ngunit siya&amp;#146;y natalo pa rin hanggang sa Korte Suprema.  Hindi pa rin tumigil si Almario. Pagkaraan ng dalawang taon, siya naman ang nagdemanda kina Vicky at Tommy upang pawalang bisa ang kontrata.  Hiniling naman nina Vicky at Tommy na pawalang saysay ang demanda ni Almario sapagkat ang usaping ito&amp;#146;y napagpasyahan na ng hukuman sa unang kasong isinampa nila laban kay Almario. Sinalungat ito ni Almario. Hindi raw pareho ang unang kaso sa pangalawang kasong isinampa niya. Sa pangalawa raw kaso, hindi kasama ang asawa niya. At ito&amp;#146;y tungkol sa hindi pagtupad ni Vicky sa kontrata samantalang &amp;#146;yung una&amp;#146;y tungkol sa pagpapahinto kay Vicky na ipagpatuloy ang kontrata. Tama ba si Almario?  Mali.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130912&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mga ibong nakulong sa hawla</title> 	<author>A MISMO ni Butch Quejada</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>21</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nagmistulang mga ibon ang mga namatay sa Manor Hotel noong Sabado ng madaling araw. Para silang nasa loob ng hawla habang sumisigaw at kumakaway para sila iligtas.  Saklolo, tulungan n&amp;#146;yo kami! Ito ang sigawan ng mga taong nasa loob ng Manor Hotel habang lumalagablab ang apoy. Pitumpo katao ang namatay at karamihan sa mga ito ay miyembro ng Jesus is Lord Movement at The Garden Bible Church. Nanggaling pa sila sa probinsiya.  Awang-awa si QC Mayor Sonny &amp;#145;SB&amp;#146; Belmonte sa mga naulilang pamilya. Serbisyong Bayan ang gustong ipadama ni SB at hindi &amp;#145;&amp;#145;Isakripisyo ang Bayan.&amp;#146;&amp;#146;  Sa asar ni SB sinibak agad nito si QC Fire Marshall Supt. Ricardo Lamense. Kasi  nagpabaya ito sa serbisyo. Nagtataka si SB kung bakit nabigyan ng permiso ang Manor Hotel kahit kulang ito sa mga fire exits at ang mga bintana ay parang hawla na hindi makalabas ang mga nasa loob.  Pinakandado ni SB ang QC Engineering Dept., Business Permit and Licensing Division para bigyang daan na magsagawa ng masusing imbestigasyon ang pribadong fact-finding team na kanyang binuo.  Mga retiradong justices at private individual ang bubusisi sa nasabing trahedya para malaman ang katotohanan na nagkaroon daw  ng lagayan para hindi na suriin ang nasabing gusali.  &amp;#145;&amp;#145;Matindi ba ang corruption sa QC hall?&amp;#146;&amp;#146; tanong ng kuwagong Kotong Cop.  &amp;#145;&amp;#145;Siguro, kasi private individual ang mag-iimbestiga at hindi mga opisyal ng QC hall,&amp;#146;&amp;#146; galit na sagot ng kuwagong embalsamador.  &amp;#145;&amp;#145;Ano sa palagay mo lalalim kaya ang imbestigasyon?&amp;#146;&amp;#146; tanong ng kuwagong CO2-10 sa Aguinaldo.  &amp;#145;&amp;#145;Tiyak iyan! Hindi papayag si SB ng ningas cogon. Tandaan mo 70 ang dedbol,&amp;#146;&amp;#146; sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame.  &amp;#145;&amp;#145;Sino kaya ang mabibitag na mangongotong?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Sino pa e di&amp;#133;&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Ang mga nabukulan?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Siyempre hindi puro bukol nga ang inabot e.&amp;quot;  &amp;#145;&amp;#145;Sino nga?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;E di ang nagbulsa ng pitsa.&amp;#146;&amp;#146;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=130917&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Sana'y may matutuhan sa Manor Hotel Tr</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>22</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nang masunog ang Ozone disco noong March 18, 1996 na ikinamatay nang may 162 katao, ang akala ng marami ay magkakaroon na ng leksiyon ang mga may-ari ng building, hotel, diskuhan at iba pang establisimiyento. Marami ang naniwala na ang pagbubuwis ng mga buhay sa Ozone (karamiha&amp;#146;y mga estudyante) ay sapat nang makagising sa mga may-ari ng establisimiyento at mga opisyal ng gobyerno para tuparin ang tungkulin at nang hindi na maulit ang malagim na trahedya. Hindi rin pala. Pagkatapos masunog ang Ozone disco ay marami pang sunog na naganap at marami rin ang namatay. Itinuturong dahilan ng sunog at kamatayan ay ang kapabayaan at mga paglabag sa batas ng mga may-ari ng establisimiyento. Nakita ang kutsabahan ng mga may-ari ng building at mga opisyal na nagbibigay ng lisensiya para makapag-operate. Kumikita nang limpak na pera sa kabila na ang mga ito pala&amp;#146;y magsisilbing fire trap sa kanilang mga customer.  Ang nangyari sa Ozone ay naulit sa Manor Hotel noong Sabado ng madaling araw. Malagim ang sinapit ng 73 biktima na pawang namatay dahil sa suffocation. Nagpanic ang may 200 guest ng hotel at  nagtakbuhan para maiwasan ang makapal na usok subalit wala silang makitang fire exit. Na-trapped sila sa balkonahe na napapaligiran ng bakal. Doon sila inabutan ng kamatayan. Ang iba ay bumulagta sa hallway, banyo at hindi na nakaalis sa kuwarto. Lumabag sa fire safety rules ang hotel. Wala itong water sprinkler system at heat or smoke detectors.  Walang ipinagkaiba ang Manor Hotel sa Ozone. Marami ring paglabag sa batas subalit nakapag-operate. Ang tanong ngayon ay kung makakahalintulad din ang may-ari ng Manor Hotel sa may-ari ng Ozone na naabsuwelto sa kaso?  Naghigpit si Quezon City Mayor Feliciano Belmonte Jr. dahil sa nangyari sa Manor Hotel. Sinibak na niya ang mga opisyal na nagbigay ng permiso sa Manor. Marami pa aniyang ulo na gugulong dahil sa pangyayari.  Hindi lamang sa Quezon City maraming may-ari ng building na lumalabag sa batas. Hindi rin lamang sa Quezon City may mga opisyal ng licensing office na natatapalan ng pera. Maraming iba pa na tahasan ang paglabag at ito ang dapat bungkalin ng mga mayor. Maraming mga sinehan, dormitoryo, motel at maraming iba pang commercial establishments ang dapat inspeksiyunin. Ang nangyari sa Manor Hotel ay hindi na dapat pang maulit.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131023&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Sunog sa Manor Hotel: Pagbayarin ang may sala</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>22</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nakakakilabot ang larawan ng mga biktima ng sunog sa Manor Hotel noong Sabado. Pitumpu&amp;#146;t-tatlo katao ang namatay. Ito ang pinakamalaking sunog makaraan ang Ozone tragedy noong 1996. Ito rin ang pinakagrabeng sunog na nangyari sa isang hotel dito sa bansa ayon sa Bureau of Fire Protection (BFP).  Ayon sa ulat mula pa noong Agosto ng nakaraang taon ay natuklasan nang maraming nilabag ang hotel na mga safety regulations. Kabilang na rito ang kawalan ng alarm at sprinkler system, emergency lights, kulang ang mga fire extinguishers, walang heat at smoke detectors, maging ang mga fire exits nito sa bawat palapag ay sarado. Nabigyan diumano ng 30 araw ang hotel upang lutasin ang mga depektong ito subalit mahigit isang taon na ay wala pala ring nagagawa ang management ng hotel.  Hindi maikakaila na ang paglabag ng hotel sa itinakda ng batas ang dahilan kung bakit marami ang namatay sa insidente. Mistulang mga ibon na nakulong sa hawla at hindi makalabas ang marami sa biktima dahil sarado ang mga fire exists. Nangyari na ang ganito sa kaso ng Ozone at nakalulungkot isipin na pagkatapos mamatay ang mahigit 162  kabataan hindi pa rin nagtatanda ang mga may-ari ng mga gusali. Sana sa pagkakataong ito ay matuto na sila sa mga kamalian. Sa mga opisyal naman ng gobyerno na may kinalaman sa pagpapatupad ng fire and safety regulations, sana ay gawin ninyo ang mga tungkulin.  Huwag nang hayaang maulit pa ang ganitong trahedya.  Nararapat lamang na ang mga nagkasala sa kasong ito ay mapatawan ng parusa. Nararapat makamit ng mga biktima ang katarungan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131031&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Problema sa lupa nina Mr.&amp;amp; Mrs. Barros</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>22</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Bumili ng kapirasong lupa ang mag-asawang Graciano at  Apolonia Barros sa Sitio Ambalong, Bgy. Batan sa Aklan noong March 11, 1981. Hindi nila akalain na ito pala ang magbibigay ng problema sa kanila dahil napipintong magsampa sila ng demanda laban sa kanilang kamag-anak at lokal na banko na sa tingin nila ay magkakutsabang nilansi sila.  Kung sabagay, bago magdemanda, hinayaan muna ng mag-asawang Barros na magsagawa ng imbestigasyon ang National Bureau of Investigation (NBI) Region 6 kung bakit naibenta ng banko ang kanilang lupa samantalang alam naman ng mga opisyales nito na hinahabol nila ang naturang riceland.  Sa kanyang reklamo, sinabi ni Barros, dating director ng nabuwag na Economic Intelligence and Investigation Bureau (EIIB), na binili nila ang 4,413 square meters na lupain na pag-aari ng kanyang tatay na si Antonio noong Marso 11 nga. Subalit noong Oktubre 9,1981 naman, nag-execute ng Special Power of Attorney (SPA) itong si   Antonio na nagbibigay karapatan naman sa pamangkin niyang si Cynthia Maypa para magamit ang naturang propriedad bilang collateral para mangutang sa banko o anumang lending institution.  Dahil sa SPA nakapag-loan si Maypa sa Cooperative Rural Bank of Aklan Inc., ng halagang P3,300 noong Nov. 10, 1983. Namatay si Antonio noong Abril 21, 1994. Subalit hindi ito naging balakid para si Maypa ay muling mag-loan ng halagang P10,000 sa naturang banko noong Feb. 10, 1994 na sinundan pa ng loan na P24,000 noong Disyembre 8,1994. At dahil nga hindi na makapagbayad itong si Maypa, nailit ng nasabing banko ang lupa ng mag-asawang Barros.  Iginigiit ng mga Barros sa kanilang reklamo sa NBI na ang lahat na transaksiyon ni Maypa sa banko ay not in accordance with law at dapat lang ideklarang null .</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131038&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Sisigla rin ang ekonomiya</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito "Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>22</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sa  kabila na sunud-sunod ang mga nangyayaring kaguluhan sa Pilipinas tulad ng kidnapping sa Mindanao, isyung political at pagbaba ng piso nanatiling positibo ang pananaw  ng mga negosyante. Pinatibay ng mga pangako ni President Gloria Macapagal-Arroyo na makaaahon din ang ekonomiya ng Pilipinas. Ang positibong pagtingin ay inilahad din sa nakaraang State of the Nation Address ni GMA noong July 23. Dahil dito lalong naging kumpiyansa ang mga mamumuhunan. Pati ang mga stock market analyst ay nagpahayag na ang programa ni GMA ay malaking ginhawa subali&amp;#146;t ang tinagurian nilang &amp;#145;&amp;#145;payback&amp;#146;&amp;#146; time ay darating sa sandaling makita ang konkretong resulta ng mga ipinangako ni GMA.  Marami ang nagpahayag ng suporta para makarecover ang ekonomiya. Ipinahayag kamakailan ng Federation of Filipino-Chinese Chamber of Commerce na sinusuportahan nila ang national agenda ni GMA. Ayon sa Employers Confederation of the Philippines dapat na magkaisa ang lahat at isantabi muna ang pulitika para naman makasulong ang bansa.  Sinabi ni Joseph Roxas, pangulo ng Eagle Equities na ang pagsisikap ni GMA na mabawasan ang corruption at ang hindi makatwirang paggasta ng mga taong gobyerno ay positibong senyales para lumago ang stock market.  Si Jose Vistan ng AB Capital Securities ay nagsaad na bagama&amp;#146;t kulang sa &amp;#145;&amp;#145;specifics,&amp;#146;&amp;#146; the positive tone should provide some positive signals to the market at ngayon ay malaki ang suporta kay GMA ng mga kaalyado niya sa Kongreso ay isang malaking bagay tungo sa katuparan ng mga ipinangako niya sa sambayanang Pilipino.  Harinawang makabangon na nga ang bansa sa kahirapan. Nararapat talaga ang pagkakaisa at pagtutulong-tulong.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131044&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Toxic fumes naman ang pumapatay</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>23</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isang araw makalipas ang trahedya sa Manor  Hotel sa Quezon City na pumatay ng 73 katao, isang factory naman sa Pasig City ang nagdulot ng kamatayan sa isang 54-anyos na babae makaraang makalanghap ng toxic fumes. Pinaniniwalaang nanggaling sa LMG Chemical Corporation, isang factory ng fertilizer, ang toxic na naging dahilan din para magkaroon ng pulmonary problems ang 30 residente sa Bgy. Pinagbuhatan. Ipinasara na ni Pasig City Mayor Soledad Eusebio ang nasabing factory.  Noong nakaraang taon, isa ring factory sa Pasig ang pinaniniwalaang nagdulot ng kamatayan sa isang ginang at naging dahilan ng pagkakaospital ng may 66 na katao. Namatay ang ginang dahil sa pagkakalanghap sa isang mabahong kemikal na ibinuga rin ng factory. Hindi natukoy ng Department of Environment and Natural Resources (DENR) ang factory na dapat managot sa kabila na nag-utos na ng imbestigasyon si dating DENR Sec. Antonio Cerilles. Maaaring patuloy pang nag-ooperate ang nasabing factory hanggang sa kasalukuyan at lihim na pumapatay sa mga residente ng Pasig.  Maaaring sa mga susunod na araw ay may malalagas na namang buhay dahil sa pagkalason sa nasabing lugar kung hindi pa kikilos ang DENR at ang mga government officials.  Katulad ng ginagawang pagkilos ngayon ng Quezon City government  laban sa mga pabayang may-ari ng mga gusali at mga corrupt na city officials, ganito rin sana ang gawin ng DENR laban sa mga factory na nag-ooperate sa kabila na walang permiso o walang anti-pollution devices. Parusahan sila!  Ayon sa report ang LMG Chemical Corp. ay matagal nang inirereklamo ng mga residente dahil pati ang kanilang mga pananim ay napipinsala. Nagtataka ang mga residente kung bakit sa kabila na pinagbawalan na ito ng DENR ay patuloy pa ring nakapagpapatuloy sa kanilang operasyon.  Iisa lamang marahil ang ibig sabihin nito, may kutsabahang nangyayari sa pagitan ng may-ari ng factory at mga corrupt na DENR officials. Pera lang ang katapat. Ang ganito ay hindi na nakapagtataka. Talamak ang suhulan sa maraming sangay ng pamahalaan.  Marami ang mamamatay dahil sa kapabayaan at katiwalian. Ang masakit, ang mga maliliit ang nagbubuwis ng buhay para lamang maunawaan ang kasamaan ng ginagawa. Subalit hindi lahat ay nakauunawa at patuloy pa rin sa pagpapabaya at paggawa ng katiwalian.  Kailan nga ba makokonsensiya ang mga pabayang may-ari ng pabrika at hotel?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131128&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Sino ang utak sa pagpatay kay Ninoy?</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>23</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Noong Martes, Agosto 21, ginunita ang ika-18 anibersaryo ng  pagkakapaslang kay Ninoy Aquino.  Palaisipan  pa rin kung sino ang utak sa pagpaslang. May mga haka-haka pero hindi pa rin  depenidong matukoy kung sino ang nagpatigok kay Ninoy.  Si Marcos ba? Si Imelda? Si Ver? NPA o CIA? Walang makapagsabi nang may katiyakan.  Reporter ako noon na nagko-cover  sa Malaca&amp;#241;ang para sa isang government radio station.  Ilang araw bago magbalikbayan si Ninoy, kahuntahan naming  mga reporters sa Malaca&amp;#241;ang si  Imelda Marcos, ang Unang Ginang noon.  Nakatayo kami sa harapan ng  Galit na galit si Madame. Tinawag niya si Ninoy na &amp;quot;Walang utang na loob&amp;quot; at isang &amp;quot;evil genius.&amp;quot;  &amp;quot;Bilib ako kay Ninoy. Isa siyang genius. But he is an evil genius&amp;quot; aniya.  Di ko na matandaan ang eksaktong mga salita niya pero hindi ko malilimutan ang diwa ng kanyang mga sinabi.  Aniya&amp;#146;y  walang utang na loob si Ninoy dahil matapos siyang ipagamot sa Amerika  sa kanyang sakit sa puso ay sinimulan naman niyang siraan ang administrasyong Marcos nang ito ay gumaling na.  Alam ni Madame ang mainit na pagsalubong ng tao  na naghihintay kay Ninoy. Aniya, sa kabila ng katrayduran ni Ninoy sa administrasyon, ngayo&amp;#146;y tatanggap siya (Ninoy) ng &amp;quot;hero&amp;#146;s welcome.&amp;quot;  Kahit hindi ko matandaan ang mga eksaktong salita ni Madame, may pangungusap siyang hindi ko malilimutan sa wikang Ingles:   Prophetic ang mga salita ni Mrs. Marcos dahil nakaka-ilang baitang pa lamang si Ninoy  pagbaba sa sinakyan niyang China Air Lines ay umalingawngaw ang ilang putok na kumitil sa kanyang buhay. Isa itong karumaldumal na krimen na ibinintang sa isang Rolando Galman.  Ilan lamang kaming miyembro ng na nakarinig sa sinabing yaon ni Mrs. Marcos. Ang ilan sa kanila&amp;#146;y mga yumao na ngayon tulad nina Eli Amoroso at ang pinsan kong si Vic Ta&amp;#241;edo.  Hangga ngayo&amp;#146;y hiwaga sa akin ang mga pananalitang yaon ni Mrs. Marcos. Hindi ko ipinahihiwatig na siya ang utak. Pero malaki ang posibilidad na batid niya kung sino ang utak ng pagpaslang.  Imposible namang si Presidente Marcos. Hinang-hina si Marcos noon dahil sa katatapos na .  Isa pa, tinawagan niya sa telepono si Ninoy bago ito nagbalikbayan para balaang huwag munang umuwi dahil sa  tangka sa kanyang buhay. Kabado si Marcos noon.  Alam niya na kung mapapahamak si Ninoy, tiyak na siya ang mapaparatangan. Pero hindi napigilan si Ninoy. Nagbalik siya sa Pilipinas na sa wari&amp;#146;y alam na alam niya ang kanyang kahihinatnan.  Parang Amerika ang nag-udyok sa kanyang umuwi. Sa kabila ng babala sa kanya ng gobyerno, binigyan siya ng US passport matapos makansela ang kanyang pasaporte.  Dalawa ang kanyang pasaporte. Ang US passport at isang pekeng Philippine passport na doo&amp;#146;y &amp;quot;Marcial Bonifacio&amp;quot; ang pangalan niya.  CIA kaya ang utak? Baka naman NPA. Ah ewan. Eh kung si Kennedy misteryo pa rin ang pagkamatay hangga ngayon eh. Mabuti pa tanungin si Mrs. Marcos at baka siya ang susi sa misteryo.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131135&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Congressman, nagalit nang kumpiskahin ang kanyang </title> 	<author>LITANG SPECIAL ni Deo Macalma</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>23</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Alam n&amp;#146;yo bang galit na galit ang isang congressman nang kumpiskahin ang kanyang mga cellphones?  Ayon sa aking bubuwit, happy birthday muna kay Manong Roy Acosta ng Patrick Omar Casingan, Didi Merioles, Mila Dizon, Bro. Vany Florendo, Veronica Acosta at Deo Castro ng Unilab mula kay Manong Ed Alcaraz.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131142&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang may hawak ng pera</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>23</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    &amp;#145;&amp;#145;Sino sa inyong dalawa ni Maring ang nagpapasya?&amp;#146;&amp;#146; tanong ko kay Mang Senting nang bisitahin ko sa nayon.   &amp;quot;Kung minsan ako, kung minsan ay siya, Doktor.&amp;quot;  &amp;#145;&amp;#145;Eh, sa bahay n&amp;#146;yo?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Siyempre si Maring. Lalo na kung ang pagpapasyahan ay tungkol sa mga bata, pagkain, damit at iba pa.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;quot;Ikaw Mang Senting, ano ang pinagpapasyahan mo?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Ah, sa bukid siyempre ako ang nagpapasya. Kung kailan mag-aararo, anong uri ng palay ang itatanim, klase ng pataba at gamot laban sa kulisap. Lahat iyan ay pinagpapasyahan ko.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Sino naman ang naghahawak ng pera?&amp;#146;&amp;#146; tanong ko pa.  &amp;#145;&amp;#145;Si Maring, Doktor.&amp;#146;&amp;#146;  Nang nakausap ko ang may-ari ng fertilizer sa bayan kinabukasan ay si Mang Senting ang aming napag-usapan. Sabi ng may-ari: &amp;#145;&amp;#145;Si Mang Senting ang nakaaalam ng lahat sa kanyang bukid. Sa akin siya lumalapit kapag kailangan niya ng fertilizer at iba pa.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;E, di ayos na ang usapan n&amp;#146;yo?&amp;#146;&amp;#146;  Umiling ang may-ari. &amp;#145;&amp;#145;May kumplikasyon. Si Aling Maring kasi ang may hawak ng pera. Pag hindi siya naglabas ng pera ay walang mangyayari. Halimbawa bibili ng pataba o insecticide sa kulisap, si Aling Maring pa rin ang magpapasya.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Ibig mong sabihin kahit nakumbinse mo si Mang Senting, e hindi pa rin sapat para magpalabas ng pera si Aling Maring?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Opo, Doktor, sa bawat hari na nagsasabing siya ay may kapangyarihan ay may reyna sa likod at siyang may hawak ng pera.&amp;#146;&amp;#146;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131149&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Karapatang matuwid</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>23</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isinangla nina Valentin at Merly ang bahay at lupa nila bilang garantiya sa utang ng kanilang kompanya sa negosyo. Hindi nakabayad ang kanilang kompanya sa utang kaya sinubasta ng banko ang lupa at bahay upang mabayaran ang utang. Sa subastahan, ang banko ang nanalo at nakabili nito.  Samantala nagsampa naman ng kaso sina Valentin at Merly upang ipawalang bisa ang pagkakailit ng kanilang lupa at bahay. Nang nalaman ito ng banko, hiniling nito sa Korte na agad ibigay sa kanila ang pamumusisyon sa lupa at bahay kahit na may isang taon pa sina Valentin at Merly na tubusin ito. Iginawad naman naman ng Korte sa banko ang posesyon ng lupa at bahay pagkaraang makapagbigay ito ng piyansa.  Kinuwestiyon at pinatitigil nina Valentin at Merly ang nasabing utos ng hukuman. Ayon sa kanila, hindi raw dapat ibinigay ng hukuman ang pamumusisyon sa banko dahil hindi pa natapos ang panahon kung kailan maaari nilang tubusin pa ang lupa. Bukod dito, may kaso raw silang isinampa upang pawalang bisa ang pagkakasubasta. Kung igagawad daw ang pamumusisyon sa banko, mawawalang saysay na ang nasabing kaso nila. Tama ba sila?  Mali. Maaaring ibigay agad ng hukuman ang pamumusisyon ng lupa at bahay sa pinagsanglaan kahit hindi pa natatapos ang isang taong nilaan ng batas para tubusin ito ng nagsangla kung magbibigay ng piyansa ang nakabili ng lupa at bahay sa subastahan. Pagkaraan ng isang taon at ito&amp;#146;y hindi tinubos, ibibigay na rin ang pamumusisyon sa nakabili sa subastahan kahit walang piyansa.  Ano mang kuwestiyon tungkol sa katumpakan ng pagkakailit ay hindi magiging batayan upang ipagkait sa pinagsanglaan ang pamumusisyon ng ari-ariang sinanla. Kahit may kaso o wala tungkol sa sangla o sa pagkakailit, ang nanalo sa subasta ay may karapatang kunin ang pamumusisyon.  Kung inaakala ng nagsangla na mali ang pag-iilit o ang pagkakasangla maaari siyang magpetisyon sa hukuman na pawalang bisa ang pagkailit at ang pagkakabigay ng pamumusisyon sa pinagsanglaan sa loob ng 30 araw matapos makuha nito ang pamumusisyon. </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131154&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Harapin din naman ang iba pang problem</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>24</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Mag-iisang buwan nang umaagaw ng pansin ang mga akusasyon kay Sen. Panfilo Lacson. Mula nang lumutang si Angelo Mawanay alyas Ador, marami nang mga nangyari at nabulabog. Kabilang sa mga nabulabog ang senado na ngayon ay nagsasagawa ng imbestigasyon. Maliban kay Ador lumitaw din si Intelligence chief Col. Victor  Corpus at naging mainitan na ang mga akusasyon. Bugbog-sarado si Lacson kay Corpus na inakusahan ng money laundering, sangkot sa illegal drugs, kidnapping, salvaging at kung anu-ano pa. Pawang salag ang ginawa ni Lacson. Wala umanong katotohanan ang akusasyon ni Corpus at Ador. Bumanat uli si Ador at nasangkot pa ang mga senador na sina Noli de Castro at  Loren Legarda. Tumanggap umano ng pera si De Castro samantalang bumili naman umano si Legarda ng 1,000 smuggled cellphones. Marami nang nasangkot na mga personalidad. Kawing-kawing na.  Wala nang tinatrabaho sa senado kundi ang mga kasong ito. Kahapon ay isinalang muli si Ador at iba pa. Wala ring nakitang liwanag. Madilim na madilim pa. Kung hahalukayin ang takbo ng mga pangyayari, maaaring may katotohanan na ang mga nangyayari&amp;#146;y bahagi na ng pamumulitika. Maaaring may kaugnayan na sa 2004 elections. Dinudurog na ang mga kredibilidad ng mga nagnanais maging Presidente ng Pilipinas. Napakalayo pa ng 2004 subalit sumisingaw na ang mga baho. Wala pa ngang nagagawa ang mga inihalal noong May 14 elections ay pulitika na ang ipinakakain sa mga kapuspalad na Pilipino.  Marami nang nauubos na oras sa senado. Nauubos sa pagsasalita, pagdedebate at pagtatanong kina Ador at iba pa. Ang nagdurusa tuloy ngayon ay ang mga kawawang Pilipino na naghahangad na maipasa na ang mga batas na magbibigay-ginhawa at hahango sa kahirapan. Mismong si Legarda ang nagsabi na maraming bill ang nakalinya para talakayin subalit nasapawan ng isyu tungkol kay Lacson. Oo nga&amp;#146;t mahalagang malaman ang katotohanan tungkol sa mga akusasyon kay Lacson (lalo ang tungkol sa illegal drugs at tambak na pera nito) subalit  dapat din namang pagtuunan ang iba pang problema sa bansa.  Dapat malaman ng mga magigiting na senador na maraming Pilipino sa kasalukuyan ang naghihirap, walang makain, walang tirahan, walang trabaho, maraming maysakit, laganap ang kriminalidad, sobra ang trapik, tambak ang basura at kung anu-ano pa. Maraming problema na nararapat unahin. Isantabi muna ang pulitika at trabahuhin ang makapagpapaginhawa sa mga Pilipino. Sa ganitong paraan tiyak na aani ng papuri ang mga senador.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131243&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Panig ni Templo</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>24</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Patas ako. Kaya bibigyang-daan ko ang sagot ni Horacio Templo, SSS executive vice president na binuko kong sumusuweldo ng P314,416 kada buwan mula sa ating contributions. Mga sipi, isinalin sa Pilipino:  Sapol ako &amp;#150;&amp;#160;uli. Pero heto ang aking panig.  (1)   (2)   (3)   (4)   (5)   Dapat pa ring sagutin si Templo. Hindi suweldo ang isyu, bagamat maraming nagulat na mas mataas ang sahod niya kaysa presidente ng SSS (P100,000) o Presidente ng Republika (P25,000). Ang isyu ay husay sa trabaho, tulad ng pag-alaga sa interes ng SSS members sa mga kompanya na binilhan ng bilyon-pisong shares. Bagsak na ang halaga ng SSS shares sa Equitable-PCI. Lugi na tayo. Si Templo lang ang kumikita ng P5,000 kada upo. May P10,000 pa sa ibang boards. Tapos, naghihintay pa siya ng memo para makisimpatya raw  sa mga retiradong tumatanggap lang ng P3,000 pension.  Kung may lihim na per diem si Na&amp;#241;agas o iba pang opisyal, e di ibunyag ni Templo. Ginagatasan nila tayong SSS members at taxpayers. Erap cronies ang nakinabang sa ilalim ng mga pabayang SSS manager.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131251&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>S38-B puhunan nawala sa Estrada administration</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>24</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ayon sa pag-aaral ng isang kongresista, mahigit $38 bilyong pamumuhunan ang binawi sa bansa mula 1999 hanggang 2000. Ito ay nangyari sa ilalim ng Estrada administration. Ang dahilan ay ang katiwalian, kriminalidad at magulong takbo ng pulitika sa bansa. Dahil sa kawalang ito, may mga panukalang pinag-aralan upang manumbalik ang pagtitiwala sa kalagayang ekonomiya ng bansa. Ang mga panukalang ito ang pangunahing pinagtutuunan ng kongreso ngayon.  Sa kasalukuyan, patuloy pa rin ang ginagawang pagtitipid ng pamahalaan upang hindi lumaki ang kakulangan sa budget kung kaya ang mga agarang solusyon gaya ng pagrerepaso ng VAT at ang depekto sa koleksiyon ay isasagawa upang lalong lumaki ang kaban ng bansa. Dagdag dito sumasang-ayon din ang kongreso na madaliin ang pagpapatupad ng programang imprastruktura ng bansa kabilang na ang transportasyon at ang pagbibigay ng sapat na pondo sa mga kanayunan para sa pag-unlad ng agrikultura. Kabilang din sa pangunahing panukala ay ang agarang pagpapatupad sa programa  ng pabahay ng administrasyon at pagtatatag ng Departamento ng Pabahay. Sa ngayon, tinatayang may P4.5 milyon ang kailangan sa pabahay at inaasahan pang lalaki sa susunod na taon.  Tunay ngang ang solusyon sa pagbangon ng ating ekonomiya ay hindi de kahon na pagtingin sa buwis at pondo. Kung nais nating maiangat ang antas ng mamumuhay ng bawat Pilipino kailangang magsimula sa mga simpleng bagay gaya ng edukasyon, pabahay, kalusugan at imprastruktura. Kakabit din dito ang paglilinis sa gobyerno, paglaban sa katiwalian at pagsugpo sa kriminalidad. Sa pagtuon ng pansin sa mga pangunahing pangangailangang ito hindi lamang naipakikita ng administrasyon ang katapatan nitong maglingkod sa sambayanan kundi maiibsan din ang agam-agam ng mga dayuhang mamumuhunan sa bansa.   Inaasahan na masinsinang tatrabahuhin ng administrasyon ang kanilang mga tungkulin upang mapabuti ang pamumuhay ng bawat Pilipino.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131258&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang tawag kay Natanael</title> 	<author>AY-DANGAL ni Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>24</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sa Ebanghelyo  ni Juan. Natanael ang pangalang ibinigay kay Bartolome. Ngayon ay ipinagdiriwang natin ang kapistahan ng alagad na si San Bartolome. Isinalaysay ni Juan kung paano tinawag ni Jesus ang mga alagad, at ang bawat isang tinawag ay tumawag din ng iba pa. Tinawag ni Jesus si Felipe na nagsabi kay Natanael na natagpuan niya ang Mesias.  Ganito ang pagkasalaysay ni Juan   &amp;#145;&amp;#145;Hinanap ni Felipe si Natanael, at sinabi rito, &amp;#145;Natagpuan namin si Jesus na taga-Nazaret, ang anak ni Jose. Siya ang tinutukoy ni Moises sa kanyang sinulat sa Kautusan, at gayon din ng mga propeta.&amp;#146; &amp;#145;&amp;#145;May magmumula bang mabuti sa Nazaret?&amp;#146;&amp;#146; tanong ni Natanael. Sumagot si Felipe, &amp;#145;Halika&amp;#146;t tingnan mo.&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Nang malapit na si Natanael ay sinabi ni Jesus, &amp;#145;Masdan ninyo ang isang tunay na Israelita; siya hindi magdaraya!&amp;#146; Tinanong siya ni Natanael, &amp;#145;Paano ninyo ako nakilala?&amp;#146; Sumagot  si Jesus, &amp;#145;Bago ka pa tawagin ni Felipe, nakita na kita nang ikaw ay nasa ilalim ng puno ng igos. &amp;#145;Rabi, kayo po ang Anak ng Diyos! Kayo ang Hari ng Israel!&amp;#146; wika ni Natanael. Sinabi ni Jesus, &amp;#145;Nanampalataya ka ba dahil sa sinabi ko sa iyong nakita kita sa ilalim ng puno ng igos? Makakikita ka ng mga bagay na higit kaysa rito!&amp;#146;&amp;#146; At sinabi niya sa lahat, &amp;#145;Tandaan ninyo: makikita ninyong bukas ang langit, at ang mga anghel ng Diyos ay manhik-manaog sa kinaroroonan ng Anak ng Tao!&amp;#146;&amp;#146;  Tila baga ang kuwento nang pagtawag sa mga alagad ni Jesus ay ang paraan ding patuloy na ginagamit ni Jesus sa kanyang pagtawag ng mga disipulo ngayon. Sa unahan ng Ebanghelyo, itinuro ni Juan Bautista sa kanyang dalawang tagasunod si Jesus bilang &amp;#145;&amp;#145;Kordero ng Diyos.&amp;quot; Ang dalawang ito&amp;#146;y nanatiling kasama ni Jesus sa loob ng ilang oras. Ang isa sa mga ito ay si Andres, ang kapatid ni Simon Pedro. Dinala niya ang kanyang kapatid kay Jesus.  Ang sarili kong bokasyon na maging isang Heswita ay may ganoon ding disenyo. Ako&amp;#146;y nasa ikatlong antas ng mataas na paaralan nang makatagpo ko ang mga Heswita sa Baguio. Isang Heswitang seminarista ang nagturo sa amin ng Tagalog. Dalawa o tatlong iba pa ang nakipaglaro sa amin ng basketbol. Isa sa kanila&amp;#146;y naging coach ng aming koponan. Bago pa noon, naisip ko nang maging isang pari. Kung kaya&amp;#146;t pagkatapos ng aking graduation sa mataas na paaralan, nagpasiya akong maging isang Heswita.  Ngayon, kaming mga Heswita ay mayroong Vocations Promotion Program. Ang mga kabataang kalalakihan na nagnanais makilala ang mga Heswita ay pinadadala ng naturang programa sa loob ng tatlong araw. Ang mga kabataang lalaking ito ay tinutulungang manalangin, mag-isip at kilatisin kung sila nga ba ay tinatawag na maging mga pari. Ang Vocation Director ay si Fr. Eric Eusebio, S.J. Siya ay matatagpuan sa 134 B. Gonzalez Street, Loyola Heights, Quezon City. Ang telepono nila ay: 929-4653; 433-8410.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131264&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Supt. Navarro'nanalo'sa unang round</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>24</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kung gagawing basehan ang mga pangyayari sa Muntinlupa City nitong mga nagdaang araw, maaari nating sabihin na ang hepe ng pulisya na si Supt. Rolando Navarro ang nanalo sa unang round ng laban sa awayan diyan. Kasi nga, kahit anong akusasyon pa ang ibinato ng mga kalaban niya, hindi natinag si Navarro at sa katunayan lalong tumibay ang lagay niya kay Mayor Jaime Fresnide. Ayaw maniwala ni Fresnide sa mga sumbong laban kay Navarro at marami ang nagsasabi na may mas malalim na dahilan kung bakit nagkaganito.  At tulad ng kaso niya kay Gerra Ejercito, ang gambling lord na nakipagkasuhan sa kanya, nag-iwan din ng sugat itong si Navarro. At ang pinakamalungkot, dalawa sa ating kasamahan sa hanapbuhay ang tinamaan. Sinuspinde ng management itong dalawa dahil lamang sa affidavit ni Navarro na idinawit sila sa operasyon ng jueteng diyan sa Muntinlupa City. Ang ugat pala ng away  ni Navarro at kanyang mga kalaban ay ang jueteng.  Nagsimula ito sa kagustuhan nina Bong Pineda, ang jueteng king ng Central Luzon na kumpare ni Presidente Arroyo at Tony Santos na solohin ang operasyon ng jueteng sa siyudad ni Fresnide. Malaking porsiyento ang ini-offer ng kampo nina Pineda at Santos kaya&amp;#146;t naniniwala ang aking espiya na may nasilaw dito. Ewan ko lang kung alam ito nina Mayor Fresnide at Navarro. Subalit, hindi gaya ni Ejercito na tumahimik na lamang, itong kalaban ni Navarro sa ngayon ay umalma.  Pero preparado rin si Navarro dahil nga kaagad niyang nabusalan ang mga sa tingin niya ay nasa likod ng black propaganda laban sa kanya. Pero kung sa kaso ni Ejercito nakabalik pa si Navarro, sa tingin ko sa labanan na ito mahihirapan na siyang makatayo hanggang mag-retiro siya sa darating na Disyembre. Kaya ko ito nasabi dahil sinabi ng aking espiya na hindi rin palalampasin ng dalawang kasamahan natin sa hanapbuhay ang nangyari sa kanila. Walang &amp;#145;&amp;#145;due process&amp;#146;&amp;#146; &amp;#146;yan ang iginigiit nila dahil hindi man lang dininig ang kanilang panig. Kung sabagay, &amp;#145;&amp;#145;due process&amp;#146;&amp;#146; ang ipinangalandakan ng kampo ni  President Arroyo sa mga kalaban nila subalit sa kasong ito, mukhang nakalimot siya.   Ang balita ko kumunsulta na rin ang dalawang kasamahan natin sa kanilang mga abogado. At ang masama nito, isasama nila sa buweltang kaso si Navarro at mga pulis na pumirma sa affidavit nito.  Samantala, ang rank and file naman ng diyaryo ng dalawang kasama natin ay low-morale sa ngayon. Kung nagawa ng management ito sa kasamahan nilang may 27 taon ng nanungkulan sa opisina nila paano na lang sila. Ang tanong nila ngayon, bakit bumigay kaagad ang management sa sumbong ni Navarro? Baka maging precedent ang kaso at kawawa naman ang susunod na isumbong. Maaari ngang nanalo si Navarro sa unang round ng laban pero sa tingin ko hindi pa panahon para siya at ang kanyang mga alipores ay magselebra na. Dahil hindi pa tapos ang laban.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131269&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Supt. Navarro'nanalo'sa unang round</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>24</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kung gagawing basehan ang mga pangyayari sa Muntinlupa City nitong mga nagdaang araw, maaari nating sabihin na ang hepe ng pulisya na si Supt. Rolando Navarro ang nanalo sa unang round ng laban sa awayan diyan. Kasi nga, kahit anong akusasyon pa ang ibinato ng mga kalaban niya, hindi natinag si Navarro at sa katunayan lalong tumibay ang lagay niya kay Mayor Jaime Fresnide. Ayaw maniwala ni Fresnide sa mga sumbong laban kay Navarro at marami ang nagsasabi na may mas malalim na dahilan kung bakit nagkaganito.  At tulad ng kaso niya kay Gerra Ejercito, ang gambling lord na nakipagkasuhan sa kanya, nag-iwan din ng sugat itong si Navarro. At ang pinakamalungkot, dalawa sa ating kasamahan sa hanapbuhay ang tinamaan. Sinuspinde ng management itong dalawa dahil lamang sa affidavit ni Navarro na idinawit sila sa operasyon ng jueteng diyan sa Muntinlupa City. Ang ugat pala ng away  ni Navarro at kanyang mga kalaban ay ang jueteng.  Nagsimula ito sa kagustuhan nina Bong Pineda, ang jueteng king ng Central Luzon na kumpare ni Presidente Arroyo at Tony Santos na solohin ang operasyon ng jueteng sa siyudad ni Fresnide. Malaking porsiyento ang ini-offer ng kampo nina Pineda at Santos kaya&amp;#146;t naniniwala ang aking espiya na may nasilaw dito. Ewan ko lang kung alam ito nina Mayor Fresnide at Navarro. Subalit, hindi gaya ni Ejercito na tumahimik na lamang, itong kalaban ni Navarro sa ngayon ay umalma.  Pero preparado rin si Navarro dahil nga kaagad niyang nabusalan ang mga sa tingin niya ay nasa likod ng black propaganda laban sa kanya. Pero kung sa kaso ni Ejercito nakabalik pa si Navarro, sa tingin ko sa labanan na ito mahihirapan na siyang makatayo hanggang mag-retiro siya sa darating na Disyembre. Kaya ko ito nasabi dahil sinabi ng aking espiya na hindi rin palalampasin ng dalawang kasamahan natin sa hanapbuhay ang nangyari sa kanila. Walang &amp;#145;&amp;#145;due process&amp;#146;&amp;#146; &amp;#146;yan ang iginigiit nila dahil hindi man lang dininig ang kanilang panig. Kung sabagay, &amp;#145;&amp;#145;due process&amp;#146;&amp;#146; ang ipinangalandakan ng kampo ni  President Arroyo sa mga kalaban nila subalit sa kasong ito, mukhang nakalimot siya.   Ang balita ko kumunsulta na rin ang dalawang kasamahan natin sa kanilang mga abogado. At ang masama nito, isasama nila sa buweltang kaso si Navarro at mga pulis na pumirma sa affidavit nito.  Samantala, ang rank and file naman ng diyaryo ng dalawang kasama natin ay low-morale sa ngayon. Kung nagawa ng management ito sa kasamahan nilang may 27 taon ng nanungkulan sa opisina nila paano na lang sila. Ang tanong nila ngayon, bakit bumigay kaagad ang management sa sumbong ni Navarro? Baka maging precedent ang kaso at kawawa naman ang susunod na isumbong. Maaari ngang nanalo si Navarro sa unang round ng laban pero sa tingin ko hindi pa panahon para siya at ang kanyang mga alipores ay magselebra na. Dahil hindi pa tapos ang laban.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131269&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Cito Beltrans's prayer</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>25</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Bakit nga ba lipos ng kasamaan ang ating lipunan, pati na ang ating gobyerno?  Isa na namang   Literalna parehong nasa Quezon City rin.  Ang kapabayaan ng nakalipas na administrasyon sa lungsod ay  sumabog sa mukha ni Mayor. At least, alam na ni Mayor ang  prayoridad na agenda na dapat asikasuhin: . Katunayan, inihataw na ng alkalde ang palakol at sinibak na ang ilang opisyal ng city hall na inaakala niyang dapat papanagutin.  Lumilitaw kasi na sa nakaraang administrasyon, ang mga may-ari ng gusali ay nakalulusot kahit  kulang sa mga   sila sa mga awtoridad na nag-iisyu ng permiso.  Kaya sa panalangin ni Cito Beltran sa kanyang segment sa   Kapatid ko sa pananampalataya si Cito. Natuwa nga ako dahil </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131363&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Reklamo sa petsa ng kasal</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>25</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ikinasal ni Judge Areglo si Patricia kay Johnny, isang Amerikano. Makaraan ang ilang buwan lumipad na sa Amerika ang mag-asawa. Ngunit hindi sila nagtagal doon dahil hindi matiis ni Patricia ang lamig sa nasabing bansa. Bumalik sila sa Pilipinas.  Nagkaroon sila ng anak. Lumitaw naman ang ugali ni Johnny. Nambabae siya at binubugbog si Patricia. Hindi nagtagal, humingi pa siya ng tulong kay Judge Areglo na pawalang bisa ang kasal nila. Tinulungan naman siya ni Judge Areglo at inirekomenda siya sa isang abogado. Dahil sa tagal ng petisyon, naghinala si Johnny na may sabwatan sina Judge Areglo at si Patricia upang ipatalo ang kasong annulment na isinampa niya.  Kaya binalingan niya si Judge Areglo at sinampahan ng reklamong administratibo. Ayon kay Johnny, ikinasal daw sila ni Judge noong Marso 15, 1993. Ngunit pinalabas daw ni Judge na June 9, 1993 sila ikinasal ni Patricia kung kailan nasa ibang bansa siya.  Nang imbestigahan ang reklamo laban kay Judge Areglo, lumabas ang mga dokumentong kinakailangan para sa marriage license. Isa na rito ang sertipikasyon ng US Embassy na may kakayahan si Johnny na magpakasal sa ilalim ng batas ng Amerika. Ang sertipikasyong ito&amp;#146;y kailangang isumite sa aplikasyon ng lisensiya kung saan ang isang partido sa kasal ay isang banyaga. Ang petsa sa nasabing sertipikasyon ay May 19, 1993. Bukod dito, ang sertipikasyon tungkol sa pre-marriage counselling, isa pang dokumentong kailangan para mabigyan ng lisensiya ay may petsang May 25, 1993. Batay sa mga dokumentong ito, may katotohanan kaya ang paratang ni Johnny kay Judge Areglo na pinalitan lang nito ang petsa ng kanilang kasal ng June 9, 1993 sa halip na March 15, 1993?  Wala.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131370&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Si Manda kaya?</title> 	<author>A MISMO ni Butch M. Quejada</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>25</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sinong kamote ang nagbigay ng basbas para ilagay ang isang money changer booth sa gitna ng arrival duty free area na kinokondena ngayon ng mga taga-banko sa Ninoy Aquino International Airport?  Imbudo ang money changer dahil sa ganda ng location porke nasasala nila ang lahat ng mga dumarating na pasahero galing abroad kaya wala na halos turista at Overseas Filipino Investors na magpalit ng foreign currencies sa mga banko tulad ng BPI, Security Bank, Land Bank, Equitable Bank, Banco de Oro, Philippine National Bank at Bank of Commerce.  Bulong sa mga kuwago ng ORA MISMO magpupulong daw ang mga bank manager para humingi ng audience kay MIAA general manager Ed Manda tungkol sa isyung ito.  Sumbong ng isang bank manager sa mga kuwago ng ORA MISMO ang mga kahera ng nabanggit na money changer ay may access sa mga restricted area samantala silang mga taga-banko ay hanggang lobby lamang ang access.  Malaki ang renta ng bawat banko sa MIAA management hindi biro ang binabayaran nila rito. Kaya pumapalag sila sa nangyayaring yarian?  &amp;quot;Business is business kanya-kanyang gimik mas naging mautak ang may-ari ng money changer kaya nakapili ito ng magandang puwesto at siyempre matindi ang godfather kaya pasensya sila?&amp;quot; anang kuwagong haliparot sa cabaret sa Caloocan City.  &amp;quot;Dapat patas lang ang laban,&amp;quot; sabi ng kuwagong Kotong Cop.  &amp;quot;Siyempre sa buhay ng tao may isang kamote at nangangamote?&amp;quot; inis na sabi ng kuwagong naghuhukay ng kanyang sariling libingan.  &amp;quot;Maniwala kaya ang mga may-ari ng banko sa NAIA na wala silang transaksyon tungkol sa palitan ng pitsa?&amp;quot; tanong ng kuwagong SPO-10 sa Crame.  &amp;quot;Ewan ko!&amp;quot; sagot ng kuwagong maninipsip ng tahong.  &amp;quot;Ano ang dapat natin gawin ngayon?&amp;quot; tanong ng kuwagong CO2-10 sa Aguinaldo.  &amp;quot;Palagay ko panahon na.&amp;quot;  &amp;quot;Nang pag-aklas?&amp;quot;  &amp;quot;Hindi,&amp;quot;  &amp;quot;E, ano?&amp;quot;  &amp;quot;May gusto kasing magpayaman,&amp;quot;  &amp;quot;Sino?&amp;quot;  &amp;quot;Secret.&amp;quot;  &amp;quot;Sino nga!&amp;quot;  &amp;quot;Iyong mga nasa Australia ngayon at nagpapatayo ng bagong bahay?&amp;quot;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131381&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Cherry Hills at Payatas: Huwag kalimut</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>26</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Noong July 9 ng nakaraang taon, ang bundok naman ng basura sa Payatas dumpsite ang naguho at inilibing ang may 230 katao. Mas malagim at nakahihilakbot sapagkat sa tambak ng mabahong basura nalibing ang mga biktima. Hanggang sa kasalukuyan, nananatili pa rin sa alaala ng mga nakaligtas na biktima ang malagim na pangyayari. Isang bangungot na mahirap lusawin at laging dumadalaw. Mayroon pang inang nasiraan ng ulo dahil sa pagkamatay ng kanyang anak. Hanggang sa kasalukuyan, hindi pa rin nakakamit ng mga biktima ang katarungan.Ang pagguho ng lupa noong Huwebes ay hindi grabe kung ikukumpara sa Cherry Hills at Payatas subalit maaaring may mangyari pang trahedya kung hindi magiging handa ang pamahalaan partikular ang local government officials. Dapat na maging alerto ang mga local government official sa kanilang nasasakupan upang hindi na maulit ang trahedya. Lalo pa&amp;#146;t ang pag-ulan ay maaari pa umanong magpatuloy hanggang sa susunod na buwan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131481&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang 'circus' sa senado</title> 	<author>USADA ni Dante L.A. Jimenez</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>26</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    For  the crime of answering questions addressed to him, Angelo Mawanay alyas &amp;#145;&amp;#145;Ador&amp;#146;&amp;#146; was detained in the basement of the senate building for &amp;#145;&amp;#145;contempt&amp;#146;&amp;#146;, after implica-ting Sen. Loren Legarda in the course of the senate&amp;#146;s investigation on Ador&amp;#146;s knowledge on the alleged anomalies involving Sen. Ping Lacson.While he may have said something that Legarda did&amp;#146;nt like, she is not the senate personified. She is in fact, only one of 24 senators. Ang nakalulungkot pa dito ay nang nag-motion si Senator Nene Pimentel na i-detain si Ador ay nag-second  the motion si Legarda na siyang tinamaan ng pahayag ni Ador.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131490&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Erythema</title> 	<author>AT'S UP DOC? ni Dr.Tranquilino Elica&amp;#241;o Jr</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>26</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Marahil ay ngayon n&amp;#146;yo lamang nabasa ang salitang erythema. This is a skin disorder characterized by the engorgement of superficial blood vessels and the appearance of red inflamed patches.  &amp;#150; ito ay mga red blotches, lumps at blisters sa mga kamay, braso at katawan. Karaniwan ito sa mga batang babae. Virus at allergic reaction sa mga gamot na barbiturates at sulphonamides ang dahilan nito; 5.) </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131497&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Paglingon sa mga bayani</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito"Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>26</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ginugunita ngayon ang National Heroes Day.  Bukod kina Rizal, Bonifacio at Mabini, marami pang bayaning nabuwal para ipagtanggol ang Inang Bayan. Lingunin natin ang kabayanihan ng ipinamalas ng iba pang bayaning Pilipino.Tinaguriang &amp;#145;&amp;#145;Grand Old Woman  of the Revolution&amp;#146;&amp;#146; si Melchora Aquino na lalong kilala bilang Tandang Sora. Walumpu&amp;#146;t apat na taon siya ng sumapi sa Katipunan. Namatay siya sa gulang na 107.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131504&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Makipot na pintuan</title> 	<author>AY-DANGAL ni Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>26</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sa ating Katesismo, tinatanong tayo: Bakit tayo nilikha ng Diyos? At ang sagot ay: Nilikha tayo ng Diyos upang mahalin at paglingkuran siya at maging maligayang kapiling niya magpakailanman sa langit. Kinakailangan na maging malinaw para sa atin ang intensiyon ng Diyos para sa bawat isa sa atin.&amp;#145;&amp;#145;Kapag ang pinto&amp;#146;y isinara na ng puno ng sambahayan, magtiis kayong nakatayo sa labas, at katok nang katok. Sasabihin ninyo, &amp;#145;&amp;#145;Panginoon  papasukin po ninyo kami.&amp;#146;&amp;#146; Sasagutin niya kayo, &amp;#145;&amp;#145;Hindi ko alam kung tagasaan kayo! At sasabihin ninyo,  &amp;#145;&amp;#145;Kumain po kami at uminom na kasalo ninyo, at nagturo pa kayo sa mga lansangan namin.&amp;#146;&amp;#146; Sasabihin naman ng Panginoon, &amp;#145;&amp;#145;Hindi ko alam kung tagasaan kayo! Lumayo kayo sa akin, kayong lahat na nagsisigawa ng masama!&amp;#146;&amp;#146; Tatangis kayo at magngangalit ang inyong ngipin kapag nakita ninyong nasa kaharian ng Diyos sina Abraham, Isaac at  Jacob, at  ang lahat ng propeta, at kayo nama&amp;#146;y ipinagtabuyan sa labas! At darating ang mga tao buhat sa silangan at kanluran, sa hilaga at timog, at dudulog sa hapag sa kaharian ng Diyos. Tunay ngang may nahuhuling mauuna, at may nauunang mahuhuli.&amp;#146;&amp;#146;Para sa paglulubag ng ating kalooban at para sa ating pag-asa, mayroong sinabi si San Pablo sa kanyang sulat kay Timoteo: &amp;#145;&amp;#145;Nais ng Diyos na ang lahat ng tao ay maligtas.&amp;#146;&amp;#146; (1 Tim. 2:4). Nais ng Diyos na kayo&amp;#146;y maligtas. Binuksan niya ang pintuan. Dapat ninyong naisin na makapasok sa naturang pintuan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131508&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Baguhin ang trato di ang pangalan</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>27</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Unang tinawag na OCWs ang mga Pilipinong nagtatrabaho sa ibang bansa. Dekada &amp;#146;70 nang dumagsa sila sa ibang bansa partikular sa Saudi Arabia. Simple lamang ang tawag sa kanila noon dahil siguro hindi pa nakikita ang magagawang tulong nila para sa bansa. Makaraang bitayin si Flor Contemplacion noong 1995, ang OCWs ay naging OFWs o Overseas Filipino Workers. Direktang nagpapakilala sa mga manggagawang Pilipino. Ngayo&amp;#146;y may bago na namang pangalan ang mga itinuturing na bayani ng bagong panahon. Mula sa OCWs at OFWs ngayo&amp;#146;y OFIs na ang tawag sa kanila. Mga Overseas Filipino Investors na raw sila. Si President Gloria Macapagal-Arroyo ang nagpanukala sa pangalang iyan kamakailan. Malaki umano ang tulong na nagagawa ng mga bagong bayani ayon kay GMA.  May katwirang binyagan ng bagong pangalan ang mga bayani ng bagong panahon dahil sila ang sumasagip sa lumulubog na ekonomiya ng bansa. Nang grabeng manalasa ang economic crisis sa Asia noong 1997 at grabeng tinamaan ang Pilipinas, ang mga contract workers ang sumagip dahil sa ipinadadala nilang dolyares. Subalit kahit na nasagip ng mga bagong bayani ang bansa, wala namang naipakitang pagkupkop ang gobyerno ni dating President Fidel Ramos. Hindi nga ba&amp;#146;t sa panahon niya binitay ang domestic helper na si Flor. Nang mabitay saka lamang natauhan si Ramos at nagsagawa ng mga pagbabago sa kalagayan ng mga bagong bayani. Ganoon pa man salat pa rin ang ipinakita. Hilaw pa rin.  Kung salat ang Ramos administration, wala ring nagawa si dating President Estrada sa mga bagong bayani. Nanatiling tumutulay sa alambreng may tinik ang mga OFWs. Patuloy ang pagmamaltrato at pang-aabuso at marami ang hindi nakatikim ng kalinga sa gobyerno. Marami ang napupugutan ng ulo; may mga maid na ginagahasa ng amo, binubuhusan ng kumukulong tubig at pinapalantsa; maraming nakukulong kahit na walang kasalanan.  Ngayo&amp;#146;y pinaganda ang pangalan ng mga bagong bayani ng bansa &amp;#150; overseas Filipino investors. Masarap pakinggan. Ang tanong, magkaroon din kaya ng magandang hinaharap ang mga OFIs at makaaasa na ng tunay na kalinga sa pamahalaan. Kung pangalan lamang ang binago at hindi ang trato, mabuti pa&amp;#146;y hindi na ito bininyagan ng ibang pangalan. Ang kailangan ng mga bagong bayani ay saklolo sa kagipitan at pang-aabusong kanilang nararanasan. Sa ganito makatatanaw ng utang na loob sa mga bagong bayani. Simple lamang.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131615&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Wong idiniin si Ping</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>27</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ika  ng mga Tagalog, ang isda ay nahuhuli sa bunganga. Sa pagtestigo ni Chinese national Kim Wong sa Senado nu&amp;#146;ng Huwebes, marami siyang inamin na magsasabit sa sarili at sa kaibigang Senador Ping Lacson.  Siyempre, abot-abot ang pagtanggi ni Wong sa mga paratang nina Col. Victor Corpus, Ador Mawanay at     dating interior secretary Fred Lim na siya&amp;#146;y big-time drug lord. Pero sa matinding pagtatanong ng mga senador, marami siyang ibang krimen na di-sinasadyang inako. Kaya hayon, huli.  Una, pinagmalaki ni Wong na bilang negosyante, niregaluhan niya  ng tatlong cellphone si Lacson nu&amp;#146;ng PNP at PAOCTF chief pa ito. Hindi lang &amp;#146;yon. Inutusan pa raw  niya si Mrs. Wong na bayaran ang buwanang phone bills  ni Lacson. Paglabag ito sa Revised Penal Code, Anti-Graft and Corrupt Practices Act, at Code of Conduct and Ethical Standards for Public Officials and Employees. Bawal sa tatlong batas ang pagreregalo ng malalaking halaga sa mga taga-gobyerno. Siyempre, bawal din tumanggap ng  malalaking regalo ang mga opisyal. Kaya&amp;#146;t isinabit bale ni Wong ang sarili at si Lacson. Mahigit tig-P5,000 pa naman ang bawat cellphone, di pa kasama ang buwanang bills sa numbers 0918-9007171, 0918-9007777 at 0918-9717171.  Ikalawa, inamin ni Wong na bagamat Chinese citizen siya, nag-contribute siya ng t-shirts at streamers sa election campaigns nina Lim, Lacson at Manila Mayor Lito Atienza. Sabit siya sa ilalim ng Omnibus Election Code, na nagbabawal sa mga dayuhan na makilahok sa kampanya sa ano mang paraan, lalo na sa contributions in cash or in kind. Kulong at deportation ang parusa rito.  Naalala ko tuloy ang ginawa ng matapang na prosecutor Eliot Ness kay Mafia ganglord  Al Capone sa US nu&amp;#146;ng 1920s. Hindi niya mahuli-huli ang madulas na alyas Scarface sa mga kasong droga at pagpatay. Pero napakanta niya ang accountant ni Capone. Napa-amin niya sa mga ilegal na kita ng Mafia. Naipakulong niya si Capone di sa kasong drug-trafficking kundi sa tax evasion. Ayos!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131625&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Psy war ng Sayyaf</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>27</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isyung malaki ang umano&amp;#146;y sabwatan ng militar at ng Abu Sayyaf sa Basilan.  Pati  upang mag-imbestiga.  Ang unang nagbunyag sa  na ito ay ang paring si Cirilo Nacorda.  Naulinigan umano niya ang  pakikipag-usap ni Abu Sayyaf Leader Abu Sabaya sa cellphone sa ipinapalagay niyang kagawad o opisyal ng militar.  Ayon sa salaysay ng pari, nahiwatigan niya ang sabwatang ito ng tanungin  ni Sabayya kung ano&amp;#146;y oras lulusob ang militar.  Ito ay nangyari nang magkanlong ang bandidong pangkat sa isang kapilya kasama ang mga bihag ilang buwan na ang nakalilipas.  At dahil nga sa pagkabigo ng militar na  durugin ang Abu Sayyaf sa kabila ng utos ni Presidente Gloria Macapagal Arroyo na all-out military offensive laban sa  naturang grupo, madaling mapaniwala ang tao na may  sabwatan nga.  Ngunit dapat tayong magsuri. Kung totoong may sabwatang nangyayari  sa militar at Abu Sayyaf, bakit kailangang iparinig ito ni Sabaya sa pari at ilang sibilyang bihag na kalauna&amp;#146;y pinalaya upang patibayan ang rebelasyon ni Nacorda?  Posibleng ito&amp;#146;y isang psychological warfare upang ma-demoralize ang militar.  At ganyan nga ang nangyari. Demoralisado ang mga opisyal at kawal sa Basilan na siyang tumutugis sa mga bandido.  Sa ano mang giyera, kapag demoralisado ang kalaban ay malaking bentahe na sa kabilang kampo.  At kesyo totoo o hindi ang naturang connivance, sa mata ng mapanghusgang  tao ay kontrabida ang militar.  At lalo pang  sumahol ang masamang impresyong ito ng taumbayan sa militar dahil  sa pagsadya pa ng Senado sa Mindanao kamakailan upang gumawa ng imbestigasyong  ginawan pa ng full press coverage ng radyo, telebisyon at pahayagan.  Parang lantang gulay tuloy ang militar. Kapag demoralisado ka, bagsak ang iyong enerhiya at iya&amp;#146;y advantage para sa kalaban.  Hindi ako kumakampi sa militar. Hindi ko sinasabing  kasinungalingan ang akusasyon laban dito.  Ang sinasabi ko lang ay dapat maging mapanuri at hindi mapanira ang taumbayan.  Give the military the benefit of the doubt at magkaroon na lamang ng silent investigation sa akusasyong ito. Kung mapapatunayang totoo, papanagutin ang mga dapat managot.  Ngunit ito&amp;#146;y hindi na dapat gawing isang public circus na magpapatindi sa galit ng tao sa gobyerno lalo na sa militar.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131632&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Malalim na ugnayan ng Pilipinas at Indonesia</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>27</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Naging matagumpay ang pagbisita ni Indonesian President Megawatti Sukamoputri noong nakaraang linggo sa bansa. Sa mga pagpupulong ng mga kinatawan ng dalawang bansa, may 26 na kasunduan ang nilagdaan upang maging mas malalim at mas matibay ang ugnayan ng Pilipinas at Indonesia. Kabilang sa mga kasunduang ito ay may kinalaman sa pag-unlad ng agrikultura, pangingisda at kalakalan.  Sa mainit na pagtanggap ni President Gloria Macapagal-Arroyo kay Megawatti marami ang nakapansin sa maraming pagkakatulad ng Indonesia at Pilipinas. Parehong naging magulo ang sitwasyong pulitikal ng dalawang bansa nitong mga nakaraang taon. Sina Arroyo at Megawatti ay parehong anak ng mga dating Presidente. Pareho ring namayani ang diktadura sa dalawang bansa sa matagal na panahon. Gaya ng Pilipinas, napatalsik din ng Indonesia ang dati nitong Presidente dahil sa katiwalian at hindi maayos na pamamalakad sa pamahalaan. Ang malaganap na suporta at pagtitiwala ng mga mamamayan ang siyang nagluklok kina GMA at Megawatti.  Maraming pagkakahawig ang Pilipinas at Indonesia hindi lamang sa pulitika kundi maging sa kasaysayan. Idagdag pa rito na ang Pilipinas at Indonesia ay parehong miyembro at sumusuporta sa Association of  Southeast Asian Nations (ASEAN) na itinatag para sa pagsulong ng ekonomiya at matatag na ugnayang pulitikal sa ating rehiyon.  Ang malalim na ugnayan ng Pilipinas at Indonesia ay magiging kapaki-pakinabang sa atin kabilang na rito ang pagsasagawa ng matagumpay na usapang pangkapayapaan sa pagitan ng administrasyon at ng MILF. Ang Indonesia ay namumuno sa isang komite ng Organization of Islamic Conference &amp;#150; isang grupo ng mga bansang Muslim, na sumusuporta sa usapang pangkapayapaan.  Maraming Pilipino rin ang naninirahan sa Indonesia kung kaya malaki rin ang pangangailangan sa mga produktong Pinoy maging sa larangan ng pelikula. Malaking tulong din sa industriya ng pelikulang Pilipino kung  maipapalabas sa Indonesia ang mga sineng gawa sa atin.  Bagaman muling nagsisimula ang Pilipinas, makatutulong sa atin ang matatag na ugnayang pulitikal at ekonomiya sa Indonesia at ibang karatig-bansa.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131638&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Sina Wong at Uy ang sisira kay Atienza</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>27</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Hindi pa nga nahihilom ang sugat na dala ng kontrobersiyal niyang kaibigan na si Kim Wong, heto na naman at may humahatak pababa sa pangalan ni Manila Mayor Lito Atienza. At habang usap-usapan itong kaso ni Wong na ayon sa military intelligence chief na si Col. Victor Corpus ay isang drug lord na kaibigan ni Sen. Ping Lacson, lalo pang bumabaho ang pangalan ni Mayor Atienza dahil sa isang bata niyang si Totoy Uy alyas Totoy Bato.  Kung babalewalain ni Atienza itong problemang dala nina Wong at Uy, maaaring masira ang pangalan niya sa masa at sa gayon maapektuhan ang kandidatura niya para sa pangatlong termino sa darating na 2004 elections. Para sa kaalaman ng lahat, itong sina Wong at Uy ay minana lamang ni Atienza sa kanyang political benefactor na si dating Manila Mayor Alfredo Lim. Ang dalawa ay mga henchmen ng yumaong kaibigan ni Lim na si Sy Pio Lato.  Noong kapanahunan ni Lim si Wong ay nasa t-shirt business lang samantalang si Uy ay luminya sa basura at ang gamit nga ay ang Leonel Haulers. Pero kung paniniwalaan si Corpus, si Wong ay luminya sa droga at ang kakutsaba nga ay si Ping. At hindi rin pahuhuli si Uy dahil lahat na halos ay pinakialaman niya sa City Hall at pati na rin ang pulisya. Kung nasawata kaagad ni Corpus si Wong sino naman kaya ang lulutang para mapigil si Uy na ang taguri sa ngayon ay &amp;#145;&amp;#145;Little Mayor&amp;#146;&amp;#146; na ng Maynila? Si Lim kaya?  Sinabi ng aking espiya na hindi lamang paghakot ng basura ang pinasok ni Uy kundi lahat ng supply o kagamitan sa City Hall mula sa paper clip hanggang sa pinakamahal na kagamitan ng siyudad. Pati pagtambak ng lubak sa mga sira na kalye ay hawak ni Uy, ayon sa aking espiya. Ganyan siya kalakas kay Atienza. Ang pinakamasama pa, pati pulisya ay inuutusan ni Uy kung ang interest niya ang nakataya.  Ang ginagamit ni Uy ay ang isang Insp. Cabagnot, na bulsa niya ang inuuna at hindi ang kapakanan ng bayan. Ayon sa aking espiya, dapat ding alamin ni Atienza kung paano nagkaroon ng mamahaling kotse itong si Cabagnot eh maliit lang naman ang suweldo ng pulis. Dapat madala na si Atienza sa problemang dulot ni Wong. Papayagan ba niya na ang isang Uy lamang ang sisira ng lahat ng ipinundar niya sa Maynila? Dapat nang posasan ni Atienza itong si Uy ng sa gayon ay mapigilan na ang paglaki ng ulo.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131643&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Inutil na fire service</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>28</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isang linggo na ang nakalilipas mula nang maganap ang sunog sa Quezon City Manor Hotel na pumatay ng 75 katao. Gumigiling na ang batas upang panagutin ang mga may-ari ng hotel at mga opisyal ng Bureau of Fire Protection (BFP) na nagpabaya sa kanilang tungkulin. Marami ang naniniwala na ang nangyaring trahedya ay maghahatid na ng katarungan sa mga biktima at hindi magniningas-kugon ang mga awtoridad sa isinasagawang imbestigasyon. Hindi ito matutulad sa nangyari sa Ozone Disco na marami rin ang namatay subalit napagkaitan ng katarungan.  Ang nangyari sa Manor Hotel ay dapat magsilbing aral sa gobyerno ni President Gloria Macapagal-Arroyo. Silipin niya kung bakit nagiging inutil sa serbisyo ang BFP. Napapabayaan na ba ang kagawarang ito kaya nagiging inutil. O sagad-sagad din ang corruption sa bureau na ito. Panahon na para magising ang kasalukuyang pamahalaan para hindi na maulit ang mga trahedya.  Inutil ang fire service at hindi na ito maitatatwa. Kung may pagpapabaya ang mga may-ari ng establishments,  malaki rin ang kasalanan ng BFP kung bakit marami ang nasasayang na buhay. Sa nangyaring sunog sa Manor Hotel, lumitaw ang &amp;quot;pagkainutil&amp;quot; ng BFP sapagkat hindi kaagad umano nakapagresponde ang mga bumbero rito. Sinasabi ring naunahan pa nang malalayong fire department ang mga nasa Quezon City bago nakaresponde.   Isa sa mga itinuturong dahilan kung bakit inutil ang BFP ay ang kakulangan ng mga kagamitan ng mga bumbero sa pagsagupa nila sa sunog. Wala silang helmet, boots at depektibo ang mga ginagamit na hoses, nozzles at walang smoke ejectors. Karamihan din sa kanilang mga fire trucks  ay sira. Salat na salat ang BFP sa mga kagamitan. Maaaring ang dahilan nito ay ang kakulangan nila ng perang pambili sa mga kagamitan. Umano&amp;#146;y P3 bilyon lamang ang nakalaang budget sa BPF.  Ayon sa report mula 1995 hanggang noong July ng kasalukuyang taon ay may 1,563 katao na ang namamatay at may P36 bilyon ang napinsala sa mga ari-arian. May 16 na bumbero naman ang namatay noong nakaraang taon, ayon pa sa report.  Hindi lamang ang katigasan ng ulo o kapabayaan ng mga may-ari ng establishments ang dahilan kung bakit may malalagim na sunog, malaki rin ang papel ng BFP at dapat itong pagtuunan ng pansin ng kasalukuyang pamahalaan. Sikapin ng pamahalaan na magkaroon ng mga makabagong kagamitan ang BFP upang makapagligtas ng mga nasa panganib at makadalo sa tawag ng pangangailangan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131732&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Si Ador bilang witness</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>28</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang Pinoy talaga, mahilig mang-alaska. Si Sen. Loren Legarda, miski nanggagalaiti na kay Ador Mawanay nang paratangan siyang bumili ng 1,000 smuggled cellphones, nakuha pang magpatutsada. Pinaalala niya habang nakatitig sa baba ni Ador na si fairy tale character na Pinocchio ay humahaba ang ilong tuwing nagbubulaan. Tapos kumalat na ang text messages na pinabubulaanan daw nina Peping Cojuangco at Sec. Emy Boncodin na&amp;#133; hindi na bale, ang sagwa, e.  Hati ang publiko kung paniniwalaan o hindi si Ador. Sabi ng ilan, diretso at walang-kurap kung magsalita. Ayon naman sa iba, aminadong pusakal kaya hindi dapat patulan si Ador. Sabat tuloy ng isang beteranong abogado, &amp;#145;&amp;#145;Isa lang sa dalawa, marami siyang alam tungkol sa mga raket ni Sen. Ping Lacson&amp;#133; o kaya likas siyang bulaan.&amp;#146;&amp;#146;  Kayang kilatisin si Ador. Pag-aralan lang sana ng mga senador ang ugali ng isang stool pigeon &amp;#150; kriminal na ikinakanta ang kakosa. Gayon din ang mga Russian KGB spies na sunud-sunod sumuko sa American CIA nu&amp;#146;ng 1960s.  Ang mga &amp;#146;yan, may mga tunay na istorya &amp;#150; puwedeng patunayan ng dokumento, kayang beripikahin ng ibang witness. (Tulad ng ibinunyag ni Ador na Citibank-San Francisco account number 0102-7720-0045-5000 ni Lacson &amp;#150; bagay ng pinatotohanan ng FBI).  Pero may fairy tales din sila. Unang uri: istoryang di-mabeberipika pero nakatanim bilang totoo sa isip ng stool pigeon. (Tulad ng akala ni Ador na sangkot si Fidel Ramos sa pag-kidnap kay Bubby Dacer, dahil narinig niyang sinabi &amp;#146;yon ni Lacson sidekick Michael Ray Aquino. Pinaandaran lang pala siya!) Ikalawang uri: istoryang palabok o inimbento para hindi maalis ang stool pigeon sa witness protection na may libreng  pabahay at pakain. (Ganyan malamang ang istorya ni Ador kay Loren).  Kaya dapat mag-concentrate ang mga senador sa mga tunay na istorya ni Ador &amp;#150; &amp;#146;yung mga kayang patunayan at beripikahin.  O, heto na naman ang text na hindi &amp;#145;&amp;#145;bomba&amp;#146;&amp;#146; ang pinasabog ni Vic Corpus nang magdala ng surprise witness. &amp;#145;&amp;#145;Bombay&amp;#146;&amp;#146; pala. Alaskado.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131740&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ligawan sa baryo</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>28</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    &amp;quot;Paano ka ba niligawan ni Mang Pinong?&amp;#146;&amp;#146; Tanong ko kay Aling Rosing habang umiinom kami ng sabaw ng buko. &amp;#145;&amp;#145;Baka naman kinindatan ka lang ay sumama ka nang magtanan.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Naku, Doktor, nahirapan si Pinong. Tatlong taon siyang nanligaw at nagtiyaga,&amp;#146;&amp;#146; sagot ni Aling Rosing.  &amp;#145;&amp;#145;Eh, di ang dami mong natanggap na sulat mula sa kanya?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Hindi sulat Doktor kundi mga matalinghagang salita ang kanyang ginamit.&amp;quot;  Nagbigay si Aling Rosing ng ilang halimbawa:  &amp;#145;&amp;#145;Kung ako&amp;#146;y umakyat sa bayabas,  Hindi kaya ako madulas?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Hindi siguro naman  Kung sa puno ka dadaan.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;quot;Kung ako kaya&amp;#146;y magpagulong-gulong  Hindi kaya ako mahulog sa balon?&amp;#146;&amp;#146;  Pagkatapos ng talinghaga ay nakabisita na raw si Pinong kay Aling Rosing.  Ang kasunod ay mga pagsubok sa tiyaga ni Mang Pinong. Kailangan siyang mag-igib ng tubig, magsibak ng kahoy at mag-araro sa bukid.  &amp;#145;&amp;#145;Napakabigat naman &amp;#146;yan.&amp;quot;  &amp;#145;&amp;#145;Hindi naman, Doktor. Sinusubukan lang ang kanyang tiyaga at pasensiya. Ang katwiran ay simple lang.  Kung makapagtitiyaga siya sa paninilbihan tanda iyon na mapagpapasensiyahan niya ako pagkasal na kami. Pati pagsagot ng &amp;quot;oo&amp;quot; ay tatlong taon din bago niya nakamit. Parte rin iyan ng pagsubok.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Parang pinarusahan mo si Pinong.&amp;quot;  &amp;quot;Hindi naman Doktor dahil maaari niyang kantiin ang dulo ng aking daliri.  &amp;quot;&amp;#145;Hindi siya nakahalik?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Hindi Doktor. Noong kasal kami at walang nakakakita saka lamang siya nakahalik.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Naku, patay na pala ang kabayo nang mahalikan ni Pinong ang damo.&amp;quot;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131747&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pabayang jeepney driver</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>28</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si  Baldo  ay may-ari at driver ng isang passenger jeepney. Isang araw na siya&amp;#146;y pumapasada isinakay pa niya si Jennifer, isang estudyante, kahit puno na ng 24 na pasehero ang kanyang jeepney. Naglagay lang siya ng kahoy na upuan sa likod ng jeepney para makaupo si Jennifer.  Habang patungo sa Poblacion, nagbaba ng isang pasahero si Baldo. Ipinara niya ang kanyang jeepney sa gilid ng highway na nakausli ang likuran. Dahil nasa dulo si Jennifer, kailangang bumaba siya upang paraanin ang pasaherong bababa. Siya namang pagdating ng cargo truck ni Johnny na minamaneho ni Inggo at binundol ang jeepney ni Baldo. Dahil dito, nabali ang binti ni Jennifer. Naospital siya ng 15 araw at  na-plaster cast ang kanyang binti ng tatlong buwan. Hindi na siya nakapagpatuloy ng kanyang kursong  physical education.  Idinemanda ni Jennifer si Baldo para bayaran lahat ang pinsalang tinamo niya. Samantala idinemanda ni Baldo si Johnny at Inggo. Sinabi ni Baldo na si Johnny at Inggo raw ang may sala at dapat magbayad ng pinsala ni Jennifer. Tama ba si Baldo?  Mali.  Ang pananagutan ni Baldo kay Jennifer ay iba sa pananagutan nina Johnny at Inggo kay Baldo. Si Baldo ay mananagot kay Jennifer batay sa isang kontrata na dalhin ang pasahero ng ligtas sa anumang sakuna sa patutunguhan nito. Ang pananagutan ni Johnny at Inggo kay Baldo ay hindi batay sa kontrata kundi sa kapabayaan.  Ipinapalagay ng batas na pag may nangyari sa pasahero, naging pabaya ang may ari ng sasakyan. Kailangang patunayan ng may-ari na siya&amp;#146;y hindi naging pabaya. Sa kasong ito&amp;#146;y hindi masasabing hindi naging pabaya si Baldo. Unang-una hindi tama ang pagkakaparada ng kanyang jeepney. Ito&amp;#146;y nakabalandra sa highway. Kaya ito&amp;#146;y traffic obstructionism. Pangalawa, overloading siya. Nagsakay pa siya kahit puno  na ang jeepney. Inilagay pa niya sa panganib si Jennifer dahil sa dulo niya ito pinaupo. Kaya dapat magbayad si Baldo ng P50,000 na danyos, P10,000 na attorney&amp;#146;s fees at P1,000 sa gastos sa kaso. </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131753&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>OFWs galit kina Ople at Oreta</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>28</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ilang overseas Filipino workers (OFWs) ang aking nakausap sa maikling paglalakbay ko sa ilang bansa nitong nakaraang linggo. Nagugulumihanan sila sa mga nagaganap sa ating bansa tungkol sa mga paratang kay Sen. Panfilo Lacson at sa ginagawang pagtatakip ng kanyang mga kaalyadong senador.  Maliwanag na karamihan sa ating mga kababayan ay naniniwala sa mga alegasyon nina Col. Victor Corpus, Angelo &amp;#145;&amp;#145;Ador&amp;#146;&amp;#146; Mawanay, Rosebud, Danny Devnani at iba pa. Sinasang-ayunan nila ang mga isiniwalat laban kay Lacson sa pagkakasangkot nito sa drug syndicate, money laundering, kidnapping for ransom at iba pang kriminalidad.  Napag-alaman ko na bago pa man hayagang lumabas sa media ang balita tungkol sa mga diumanong mga bank accounts ni Lacson sa America, napag-uusapan na pala ito ng mga Pinoy doon. Kaya hindi na sila nagulat nang sumabog ang mga &amp;#145;&amp;#145;bomba&amp;#146;&amp;#146; nina Ador at Corpus laban kay Lacson.  Naramdaman ko ang sama ng loob ng mga nakausap kong OFWs sa mga senador na nais na ipatigil ang senate hearings. Mura ang narinig ko laban kina Sen. Blas Ople at Sen. Tess Oreta na nagpanukalang itigil na ang ginagawang pagdinig ng Committee on National Defense. Ang mga OFWs ay nagsabing dapat malaman sa madaling panahon kung ano ang katotohanan sa mga kaso ni Lacson.  Nakalulungkot marinig sa  mga kababayan ang kanilang mga sentimiyento sa mga nagaganap na kaguluhan dito sa ating bansa. Sinabi nilang nagbabago na ang kanilang pag-iisip na bumalik dito dahil sa magulong sitwasyong nangyayari ngayon. Ayon naman sa iba, ipagpapatuloy nila ang plano nilang magnegosyo rito kapag napatunayan nilang mayroon nang hustisya kahit man lamang sa pamamagitan ng kalalabasan ng mga kaso laban kay Lacson.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131759&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Kung talagang anti-gambling</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>29</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Magandang malaman na tutol si President Gloria Macapagal-Arroyo sa sugal. Anti-gambling pala siya. Kakaiba ang pananaw niya kay dating President Estrada maraming uri ng sugal ang nangibabaw sa dalawang taong panunungkulan. Kung hindi napatalsik sa puwesto si Estrada baka ngayo&amp;#146;y sa sugal na lamang iniaasa ng mga Pilipino ang kanilang kinabukasan. Ipinakita ni GMA na tutol siya sa anumang uri ng sugal nang i-reject niya kamakalawa ang muling pagbubukas ng jai alai sa kabila na binigyan na ito ng go signal ng Supreme Court. Ipinatigil ng Korte ang jai alai noong November 2000 at nitong nakaraang June. Kahit pa ang Philippine Amusement and Gaming Corporation (PAGCOR) ang aatasang mag-operate sa jai alai, matigas pa rin ang paninindigan ni GMA na hindi ito papayagan. Ayon kay GMA ang kanyang gobyerno ay hindi hihikayat na mamayagpag ang sugal sa bansa.  Subalit may kakatwang nakikita sa pagtutol ni GMA na mag-operate uli ang jai alai. Kung talagang ayaw niyang mamayagpag ang mga sugalan sa bansang ito, bakit marami pa ring mga illegal na sugal na ngayo&amp;#146;y namamayagpag at nakasakmal sa mahihirap na Pilipino. Patuloy na pinaiikot ng mga lantarang sugalan ang buhay ng mga Pinoy at sa mga sugal na ito iniaasa ang kinabukasan. Maski ang pambili nila ng bigas ay itataya pa sa sugal.  Isa sa mga sugal na patuloy na namamayagpag sa kasalukuyan at hindi masawata ng Department of Interior and Local Government (DILG) at Philippine National Police ay ang jueteng. Patuloy pa rin ang malawakang jueteng sa kabila na ibinabando ng DILG at PNP na malawak ang kanilang operasyon para maputol na ang sugal na ito sa buong bansa. Marami nang pagbabantang ginawa ang DILG at PNP laban sa mga jueteng operators subalit wala ring nangyari. Nagkaroon pa sila ng jueteng summit ilang buwan na ang nakararaan at kasama pa nila si Ilocos Sur Gov. Luis &amp;quot;Chavit&amp;quot; Singson. Wala ring nangyari rito. Lumala pa ang problema sa jueteng.  Kakatwa na laban pala si GMA sa anumang uri ng sugal, e bakit hindi niya ipag-utos sa DILG at PNP na magkaroon ng seryosong operasyon sa jueteng. Dakpin ang mga big time jueteng lords at hindi ang mga maliliit na kubrador. Ang ugat ang putulin saka na ang mga sanga. Kapag nawala ang jueteng saka pa lamang siguro may maniniwala na laban nga sa sugal si GMA. Pupusta kami.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131864&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Kung talagang anti-gambling</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>29</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Magandang malaman na tutol si President Gloria Macapagal-Arroyo sa sugal. Anti-gambling pala siya. Kakaiba ang pananaw niya kay dating President Estrada maraming uri ng sugal ang nangibabaw sa dalawang taong panunungkulan. Kung hindi napatalsik sa puwesto si Estrada baka ngayo&amp;#146;y sa sugal na lamang iniaasa ng mga Pilipino ang kanilang kinabukasan. Ipinakita ni GMA na tutol siya sa anumang uri ng sugal nang i-reject niya kamakalawa ang muling pagbubukas ng jai alai sa kabila na binigyan na ito ng go signal ng Supreme Court. Ipinatigil ng Korte ang jai alai noong November 2000 at nitong nakaraang June. Kahit pa ang Philippine Amusement and Gaming Corporation (PAGCOR) ang aatasang mag-operate sa jai alai, matigas pa rin ang paninindigan ni GMA na hindi ito papayagan. Ayon kay GMA ang kanyang gobyerno ay hindi hihikayat na mamayagpag ang sugal sa bansa.  Subalit may kakatwang nakikita sa pagtutol ni GMA na mag-operate uli ang jai alai. Kung talagang ayaw niyang mamayagpag ang mga sugalan sa bansang ito, bakit marami pa ring mga illegal na sugal na ngayo&amp;#146;y namamayagpag at nakasakmal sa mahihirap na Pilipino. Patuloy na pinaiikot ng mga lantarang sugalan ang buhay ng mga Pinoy at sa mga sugal na ito iniaasa ang kinabukasan. Maski ang pambili nila ng bigas ay itataya pa sa sugal.  Isa sa mga sugal na patuloy na namamayagpag sa kasalukuyan at hindi masawata ng Department of Interior and Local Government (DILG) at Philippine National Police ay ang jueteng. Patuloy pa rin ang malawakang jueteng sa kabila na ibinabando ng DILG at PNP na malawak ang kanilang operasyon para maputol na ang sugal na ito sa buong bansa. Marami nang pagbabantang ginawa ang DILG at PNP laban sa mga jueteng operators subalit wala ring nangyari. Nagkaroon pa sila ng jueteng summit ilang buwan na ang nakararaan at kasama pa nila si Ilocos Sur Gov. Luis &amp;quot;Chavit&amp;quot; Singson. Wala ring nangyari rito. Lumala pa ang problema sa jueteng.  Kakatwa na laban pala si GMA sa anumang uri ng sugal, e bakit hindi niya ipag-utos sa DILG at PNP na magkaroon ng seryosong operasyon sa jueteng. Dakpin ang mga big time jueteng lords at hindi ang mga maliliit na kubrador. Ang ugat ang putulin saka na ang mga sanga. Kapag nawala ang jueteng saka pa lamang siguro may maniniwala na laban nga sa sugal si GMA. Pupusta kami.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131864&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Kung talagang anti-gambling</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>29</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Magandang malaman na tutol si President Gloria Macapagal-Arroyo sa sugal. Anti-gambling pala siya. Kakaiba ang pananaw niya kay dating President Estrada maraming uri ng sugal ang nangibabaw sa dalawang taong panunungkulan. Kung hindi napatalsik sa puwesto si Estrada baka ngayo&amp;#146;y sa sugal na lamang iniaasa ng mga Pilipino ang kanilang kinabukasan. Ipinakita ni GMA na tutol siya sa anumang uri ng sugal nang i-reject niya kamakalawa ang muling pagbubukas ng jai alai sa kabila na binigyan na ito ng go signal ng Supreme Court. Ipinatigil ng Korte ang jai alai noong November 2000 at nitong nakaraang June. Kahit pa ang Philippine Amusement and Gaming Corporation (PAGCOR) ang aatasang mag-operate sa jai alai, matigas pa rin ang paninindigan ni GMA na hindi ito papayagan. Ayon kay GMA ang kanyang gobyerno ay hindi hihikayat na mamayagpag ang sugal sa bansa.  Subalit may kakatwang nakikita sa pagtutol ni GMA na mag-operate uli ang jai alai. Kung talagang ayaw niyang mamayagpag ang mga sugalan sa bansang ito, bakit marami pa ring mga illegal na sugal na ngayo&amp;#146;y namamayagpag at nakasakmal sa mahihirap na Pilipino. Patuloy na pinaiikot ng mga lantarang sugalan ang buhay ng mga Pinoy at sa mga sugal na ito iniaasa ang kinabukasan. Maski ang pambili nila ng bigas ay itataya pa sa sugal.  Isa sa mga sugal na patuloy na namamayagpag sa kasalukuyan at hindi masawata ng Department of Interior and Local Government (DILG) at Philippine National Police ay ang jueteng. Patuloy pa rin ang malawakang jueteng sa kabila na ibinabando ng DILG at PNP na malawak ang kanilang operasyon para maputol na ang sugal na ito sa buong bansa. Marami nang pagbabantang ginawa ang DILG at PNP laban sa mga jueteng operators subalit wala ring nangyari. Nagkaroon pa sila ng jueteng summit ilang buwan na ang nakararaan at kasama pa nila si Ilocos Sur Gov. Luis &amp;quot;Chavit&amp;quot; Singson. Wala ring nangyari rito. Lumala pa ang problema sa jueteng.  Kakatwa na laban pala si GMA sa anumang uri ng sugal, e bakit hindi niya ipag-utos sa DILG at PNP na magkaroon ng seryosong operasyon sa jueteng. Dakpin ang mga big time jueteng lords at hindi ang mga maliliit na kubrador. Ang ugat ang putulin saka na ang mga sanga. Kapag nawala ang jueteng saka pa lamang siguro may maniniwala na laban nga sa sugal si GMA. Pupusta kami.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131864&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Tuloy ang laban sa katiwalian</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec.Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>29</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Habang patuloy ang ginagawang paglilinis sa pamahalaan at pagsasagawa ng mga repormang magpapasigla sa ekonomiya, lumulutang pa rin ang mga katiwalian sa mga sangay ng ahensiya. Isang halimbawa ang karanasan ng maraming negosyante sa Mindanao. Ayon sa Mindanao Business Council, lubhang napakahirap kumuha ng mga lisensiya sa mga sangay ng gobyerno kung kaya  ayaw  ng mga lokal nilang mamuhunan sa mga negosyo.  Maging ang mga banyagang grupo na tumutulong sa bansa gaya ng United States Agency for International Development (USAID) ay dismayado sa kalakaran ng ilang ahensiya ng pamahalaan. Ayon sa isang USAID representative sa bidding pa lang ng mga proyekto ay hinihingan na umano ang mga kontraktor ng10-20 percent ng halagang proyekto upang makuha ang kontrata. Kabilang din sa mga problemang kailangang lutasin ay ang mabagal na pag-usad ng mga papeles kung kaya imbes na mabilis ang transaksiyon ng mga pribadong nagnenegosyo sa gobyerno ay lalong lumalaki ang kanilang gastusin sa mga &amp;#145;&amp;#145;padulas&amp;#146;&amp;#146; o lagay.  Sa ganitong sitwasyon, hindi lamang ang mga negosyante ang dehado, kundi higit ang ekonomiya at ang ating bansa. Tinatayang P609 bilyon ang nawala sa kabang bayan nitong nakaraang limang taon dahil sa corruption, pondo na maaari sanang gamitin ng pamahalaan sa mga serbisyo publiko at programa nito gaya ng edukasyon, pabahay at imprastruktura.  Ang paglilinis sa pamahalaan ay kailangang pagtulung-tulungan ng lahat. Ang umpisa ng proseso ng pagbabago sa kaisipan ng mga Pilipino ay sa pamamagitan ng pagkilala sa katiwalian bilang sakit sa lipunan. Mabuti na lamang at tumataas ang kamalayan ng mga Pilipino na ang corruption ay isang suliraning panlipunan. Ayon sa pag-aaral ng Social Weather Station (SWS), noong Oktubre 1999 ay 54 percent ang nagsabing ang katiwalian ay pangunahing nakasisira sa ating pag-unlad. Tumaas noong Marso 2000, 60 percent; 74 percent noong Oktubre 2000 at 81percent noong Disyembre 2000.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131873&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mga testigo ng bayan</title> 	<author>PAG MAY KATWIRAN ni Jopet Sison</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>29</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang mortal enemy ni Sen. Ping Lacson ay si Angelo Mawanay alyas  Ador. Si Ador ngayon ang man of the hour na tulad noon ay si Ninoy Aquino, Yasay at Chavit Singson. Walang kaduda-duda na ang isang taong gaya ni Ador na lumalabas sa publiko at mambintang ng katiwalian laban sa isang senador, ay dapat pakinggan at pag-aralan. Ang publiko ngayon ang dapat maging listo at mapagsuri upang malaman kung sino ba talaga ang nagsasabi ng totoo. Wika nga lagi ng mga testigo . At sa ating paglaya, sana ay may  institusyon pa tayong maaasahan upang itaguyod ang pamahalaan.  Ang taumbayan ay nalilito kung sino ang kanilang paniniwalaan, ang newly elected multi-star general na senador, o ang isang batang agent na hinarap ang mga sirkumstansiya ng pagsasalita? Kung ako ang tatanungin, mahalaga nga ang ebidensiya bilang patunay sa mga isiniwalat ni Ador, pero mahalaga rin na bigyan ito ng pansin at tulungang maghanap ng pruweba ang taong naglakas loob na magsiwalat nito. Sabi nga ng marami  At sa mga detalye at bigat ng testimonyang binitiwan, nagbabaga na umuusok pa.  Gaya ng ginawa ni Yasay at Gov. Chavit Singson, Clarissa Ocampo at Atty. Curato, nang ipaglaban nila ang katotohanan, itinaya nila pati ang buhay ng kanilang pamilya. Gayon din, nakasalalay ang buhay at katahimikan ng pamilya ni Ador, dahil sa kanyang pagtestigo. Kung pagbabasehan natin ang Bibliya, ang daan patungong katotohanan ay sa pamamagitan ng makitid na pinto. Sino ba sa mga nagbibitiw ng salita ang dumadaan sa makitid na pinto? Ito marahil ang nagsasabi ng katotohanan.  Huwag sanang magisa at malason sa usok ng batikos, harassment at detention ang mga taong may mensahe    para sa taumbayan. Hayaan nating marinig ng tao ang mga pananalita. Taumbayan ang maghuhusga ng katotohanan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131880&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Trapik, basura at lubak na kalsada</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>30</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Tatlong problema ang dinaranas ngayon ng mga taga-Metro Manila: Grabeng trapik, nilalangaw na tambak ng mga basura at ang lubak-lubak na mga kalsada. Lalong lumubha ang tatlong problemang ito dahil sa sunud-sunod na pag-ulan at pagbaha na may isang buwan nang nararanasan. Kung magpapatuloy pa ang malalakas na pag-ulan, inaasahan na lulubha pa ang pananalasa ng tatlong problemang ito.  Mapanganib sa kalusugan ang nagkalat na mga nilalangaw na basura. Maghahatid ng sakit. Ang mga basura ay kumalat dahil tinangay ng baha. Kumawala sa mga pinagtapunang estero at inihatid sa mga kalsada at ang karamihan ay sa pintuan mismo ng mga iresponsableng residente. Ang mga tambak ng basura rin ang magiging tirahan ng mga lamok na nagdadala ng dengue. Sa kasalukuyan, marami nang biktima ng dengue ang nairereport hindi lamang dito sa Metro Manila kundi pati sa mga probinsiya. Ang aksiyon ng kinauukulan ang hinihintay para agarang makolekta ang mga basura na ayon sa pagtaya ay may 6,000 tonelada araw-araw.  Ang trapik ay matagal nang problema na hindi masolusyunan ng pamahalaan. Bilyong piso ang nasasayang dahil sa trapik. Sa pananalasa ng baha ay lalong umigting ang grabeng trapik sa maraming lugar sa Metro Manila at wala namang aksiyon ang Metro Manila Development Authority kung paano ito malulunasan. Kapag umulan o bumaha ay kakatwang hindi na makita ang mga MMDA traffic enforcers para magsaayos ng traffic. O kung naroon man sila ay walang ginagawa kundi ang mangotong.  Isa rin sa dahilan kung may grabeng trapik ay dahil sa mga sira-sirang kalsada. Maraming kalsada sa Metro Manila ngayon ang lubak-lubak dahil tinangay ng baha ang mga ipinatong na aspalto rito. Iniiwasan ng mga sasakyan ang mga lubak na nagiging dahilan ng trapik. Wala pang nakikitang pagkilos sa Department of Public Works and Highways (DPWH) para ayusin ang mga lubak. Ang isang nakababahala ay baka maging madalian na naman ang pagtatapal ng DPWH sa mga lubak-lubak. Isang buhos ng ulan at ragasa ng baha ay tatangayin na ang itinapal. Inanod na ang perang galing sa buwis ng mamamayan.  Ang agarang pagkilos ng mga sangay ng gobyerno ay kailangan para masolusyunan ang tatlong problemang ito sa Metro Manila. Kailangan din naman ang kooperasyon ng taumbayan lalung-lalo na sa walang disiplinang pagtatapon ng basura na ugat din ng pagbaha, pagtatrapik at pagkasira ng mga kalsada.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131969&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>The evil times are here!</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>30</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    I would like to quote   Kung lubha na tayong naliligalig sa mga problemang nangyayari sa bansa  at iba pang kasamaan ay nangyayari rin sa ibang bansa. Baka mas masahol pa kumpara sa Pilipinas.  Si Ed Silvoso ay isang  ng NPC nitong Setyembre 1, 2001.   Inanyayahan naming dumalo sa pagtitipong ito na idaraos sa   Malaki kasi ang impluwensya ng media sa isip ng mga tao. Ano mang nailalathala sa pahayagan o napapanood sa telebisyon at napapakinggan sa radyo ay  nagbibigay ng certain degree of influence in the minds of the people.  Media can convict or even exhonarate a person being charged of a crime even prior to the promulgation by the proper court.  Kapag may mga bigating taong nahaharap sa mga asunto, karaniwang pinapaandar ang propaganda machine. Sinusuhulan ang media upang sumulat ng mga balita o artikulong paborable sa taong naaakusahan.  Kaya nga may tinatawag na  If media is tainted with corruption, pati na ang madlang tumatangkilik dito&amp;#146;y nahahawahan ng katiwalian.  Ngunit ang katiwalian ay hindi ekslusibo sa isang sektor. Hindi lamang ito lumulukob sa mga politiko. Ang lahat ng tao ay puwedeng maging tiwali. Gaya ng sinasabi ng Biblia   Ikaw, ako, tayong lahat, kung hindi man tayo gumagawa ng katiwalian ngayon ay maaaring  magkamali sooner or later.  At sa pagdaraan ng mga araw, nadarama na natin ang kaganapan ng  nakasulat sa ng Biblia.  This is about the difficult times to come when people will be greedy, selfish, boastful and conceited. Walang awa at walang takot sa Diyos.  Ano man ang ating relihiyon, iisa lang naman ang basic teaching: ang pagiging mabuti at pagbabalik-loob sa Diyos.   Ang Pilipinas ay nasa krisis. ng bawat isa sa atin ang solusyon sa mabilis na pagkawasak ng moralidad ng ating lipunan.  Kung may nalalabi pang taong maka-Diyos, manalangin tayo at magsilbing ehemplo ng mga taong kinasihan ng Panginoong Diyos.  By the way, sa pagbisita ni Dr. Silvoso sa NPC, magkakaroon ng mini concert at dito&amp;#146;y aawit sina </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131977&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>OFWs: Nababahala na sa graft and corruption</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>30</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isa sa ikinababahala ng ating mga kababayang nasa ibang bansa ay ang paglaganap ng bribery sa kataas-taasang sangay ng gobyerno. Sino ba naman ang hindi mangangamba kung mababalitaan na pati ang mga justices ng Court of Appeals (CA) ay nasusuhulan na rin ng pera? Ito ay kumalat dahil sa diumanong desisyon ng CA na hindi na dapat mabuksan pang muli ang kaso ng Kuratong Baleleng laban kay Sen. Ping Lacson.  Marami ang hindi sumasang-ayon sa inilabas na hatol ng CA. Naniniwala sila na maaari pang ipagpatuloy ang pagdinig sa kaso ng Kuratong Baleleng kahit na ito ay lampas na sa dalawang taon, ang legal na termino ng panahon na dapat paghahain ng mga ebidensiya.  Maliban dito, nababalita rin noon na may kalokohan ding nangyayari sa Supreme Court. Ngunit natakpan ito nang mabalita ang tungkol sa malaganapang bribery sa Commission on Elections (Comelec). Sino ang hindi naniniwala sa dagdag-bawas na pinagkakakitaan ng mga opisyal at tauhan ng mga taga-Comelec? Hanggang ngayon, ang lagayan sa Comelec ay talamak pa rin. Ito mismo ang isinigaw ng isang Comelec Commissioner.  Hindi ko masisisi na mabahala ang ating mga kababayang nasa ibang bansa. Malaking kahihiyan ang nangyayaring ito. Para bagang lumilitaw na lahat ng Pilipino ay corrupt, mandaraya at magnanakaw. Kung kayo ay isang Pinoy na nasa ibang bansa, maiintindihan ninyo kung bakit sensitibo ang ating mga kababayan sa mga nagaganap na kawalanghiyaan dito sa Pilipinas.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131984&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>OFWs: Nababahala na sa graft and corruption</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>30</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isa sa ikinababahala ng ating mga kababayang nasa ibang bansa ay ang paglaganap ng bribery sa kataas-taasang sangay ng gobyerno. Sino ba naman ang hindi mangangamba kung mababalitaan na pati ang mga justices ng Court of Appeals (CA) ay nasusuhulan na rin ng pera? Ito ay kumalat dahil sa diumanong desisyon ng CA na hindi na dapat mabuksan pang muli ang kaso ng Kuratong Baleleng laban kay Sen. Ping Lacson.  Marami ang hindi sumasang-ayon sa inilabas na hatol ng CA. Naniniwala sila na maaari pang ipagpatuloy ang pagdinig sa kaso ng Kuratong Baleleng kahit na ito ay lampas na sa dalawang taon, ang legal na termino ng panahon na dapat paghahain ng mga ebidensiya.  Maliban dito, nababalita rin noon na may kalokohan ding nangyayari sa Supreme Court. Ngunit natakpan ito nang mabalita ang tungkol sa malaganapang bribery sa Commission on Elections (Comelec). Sino ang hindi naniniwala sa dagdag-bawas na pinagkakakitaan ng mga opisyal at tauhan ng mga taga-Comelec? Hanggang ngayon, ang lagayan sa Comelec ay talamak pa rin. Ito mismo ang isinigaw ng isang Comelec Commissioner.  Hindi ko masisisi na mabahala ang ating mga kababayang nasa ibang bansa. Malaking kahihiyan ang nangyayaring ito. Para bagang lumilitaw na lahat ng Pilipino ay corrupt, mandaraya at magnanakaw. Kung kayo ay isang Pinoy na nasa ibang bansa, maiintindihan ninyo kung bakit sensitibo ang ating mga kababayan sa mga nagaganap na kawalanghiyaan dito sa Pilipinas.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131984&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Batas na hindi nakasulat</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>30</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ako at si Mang Senting ay naglalakad papunta sa bayan nang madaanan namin si Tasyo na mag-isang nag-aararo sa bukid.  &amp;quot;Hoy Tasyo, bakit ka ?&amp;quot; bati ni Mang Senting. Kumaway lamang si Tasyo sa amin.  Noon ko lang narinig ang salitang ?&amp;quot; tanong ko kay Mang Senting.  &amp;quot;Pag nagtatrabaho kang nag-iisa ay tinatawag na nag. May kahalong hindi marunong makisama,&amp;quot; sagot ni Mang Senting.  &amp;quot;Kasalungat ng salitang ?&amp;quot; tanong ko?  &amp;quot;Kaya lang si Tasyo ay marunong makisama at makibagay,&amp;quot; dugtong ni Mang Senting.  &amp;quot;Ano ang batayan mo?&amp;quot;  &amp;quot;Kung gusto mong malaman, Doktor, tingnan mo ang sagot ng mga taga-nayon kung tumawag ka ng . Halimbawa, may ipagagawa ka na kailangan ang tulong ng iba. Sasagot ang mga magsasaka na tinulungan mo. Kung wala kang tinulungan, walang darating. Iyan ang tanda ng marunong makisama.&amp;quot;  Sa siyudad, ang patakarang sinusunod ay nakasulat na batas. Sa nayon, mas importante ang batas na hindi nakasulat.  Nang bago pa ako sa nayon, akala ko ang mga magsasaka ay tamad. Kasi nakikita kong wala na silang ginagawa mula alas-11 ng umaga hanggang alas-3 ng hapon.  Nalaman ko na alas-4 pa lang ng madaling-araw ay nagtatrabaho na sa bukid ang mga magsasaka para masamantala ang lamig at wala pang init ng araw. Sa hapon itinutuloy ang trabaho hanggang alas-6 ng gabi.  Ibig sabihin, nakapagtatrabaho sila ng 10 oras sa maghapon. At kapag nagpahinga sa lilim ay may binubutinting na iba pang gawain.  Kung iyan ay katamaran, hindi ko alam kung ano ang kasipagan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=131990&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Magkaisa na laban sa bawal na droga</title> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>31</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    May katotohanan man o wala ang mga ibinulgar ni Mary Ong alyas Rosebud tungkol sa transhipment ng shabu sa Pilipinas galing China, may malaki na itong epekto sa taumbayan, nagkaroon sila ng malay sa numero unong problema ng lipunan. Marami nang nakaunawa na talamak na ang problema sa illegal drugs at kailangan na ang pagkilos upang matapos na ang paghahari ng mga drug traffickers. Sa mga ibinunyag ni Rosebud, kailangang magkaroon na ang gobyerno ng puspusang kampanya laban sa mga salot ng lipunan. Ang kailangan ay kamay na bakal at hindi basta pagbabanta lamang. Aksiyon ang kailangan katulong din ang pakikiisa ng taumbayan.  Isa sa mga nakagigimbal na ibinulgar ni Rosebud ay ang pagkakasangkot ng mga matataas na opisyal ng Philippine National Police (PNP) sa illegal drugs. Sangkot si Sen. Panfilo Lacson na da-ting PNP chief; Police Director Reynaldo Acop, Supt. John Campos, Supt. Francisco Villaroman at iba pa. Sinabi ni Rosebud na sentro ng droga ang Camp Crame sapagkat dito dinadala ang mga shabung inuorder nila mula sa Xiamen, China. Ipinagbibili umano ito sa mga Chinese nationals na nakakulong sa Crame. Si  Rosebud ay dating undercover agent ng binuwag na Presidential Anti-Organized Crime Task Force (PAOCTF). Si Lacson umano ang nag-recruit sa kanya noong 1993 upang mapasok ang Hong Kong triad. Pumupunta umano siya sa China para umorder ng shabu na ididiliber sa Pilipinas.  Ngayong nalaman ng taumbayan, ang transhipment ng shabu sa pamamagitan ng mga PNP officials, madaling gumawa ng konklusyon na hindi nga madudurog ang mga salot ng lipunan sapagkat ang inaakalang huhuli sa mga ito ay siya palang mga gumagawa at nagpoprotekta. Kalokohan ang mga sinabi noon ni dating President Estrada na gagawin niyang drug-free country ang Pilipinas sa panahon ng kanyang panunungkulan. Malaking pagkukunwari sapagkat sa panahon niya nangyari ang pagkakasangkot ng PNP sa sindikato ng droga.   Ngayon, pati ang mga liblib na barangay sa buong bansa ay narating na ng shabu. Marami nang ginagawang halimaw. Dahil sa shabu kaya may nangre-rape, nagnanakaw at pumapatay.  Bagong dungis na naman sa PNP ang ibinulgar ni Rosebud. Sa palagay namin mahirap nang makabangon ang PNP sa dami ng nakakulapol na dumi. Pagkakaisa na ng mamamayan  ang kailangan para maisalba ang Pilipinas sa bawal na droga.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=132084&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pahabol sa Agosto: Buwan ng Wika</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>31</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Agosto ay Buwan ng Pambansang Wika, buwan ng papuri sa wika natin.   May puna na mahahaba raw  masyado ang mga katagang Pilipino, kaysa Ingles. Halimbawa ang salitang  E di mas mahaba, mas maraming sayang na tinta&amp;#146;t papel.  At miski mas mahaba ang Filipino, mas onomatopoetic (ngek, wala yata niyan sa Pinoy) naman kaya Ingles. Ibig sabihin, mas kumikiliti sa imahinasyon habang binibigkas  o binabasa. Halimbawa ang pagkahaba-habang  hindi matatalo ng Ingles. &amp;#146;Yung una ibig sabihin maraming humps; &amp;#146;yung ikalawa, maraming ruts. Pero mas malinaw ang imahe sa utak nu&amp;#146;ng Filipino, di ba?  Filipino ang Wikang Pambansa. Halaw ito saTagalog at iba pang mga wika sa Pilipinas, tulad ng Ilokano, Pangasinan, Zambal, Bikolano, Ilonggo, Waray, Bisaya, Maguindanao, Maranao, Tausug, Samal, Kiniray-a, Cuyunin &amp;#150;mahigit 70 lahat &amp;#150; at humiram din sa English at Espa&amp;#241;ol. Ito rin ang  (pulutang pisngi ng baboy).  Masigla ang Filipino. Galing kasi sa iba&amp;#146;t ibang salita ng mga Pinoy na buhat naman sa iba&amp;#146;t ibang tribu at dugo. Parang daddy ko na tubong Pampanga at mommy ko na laking Espa&amp;#241;ol sa Cavite. Ako naman, Manila-boy. Kaya halo-halo ang salita ko. Sabi ko nga, </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=132092&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Gobyernong laban sa droga</title> 	<author>PAG MAY KATWIRAN ni Jopet Sison</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>31</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nakagugulat ang testimonya ni Mary Ong alas Rosebud. Isipin n&amp;#146;yo naman ang perang kumakalat ay umaabot sa P96 bilyon, at P24 bilyon nito ay  sa Hong Kong Triad drug syndicate, ang P72 bilyon ay napupunta sa Pilipinas. Sa Kanyang salaysay ang mga pulis din ang nakikinabang sa sindikatong ito. Ayon naman kay Intelligence Chief Col. Victor Corpus, maraming empleado at ahensiya ng gobyerno ang nasa payroll ng drug lords kaya&amp;#146;t nakapapasok ang droga at nabebenta sa Pilipinas. Kung totoo ito, talagang malala na ang sitwasyon at mahirap malutas. Kapag bantay salakay ang nangyayari, kanino pa tayo aasa para labanan ang droga.  Siyempre, kailangang alamin din ang katotohanan sa loob ng pananalita ni Rosebud. Marahil ay may nakaraang masamang record si Rosebud, pero ang nakaraang ito ay hindi ibig sabihin na hindi totoo ang kanyang mga pahayag. Kung ang testimonyang ito ay palalakasin ng testimonya ng ibang tao na tulad ng mga ebidensiyang ibinigay ni Corpus, may kredibilidad ito.  Dapat daw ay sinabi ng pulis sa Customs na may  drogang papasok sa bansa. Ito ang palusot ng Customs. Sa lahat ng pagdadahilan, ito na yata ang pinakapalpak na narinig ko. Ituturo ng Customs ang iba para lamang matakpan ang kanilang kapalpakan. Dapat usigin ngayon ang kredibilidad ng mga Custom&amp;#146;s officers na nagpapahayag ng ganito.  Dapat ay walang kompromiso sa laban sa pagpapabagsak sa mga drug lords at illegal drugs. Ang kapalit ng korupsiyong ito sa pamahalaan ay ang kinabukasan ng kabataan at ng buong bansa. Sa lala ng krimeng related sa droga, kailangang masugpo na ang sindikatong ito. Ang solusyon ay kailangang manggaling din sa pamahalaan na siyang may organisasyon  at lakas upang labanan ito. Magkaisa na ang mga mabubuti at linisin na ang mga hanay. Sindikato ng mga lumalaban sa droga ang kailangan, at gobyerno rin ang kailangang mamuno rito.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=132099&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pagiging matapat hanggang wakas</title> 	<author>AY-DANGAL ni Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>August</month> 	 	<day>31</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang manatiling naninindigan sa ating pananampalataya ay  napakahalaga para sa ating mga Kristiyano. Sumunod sa ating buhay, ang pananampalataya ay ang ating pinakamalaking handog.  Ang pagkilala sa handog na pananampalataya ay kinakailangan. Ito ay naipakita sa paraan ng pagsasabuhay ng ating pananampalataya o pananalig.  Ang Ebanghelyo ngayon ay tungkol sa talinghaga ng 10 dalaga. Ibinigay sa atin ito ni Mateo   &amp;#145;&amp;#145;Dito maitutulad ang pagpasok sa kaharian ng Diyos: May 10 dalagang lumabas upang sumalubong  sa lalaking ikakasal.  Bawat  isa&amp;#146;y may dalang ilawan. Ang lima sa kanila&amp;#146;y hangal at ang lima&amp;#146;y matalino. Ang mga hangal ay nagdala ng  kanilang mga ilawan ngunit hindi nagbaon ng langis. Subalit ang matatalino&amp;#146;y nagdala ng langis bukod pa sa nasa kanilang ilawan. Nabalam ng dating ang lalaking  ikakasal, kaya&amp;#146;t inantok silang lahat at nakatulog.  &amp;#145;&amp;#145;Ngunit nang hatinggabi na&amp;#146;y may sumigaw: &amp;#145;&amp;#145;Narito na ang lalaking ikakasal! Salubungin ninyo!&amp;#146;&amp;#146; Agad nagbangon ang 10 dalaga at inayos ang kanilang ilawan. Sinabi ng mga hangal sa mga matatalino,&amp;#145;&amp;#145;Bigyan naman ninyo kami ng kaunting langis. Aandap-andap na ang aming mga ilawan, e.&amp;quot; &amp;#145;&amp;#145;Baka hindi magkasya ito sa ating lahat,&amp;#146;&amp;#146;  tugon ng matatalino. &amp;#145;&amp;#145;Mabuti  pa&amp;#146;y pumunta muna kayo sa nagtitinda at bumili ng para sa inyo.&amp;#146;&amp;#146; Kaya&amp;#146;t lumakad ang limang hangal na dalaga. Samantalang bumili sila, dumating ang lalaking ikakasal. Ang limang nakahanda ay  kasama niyang pumasok sa kasalan, at ipininid ang pinto.  &amp;#145;&amp;#145;Pagkatapos, dumating naman ang limang hangal na dalaga.&amp;#145;&amp;#145;Panginoon, papasukin po ninyo kami!&amp;#146;&amp;#146; sigaw nila. Ngunit  tumugon siya, &amp;#145;&amp;#145;Sinasabi ko sa inyo:  Hindi ko kayo nakikilala.&amp;#146;&amp;#146; Kaya magbantay kayo, sapagkat  hindi ninyo alam ang araw ni ang oras.&amp;#146;&amp;#146;  Ang langis na nagpapaningas sa liwanag ng pananampalataya ay ang paraan na ating dapat isagawa. Ilan sa mga kaparaanang ito ay: pananalangin, paggawa ng kabutihan sa iba, misyonerong pakikilahok &amp;#150; pagtulong sa iba na matanggap din ang pananampalataya, pag-alay ng ating mga sakripisyo. Ang pagpapatawad sa mga nakagawa sa atin ng pagkakamali ay nagpapaningas din sa ating pananampalataya.  Alin sa mga ito ang inyong isinasagawa? Kayo ba&amp;#146;y isang hangal na dalaga o isang matalinong dalaga?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=132115&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article></data>