<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?><data><article>  	<title>EDITORYAL - Ano ang nangyari sa Memorandum No.20?</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>01</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Apat na buwan na ang nakalilipas mula nang sumiklab ang galit ni President Gloria Macapagal-Arroyo dahil sa pagkakabisto niya sa mga naglalakihang suweldo (milyunes) ng mga senior executives ng mga government owned and control corporations (GOCCs) at government financing institutions (GFIs). Hindi makapaniwala si GMA na ang mga chairman, presidents at chief operating offi-cers ay sumasahod ng P10-milyon bawat taon. Parang insulto gayong siya na isang Presidente ay kapiranggot lamang ang sinusuweldo. Pero mula nang mabulatlat ang nakasa-shocked na sahod, wala nang balitang narinig dito ang sambayanan. Nasunod kaya ang nilalaman ng Memorandum No. 20 ni GMA na nag-uutos bawasan ang malalaking sahod? O ang kautusan ay sa papel lamang.  Sa tindi ng galit ni GMA makaraang iisyu ang memorandum, nasabi nito na kung hindi susunod ang mga opisyal ay mabuti na lamang na magsipag-resign na lamang sila. Kung hindi aniya makapagsasakripisyo ay umalis na lamang sa puwesto.   May palagay kaming marami ang hindi sumusunod sa memorandum at patuloy pa ring sumusuweldo nang malaking halaga. Habang patuloy na naghihirap ang bansa at dapa ang ekonomiya marami sa kanila ang hindi marunong magsakripisyo. Balewala sa kanila ang kautusan ni GMA.  Isa sa mga dapat busisiin ni GMA ay ang malalaking suweldo ng mga opisyal ng Government Service Insurance System (GSIS). Ayon sa report, ang President and General Manager ng GSIS ay tumatanggap ng buwanang sahod na P564,869.55; Executive Vice President, P453,548.90; Senior Vice President, P300,672.45 at Vice President, 252,187.40.  Ayon din sa report maski ang lowly GSIS employees ay nakatatanggap din ng malaking suweldo kumpara sa iba pang empleado ng gobyerno. Sinasabing ang laborer doon ay sumasahod ng P27,021.50; courier, P28,510.65; security guard, P30,104.20; utility foreman, P31, 809.40; bookbinder II, P33,633.50; at clerk IV, P35,585.20.  Hindi lamang ang GSIS sa palagay namin ang may ganitong kalalaking suweldo na tinatamasa ng mga opisyal at empleado. Marami pang ahensiya ng gobyerno na nagtatago ng kabulukan sa kabila na umuusok na ang galit  ni GMA para makapagtipid. Masama ring halimbawa ang ganitong malalaking suweldo sa ibang empleado ng gobyerno.   Masisisi ba ang ilan kung magrebelde o kaya&amp;#146;y gumawa ng masama dahil sa hindi makatarungang trato. Marahil, dapat bulatlating muli ni GMA kung ang kanyang memorandum ay nasusunod o ito&amp;#146;y walang pakinabang.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135342&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ano ang money laundering?</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>01</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>     Puwede raw bang labhan ang pera?  Puwede, pero sagot ko.  Nilagdaan na para maging ganap na batas ni Presidente Arroyo ang   Noong araw  na hindi pa masyadong uso ang negosyo sa droga, may prominenteng tao na yumaman nang dahil sa  na sigarilyo.  Ganito ang paraan niya para  sa sweepstakes at binibili niya ang ticket sa presyong doble ng napanalunan.  Iyan ang isang uri ng  sa sweepstakes.  Sa panahon ngayo&amp;#146;y talamak pa rin ang   Karaniwan, ang milyun-milyong piso (o dolyar) na kinulimbat ay sa ibang bansa idinideposito. Madalas isinososyo sa mga negosyo.  At pati mga grupong upang itago ang pinagmumulan ng kanilang pondo.    Si   Pero ang mga iyan ay   Lubhang napakahaba kung tatalakayin natin ang buong detalye ng bagong batas laban sa money laundering. Pero ang sabi ni Pres. Arroyo, ang mga   Sa bisa ng batas, ang mga  na P4 milyon pataas ay puwedeng busisiin ng gobyerno, para alamin kung ang pera&amp;#146;y galing sa kasamaan o hindi.  Pero ito kaya&amp;#146;y   Dapat marahil, huwag lang pagkabilanggo ng 14-taon ang parusa dito kundi habambuhay   I hope it works!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135348&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Drama agad</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>01</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ano ito, bagong pa-drama? Unang araw ngayong ng paglilitis ng kasong plunder ni Joseph Estrada. Pero walang dadalo ni isa sa walong abogado niya sa Sandiganbayan. Kasi raw lahat sila, sa di inaasahang pangyayari, ay may ibang mga lakad. Kapani-paniwala ba o may ibang pakulo?  Sa totoo lang, si Atty. Jose Flaminiano lang ang pormal na nagsabi sa Korte na hindi siya makakasipot. Sasamahan niya raw kasi ang misis niya sa isang religious pilgrimage sa probinsiya. &amp;#146;Yung pito pang iba, walang sinabi sa justices. Inanunsiyo lang ni Atty. Raymond Fortun sa TV na a-abset silang lahat, bahala na kung ano&amp;#146;ng mangyayari. Basta may petition daw sila na huwag nang dalhin ng PNP si Erap sa trial. Hindi naman puwede ito dahil mahigpit ang bilin ng Korte na harapin ng nasasakdal ang mga nag-aakusang witnesses. Karapatan ito ni Erap.  Nais ng mga abogado na magmukhang kaawa-awa si Erap. Kung wala nga naman siyang tagapagtanggol, parang pinagtutulung-tulungan ang underdog ng government at private prosecutors.  Sapat &amp;#146;yan para galitin ang Erap loyalists na magra-rally sa labas ng Korte. Mahigit isang buwan nang namamataan ng intelligence units si Ronald Lumbao, hepe ng People&amp;#146;s Movement Against Poverty, na nagre-recruit ng maralitang taga-lungsod na sumali sa pro-Erap demonstration. Nagpaseminar pa ang PMAP  sa mga kadreng mamumuno ng martsa at manghihikayat na pabagsakin ang gobyerno. PMAP din ang namuno sa paglusob sa Malaca&amp;#241;ang nu&amp;#146;ng May 1.   Huwag sanang magkagulo sa Sandiganbayan. Magmasid sana ang Erap loyalist at suriin kung ano ang laro ng mga abogado. Baka pambala lang sila uli sa kanyon, tulad nu&amp;#146;ng May 1.  Malalaman din  natin mamaya kung ano ang magiging tugon ng Korte sa a-absent na abogado. Kakanselahin kaya ang trial? </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135357&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ano? P200,000 kada linggo ang offer ni SPO1 de Jesus kay Vice Mayor Lacuna?</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>01</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Tumataginting pala na P200,000 kada linggo ang offer ni SPO1 Rene de Jesus kay Manila Vice Mayor Danny Lacuna. Ito ay para magamit ni De Jesus ang pangalan ni Lacuna para mangolekta ng intelihensiya sa pasugalan at patuhan sa siyudad.  Sinabi ng aking espiya na P150,000 sa naturang halaga ang mapupunta sa bulsa ni Lacuna samantalang ang natitirang P50,000 naman ang iaabot ni De Jesus sa isang nagngangalang Philip na umano&amp;#146;y kamag-anak ni Vice Mayor.  Pero in fairness naman kay Vice Mayor Lacuna, hindi niya ito tinanggap. Ang una&amp;#146;t huli lamang niyang kautusan dito kay de Jesus at sa mga bataan niya ay ang &amp;#145;&amp;#145;sugpuin&amp;#146;&amp;#146; ang talamak na jueteng, bookies ng karera, lotteng, ending at iba pang klaseng sugal sa Kamaynilaan.  Siyempre, ang unang target ni Lacuna at gusto niyang ipasara ay ang bookies ni Boy Abang na ni isang katiting ay hindi sumuporta sa kanyang kandidatura noong nakaraang election. Pero mukhang palaban din itong si Boy Abang dahil ni isang sentimong duling ay ayaw ding magbigay kay De Jesus para nga kay Lacuna, ayon sa aking espiya.  At dahil nga ayaw ni Lacuna na tumanggap ng pera kay De Jesus, diyan na papasok ang katakut-takot na problema sa kanya. At kung hindi niya maaagapan ito, maaaring sabihin natin na dapat magpaalam na siya ng maaga kung may ambisyon man siyang tumakbo pa sa larangan ng pulitika sa darating na election. Bakit? Dahil nagisa na ng husto ang pangalan niya at baka hindi na siya makabangon pa.  Kung sa tingin ni Lacuna naapektuhan ang operasyon ng pasugalan at putahan sa Manila dahil sa pagkalong niya kay De Jesus, diyan siya nagkamali. Kasi nga patuloy  pa rin ang pangongolekta nina PO2 Bayani Neri, ng Criminal Investigation and Detection Group (CIDG) Manila, Arnold Sandoval ng District Police Intelligence Unit (DPIU) at ng pitong &amp;#145;&amp;#145;butas&amp;#146;&amp;#146; ng City Hall detachment, kayat ibig sabihin &amp;#145;&amp;#145;tuloy ang ligaya.&amp;#146;&amp;#146;  Itong si Neri pala, ayon sa espiya ko, ay may sariling video karera na nakaumbrella naman kay Boboy Go. Masipag manghuli itong  si Neri pero mukhang ang mga makina lamang ng kalaban nila ni Go ang binibitbit niya. Mahilig ding magbanggit ng pangalan ng matataas na opisyales ng CIDG itong si Neri.   Si Sandoval naman ay nagsasabing ang DPIU na ang naatangan ni Chief Supt. Nick Pasinos, hepe ng Manila police, na pumalit sa dating trabaho ni De Jesus. Pero mukhang gusto ng mga gambling lords at establishment owners itong si Sandoval dahil marunong &amp;#145;&amp;#145;makipag-usap,&amp;#146;&amp;#146; anang aking espiya.  Sa City Hall detachment naman ay may pitong &amp;#145;&amp;#145;butas&amp;#146;&amp;#146; at apat dito ay nasa ilalim ng Special Operations Group (SOG). Habang dumadami ang butas diyan sa City hall detachment, inuulan naman ako ng reklamo.  Kung gusto ni Vice Mayor Lacuna na hindi siya mapintasan  sa  pagkuha niya ng serbisyo ni De Jesus at kanyang mga &amp;#145;&amp;#145;bataan&amp;#146;&amp;#146; dapat sigurong itong City Hall detachment na lamang ang kanyang gamitin. At diyan, maaari nating sabihin na walang bahid ng pulitika ang kanyang hangarin.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135362&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Anti-Money laundering: Sana'y maging matalim</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>02</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Maraming kalaban ang Anti-Money Laundering Act at ang tanong ay kung kakagat ang ngipin sa mga lalabag. Sa krimeng kidnapping for ransom at sa sugal na kinasasangkutan ng jueteng at masiao ay nakapagdududa kung may magagawa ang bagong batas. Masalimuot sa aming paningin ang tatahakin at nangangailangan ng pagsusuri hinggil sa gagawing pag-freeze sa mga pera ng pinaghihinalaang bandido at mga gambling lords. Sa isang report dahil umano sa pagkaka-batas ng Anti-Money Laundering, mababawi ang mga ransom money sa mga bandido. Malaking problema rin ang pag-freeze sa mga assets ng pinaghihinalaang jueteng lords. Sa bansang ito na ang mga gambling lords ay kadikit ng mga pulitiko, mahirap nang mabulatlat ang pera nilang galing sa jueteng. Kahit na nawala na sa trono si President Estrada na kumalong sa kanyang mga kumpare at kaibigan, ngayo&amp;#146;y halos ganito rin ang senaryo. May mga kaibigan at kumpareng nakadikit din sa trono. Nakikisalamuha sila sa nasa puwesto at walang kinatatakutan. Paano hahalungkatin ang milyong kinita  sa sugal? </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135441&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>May I go out</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>02</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Good news mula sa MMDA: Magtatayo sila ng maraming public toilets sa kahabaan ng EDSA. Pagcor ang gagasta; PNP ang magbabantay at maglilinis. May bayad ang paggamit, pero abot-kaya ng lahat.Noon pa dapat ginawa ito ng MMDA. Tanda ng kalinisan ng isang lahi ang pagtatayo ng public toilets. Sa Uropa, ang gaganda ng toilets sa bangketa. Pag-flush mo, hindi lang basta babagsak ang dumi; aalog pa ang inidoro at may lalabas na brushes mula sa  pader para iskobahin ito. May model pa nga sa Paris na lulubog ang bowl sa ilalim ng lupa kung saan may kumukulong tubig, at may lilitaw na kapalit na bowl.Ganoon pa man, enjoy-in natin habang nariyan ang public toilets. Kaya pila-pila lang, mga mare at pare, at walang tulakan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135455&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Bagong binhi ng sitaw</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>02</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Dumaan ako sa bahay nina Aling Rosing. Halata na kararating lang ni Aling Rosing mula sa tumana. Nakita ko ang bilao sa may hagdanan na may lamang mga gulay. May ilang sayote, talong, ampalaya at sitaw.&amp;#145;&amp;#145;E di bumili ka uli ng bagong alambre at mga kawayan.&amp;quot;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135458&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Tinanggal na babaing sekyu</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>02</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si Corina ay isa sa mga babaing security guard ng isang ahensiya na nakadestino sa isang kliyente. Nang nagpatawag ng meeting ng mga security guards ang security agency upang pag-usapan ang dagdag sa suweldo ayon sa bagong batas, nagkasagutan sina Corina at ang namumuno ng meeting. Binatikos ni Corina ang ahensiya at ang katapatan nito sa pagdadagdag ng suweldo, hanggang sinabi pa niya: &amp;quot;E kung lalaki lang ako baka kung ano pa ang nagawa ko sa inyo ngayon.&amp;quot; Dahil sa apelasyon ng ahensiya, tumagal ang pagpapatupad ng desisyon na ibalik si Corina sa trabaho at bayaran ang kanyang suweldo. Kaya napilitan si Corina na magtrabaho sa ibang kompanya. Nang matapos na ang kaso at ipatutupad na ito, umabot na sa P105,296 ang backwages na dapat bayaran ng kompanya. Sinalungat ng kompanya ang pagpapatupad nito. Ayon sa kompanya hindi na raw maaring ipatupad ang desisyon na pinagbabayad sila ng P105,296 dahil nabago na ang kalagayan ni Corina sa pagtatrabaho niya sa ibang kompanya. Hindi na raw makatarungang ipatupad pa ang desisyon at pagbayarin sila ng suweldo ni Corina sapagkat sumusuweldo na siya  sa ibang kompanya. Tama ba ang security agency?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135469&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Matinding aral sa mandarambong</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>03</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isang matinding aral sa mga tiwaling opisyal at empleyado ng gobyerno ang nangyayari ngayon kay dating President Estrada. Malinaw ang hatid na mensahe na kahit  pinakamataas mang pinuno ay maaari na ngayong isalang at gilingin sa mga nagawang kasalanan. Ang pag-usad ng batas ay unti-unti nang nararamdaman ni Estrada at kaawa-awa ang kanyang kasasapitan sa sandaling mapatunayan ang kanyang pandarambong (plunder).  Si Estrada ang kauna-unahang Presidente na inakusahan ng pandarambong at nagsimula na ang trial kamakalawa. Bagamat marami ang nagsasabi na ang mga ikinilos at wala sa kahandaang pananamit ni Estrada ay bahagi ng kanyang pagpapaawa, hindi maitatago sa kanyang mukha ang kasiphayuan sa buhay mula nang pabagsakin ng People Power 2. Kung siya man ay umaarte lamang, ang nangyari marahil kamakalawa ang pinakamahirap niyang pag-arte.   Dumalo si Estrada sa trial na walang abogado. Kung ang hindi pagdalo ng kanyang mga abogado ay bahagi pa rin ng taktika para maatrasado ang pagdinig sa kaso, iisa ang maiisip dito, tiyak na tuloy-tuloy na ang pagdinig sa kaso ni Estrada. Kapag napatunayan sa pandarambong, kamatayan ang hatol sa kanya sa pamamagitan ng lethal injection. At marahil hindi na siya makaarte sa puntong iyon. Iyon naman ay kung magiging tagumpay ang gagawing paghahatol sa kanya.  Kung sa mga nakarang pagdalo niya sa hearing ay kapansin-pansin ang pagiging maayos ng suot ni Estrada na paboritong magsuot ng mamahaling Barong Tagalog, kamakalawa&amp;#146;y naka-jacket lamang siya na tinambalan ng ordinaryong pantalon. Kasuutang madalas makita ng taumbayan noong siya ay nangangampanya pa lamang. Bahagya pang lukot ang kanyang jacket at pantalon na para bang ibig habulin ng plantsa. Ang kasimplehan ng suot ay lalo pang pinalungkot ng walang ekspresyong mukha at pagaril na pagsagot sa  mga reporters.  Ang isang naging kapansin-pansin kay Estrada ay wala siyang suot na makintab na sapatos na paborito niyang isuot. Sa halip, naka-tsinelas lamang siya &amp;#150; isang dark brown leather slipper na parang nagpahirap at nagpabigat sa kanyang paglalakad papasok sa courtroom.  Unang araw pa lamang ng trial sa kasong pandarambong at marami pa ang susunod. Bagamat mabagal ang pag-usad ng kaso, iisa ang nakikita, gumigiling na ang batas at nagpapakita na ng ngipin sa mga mandarambong.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135565&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Kahalagahan ng Anti-Money Laundering Law</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>03</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Malaking reporma sa mga financial institutions lalung-lalo na sa mga banko ang pagkakasa-batas ng Anti-Money Laundering Act of 2001. Sa pamamagitan ng batas na ito, magiging mas madali ang pagtuklas sa mga ilegal na gawain at ang pagkakamal ng salapi sa labag na paraan.  Ang impeachment trial kay dating President Estrada ay nag-iwan ng bahid sa ilang lokal na banko na nagamit sa kahina-hinalang transaksiyon. Napaikot ang malaking halaga ng salapi sa pagitan ng ilang tao at nagawang isantabi ang mga regulasyon ng banko.   Ang Anti-Money Laundering Law ay naglalayong protektahan ang confidentiality  ng  mga deposito sa banko at ang pangangalaga sa reputasyon ng Pilipinas bilang isang bansang hindi kumakalinga sa mga illegal na gawain.  Sa probisyon ng batas, ang mga depositong nagkakahalaga ng  P4,000,000 ay mamatyagang mabuti at maaaring ipag-utos na makumpiska pabor sa gobyerno kung hindi makapagbibigay ng mabuting paliwanag ang may-ari kung saan nanggaling ang ganitong halaga.  Inaasahang sa pagpapatupad ng Anti-Money Laundering Law, lalong mapatatatag ang integridad at reputasyon ng mga banko bilang patunay ng patuloy na pagpapatupad ng mga reporma sa paglilinis ng pamahalaan at ekonomiya.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135573&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Tulong ng Amerika kailangan natin</title> 	<author>PAG MAY KATWIRAN ni Jopet Sison</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>03</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sa 10 Pilipinong sundalo raw na ipadadala natin sa Amerika para lumaban sa mga terorista, baka dalawa na lang ang bumalik, dahil ang walo ay magti-TNT na. Ito ang batikos ng ilan sa mga sundalo. Sa isang pananaw, baka may katotohanan din ito. Ibig sabihin lamang nito na napaka-inferior talaga ng ating military kumpara sa Amerika.  Pero kailangan din tayo ng Amerika, dahil gusto nilang magamit ang mga bases dito sa Pilipinas tulad ng Clark at Subic. Strategic ang posisyon ng mga bases na ito at malaki ang ginhawa ng Amerika sa paggamit nito. Kaya dapat ay ma-maximize natin ang sitwasyong ito. Marami tayong problema sa ating bansa tungkol din sa terorismo. Kung matutulungan tayo ng Amerika, maraming salamat.  Sa budget  nilang $40 bilyon, siguradong maaambunan ang mobilisasyon nila sa Pilipinas. Malaking tulong din ito para sa laban natin sa Abu Sayyaf. Tutal, ang giyera naman nila ay sa terorismo rin, idamay na nila rito ang Abu Sayyaf. Ano ba naman kung mabibigyan tayo ng hi-tech na armas at kasangkapan gaya ng night vision, heat sensors, satellite tracking at movement detectors. O di kaya ay mga helicopters at hi-tech communication equipment. E di masaya ang military natin at wala ng laban ang bandido sa kanila.  Sa totoo lang, kung ang terorismo sa Pilipinas ay pinopondohan ni Bin Laden, e di humingi rin tayo ng suporta sa ibang bansa. Nakaaawa na rin ang mga front liners natin sa Mindanao, at halos pinaiikutan na lamang ng kanilang kalaban. Dapat ay armasan din natin ang mga ito ng magkaroon ng tunay na pagsugpo sa masasamang loob sa lugar na iyon.  Kung ang utang ng Pakistan ay binura dahil sa kanilang suporta, ano ba naman ang ilang mga armas at kagamitang military para sa paggamit nila sa Clark at Subic.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135580&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mga kinakailangan sa pagiging tagasunod</title> 	<author>AY-DANGAL ni Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>03</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kung nais mong maging isang doktor, dapat ay mayroon  kang mga katangiang kinakailangang upang maging isang doktor. Ganoon din sa pagiging isang aktor. Kung nais mong maging miyembro ng isang koponan ng basketbol, kinakailangan may mga angking katangian at kasanayan ka upang maging isang miyembro.  Ang pagiging isang tagasunod ni Jesus ay nangangailangan din ng mga katangian. At ito ang tinutukoy ng Ebanghelyo ngayon   &amp;#145;&amp;#145;Samantalang naglalakad sila, may taong nagsabi kay Jesus, &amp;#145;Susunod po ako sa inyo kahit saan.&amp;#146;&amp;#146; Sumagot si Jesus, &amp;#145;May lungga ang asong-gubat  at may pugad ang ibon, ngunit ang Anak ng Tao&amp;#146;y wala man lamang matulugan o mapaghingahan.&amp;#146; Sinabi ni Jesus sa isa, &amp;#145;Sumunod ka sa akin.&amp;#146; Ngunit sumagot ang tao, &amp;#145;&amp;#145;Panginoon, hayaan po muna ninyo akong umuwi upang ipalibing ang aking ama.&amp;#146; Sinabi ni Jesus sa kanya, &amp;#145;Ipaubaya mo na sa mga patay ang paglilibing ng kanilang mga patay. Ngunit ikaw, humayo ka at ipahayag mo ang tungkol sa paghahari ng Diyos.&amp;#146; Sinabi naman ng isa, &amp;#145;Susunod po ako sa inyo, Panginoon, ngunit magpapaalam muna ako sa aking mga kasambahay.&amp;#146; Sinabi sa kanya ni Jesus, &amp;#145;Ang sinumang nag-aararo at palaging lumilingon ay hindi karapat-dapat sa paghahari ng Diyos.&amp;#146;&amp;#146;  Sa unang tao, ipinaalam ni Jesus kung ano ang itataya sa pagsunod sa kanya. Kailangang itaya mo ang iyong pamilya. Ang misyon ni Jesus ay may pangunahing prayoridad kaysa ibang mga hangarin.  Sa ikalawa, sinabi ng ating Panginoon na may napakahalagang sandali. Kapag ikaw ay tinawag at ikaw ay nag-atubili, ang tawag ay maaaring hindi na maulit kailanman.  At sa ikatlo, sinasabi ni Jesus na ang nag-aararo ng bukid ay dapat laging nakatingin sa harapan. Hindi siya palaging lumilingon.  Kayo ay isang Kristiyano. Paano kayo tumutugon sa panawagan ng Diyos sa inyong buhay? Maging mapagpasalamat. Tumugon ng may tuwa at pagbubukas-palad.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135585&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Sakit dahil sa maruming hangin</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>04</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Biochemical warfare raw! Ito ang unang naisip na dahilan sa pagkakasakit  ng mga estudyante sa may anim na private schools kamakalawa. Kagagawan daw ng mga terorista. Ito lang naman ang pinakamadaling maisip lalo pa&amp;#146;t buong mundo na ang nakaabang sa pagdurog ng Amerika kay international terrorist Osama bin Laden at mga kampon nito. Napurga ng kung anu-anong espekulasyon mula nang mangyari ang trahedya sa America. Kaunting kibot ay marami na ang nataranta sapagkat kakaibang giyera ang nakikita. Hindi sopistikadong armas kundi giyera ng mga mikrobyo.  Sinuspinde ang ilang school sa Metro Manila kamakalawa makaraang tamaan ng misteryosong virus ang mga estudyante ng De Salle School at Xavier School sa Greenhills. Nakaranas ng pagkahilo, paninikip ng dibdib, lagnat, pagsusuka at pag-ubo ang mga estudyante. Ang mga estudyante ng Poveda Learning Institute sa Ortigas at St. Bridgets School sa Quezon City ay halos ganito rin ang mga naranasan. Mabilis namang sinuspinde ng iba pang eskuwelahan ang klase. Sinabi naman ng Department of Education na walang dapat ipag-alala at hindi dapat mag-panic. Itinanggi naman ng Department of Health na ang misteryosong virus ay germ attack. Ito aniya ay influenza na karaniwang tumatama sa buwang ito. Dala  umano ng hangin at tubig.   Nababalot ng misteryo ang pag-atake ng virus na pawang mga estudyante sa private schools ang biniktima. At kakatwang ang mga school ay magkakalapit-lapit pa. Ang location ay malapit sa EDSA. Mayroon kaming palagay na malaki ang kaugnayan ng grabeng air pollution sa biglang pagkakasakit ng mga estudyante. Ang EDSA ay pugad ng pollution dahil sa kagagawan ng mga kakarag-karag na mga bus at iba pang mga sasakyan. At ang Clean Air Act na isinabatas noong 1999 ay walang magawa o walang silbi para mapigilan ang mga sasakyang nagbubuga ng lason. Malaki ang aming paniwalang ang lasong ito ay nalalanghap hindi lamang ng mga estudyante kundi ng mga residente.  Ang Clean Air Act ay isa sa mga batas na pinagdebatehan subalit hanggang ngayo&amp;#146;y hindi lubusang maipatupad. Sayang lamang sapagkat ang tanging naipatutupad pa lamang ay ang paggamit ng unleaded gas. Ang pagbabawal sa paggamit ng incinerators ay nilalabag. Marami ang hindi sumusunod sa batas sapagkat ningas-kogon ang pagpapatupad.  Malayo pang isiping ang tumama sa mga biktima ay kemikal mula sa mga terorista. Ang lasong papatay ay galing din mismo sa kapaligirang sinasalaula. Ngayon ang tamang panahon para kumilos ang pamahalaan sa pagpapatupad ng batas na sumasaklaw para maging malinis ang hangin.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135657&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Lahat tayo'y 'terrorized'</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>04</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Mental torture ang dulot sa tao nitong sumulpot na sigalot nang bombahin ng mga terorista ang Twin Towers sa New York.  Mistulang praning (paranoid) na tayo.  We begin to worry about our relatives abroad, lalo na &amp;#146;yung mga nasa Tate at Middle East. Masyado kasing volatile ang sitwasyon.  Ang unang kinatatakutan natin ay ang pagsiklab ng World War III. Actually, we worry more not for ourselves kundi para sa ating mga kaanak lalo pa&amp;#146;t malayo sila sa &amp;#146;tin.  Nababahala tayo para sa ating maliliit na anak o apo. Na baka sa musmos nilang gulang ay maranasan nila ang lupit ng digmaan.  Isa pang nagdudulot sa &amp;#146;tin ng pagkabalisa ay ang nababatid nating presensya sa bansa ng mga lokal na teroristang alipores umano ni Osama bin Laden.  Nakakatorta ng pag-iisip talaga!  When we go to public places, when we take public transportation, kumakabog ang ating dibdib. Nangangamba na baka may sumabog na bomba at makabilang tayo sa mga biktima ng karahasan.  Kung tutuusin, &amp;#146;yun lamang takot na sumasaklot sa atin ay isang uri na ng terorismo. Ang takot ay pumapatay. Hindi nga lang biglaan kundi dahan-dahan.  In other words, lahat tayo&amp;#146;y biktima na ng terorismo. Maaaring wala tayong pisikal na sugat. Maaaring tayo&amp;#146;y buhay pa at kumikilos ng normal.  Subalit ang trauma sa ating isip na likha ng takot sa terorista ay matatawag nang tagumpay ng mga mapaghasik ng lagim.  Ang sabi ng Salita ng Diyos: &amp;quot;Why worry when you can pray?&amp;quot;  Ang pagkabalisa ay isa raw uri ng kasalanan dahil tanda ito ng kawalang pananalig sa Diyos.  Kung naniniwala ka&amp;#146;t nananalig sa Diyos, you know that He is an all-merciful, all-loving and all-powerful God. A God who is in full control of the situation. Any situation for that matter!  Siguro, naganap ang mga trials and tribulations na dinaranas natin ngayon dahil ibig ng Diyos na magbalik-loob tayo sa Kanya. Kilanlin natin Siya na Siya lamang at wala nang iba ang may dalang kalutasan kahit na sa pinakamatindi at pinakamabigat na problema ng daigdig.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135671&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mga abogado ni Erap ang nagpapatagal sa trial</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>04</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Mukha yatang nagugustuhan na ni dating President Joseph Estrada ang kulungan. Sa mga ipinakikitang aksyon ni Estrada, maliwanag na nais pa niyang magtagal at huwag na munang makalabas sa kinakukulungan. Noong Lunes, excited ang lahat sapagkat nakatakda nang araw na iyon ang paglilitis kay Estrada sa kasong plunder. Subalit ang nakapagtataka, ang mga abogado mismo ni Estrada ang gumagawa ng paraan upang tumagal ang trial. Inindiyan ng mga abogado ni Estrada ang Sandiganbayan. Diumano, may mga importante silang gagawin sa araw na iyon.  Hindi ba napakababaw na dahilan ang palusot ng mga abogadong ito? Bakit naman sabay-sabay pa silang nagka-appointment? Di ba&amp;#146;t mas mahalaga ang kasong ito ni Estrada kaysa sa iba pa nilang gagawin?  Kahit na ano pa ang sabihin, ang mga abogado ni Estrada ang humaharang na huwag munang matuloy ang paglilitis. Kung naniniwala ba silang walang kasalanan si Estrada, bakit hindi nila madaliin ang trial upang makalaya na ito. Ang problema ay baka natatakot sila talagang guilty si Estrada at ma-lethal injection.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135675&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pulong sa nayon</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>04</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Bagong dating lamang ako noon sa nayon. Hindi ko pa alam ang buhay-buhay doon.  Gaya nang nakagawian ko sa siyudad, ang una kong ginawa ay tumawag ng isang pulong para sa mga kababaihan. Itinakda ko ang pulong ng alas-7 ng gabi. Subalit naghimutok ako sapagkat limang kababaihan lamang ang dumalo. Alam kong may 100 kababaihan sa nayon. Mahalaga pa naman ang pag-uusapan namin. Masama ang aking loob dahil lahat ng kababaihang inanyayahan ko ay nangakong dadalo. Umasa ako.  Nagtanung-tanong ako. Nalaman kong hindi pala uso roon ang pagpupulong sa gabi. Lahat ay maagang natutulog. Tuwing ala-una pala ng hapon ginagawa ang pulong. Ganoon ang aking ginawa nang muling tumawag ng pulong. At totoo nga, napakaraming dumating na kababaihan. Kahit ang mga hindi ko nasabihang kababaihan ay dumating.  Ang pulong ay ginagawa namin sa harap ng bahay ni Aling Toyang. Masaya ang aming pagpupulong tungkol sa kalusugan at pagpaplano ng pamilya. Napansin ko na tuwang-tuwa ang lahat habang nagpupulong.  Tinanong ko si Aling Rosing  kung bakit maraming dumadalo kapag ganoong oras ang pulong. Isa si Aling Rosing sa masugid dumalo sa pulong.  Medyo nagulat si Aling Rosing pero nakangiting sumagot, &amp;quot;Mabuti na Doktor ang narito sa pulong dahil kung wala ka ay ikaw ang pag-uusapan ng iba.&amp;quot;  Napahagikgik ako. Uso rin pala sa nayon ang tsismisan, akala ko&amp;#146;y sa siyudad lang.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135685&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Durugin ang mga kidnappers !</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>05</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Habang abala ang gobyerno sa pagpapakitang gilas kay Uncle Sam para makatulong sa pagdurog sa terorismo, namamayagpag na naman ang mga kidnappers sa Metro Manila. Mas madugo at walang patawad na ang mga kidnappers ngayon na walang ipinagkaiba sa mga bandidong Abu Sayyaf. Pinapatay na ang mga biktima kapag hindi nagkasundo sa ransom. Wakang kasing lupit na maihahalintulad sa mga teroristang umatake sa America. Habang nagbabalak pang magpadala ng sundalo ang Pilipinas para makatulong sa mga Kano sa Afghanistan, umatake na naman ang mga kidnappers at  naisahan ang mga alagad ng batas.  Kinidnap ng pitong kidnappers sina Connie Yap Wong, 52, isang Filipino Chinese businesswoman; escort nitong WPD policeman na si PO1 Dionisio Borca, 24, at ang driver na si Arcangel Barquilla noong October 1 sa Bgy. Manresa, Quezon City. Nag-demand ng P40 million ang mga kidnappers subalit hindi nagkasundo. Dinala ang tatlo sa Bgy. Bignay, Valenzuela City at doon pinagbabaril. Himala namang nakaligtas si Barquilla nang hindi umano pumutok ang baril ng mga kidnappers.  Ilang buwan na ang nakararaan nang magbanta si President Gloria Macapagal-Arroyo na madudurog na ang lahat ng mga criminal elements sa bansa. Ang pagbabanta ay tulad din ng ginawa niya sa mga Abu Sayyaf. Hanggang sa kasalukuyan, namamayagpag pa rin ang mga bandido at  mga kidnappers.   Sa pag-atake ng mga kidnappers ay bumabalik na naman ang pagkatakot ng taumbayan. Maitatanong na saang lugar pa nga ba rito sa Pilipinas ligtas? Binuwag ni GMA ang Presidential Anti-Organized Crime Task Force (PAOCTF) at pinalitan ito ng National Anti-Crime Commission&amp;#146;s Anti-Kidnapping for Ransom Task Force (NAKTAF). Sa pagbuwag sa PAOCTF ay umasa ang taumbayan na wala nang mga halang ang kaluluwang mangingidnap. Nasangkot ang PAOCTF sa mga kidnap for ransom activities at isa ito sa mga akusasyong ibinabato kay Sen. Panfilo Lacson. Si Lacson ang dating hepe ng PAOCTF. Iniimbestigahan ng Senado ang mga akusasyon kay Lacson.  Ang pamamayagpag ng mga kidnappers ay nararapat bigyang-pansin ng mga awtoridad. Hangga&amp;#146;t may mga kidnappers, walang dayuhang magnanais magtungo sa ating bansa. Hindi nila gugustuhing pumunta rito para makidnap. Kapag nagpatuloy ang mga kidnappers, kawawa ang bansa at kawawa ang mga Pinoy. Durugin ang mga kidnap for ransom gang!Bgy. Bignay, Valenzuela City at doon pinagbabaril. Himala namang nakaligtas si Barquilla nang hindi umano pumutok ang baril ng mga kidnappers.  Ilang buwan na ang nakararaan nang magbanta si President Gloria Macapagal-Arroyo na madudurog na ang lahat ng mga criminal elements sa bansa. Ang pagbabanta ay tulad din ng ginawa niya sa mga Abu Sayyaf. Hanggang sa kasalukuyan, namamayagpag pa rin ang mga bandido at  mga kidnappers.   Sa pag-atake ng mga kidnappers ay bumabalik na naman ang pagkatakot ng taumbayan. Maitatanong na saang lugar pa nga ba rito sa Pilipinas ligtas? Binuwag ni GMA ang Presidential Anti-Organized Crime Task Force (PAOCTF) at pinalitan ito ng National Anti-Crime Commission&amp;#146;s Anti-Kidnapping for Ransom Task Force (NAKTAF). Sa pagbuwag sa PAOCTF ay umasa ang taumbayan na wala nang mga halang ang kaluluwang mangingidnap. Nasangkot ang PAOCTF sa mga kidnap for ransom activities at isa ito sa mga akusasyong ibinabato kay Sen. Panfilo Lacson. Si Lacson ang dating hepe ng PAOCTF. Iniimbestigahan ng Senado ang mga akusasyon kay Lacson.  Ang pamamayagpag ng mga kidnappers ay nararapat bigyang-pansin ng mga awtoridad. Hangga&amp;#146;t may mga kidnappers, walang dayuhang magnanais magtungo sa ating bansa. Hindi nila gugustuhing pumunta rito para makidnap. Kapag nagpatuloy ang mga kidnappers, kawawa ang bansa at kawawa ang mga Pinoy. Durugin ang mga kidnap for ransom gang!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135768&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Humihingi ng pagsisisi</title> 	<author>AY-DANGAl ni Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>05</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si Jesus ay maamo, maawain at mabait. Subalit bilang isang tagapagpahayag ng paghahari ng Diyos, nangamba rin siya para roon sa mga hindi nagsisisi. Ang paghahari ng Diyos sa ating buhay ay nangangahulugan na dapat nating aminin na ang ating mga makasalanang buhay ay hadlang sa paghahari ng Diyos sa ating buhay. Tulad ng alibughang anak, dapat nating sabihin: &amp;#145;&amp;#145;Ama, ako ay nagkasala. Nais kong bumalik sa iyo. Yakapin mo muli ako.&amp;#146;&amp;#146;  Si Pedro, na isang makasalanan, ay umamin sa kanyang pagkakasala. Si Saul na nagpahirap at umusig sa mga Kristiyano, ay isiniwalat na siya ang pinakamalaking makasalanan. Ganoon din si Agustin.  Pakinggan si Jesus at kanyang mga babala laban sa Corazin, Betsaida at Capernaum. Mapagpakumbabang pakinggan ang mga babala na maaari ring para sa atin   "Kawawa ka, Corazin! Kawawa ka, Betsaida. Sapagkat kung sa Tiro at Sidon ginawa ang mga kababalaghang ginawa rito sa inyo, disin sana&amp;#146;y malaon na silang nagdaramit ng sako at nauupo sa abo upang ipakilalang sila&amp;#146;y nagsisisi. Sa araw ng Paghuhukom, higit na mabigat ang kaparusahan ninyo kaysa kaparusahan ng mga taga-Tiro at taga-Sidon.  &amp;#145;&amp;#145;At ikaw, Capernaum, ibig mong mataas hanggang sa langit? Ibabagsak ka sa Hades! Ang nakikinig sa inyo&amp;#146;y nakikinig sa akin, ang nagtatakwil sa inyo&amp;#146;y nagtatakwil sa akin, at ang nagtatakwil sa akin ay nagtatakwil sa nagsugo sa akin.&amp;#146;&amp;#146;  Sinasabi sa atin ni Lukas na ang pagpapahayag ng paghahari ng Diyos ay humihingi sa tagapagpahayag na manawagan ito na magsisi ang mga tao. Ito ang ginawa ni Jesus. Pakinggang mabuti. Mapagpakumbabang makinig. Yaong mga makakarinig kay Jesus ay nagsisisi. Yaong mga nakikinig kay Jesus ay nakikinig sa Amang nagsugo rito.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135779&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Kailangang malaman ang katotohanan</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>06</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Tatlong buwan lamang ang nakalilipas nang may sumingaw na anomalya tungkol kay First Gentleman Mike Arroyo. Isinangkot noon ang First Gentleman ni dating Correspondence Secretary Veronica &amp;quot;Bing&amp;quot; Rodrigo tungkol sa P50 milyong suhulan sa pagbibigay ng prangkisa sa telecommunications company. Namatay ang isyu. Ngunit ngayo&amp;#146;y may panibago na namang akusasyon sa First Gentleman. Ito&amp;#146;y tungkol naman sa misuse ng P250 milyong pondo ng Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO). Ginamit umano ang pera sa kandidatura ng apat na senador noong May 14,  2001 elections. Ibinulgar ito ni Robert Rivero, dating PCSO media consultant. Sinabi ni Rivero na sinuhulan umano siya ng First Gentleman para manahimik. Itinanggi naman ng First Gentleman ang mga akusasyon ni Rivero.  Nang unang masangkot ang pangalan ng First Gentleman noong July sa telecommunication scam, mariing sinabi ng kanyang asawang si President Gloria Macapagal-Arroyo na okey sa kanya kung iimbestigahan ito ng Senado. Magandang marinig mula sa isang Presidenteng tulad niya. Pagpapatunay na hindi niya kukunsintihin kung may kabulukang ginagawa ng mga malalapit sa kanyang buhay. Subalit nakapagtatakang sa panibagong akusasyon sa kanyang asawa ay wala pang binabanggit dito ang Presidente. Hindi niya inulit ang sinabi noon na okey na imbestigahan ang asawa.  Sa panahong ito na kabi-kabila at patuloy ang pananalasa ng graft and corruption saan mang sangay ng gobyerno, ang pagpapakita ng kalinisan at halimbawa ang dapat mangibabaw. Hayaang maging bukas sa lahat. Hayaang bulatlatin ang lahat para makita ang katotohanan.  Anomalya rin ang dahilan kung bakit napatalsik sa puwesto si dating President Estrada. Inimbestigahan siya ng Kongreso at Senado. Dapat lamang hayaan ni GMA na magsagawa ng imbestigasyon sa kanyang asawa sa pagkakataong ito. Dapat itong harapin. Kung mawawala na parang bula ang bagong akusasyon tulad nang nangyari tatlong buwan na ang nakararaan, maiiwan sa isipan ng taumbayan na may nangyayaring hokus-pokus.  Marami ang nagsasabi na pulitika ang nangyayaring ito. Ganti umano ni Sen. Panfilo Lacson sa gobyerno. Totoo man o hindi na may kinalaman si Lacson sa bagong akusasyon kay First Gentleman, dapat pa rin itong imbestigahan. Tapusin ang imbestigasyon, Katulad din naman ng ginagawa sa tambak na akusasyon kay Lacson. Sa ganitong paraan lamang magkakaroon ng kumpiyansa ang taumbayan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135831&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Sour graping si Ping</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>06</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Akusasyon kontra akusasyon. Dumi kontra dumi. Iyan ang ibinabato sa isa&amp;#146;t isa ng ilang opisyal ng ating gobyerno.  Sa harap ng mga pangyayaring ito, ang impresyong nalilikha sa isip ng taumbayan ay wala nang matinong opisyal sa ating pamahalaan.  Sa palagay ko&amp;#146;y meron pa. Dangan nga lang at hindi makagalaw nang maayos ang mga matitinong ito dahil nga sa umiiral na  sa ating pamahalaan.  Ang pinakahuling bomba ay ang pinasabog ni Sen. Panfilo Lacson. Sa kaniyang  na &amp;quot;manok&amp;quot; ng administrasyon noong nakalipas na  May elections.  Gusto kong maging  upang ang nagkasala&amp;#146;y matukoy at mapatawan ng parusa.  Pero totoo man o hindi ang kanyang akusasyon, parang walang kredibilidad. Bakit? Dahil si Lacson ay pinararatangan din ng kung anu-anong katiwalian na sa katunaya&amp;#146;y iniimbistigahan mismo ng Senado.  Naunang binanatan ni Ping si Justice Secretary Nani Perez na umano&amp;#146;y mayroon ding limpak-limpak na  milyong dolyares mula sa mga ilegal na transaksyon.  At ngayon nga&amp;#146;y binansagan niyang si Mike Arroyo porke sangkot din daw sa mga ilegal na transaksyon sa gobyerno.  Sabi pa ni Ping, may mga matitibay siyang pruweba na maaari niyang ilantad.  Puwes, ilantad na niya habang maaga.  Kasi kung hindi&amp;#146;y lalabas na nagbebenggansa siya. Lilitaw na ang kanyang mga akusasyon ay bunsod lang ng   Nadala ng emosyon si Ping. Hindi siya ang dapat gumawa ng pagbubulgar.  Dapat sigurong ginawa niya&amp;#146;y ipinaubaya niya sa ibang tao ang pagbubunyag at nanahimik siya sa isyu. Ang diprensya ay siya  pa ang nanguna sa expos&amp;#233;.  Siyempre mawawalan ng bigat ang akusasyon niya because he has an axe to grind against the administration.  Pati si Presidente Gloria Arroyo ay natataranta na.  She made a renewed call to government officials for a moratorium on political bickerings. But I really doubt kung ang panawagang ito ng Pangulo&amp;#146;y pagbibigyan.  Sa tingin ko&amp;#146;y masyado nang ang masamang karakter na ito sa ating pamahalaan.  Magmula pa noong panahon ni Presidente Cory naririyan na iyang mga  na iyan. Noong panahon ni Marcos, kayang-kaya niyang isuheto ang kanyang mga opisyal dahil siya&amp;#146;y diktador.  Sa takbo ng mga pangyayari, parang tayong mga Pilipino&amp;#146;y hindi pa handa sa tunay na demokrasya.  Hindi natin alam ang kaakibat na responsibilidad ng bawat Pilipinong pinagkakalooban ng malawak na kalayaan.  Ayaw ko namang magbalik sa diktadurya at marahil gago na lamang ang magsasabing iibigin niyang magpailalim sa awtoridad ng isang absolute ruler.  Pero kailan pa tayo matututo?  Ibig kong sabihin kailan pa matututo ang bawat opisyal na umuugit sa ating  pamahalaan na walang inatupag kundi wasakin ang isa&amp;#146;t isa </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135835&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Di sana pakitang tao ang ginagawa ng DOTC</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>07</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Maganda ang ginagawang kampanya ni Sec. Pantaleon Alvarez ng Department of Transportation and Communication (DOTC) na linisin ang EDSA sa mga colorum buses at smoke belchers. Matagal nang problema ang bagay na ito na hindi naisip ng mga nagdaang pinuno ng DOTC. Nasa magandang landas si Alvarez kung ang kampanya niyang ito ay pangmatagalan at seryosong ipatutupad. Sana&amp;#146;y hindi lamang ito sa simula. Ang kaseryosohan sa pagpapatupad ng batas ang ibig ng taumbayan.  Nagsimula noong Biyernes ang kampanya ng DOTC at sa unang bugso, maraming nalambat na mga colorum buses at FX taxis. Dahil dito 22 colorum buses agad ang nadakma. Ang mga bus ay nag-ooperate sa EDSA ng walang kaukulang dokumento. Bukod sa pagiging colorum, smoke belchers din ang mga ito. Limang colorum FX taxi naman ang hinuli.  Lumuwag ang traffic sa EDSA at nabawasan ang nagbubuga ng mga nakalalasong usok. Sinabi ni Alvarez na simula pa lamang ng kanilang kampanya at ibayong pagsisikap pa ang kanilang gagawin upang mawala na sa EDSA ang mga colorum na sasakyan at mga smoke belchers. Sana nga Sir!  Dahil sa ginawa ng DOTC, nagbantang mag-aaklas ang mga kompanya ng bus na nagbibiyahe sa EDSA. Labag umano sa batas ang panghuhuling ginagawa. Natural na ganito ang gagawing pananakot ng mga may-ari ng bus. Nagpapakita lamang ng masama nilang gawain na makapanloko sa gobyerno at makaperhuwisyo sa mga pasahero. Karamihan sa mga colorum buses ay mga kakarag-karag na madalas mawalan ng preno at umaararo sa mga naghihintay at tumatawid na pasahero.  Ang mga bus ding ito ang nagbubuga ng nakamamatay na usok na labag sa itinatadhana ng Clean Air Act of 1999.  Hindi dapat masindak si Alvarez sa banta ng mga may-ari ng bus bagkus imbestigahan pa ang mga ito. Sa isang report sinasabing kaya dumarami ang mga colorum buses ay dahil kakutsaba ng mga may-ari ang mga corrupt na opisyal at empleado sa Land Transportation ang Franchising Regulatory Board (LTFRB). Isunod na kalkalin ni Alvarez ay ang talamak na anomalya sa LTFRB.  Isa sa mga magandang dapat ipatupad agad ni Alvarez ay pagsasagawa ng mandatory drug testing sa mga mag-aaplay at mag-rerenew ng kanilang driver license. Napapanahon na ito sapagkat maraming aksidente ang kinasasangkutan ng mga driver na sinasabing lulong sa shabu.  Maganda ang ginawa ni Alvarez at sana tuluy-tuloy ito at hindi ningas-kogon at pakitang-tao.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135918&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang 'dirty tricks' ni Lacson</title> 	<author>USADA ni Dante L.A. Jimenez</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>07</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Hindi pa man nagagampanan ni Sen. Panfilo Lacson ang kanyang tungkulin bilang isang senador, marami na ang mga naglabasang reklamo laban sa kanya, partikular na ang mga kasong money laundering at drug trafficking na isinampa ni Col. Corpuz ng ISAFP. Kasunod nito nagsampa naman ang PNP-CIDG sa Ombudsman ng reklamo laban kay Lacson at mga tauhan nito dahil  sa katiwalian at pagsisinungaling sa Korte kaugnay ng paglabag sa Anti-Wiretapping Law.  Subalit ngayon, sinubukan namang baligtarin ni Lacson ang  usapan patungkol sa kanya at itinuon naman ang puna kay First Gentleman Mike Arroyo, sa umano&amp;#146;y mga katiwaliang kinasangkutan nito sa Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO). Sa kanyang privileged speech sa senado, inakusahan ni Lacson si Arroyo na namumuno raw ito ng isang &amp;#145;&amp;#145;Department of the Underground,&amp;#146;&amp;#146; na siyang pumili ng mga taong mamumuno sa iba&amp;#146;t ibang ahensiya ng pamahalaan.  Itinanggi naman ni Arroyo ang mga akusasyon ni Lacson. Pakana lamang umano ito upang malinis ang pansin ng Senado at lipunan ukol sa mga kasong hinaharap nito ngayon. Ito rin ang naging reaksiyon ni Sen. Joker Arroyo na nagpakita ng pagkayamot sa pagdawit ni Lacson sa kanyang pamangkin, at isa pang kaibigan sa katiwalian.  Sa kasalukuyang kinalalagyan ni Lacson, hindi naman kataka-taka ang paghahanap nito ng paraan upang ang First Gentleman naman ang madikdik sa Senado. Tila nagsimula na yatang kumilos ang tinaguriang &amp;#145;&amp;#145;dirty tricks department&amp;#146; ni Lacson at ng Oposisyon?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135927&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Premenstrual syndrome</title> 	<author>AT'S UP DOC? ni Dr.Tranquilino Elica&amp;#241;o Jr.</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>07</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Maraming kababaihan ang nakaranas na ng premenstrual syndrome (PMS). Ito ay nagdudulot ng pagbabagong pisikal at mental na nagsisimula isang linggo bago magsimula ang menstruation. Ang mga sintomas ng PMS ay pananakit ng likod, ulo, pamumulikat, malambot ang mga suso, pagkapagod, madaling mairita, depression at ang mahinang concentration. Ang PMS ay maaaring may kaugnayan sa production ng female hormones estrogen at progesterone na kumukontrol sa monthly cycle at ganoon din sa sensivity ng babae sa pagpapalit ng hormones. Ang ganitong kondisyon ng kababaihan ay madaling maintindihan at ang mga doktor ay nagiging symphatetic sa kanilang kalagayan. Marami sa mga doktor ang nagsa-suggest na mag-take ng Vitamin B6 (pyridoxine). Mayroong nagpi-prescribed ng hormones. Kapag ang isang babae ay nagpi-pills, nawawala ang sintomas ng PMS. Ang mga diet na may mataas sa carbohydrate ay makatutulong. Ang paglimita sa pagkaing maaalat ay nakababawas sa water retention samantalang ang vitamin E ay nakatutulong para mabawasan ang kalambutan ng mga suso. Ang malakas na pagkunsumo ng caffeine ay maaaring magpalubha sa PMS. Ang pagbabawas sa pag-inom ng kape at tsa ay mami-minimize ang withdrawal headaches. Ilan sa mga kababaihang nagdaranas ng PMS ay gustung-gustong kumain ng mga pagkaing matatamis.  Kung ang mga babaing nagdaranas ng PMS ay makararanas ng pananakit ng ulo, palpitations o fatigue, nararapat na kumain lamang sila ng small meals upang ang kanilang blood sugar levels ay maging stable. Nararapat din silang umiwas sa alcohol upang hindi maapektuhan ang mood at magpabago sa pag-uugali.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135933&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang mahal na Birhen ng Sto. Rosario</title> 	<author>AY-DANGAL ni Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>07</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang buong buwan ng Oktubre ay itinalaga sa Santo Rosario at ang Oktubre 7 ay inilaan para sa Mahal na Birhen ng Sto. Rosario.  Sa kasaysayan, itinuring ng mga Kristiyano na ang kanilang tagumpay laban sa mga Turko sa labanan sa Lepanto ay dahil sa Mahal na Birhen. Dito sa atin sa Pilipinas, ipinagdiriwang natin ang tagumpay ng mga Pilipino at mga Kastila laban sa mga Dutch dahil sa Mahal na Birhen ng Sto. Rosario. Kung kaya&amp;#146;t taun-taon, mayroong prusisyon para sa ikararangal ng Mahal na Birhen ng Sto. Rosario. Ito ay nagsisimula sa Simbahan ng Sto. Domingo at sa paligid nito at bumabalik muli sa simbahan.  Ngayon na ang mundo ay nanganganib sa banta ng terorismo, isang &amp;#145;&amp;#145;mystic&amp;#146;&amp;#146; na nagngangalang Maria Esperanza ang lantarang nagpahayag na magiging isang napakalaking pagkakamali para sa United States kung dirigmain nito ang mga terorista. Hinihimok niya, sa halip, ang mga tao na magsagawa ng mga sumusunod na gawain na kanyang tinawag na mga haliging bato: panalangin, pagninilay-nilay, pagsisisi at ang Eukaristiya. Hinihikayat din niya ang pagdarasal ng Sto. Rosario &amp;#150; ang labinglimang misteryo, kung maaari. Ganoon din ang pagdarasal ng rosaryo ng buong pamilya.  Ang Ebanghelyo sa araw  na ito, ika-27 Linggo ng taon, ay tungkol sa ating pananampalataya. Hiningi ng mga alagad kay Jesus na palakihin ang kanilang pananalig. At higit kailanman, kailangang hingin natin ngayon kay Jesus na palakihin ang ating pananalig (Lk. 17:5-6).  &amp;quot;Sinabi ng mga apostol sa Panginoon, &amp;#145;Dagdagan po ninyo ang aming pananalig sa Diyos!&amp;#146;&amp;#146; Tumugon ang Panginoon, &amp;#145;Kung maging sinlaki man lamang ng butil ng mustasa ang inyong pananalig sa Diyos, masasabi ninyo sa puno ng sikomorong ito, &amp;#145;&amp;#145;Mabunot ka, at matanim sa dagat!&amp;#146;&amp;#146; at tatalima ito sa inyo.&amp;#146;&amp;#146;  Hinihiling natin ang pamamanhik ng Mahal na Birhen ng Sto. Rosario para sa karagdagang pananalig na ito. Na ilagay ang ating buong pagtitiwala sa Diyos na tayo&amp;#146;y kanyang ililigtas sa anumang pisikal at espiritwal na panganib.  Mahal na Birhen ng Sto. Rosario, ipanalangin mo kami.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135940&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Wastong nutrisyon</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito "Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>07</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Mahalaga ang wastong nutrisyon para maiwasan ang pagkakaroon ng sakit sa puso, kanser, diabetes at iba pa.   Napatunayan na ang foods high in fiber ay makatutulong sa mga may diabetes para magkaroon ng tamang timbang at makontrol ang blood sugar. Isa sa pangunahing nagtataglay ng high fiber ay ang okra. Sinabi ni Karen Charlmers, director of nutrition services sa Joslin Diabetes sa Boston, importante na ang mga diabetes ay laging imonitor ang pagtaas at pagbaba ng kanilang blood sugar at malaking bagay ang wastong nutrisyon dito. Sinabi naman ni Dr. Ronald M. Krauss, senior scientist sa Lawrence Berkeley Laboratory ng University of California, ang pagkain ng high-fiber foods ay sa mga diabetic patients dahil mababa ang calories nito. Binigyan-diin ni Dr. Krauss na dapat kumain ng soy protein ang may Type 2 diabetes dahil ito ay nakatutulong para maiwasan ang kumplikasyon sa kidney at mata.  Tungkol naman sa pinahihirapan ng migrains, sinabi ni Dr. Seymour Diamond, na huwag masyadong kumain ng keso at iba pang pagkaing may animo acid tyramine. Huwag ding uminom ng red wine at kape.  Napatunayan na ang pagkain ng prutas at gulay ay malaking tulong sa mga may sakit sa puso. Sinabi ni Dr. Alberto Ascherio, associate professor of nutrition and epidemiology sa Harvard, na importante ang prutas at gulay para maiwasan ang stroke.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=135943&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Hampas sa kabayo sa kalabaw ang latay</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>08</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    May katotohanan man o wala ang mga paratang ni Sen. Panfilo Lacson kay First Gentleman Mike Arroyo, matindi ang hampas nito. At hindi ang First Gentleman ang grabeng nasasaktan sa hampas kundi si President Gloria Macapagal-Arroyo. Si GMA ang nagdadala ng sakit at hindi dapat ipagwalangbahala. Kung hindi mabubura sa isipan ang mga bagong &amp;quot;anomalyang&amp;quot; pinasingaw ni Lacson, kawawa naman si GMA. Mabuti nga at maliksi si GMA at agad sinabihan ang Ombudsman na imbestigahan ang kanyang asawa sa bagong akusasyon. Ang ganitong aksiyon ay isang paraan para maalis ang uling. Kung hindi hahayaang gumiling ang batas, kakalat ang uling at maski si GMA ay kakapitan nito.  Pinili ni GMA ang Ombudsman na mag-imbestiga sa kanyang asawa kaysa ang Senado sapagkat natatakot siyang mahantong lamang sa &amp;quot;witchhunt&amp;quot; ang imbestigasyon. Mahirap aniya na ang nag-aakusa ang siya ring magiging judge. Natatakot aniya siya sa maaaring mangyari lalo na&amp;#146;t ang hahawak ng isa sa komiteng mag-iimbestiga ay si Sen. Edgardo Angara. Kung mapatunayan naman aniya na inosente ang kanyang asawa, hayaan siyang mabuhay na may kapayapaan. Hindi rin umano siya nag-eexpect na humingi ng tawad ang mga nag-aakusa sa kanyang asawa sa sandaling mapawalang sala.  Marami ang nagsasabing buwelta ni Lacson kay GMA ang pinasabog na anomalya sa Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO). Ibinulgar ni Lacson sa kanyang privilege speech ang &amp;quot;Department of Underground&amp;quot; ng First Gentleman na gumamit ng P250 milyong pondo ng PCSO para gamitin sa kandidatura ng apat na kumandidatong senador.  Ang nagbunyag ng anomalya ay si Robert Rivero, dating media consultant ng PCSO. Si Rivero ay  dating Editor-in-Chief ng Luzon Pen, isang weekly newspaper na pina-published ni Florencio Pare&amp;#241;a at pag-aari naman ni Alfredo Tiongco, mga suspected drug lords. Ang asawa ni Rivero ay media relations officer naman umano ni Lacson.  Nararapat nang masimulan ang imbestigasyon sa First Gentleman upang lumabas na ang katotohanan. Inaabangan ng taumbayan ang kahihinatnan ng pinasabog na anomalya. At habang hindi nalilinis ang pangalan, tiyak namang kay GMA lalatay ang sakit at hindi hihiwalayan ng mga matang mapanuri.  Sagutin ang lahat ng mga paratang upang matapos na at matahimik na si Lacson. Mula nang maupo si Lacson at ang mga kasamahan niya sa Senado ay wala pa silang nagagawa para sa kabutihan ng mga naghalal sa kanila. Hindi ang batikusan nang batikusan ang hangad ng taumbayan kundi ang mahango sila sa kahirapan ng buhay.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136030&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Napasok na ang Afghanistan wala paring aksyon ang US</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G.Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>08</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Patuloy pa rin ang Amerika sa pagtalunton sa makipot na lubid kaugnay ng ginagawa nitong pakikidigma sa terorismo.  Parang ng bomba. Kaunting mali, baka ito ang masabugan.  Paulit-ulit nating naririnig ang panawagan ni na ang pakikidigma sa mga terorista ay hindi pakikidigma sa Islam.  Katunayan, milyun-milyong dolyar na halaga ng relief items ang ibinubuhos ng US government sa mga Afghan refugees at iba pang mga Muslim sa Gitnang Silangan na apektado ng sigalot.  Ito&amp;#146;y sa layuning magpakita ng ang Amerika. Na hindi ang mga Muslim ang nilalabanan kundi ang mga terorista. Mga terorista na pati ang mga Muslim ay walang pitagang hinahasikan din ng lagim.  Ngayon nga&amp;#146;y napasok na ng magkasanib na tropa ng US at Britain ang Afghanistan na ang target ay ang namumunong Taliban na umano&amp;#146;y kumukupkop sa mga terorista sa pangunguna ng Saudi Billionaire na si   Maski ang mga  kundi makipaglaban sa ngalan ng kanilang relihiyon.  Pero tila may mga mamamayang Muslim na hindi  kumbinsido sa pahayag ng Amerika na ang kalaban nito&amp;#146;y terorismo at hindi Islam?  Sa Indonesia ay may  Pero ito&amp;#146;y kakaiba sa people power sa Pilipinas na ang pinatatalsik ay mga leader na tiwali at buktot.  Ang pinalalayas ng mga Indonesian Muslims na ito ay ang Estados Unidos. Naniniwala sila na ang kinakalaban at nais durugin ng US ay ang Islam.  Ito ang dahilan kung bakit maingat sa paghakbang ang US. Hindi madali ang giyerang ito.  One false move and you&amp;#146;re dead, wika nga.  Ang Islam ay relihiyong nagtataguyod ng  kapayapaan. Ang pagpatay sa kapwa ay katumbas ng pagkitil sa sangkatauhan at may mabigat na parusa sa Diyos.  Ngunit nabibigyang hustisya ang pagpatay kung ito&amp;#146;y bunga ng pagtatanggol sa Islam.  Paano kung ganyan nga ang lumabas? Paano kung ang mga terorista&amp;#146;y lumikha ng scenario upang palabasing inaatake ng US at mga kaalyadong bansa nito ang relihiyong   ?  Madaling gawin ito kung sasadyaing atakihin o bombahin ang mga mosque at ibintang ang pagsalakay sa US.  Ito&amp;#146;y isang uri ng na posibleng gawin.  Hindi maitatatwang may mga Muslim countries na galit sa US dahil sa panghihimasok nito sa mga problemang panloob ng ilang bansa tulad ng hidwaan ng mga  Kaya nga sa kabila ng sinasabing suporta ng mga bansang tulad ng Saudi Arabia, Pakistan at iba pa sa US laban sa terorismo, makikita nating may reserbasyon sila. Nag-oobserba marahil at tinitimbang kung hanggang saan hahantong ang naghaharing gusot ngayon.  Kung ito&amp;#146;y humantong sa puntong nasasangkot na ang relihiyong Islam, walang pasubaling mangingibabaw ang loyalty ng mga bansang ito sa kanilang relihiyon.  Binibigyang diin ng US na ang kalaban nito&amp;#146;y ang mga namumunong Taliban na kumukupkop sa mga kalabang terorista.  &amp;quot;Walang negosasyon&amp;quot; </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136034&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Sa terorismo, lahat talo</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>08</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Mag-Iisang buwan na ang nakakaraan mula nang mangyari ang malagim na pag-atake sa Amerika ng mga terorista. Nag-iwan ito nang maraming patay at sugatan samantalang pinaghahanap pa rin ang pinaniniwalaang libong kataong natabunan ng gumuhong tower ng World Trade Center. Ang trahedya ay nag-iwan ng pinsala hindi lamang sa Amerika kundi pati na rin sa buong daigdig.  Ayon sa ulat ng World Bank, ang epekto ng atake noong Setyembre 11 ay maglulugmok ng 10 milyong tao sa kahirapan at maraming bata ang mamamatay sa gutom. Ito ay bunga ng pagbabago sa estratehiya ng pag-unlad. Sa ngayon, uunahin ng mga bansang makapangyarihan ang paglaban sa terorismo at mga bansang kumakalinga sa mga terorista.  Bago ang atake sa Amerika, inaasahan ang antas ng pag-unlad ng mga bansang mahihirap ay mula sa 2.9 percent sa taong ito subalit pagkatapos ng insidente magiging mas mabagal na ang pagbangon ng mga bansang ito. Sa ngayon, ang mahigpit na seguridad sa mga paliparan at daungan ay nagdulot na ng pagsasara ng mga malalaking kompanya at pagtanggal ng trabaho ng ilang libo. Apektado rin ang turismo sa mga bansa gaya ng Asya at Middle East. Kung matutuloy ang pag-take ng Amerika sa Afghanistan, mas malagim ang mga susunod pa. Ang epekto nito ay hindi lamang panandalian kundi pangmatagalan. Kailanman, walang idudulot ang karahasan at terorismo. Wala itong puwang sa mga moderno at sibilisadong lipunan. Sa terorismo, lahat talo kung kaya nararapat lamang na sugpuin at supilin ang lahat ng mga taong nagpapalaganap nito.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136044&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ping nag-backfire</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>08</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Hindi mo nga naman maloloko ang publiko. Nang mag guest si Sen. Joker Arroyo sa isang TV talk show, tinalakay ang paratang ni Sen. Ping Lacson na pinaboran siya ng pondong PCSO. Hindi lang si Joker, pati rin daw kampanya nina Sen. Juan Flavier, Obet Pagdanganan at Boy Herrera, ilegal na pinatustusan ni First Gentleman Mike Arroyo sa sweepstakes. Siyempre, ngitngit na ngitngit si Joker, chairman ng Senate Blue-Ribbon committee na nag-iimbestiga sa drug trafficking ni Lacson.  Sa mahigit 50 televiewers na tumawag sa programa, isa lang ang nagsabing buti nga kay Joker. Karamihan naghihinalang pakulo lang ni Lacson ang lahat &amp;#150; para mabaling ang atensiyon ng publiko sa magka-epelyido pero di magkamag-anak na senador at first gentleman. Paipit na nang paipit si Lacson sa naisiwalat na heinous crimes, anang televiewers, kaya ito nagpupumiglas at nagpapaputok ng kung anu-anong kuwento.  Halata nga naman si Lacson. &amp;#146;Yung informant niya sa umano&amp;#146;y anomalya sa PCSO, si Robert Rivero, ay tao ng oposisyon. Asawa ito ni Jane Rivero, dating empleyado ni natalong Sen Juan Ponce-Enrile na minana ni Lacson bilang media relations officer. Inaanak sila ni Sen. Ed Angara sa kasal. Consultant ni Angara si Demaree Raval, &amp;#146;yung umakda ng draft privilege speech ni Minority Leader Nene Pimentel laban kina Joker atbp. Nang ibinasura nito ang speech dahil walang laman, binago ni Raval para si Lacson ang bumasa.  Hindi lang &amp;#146;yon. Madulas si Rivero. Sinibak siya nu&amp;#146;ng Agosto sa PCSO dahil kinikilan ang maraming dating kasamahan sa AM-radio sa pagpapa-approve o paniningil ng sweepstakes ads. Nang maramdaman niyang kakasuhan siya ng graft, tumakbo kay Lacson at nag-imbento ng kuwentong anomalya &amp;#150; para nga naman magmukhang ginagantihan lang siya sa pagsampa ng mga kaso.  Inakap naman agad ni Lacson si Rivero. Kasi, galing ito sa tropa ng inakusahang drug lords Alfredo Tiongco at Florencio Pare&amp;#241;a. Bakit nga ba maraming dikit dati kay Tiongco &amp;#150; tulad ng PNP officers na in-expose ni Mary &amp;#145;&amp;#145;Rosebud&amp;#146;&amp;#146; Ong &amp;#150; ang kinupkop nina Lacson at Kim Wong?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136048&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Lacuna tagumpay kay Abang dahil kay 'Mr.Hataw'</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>08</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nagsara  noong nakaraang linggo ang ilegal na negosyo ni Boy Abang, ang bookies king ng Maynila, at ang isang hayagang natuwa ay si Manila Vice Mayor Danny Lacuna.  Sa development na &amp;#145;to, maari nating sabihin na nagtagumpay si Lacuna sa hangarin niyang maperwisyo ang negosyo ni Abang. Pero sa tingin ko, mukhang epektibo ang pagkalong niya kay SPO1 Rene de Jesus na bansagan nating &amp;quot;Mr. Hataw&amp;quot; hindi sa kasipagan niyang manghuli ng pasugalan at putahan kundi dahil sa sobrang taas niyang manghingi ng lingguhang intelihensiya.  Sa sobrang tagal na ni Boy Abang sa kanyang negosyo, maraming bagyo at samut&amp;#146; saring delubyo na ang dumaan sa kanya, subalit walang nakapagsara sa ilegal niya. Si De Jesus o Mr. Hataw lang pala ang katapat niya.  Kung nagtagumpay si Lacuna sa pagsara ng negosyo ni Boy Abang, naiwan namang luhaan itong si Manila Mayor Lito Atienza. Pinakitaan kasi si Atienza ni Lacuna ng political will kaya&amp;#146;t hayun sa kangkungan ang bagsak ni Boy Abang.  Sa pagsara ni Boy Abang, sumikip na rin ang pumapasok na lingguhang intelihensiya sa Criminal Investigation and Detection Group (CIDG), National Capital Regional Police Office (NCRPO), Western Police District  at City Hall detachment. He-he-he! Maghigpit muna kayo ng sinturon mga &amp;#145;igan.  Kaya  hindi nakapagtataka kung humaharibas ng husto itong mga &amp;quot;scooter boys&amp;quot; na gumigisa ng pangalan ng kaibigan kong si Supt. Jojo de Guzman, hepe ng WPD Station 11 sa Binondo. Mukhang bumabawi sila. Ang &amp;quot;scooter boys&amp;quot; ay binubuo nina PO1&amp;#146;s Ferdinand Cajipe alyas Buboy, Fernan Lagando, Arnold Malay at Rolando Ladres na ayon sa espiya ko ay &amp;quot;hulidap&amp;quot; ang lakad. Ang babata n&amp;#146;yo pa mga &amp;#145;tol. Masipag sanang manghuli itong &amp;quot;scooter boys&amp;quot; kaya lang nagrereklamo ang natatamaan dahil karamihan sa kanila ay nagbibigay naman ng lingguhang intelihensiya. Di ba Insp. Romualdo de la Cruz alyas &amp;quot;Balakang? Mukhang aral itong &amp;quot;scooter boys&amp;quot; kay SPO2 Ver Manalang ng San Nicolas detachment.  Sa City Hall detachment naman ay tuloy pa rin ang ligaya. Ang mga &amp;quot;butas&amp;quot; doon ay may bansag na Ibay, Paglinawan, Pagdilao, Juan, Sanchez, Reyes at Cabagnot ng anti-littering. Apektado rin sila sa pagsara ni Boy Abang. Bakit hindi utusan ni Atienza itong City Hall detachment na ipasara ang natitirang pasugalan sa Maynila para makabawi siya o di kaya&amp;#146;y maunahan niya si Lacuna.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136055&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Editoryal - Ho-ho-ho! Holdap 'to!</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>09</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Mahigit dalawang buwan na lamang at Pasko na. Sa mga malls at shopping centers ay nakikita at naririnig na ang paparating na Pasko. Ang ganitong panahon ang inaabangan ng mga holdaper. Ngayo&amp;#146;y  pinupuntirya ng mga holdaper  ay ang mga matataong malls at shopping centers.  At kakatwang nasosorpesa naman ang mga pulis, at naiiwang nasa kangkungan. Wala silang  mahagilap na salarin. Mas maaga pa kaysa sa mga pulis ang mga holdaper ngayon. Maski ang mga security guards ng mga malls ay nakatulala sa pag-atake ng mga holdaper. Ano ba yan? Kahit nasa loob ng malls ay hindi ligtas at nababalot ng sindak ang mga shoppers.  Unang mall na sinampulan ng mga holdaper ang SM City sa North Avenue, Quezon City noong Sabado. Sampung minuto pa lamang nakapagbubukas ang SM nang sumalakay ang mga holdaper at nasorpresa ang mga security guards na wala pang mga baril ng oras na iyon. Umano&amp;#146;y may 15 holdaper ang pumasok sa SM at pinuntirya ang jewelry shop at foreign exchange booth. Ayon sa mga nakasaksi, walang anumang bitbit  ng mga holdaper ang kanilang mga automatic pistols. Paano naipasok ang mga baril? Limang minuto lamang umano isinagawa ang pagnanakaw. Nang lumabas ay binaril pa ng  mga ito ang isang security guard na naka-duty sa Department of  Education building na nasa gilid ng SM. Patay ang sekyu. Nakatakas ang mga holdaper tangay ang pinaniniwalaang milyong salapi.  Bago ang pangyayari sa SM, ilang convenient stores na ang biniktima ng mga holdaper. May isang convenient store na ilang beses nang hinoldap at sa kabila nito wala namang magawa ang mga pulis sa pangyayari. Nangangapa pa rin sila sa dilim.  Sa ganitong pangyayari na laging natatakasan ang mga pulis, wala ring silbi ang pagtatayo ng mga detachment o presinto. Hindi ba&amp;#146;t kaya itinayo ang mga presinto ay upang madaling makasaklolo sa panahon ng panganib. Ang pangyayari sa SM ay isang halimbawa ng kahinaan ng pulisya sa pagtupad sa tungkulin. Isipin pang araw naganap ang panghoholdap sa nasabing mall.   Inaasahan na hindi lamang mga malls, shopping centers, at mga convenient stores ang tatargetin ng mga holdaper. Tiyak na mga banko ang kanilang pupuntiryahin. At kung hindi magsasagawa ng puspusang pagbabantay ang mga pulis, malulusutan na naman sila ng mga kawatan at magsasaya ang mga ito sa Pasko sa  dami ng mga dinugas.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136125&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Lahat kontra droga</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>09</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nagsumbong sa akin ang isang reader na nawalan na ng tiwala sa awtoridad. Itatago ko siya sa ngalang Isagani, for obvious reasons. Ani Isagani at ito&amp;#146;y nakumpirma ko shabu pusher ang anak ng kasera niya sa 3551 Magsaysay Blvd. kanto ng Altura, Sta. Mesa, Manila. Labas-masok ito sa piitan ng pulis at NBI, at kalalabas lang mula sa Munti. Pero hayon, balik sa da-ting gawi&amp;#146;t nagtitinda ng droga. Ang pangalan: BS.  Kadalasan hindi ko pinapatulan ang tips tungkol sa drug pushers. Hindi naman sa wala akong tiwala sa readers. Nais ko kasi maging mas involved tayong lahat, di lang pulis o press, sa giyera kontra droga. Sa sama-sama nating pagsuplong sa pushers at pagtulong sa users, malilipol ang salot. Bukod dito, may ganansiya ang ordinaryong mamamayan sa kampanya. Nagbibigay ng cash rewards ang National Drug Enforcement and Prevention Coordinating Council sa mga nagsusuplong ng pushers sa lugar nila. Kung kailangan ng witness protection, puwede rin, ani PNP Dir. Mike Coronel, hepe ng Council. Pumunta lang daw sa barangay hall at punuan ang papeles para isuplong ang pusher. Miski alias ang ipirma, puwede, basta buo at totoo ang salaysay, at may paraang ma-contact ng Council ng nagsuplong.  Pero  naiintindihan ko ang problema ni Isagani. Hindi siya basta makadulog sa barangay: Kasi may opisyal doon na di lang kaibigan ni pusher BS, kundi user din ng shabu nito. At &amp;#146;yung isang nangangaserang tulad ni Isagani, pinalayas ni BS nang isuplong siya minsan. Binantaan pa ang buhay, dahil maraming pera at kapit na maduming pulis si BS.  Ang lookout ni BS sa pagtutulak ng shabu ay &amp;#146;yung tumatao sa fruit stand sa tapat-bahay niya. Nakaharang sa bangketa, pero di sinisita ng pulis. Nakaka-traffic sa daan habang nagna-narcotrafficking, kumbaga.  I-operate sana ni Coronel sina BS at ang protektor niyang barangay officer. Kapag nasakote sila, sa akin ang reward. Ehek, biro lang, Isagani. Pero kung may ibang taga-riyan sa area niyo, isuplong niyo nga sina BS at &amp;#146;yung barangay officer. Sa inyo ang reward. Miski balato lang sa akin, okey na. Miski wala, okey din. Basta sama-sama tayo kontra droga.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136131&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Tinanggal dahil nagmaneho nang walang lisensiya</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>09</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Labingwalong  taon nang nagtatrabaho si Domeng sa isang softdrinks company. Mula sa pagmi-mekaniko naging advertising foreman siya na nagmamaneho ng trak ng kompanya.  Isang umaga habang minamaneho ang trak, nakabundol siya ng bata. Dahil sa nangyari naospital ang bata at nagkagastos ng P19,534.45. Napilitang bayaran ng kompanya ang gastos.  Ngunit nang sinisingil ng kompanya sa kanilang insurance company ang nagastos sa ospital tumanggi ang insurance company dahil lumalabas sa police report na wala palang driver&amp;#146;s license si Domeng.  Inimbestigahan ng kompanya ang pangyayari at pinagpaliwanag si Domeng. Napag-alaman na pinagbawalan na pala si Domeng  na magmaneho dahil nawala nga ang kanyang lisensiya. At siya&amp;#146;y nakapagmaneho lang muli dahil sinabi niyang nakakuha na siya ng bagong lisensiya. Ngunit lumabas sa imbestigasyon na ang bagong lisensiya niya ay nakuha lamang makaraan ang isang linggo matapos ang aksidente.  Dahil dito, tinanggal si Domeng sa trabaho batay sa regulasyon at patakaran ng kompanya. Ayon sa nasabing regulasyon, bagamat dapat tanggalin ang empleyado pagkaraan lamang ng ika-apat na paglabag, maaari pa ring tanggalin ito kahit sa unang paglabag kung ang pinsala sa kompanya ay mahigit sa P5,000. Sa kaso ni Domeng, P19,000 ang ginastos ng kompanya.   Kinuwestiyon ni Domeng ang ginawa ng kompanya. Sinabi niya na 18 taon na siya sa kompanya at ang paglabag niya ay kauna-unahan lang sa kanyang malinis at kasiya-siyang paninilbihan. Hindi raw tama ang pagtatanggal sa kanya bilang kaparusahan. Tama ba si Domeng?  Mali. Kahit kauna-unahan ang kanyang paglabag, malinaw naman na ayon sa patakaran ng kompanya, ang nagawa niya&amp;#146;y may kaparusahan ng pagtatanggal dahil higit sa P5,000 ang nagastos. Ang regulasyon ng kompanya ay may bisa at dapat sundin maliban na lang  kung ito&amp;#146;y labag sa batas at katwiran.  Bukod dito, ang ginawa ni Domeng na pagmamaneho nang walang lisensiya ay isang sutil na pagsuway sa ilegal na kautusan ng kompanya na alam niya at may kinalaman sa kanyang tungkulin.   Ayon sa Labor Code, ito&amp;#145;y isang batayan upang siya&amp;#146;y matanggal sa trabaho. Kaya tama lang ang pangtanggal sa kanya. Ngunit dahil ito&amp;#146;y kauna-unahan niyang kasalanan, dapat ding bayaran siya ng kalahating suweldo bawat taon ng panunungkulan bilang separation pay </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136137&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Buwagin na ang Senado</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>09</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Lalong tumitibay ang paniniwala ko na dapat ay buwagin na ang Senado sapagkat wala rin namang silbi. Imbes na maging tulay sa ikauunlad at ikagagaling ng bansa, pinapayagan pa itong magamit bilang sangkalan ng mga taong may pansariling adhikain.  Malayung-malayo na ang Senado ngayon kaysa sa Senado noong panahon nina Manuel Quezon, Manuel Roxas, Sergio Osme&amp;#241;a, Sr., Claro M. Recto, Jose P. Laurel, Sr., Salipada Pendatun, Lorenzo Sumulong, Soc Rodrigo, Lorenzo Ta&amp;#241;ada, Emmanuel Pelaez, Manuel Manahan, Raul Manglapus at Benigno Aquino.  May kalidad noon sapagkat talaga namang magagaling ang mga ulo, may  puso, prinsipyo at interes ng bayan ang iniintindi. Nanalo sila sapagkat pinili ng taumbayan at hindi dahil binili ang boto.  Tingnan n&amp;#146;yo ang mga senador natin ngayon. Maraming tao ang aking napagtanungan. Halos iisa ang naging  resulta.  Kokonti  ang  maaaring  matawag na &amp;#145;&amp;#145;honorable member&amp;#146;&amp;#146; ng Senado. Mas marami ang &amp;#145;&amp;#145;dishonorable.&amp;#146;&amp;#146;  Nakikita ko ring naging sangay na ng pulisya ang Senado sapagkat sa halip na asikasuhin ang paggawa ng batas, ang pinagkakaabalahan ay ang pag-iimbestiga ng kung anu-ano at walang kakuwenta-kuwentang mga kaso. Dapat nga siguro ay buwagin na ang Senado.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136143&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>GMA at Kongreso pinagmukhang tanga ng Valenzuela judge ?</title> 	<author>A MISMO ni Butch M. Quejada</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>09</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Pinagmukhang tanga umano ng isang judge sa Valenzuela City Regional Trial Court si Prez Gloria Arroyo at ang buong Kongreso. Ito ay matapos ibasura ni Judge Floro Alejo, sa pamamagitan ng writ of injunction ang Safeguard Measures Act o Republic Act 8800.  Ang RA 8800 ay isa sa ipinangangalandakan ng gobyerno na batas para raw protektahan ang mga lokal na industriya, kapitalistang Pinoy, manggagawa at mga magsasaka na maaring maapektuhan ng pagdagsa ng mga imported products dahil sa import liberalization at globalization.  Noong si Prez Gloria ay senador pa lamang, siya ang nangunang nagtulak para ibuyangyang ang ating bansa sa globalisasyon. Alam din ni Prez Gloria at Kongreso na baka mamatay ang mga lokal na industriya sa pagdagsa ng mga imported products kaya nagpalabas din sila ng tinatawag na mga safety nets para hindi gaanong masaktan ang mga industriyang Pinoy kapag sila ay lumagpak.  Kasamang ipinalabas ng RA 8800 ang Anti-Dumping Law (RA-8751) at Countervailing Duty Act (RA-8752), matapos ang halos limang taong debate at talsikan ng laway.  Noong Sept. 4, limang araw bago dinurog ng mga terorista ang World Trade Center (WTC), nagpalabas ng desisyon si Judge Alejo na &amp;#145;&amp;#145;unconstitutional&amp;#146;&amp;#146; ang RA 8800. Ibig sabihin, sanrekwang ignoramus sa Saligang Batas ang mga senador at kongresista na nagpasa nito.  Napakabigat ng implikasyon ng desisyon ni Judge Floro. Dahil dito, wala nang makapipigil sa pagdagsa ng mga imported products, kahit magkandamatay ang mga lokal na industriya at agrikultura. Kahit na mawalan ng ho-traba at ikabubuhay ang daan-daang libong manggagawa at magsasaka.  Sa nangyari sa US, kasamang natabunan sa guho ng WTC ang atensyon na dapat ituon sa eksplosibong desisyon ng naturang hukom. Kapag hindi ito napigilan, sasabog ito at tiyak na durog ang buong ekonomiya ng Pilipinas.  Papaano nagpalabas ng ganitong desisyon ang kagalang-galang na hukom? Ang injunction ay hiningi raw ng isang negosyanteng Intsik na umano&amp;#146;y may suporta sa isang dambuhalang kompanya sa Taiwan. Nais ng negosyanteng ito na wasakin ang mga depensa ng mga lokal na industriya sa pagpasok ng mga import. Ginawa nila ito para malayang makapasok ang kanilang produktong semento, bakal, tiles etcetera.  Dahil sa walang pakundangang importasyon, dumami ang mga namamatay na local industry. Naghihingalo na ang industriya ng bakal, sapatos, asukal, semento, tiles, baterya, mais, etcetera.  &amp;#145;&amp;#145;Lethal injection ba ang desisyon ni Judge para sa mga manggagawa at magsasakang Pinoy?&amp;#146;&amp;#146; tanong ng kuwagong SPO-10 sa Crame.  &amp;#145;&amp;#145;Tila nga. Pero ba&amp;#146;t hindi kumikibo sina Prez Gloria at Kongreso?&amp;#146;&amp;#146; tanong ng kuwagong Kotong cop.  &amp;#145;&amp;#145;Mas importante sa kanila na pumapel sa paghahanap kay Osama bin Laden kaysa tugisin ang mga teroristang negosyante na bumibiktima sa ating ekonomiya,&amp;#146;&amp;#146; sagot ng kuwagong sepulturero.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136149&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Tiyakin ang kaligtasan ng mga OFWs</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>10</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sariwa pa ang alaala ng Gulf war sa mga overseas Filipino workers (OFWs) at ngayo&amp;#146;y may bago na naman silang pinangangambahan &amp;#150; ang giyera ng US laban sa mga terorista na maaari silang madamay. Kinubkob ni Saddam Hussein ang Kuwait noong 1990 at nadamay ang marami pang bansang kalapit nito. Sumaklolo ang United States at Britain at lalong nag-ulol si Saddam na nagpakawala nang maraming Scud missiles na bumagsak sa mga bansang malapit sa Kuwait. Kabilang sa mga niyanig ng Scud missiles ang Saudi Arabia, Bahrain, Oman, Qatar, United Arab Emirates at iba pang bansa sa Gulf. Ang mga bansang nabanggit ay &amp;quot;tahanan&amp;quot; ng mga nakararaming OFWs.   Naging miserable ang kalagayan ng mga OFWs noong 1990 sapagkat walang kahandaan ang gobyerno kung paano sila ililikas sa lugar ng digmaan. Walang ipinakitang plano ang mga embahada ng Pilipinas sa mga bansang may OFWs kung ano ang gagawin.  Marami ang nagsabing mas nauna pang tumakbo ang ambassador at mga opisyales ng embassy sa takot na mabagsakan ng missile.  Ngayo&amp;#146;y panibagong takot na naman ang hinaharap ng mga OFWs. Niyayanig na naman sila ng pangamba na maaaring madamay sa paghihiganti ng US makaraan ang September 11 tragedy. Hindi na si Saddam ang kalaban kundi ang mga teroristang pinamumunuan ni Osama bin Laden.  Ang mga OFWs ang inaasahan ng Pilipinas na sumasagip sa subsob na ekonomiya. At masakit isiping sa gitna ng panganib na kinakaharap ng mga &amp;quot;bagong bayani&amp;quot; ay wala pa ring makitang pagkupkop ang pamahalaan. Walang gaanong pagkalinga. Ngayong nakaamba ang panganib tila hindi nangangamba ang pamahalaan na ilikas ang mga OFWs. Wala umanong repatriation na gagawin, ayon kay National Security Adviser Roilo Golez.  Kamakalawa, naireport na dalawang OFWs ang namatay at dalawa  pa ang malubhang nasugatan sa Al-Khobar, Saudi Arabia makaraang sumabog ang isang bomba sa shopping center doon. Bagamat sinabi ng mga awtoridad na walang kaugnayan ang pagsabog sa inilunsad na pagsalakay ng US sa Afghanistan, hindi maiaalis na baka umpisa na iyon ng gawain ng mga terorista.  Hindi dapat magpahinay-hinay ang gobyerno kung ang kapakanan ng mga OFWs ang nakasalalay. Baka kikilos lamang sila kapag marami nang OFWs ang naiipit sa labanan. Dapat nilang pag-aralan ito at gumawa ng tiyak na aksiyon para matiyak ang kalagayan ng mga OFWs. Laging abangan ang mga OFWs sapagkat sila ang sumasagip sa bansa sa kumunoy ng kahirapan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136222&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pag-asa para sa maralitang taga-lunsod</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>10</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nitong nakaraang pitong buwan, humigit kumulang 206,000 na mga pamilyang maralitang taga-lungsod ang nabigyan ng pag-asang magmay-ari ng mga lupang kanilang tinitirhan. Sa bilang na ito, may 185,000 pamilya sa buong bansa, ay nakatira sa mga lupang pag-aari ng gobyerno samantalang 15,000 pamilya naman ang nakatira sa mga pribadong lupain ang nabili sa ilalim ng Community Mortgage Program.  Sa huling pagbisita ni President Gloria Macapagal-Arroyo sa Parola, Tondo, nilagdaan niya ang proklamasyon na nagbibigay ng pagkakataon sa mga residente na bilhin ang mga loteng kinatatayuan ng kanilang mga bahay. Ipinahayag ni GMA na bahagi pa rin ito ng pagtupad ng pangako ng administrasyon na magbigay ng seguridad sa lupa at tahanan sa bawat pamilyang Pilipino.  Matatandaang sa State of the Nation Address (SONA) ni GMA noong Hulyo 23, 2001, nangako siya na tutulungan ang 150,000 pamilya na magkaroon ng lupa para sa kanilang mga tahanan. Ngayo&amp;#146;y nalampasan pa ang bilang na sinasabi ni GMA.  Ang tulong na ito ng administrasyon para sa mga maralita ay kailangang tumbasan ng pagpapahalaga. Huwag sana itong samantalahin ng ilang mga sindikato upang pagkakitaan. Ang seguridad sa lupa at tirahan ay kailangang pangalagaan at huwag magpapadala sa silaw ng salapi. Lubos na pinahahalagahan ng pamahalaan ang dignidad ng bawat Pilipino kung kaya gayon na lamang ang pagsisikap na bigyan ng maayos at disenteng tahanan ang bawat pamilyang Pilipino.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136230&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang giyera laban sa red tape</title> 	<author>PAG MAY KATWIRAN ni Jopet Sison</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>10</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang pangunahing trabaho ng Senado ay ang magpanukala at gumawa ng batas. Ang lahat ng kanilang hakbangin ay dapat dito ang direksiyon. Pero ngayon, busy ang mga Senador sa imbestigasyon at inquiry. At kadalasan, ang kanilang usapin ay hindi tumutungo sa paggabay sa kanilang tungkuling gumawa ng batas, o &amp;#145;&amp;#145;in aid of legislation.&amp;quot; Kung tutuusin, red tape rin itong matatawag na nauubos ang oras ng mambabatas sa pag-aalitan, pagbibintangan at mga hearing na wala namang batas o panukalang pinag-uusapan. Hindi rin magandang halimbawa ang bangayan na ito para sa maliliit na empleyado ng gobyerno na nais nang magpatuloy sa trabaho.  Imposible nga kayang mawala ang red tape sa Pilipinas? Ito ba ay isang panaginip lamang? Marami ang naniniwala na kayang baguhin ang masamang palakad na ito. Ang kailangan lamang ay magmula sa mga opisyales at nakatataas na opisina ang pagbabago. Marami sa mga empleyado ang masyado ng sanay sa kanilang nakaugaliang palakad na mahirap ng baguhin ang sistema. Pero sa pamamagitan ng seryosong pamunuan, mula na rin sa Presidente, maaaring matanggal ang red tape na ito.  Isa sa dapat mapasok sa isip ng mga kawani ng gobyerno ay ang konsepto ng pagbibigay ng resulta o serbisyo na mandato ng kanilang tanggapan. Kung minsan, sa sobrang pag-iisip, pag-iingat, o sa dami ng mga pipirma o magre-review, natatabunan na ang tanging pakay ng ahensiya &amp;#150; ang maglingkod at magbigay serbisyo. Kaunting problema at kaunting teknikalidad, taumbayan na ang paghihintayin at magdurusa. Sa kasalimuutan ng sistemang pamahalaan, susuko na lamang ang taumbayan sa pagpursige ng kanilang papeles.  Ang puno&amp;#146;t dulo ng problema ay ang kawani ng gobyerno. Kailangang gumawa sila ng karagdagang hakbang at pasisikap upang ihatid sa tao ang serbisyo. Unang-una kailangang maibalik ang ngiti sa kanilang paglilingkod. Dapat ay muli nilang ilagay ang kanilang sarili sa sapatos ng pinaglilingkuran. Marami na rin ang namanhid sa serbisyo. At panghuli, sundan nila ang seryosong serbisyo at puspusang trabahong ipinakikita ni GMA.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136237&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mga pushers nagbalik sa Brgy. Cuyab; Col. Dela Cruz kilos!</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>10</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sana pagtuunan pa ng pansin ni Sr. Supt. Nilo dela Cruz, Laguna police chief, ang problema ukol sa droga at pasugalan sa Barangay Cuyab, San Pedro para &amp;#145;&amp;#145;malinis&amp;#146;&amp;#146; na ang naturang lugar.  Nagpulasan ang mga pusher at gambling operator nang ibulgar ko kamakailan ang kanilang operasyon sa Barangay Cuyab at ang akala ng mga residente ay magiging permanente na ang paglutas ng problema subalit panandalian lang pala. Ang dahilan, nagpalamig lang ang mga pusher at gambling operators at ngayon balik-negosyo na sila.  Kaya ang mungkahi ng mga residente ng Barangay Cuyab kay Sr. Supt. Dela Cruz ay huwag niyang tigilan ang pagsagawa ng raid sa kanilang lugar at tiyak, gaya ng unang mga operasyon, ay magpupulasan uli sila sa malayong lugar.  Sa sulat na ipinadala sa akin, pinangalanan ng mga residente ang mga &amp;#145;&amp;#145;untouchable&amp;quot; sa kanilang lugar na sina Alex Halili, Totoy Amago, Arnel Machado, Jimmy Maravilla at Danilo Austria. Bilang na ang mga araw n&amp;#146;yo mga amigo!  Si Halili ay nakulong na ng tatlong buwan sa Bilibid. Subalit dahil sa pera niya madali siyang nakalaya. Hindi lang sa Barangay Cuyab nagtutulak ng droga si Halili kundi maging sa kalapit nitong lugar, ayon sa sulat na natanggap ko. Ang masaklap nito pati asawa ni Halili na si Margie at anak na si Gerry ay luminya na rin umano sa droga. Ano ba &amp;#146;yan? Buong pamilya na ito ah. Kaya pala malakas ang loob ng pamilya na hayagang magtulak ng droga ay dahil may sinasandalan silang pulis na kilalanin natin sa alyas Granado.  Si Granado, ayon sa ulat, ay minsan ng nakulong sa Camp Crame sa kasong pangingikil. Binansagan si Granado na &amp;#145;&amp;#145;Terror&amp;#146;&amp;#146; ng mga sasakyan sa kanilang lugar dahil sa lingguhang &amp;#145;&amp;#145;tara&amp;#145;&amp;#145; niya sa mga drayber, anang sumulat sa akin. Mukhang may relasyon ang asawa ni Granado sa pamilya Halili, aniya.  Itong si Amago naman ay kapatid ni Ben Amago na nahuli ng pulisya sa unang pagbulgar ko ukol sa naglilipanang pagtutulak ng droga sa Barangay Cuyab. Pinalitan ni Toto ang kanyang kapatid sa kanyang ilegal na gawain, anang sumulat sa akin.  Si Machado ay labas-masok sa kulungan. Kung gaano siya kabilis hulihin ng mga pulis San Pedro ay ganoon na rin siya kabilis pakawalan ng mga ito. Magkano kaya? Kaya ang tawag kay Machado ng kanyang mga kapitbahay ay &amp;#145;&amp;#145;gatasan&amp;#146;&amp;#146; ng alagad ng batas sa San Pedro.  Si Maravilla at Austria naman ang nagpapatakbo ng pasugalan tulad ng sakla, mahjong at tong-its sa Barangay Cuyab. Siyempre pa kaya sila hindi ginagalaw ng pulisya ay dahil may lingguhang timbre sila.  Dito sa Barangay Cuyab din dinadala ni Tony Santos, gambling lord ng Marikina City, ang kanyang kubransa mula sa Muntinlupa City. Gerilya ang operasyon ni Tony Santos ng kanyang jueteng sa Muntinlupa kaya&amp;#146;t mukhang kampante si Supt. Rolando Navarro sa kanyang puwesto. Teka nga pala di ba sa Disyembre na lang ay magreretiro na itong si Navarro? Di ba sa ilalim ng PNP law dapat ang mga pulis ay magbitaw na sa tungkulin tatlong buwan bago sila magretiro? Ang gulo n&amp;#146;yo talaga diyan sa PNP.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136243&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Rewards sa mga drug informers</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>11</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kasingbagsik ng mga teroristang umatake sa World Trade Center at Pentagon ang mga drug lords at pushers na ngayo&amp;#146;y hindi na maitatangging nakakapit na ang mga galamay sa lipunan. Matindi na ang kanilang pagkakakapit at nararapat lamang na mag-isip ng epektibong paraan ang pamahalaan kung paano tuluyang mapupulbos ang mga &amp;quot;salot&amp;quot; na ito. Ngayong tila wala nang mangyayari sa mga isiniwalat nina Angelo Mawanay alyas Ador at Mary Ong alyas Rosebud tungkol sa talamak na droga na kasangkot ang mga matataas na opisyal ng Philippine National Police nasa panganib na ngang maging ikalawang Colombia ang Pilipinas. Kung noon ay mainit na mainit ang isyu tungkol sa droga na ipinapasok ng Hong Kong triad, ngayo&amp;#146;y wala na halos malaman ang taumbayan sa isyung ito. Pinag-tulungan kalkalin at pinagtalunan ng mga senador nang may tatlong buwan ang tungkol sa droga subalit nakadidismayang walang naipakitang tagumpay sa pagkalat ng salot ng lipunan. Inaasahan na sa pagkawala ng usok tungkol sa droga, mas magiging mabagsik pa ang mga drug traffickers.  Ngayo&amp;#146;y may panibagong ideya ang PNP kung paano mahuhuli ang mga drug pushers at nang maging drug-free country na ang Pilipinas sa 2010. Ito ay ang pagbibigay ng pabuya sa sinumang makapagbibigay ng impormasyon sa mga drug suspect. Tatanggap ng reward ang informer sa sandaling maging positibo ang operasyon ng mga awtoridad. Makatatanggap ng reward kapag ang inginuso ay naaresto, nasugatan o napatay, nakumpiskahan ng droga, nabuwag ang laboratoryong gawaan ng droga at ganoon din kung makukumpiska ang perang pinagbentahan ng droga. Ang pagkatao ng informer ay mahigpit na itatago ayon sa mga awtoridad at kung kinakailangan, bibigyan sila ng security. Ang ideyang ito ay tinaguriang &amp;quot;Operation Private eye&amp;quot; at pamamahalaan ng National Drug Law Enforcement and Prevention Coordinating Council (DEPC). Kasalukuyan nang inihahanda na ng DEPC ang mga information receipt form (IRF) na ipi-filled up ng sinumang nagnanais na maging drug informers.  Maganda ang naisip na ito ng PNP upang madurog ang mga salot ng lipunan. Ang dapat lamang bantayan ng PNP ay ang mga corrupt na miyembro na maaaring mag-hudas sa operasyong ito. Baka ang kasamahan din nila ang magbagsak at mawalan ito ng silbi. Hindi na kaila na maraming pulis ang kumakalong sa mga drug traffickers. Nararapat na piliin ng PNP ang mga tauhan sa operasyong ito. Hindi rin sana ito ningas kogon gaya ng iba nilang kampanya.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136324&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Amerika pumasok sa bitag ni bin Laden</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>11</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Bago bombahin ng ang kanyang pahayag.  Talagang ang pagsalakay ay  Ani bin Laden, &amp;quot;  Nagkaroon ng tsansa si bin Laden na batikusin ang Amerika. Tinuligsa  niya ang US sa hantarang pagkiling nito sa  Halatang  nanunuyo ng simpatiya si bin Laden sa mga bansang Muslim para mabigyang hustisya ang kanyang mga kabuktutan sa paghahasik ng lagim.  Tila pumasok sa bitag ang US o holy war.  Maraming komunidad ng Muslim sa buong daigdig ang nagalit dahil  sa balitang pambobomba ng mga magkakaalyadong lakas na  kumitil  umano maging sa buhay ng mga matatanda, bata at inosenteng sibilyan.  Maging ang ilang   Kasabay ng paghuhulog ng mga mapaminsalang bomba ng mga eroplanong pandigma ng  America wants to deliver the message that the war is not against Muslims. It is not a war against Islam but a war against terrorism.  Sa ngayo&amp;#146;y tuloy pa rin ang pananalakay ng US. Nagbanta pa ang Amerika na ang pag-atake ay maaaring humantong hanggang sa labas ng Afghanistan o sa mga bansa na posibleng pinagkakanlungan ng mga teroristang galamay ni bin Laden.  Sapul nang iguho ng mga terorista ang  Kung ang kahulugan  ngna siyang nagdudulot ng dibisyon  at away sa mga taong nilikha Niya.  Sa   If we kill one another,  But a true Christian spiritual warfare involves prayer and fasting as we do the full armor of God:  &amp;quot;So stand ready with truth as a belt around your waist, righteousness as your breastplate, and as your shoes - the readiness to announce the good news of peace. At all times carry faith  as a shield for with it you will be able to put out all the burning arrows shot by the Evil One, and accept salvation as a helmet, and the Word of God  as the sword which the Spirit gives you. Do all this in prayer, asking for God&amp;#146;s help. Pray on every occasion as the Spirit leads. For this reason, keep alert and never  give up. Pray always for God&amp;#146;s people.&amp;quot;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136329&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Masamang travel advisory ng US sa RP</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>11</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Malaki ang epekto sa Pilipinas ng ipinalabas na travel advisory  ng US State Department noong Linggo. Binabalaan ang lahat ng mga Amerikano na huwag na munang pupunta sa Mindanao. Akala siguro ng US lahat ng parte sa Mindanao ay magulo.  Hindi maganda ang kalalabasan nito lalo na sa mga nagnenegosyong Amerikano at iba pang banyaga sa Mindanao. Sino pang turista ang pupunta rito? Nagreklamo sa nasabing advisory si Tourism Secretary Ri-chard Gordon.  Dapat talagang pumalag ang ating pamahalaan sa travel advisory ng US. Nararapat nang pormal na kausapin ni President Gloria Macapagal-Arroyo si US President George Bush. Dapat nilang bawiin ang ipinalabas nitong advisory. Bilang isa sa mga bansang sumusuporta sa US, hindi dapat na maging ganito ang pakikitungo nila sa Pilipinas. Lalo nitong pababagsakin ang kalagayan ng ating bansa.  E, kung ang Pilipinas naman kaya ang maglabas ng travel advisory na huwag na munang pumunta sa Amerika ang mga Pinoy dahil sa ginawang pagbomba ng mga terorista sa New York at Washington DC? Kung tutuusin, mas nakakatakot ang kalagayan ngayon ng US kaysa sa Pilipinas.  Dapat maging matigas din tayo sa pakikipag-usap sa mga Amerikano. Para bang lumalabas na &amp;#145;&amp;#145;taken for granted&amp;#146;&amp;#146; lang tayo ng mga ito. Magpaimportante naman sana tayo nang sa ganoon ay makuha natin sa kanila ang nararapat na respeto. Dapat nila tayong tingnan bilang isang bansang nakatutulong din sa kanila.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136338&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Bisor na pabaya sa tungkulin</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>11</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si Adel ay supervisor sa isang gasoline company. Dahil sa hindi tamang pangangasiwa, napabayaan ng dalawa niyang tauhan na magpalit ng langis na pumapasok sa tangke ng kompanya hanggang sumobra ito ng 300  bariles. Dahil dito sinuspinde si Adel ng tatlong buwan.  Kinuwestiyon ni Adel ang pagkakasuspinde sa kanya. At habang iniimbestigahan pa siya, nalaman muli ng kompanya ang iba pa niyang katiwalian. Nagdala pa siya ng dalawang bar girls sa loob ng kompanya na pinakilala niyang kamag-anak niya. Napag-alaman din na nilikot niya ang mga maseselang kagamitan at instrumento ng kompanya na ikakasabog ng plantang maaaring magdulot ng kapahamakan sa buong paligid. Dahil dito, tinanggal sa trabaho si Adel dahil sa pagkawala ng tiwala.  Nagsampa ng reklamo si Adel sa NLRC. Ikinatwiran niyang ang pagkakatanggal sa kanya ay illegal. Sinabi niyang ang mga sunud-sunod na reklamo at imbestigasyon sa kanya habang suspendido siya ay pawang harassment lamang. Tama ba si Adel?  Mali. Ang kanyang suspension at pagkakatanggal ay legal. Ang pagsuspinde sa kanya dahil sa padaskol na paggamit ng mga maselang instrumento ng dalawa niyang tauhan ay sanhi ng kanyang kapabayaan sa pangangasiwa. Makatwiran lang na suspindihin siya dahil nag-iingat lang ang kompanya sa maaaring pinsalang mangyari sa kapaligiran.  Ang pagtanggal sa kanya dahil sa pagkawala ng tiwala ay tama rin. Sa kanyang pagkalikot sa mga maselang kagamitan, nilagay niya sa panganib ang kompanya at ang kapaligiran sa malaking kapahamakan dahil sa pagsabog at sunog.  Ang isang empleyadong may maselang posisyon ay maaaring tanggalin dahil sa kawalan ng kumpiyansa. Kapag may batayan ang kompanya upang mawalan ng tiwala sa isang empleyadong may hawak ng mabigat na responsibilidad, siya&amp;#146;y maaaring patalsikin sa trabaho </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136342&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL: Hindi na sana madismaya</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>12</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Marami ang nadismaya sa ginawang imbestigasyon ng Senado kay Sen. Panfilo Lacson na natapos subalit walang nangyari. May dalawang buwan ding dinaos ang hearing at mainit ang balitaktakan subalit sa katapusan pala&amp;#146;y wala rin. Ngayo&amp;#146;y nawala nang parang bula ang isyu sa money laundering, drug trafficking, summary executions at mga bank robberies na iniakusa kay Lacson. Habang isinasagawa ang hearing, nakanganga ang taumbayan habang pinanonood ito sa telebisyon sa pag-asang ang mga pinasabog na matitinding akusasyon ay mapatotohanan. Naging hilaw ang lahat at walang maipakitang ebidensiya na magpapatunay sa mga akusasyon kay Lacson. Ngayo&amp;#146;y wala na ring marinig kay Intelligence chief Victor Corpus na unang nagpasabog ng mga akusasyon na naging daan para mag-imbestiga ang Senado.  Pumasok sa patibong ang Senado at agad kumalkal na wala namang matibay na pinanghahawakan ang mga nag-aakusa. Puro laway ang tumapon sa suwelo ng Senado.  Nasayang tuloy ang mga oras na sana&amp;#146;y naiukol sa mga mahahalagang gawain para sa taumbayan. Wala pang naipapasang batas ang mga senador.  Ngayo&amp;#146;y ang imbestigasyon naman kay First Gentleman Mike Arroyo ang pinagtutuunan ng pansin ng Senado. Isa na naman bang patibong ang papasukang ito na wala ring kahahantungan sa dakong huli. Isa na namang pagsasayang ng oras sapagkat walang lalabas na katotohanan.  Sinimulan kahapon ng Senado ang imbestigasyon sa First Gentleman kaugnay sa pagkakasangkot nito sa P50-milyong bribery case para mabigyan ng prangkisa ang dalawang telecommunications company. Una nang nilinis ang pangalan ng First Gentleman sa kasong ito na ibinulgar naman ni dating correspondence secretary Bing Rodrigo.  Sa isang linggo ay haharapin naman ng First Gentleman ang akusasyon sa umano&amp;#146;y misuse ng P250-milyong pondo ng Philippine Charity Sweepstakes Office (PCSO). Pinasabog ito ni Sen. Panfilo Lacson sa kanyang talumpati at ibinunyag ang  &amp;quot;Department of Underground&amp;quot; na pinamumunuan ng First Gentleman Mike Arroyo. Ginamit umano ang pondo sa kandidatura ng apat na senatorial candidates. Ang anomalya ay ibinulgar ni Robert Rivero, dating PSCO consultant.   May aral na ang senado sa ginawang imbestigasyon kay Lacson na walang nangyari dahil walang maipakitang ebidensiya ang mga nag-aakusa. Ngayo&amp;#146;y pinangangambahang ganito rin ang mangyayari. Magsasayang na naman ng oras ang mga senador at walang makikitang katotohanan ang taumbayan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136426&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Hindi laban sa Islam ang pagsalakay sa Afghanistan</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>12</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang pag-atake ng mga alyadong puwersa laban sa Afghanistan ay simula ng panibago at kakaibang digmaan &amp;#150; ang pandaigdig na digmaan laban sa terorismo. Kung noong World War I at II ang tunggalian ng puwersa ng bansa laban sa bansa, ngayon ang digmaang ito ay hindi tuon sa iisang bansa subalit sa isang grupo ng mga terorista at mga bansang pumoprotekta sa kanila.  Sa paghahangad ng grupo ni Osama bin Laden na makalikom ng suporta, pinipilit nilang ang digmaang ito ay laban sa Islam, na ang pag-atakeng ito ay laban sa mga Muslim. Ang pag-atake sa grupo ni Ben Laden ay hindi dahil sa sila ay Muslim kung hindi dahil sa ginawa nilang karahasan sa New York at Washington. Ang pagbomba sa Afghanistan ay hindi dahil ito ay isang bansang Muslim kundi dahil sa pagmamatigas at pagprotekta sa teroristang grupo.  Kailanman, hindi pinapalaganap ng Islam ang karahasan bilang paraan ng pamumuhay. Ang mga Muslim ay mga taong mapayapa at mahinahon. Nakalulungkot lamang isipin na ginagamit ang relihiyong Islam ng mga ilang grupo gaya ni Bin Laden at ng Abu Sayyaf, upang pagtakpan at gawing lehitimo ang kanilang karahasan. Habang nalulungkot ang buong mundo sa nangyaring trahedya sa Amerika, nagawa pang purihin ni Bin Laden ang mga teroristang nagsagawa ng karumal-dumal na pag-atake. Habang ang buong mundo ay naghahangad na manumbalik ang kapayapaan nagawa pang magbanta si Bin Laden na hindi matitikman ng Amerika ang seguridad at katahimikan hanggang hindi nalulutas ang problema sa Middle East.  Sa ngayon, habang tayo ay aantabay at maghihintay sa mga huling kaganapan, nawa ay sama-sama tayong maghangad ng mabilisang manunumbalik ng pandaigdig na kapayapaan. Walang puwang dito ang mga taong nagpapalaganap ng karahasan. Walang papel ang mga terorista sa ating sibilisadong mundo.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136442&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Nasal problem dahil sa nakakalasong usok</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito "Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>12</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Maraming mahihirap ang may nasal problems at ito ang nilalayong  malunasan ng &amp;#145;&amp;#145;Operation Tulong sa Ilong,&amp;#146;&amp;#146; isang medical mission na pinamumunuan ni Dr. Gil Vicente, MD.   Kamakailan ay nag-outreach sina Dr. Vicente sa Pampanga at napag-alaman nila na marami ang may problema sa paghinga dulot ng volcanic dusts na ibinuga ng Mount Pinatubo. Marami silang ginamot lalo na sa Bacolor, Porac at Angeles na may allergies at respiratory tract infection. Marami rin ang pinahihirapan ng asthma. Ang volcanic dusts na nalanghap ng mga tagaroon ay may silicone substance na sobra ang pinsalang dulot sa ilong, lalamunan at baga. Ayon kay Dr. Vicente ang alikabok katulad ng nakalalasong usok na buhat sa gumuhong World Trade Center sa New York.  Ang pagkakaroon ng siliconosis ay nagpapataas ng insidente ng cancer sa ilong at baga. Sa mga ineksamen nilang lalaking nagmamaneho sa lahar areas ay marami ang hindi nawalan ng sipon at ubo mula sa nalanghap na maruming hangin. Ipinayo ni Dr. Vicente na gumamit sila ng gas mask at anumang pantakip sa ilong bilang precautionary measure.   Bagamat napagtibay na ang Clean Air Act ito&amp;#146;y hindi naman lubusang naipatutupad. Talamak pa rin ang mga sasakyan, pabrika at establisimiyento na nagbubuga ng mapaminsalang usok at kemikal na nagpapalala sa air pollution, lalo na sa Kamaynilaan. Sa buwang ito ay nakatakdang magsagawa ng medical mission sa Payatas ang grupo ni Dr. Vicente.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136452&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Krime'y tumataas pulis ay di mahagilap</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>13</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sunud-Sunod ang mga krimeng naganap ngayong linggong ito. Pawang madudugo. At kakatwang sa kaliwanagan pa ng araw nagaganap ang mga krimen. Isang katotohanan na wala nang kinatatakutan ang mga halang ang kaluluwa. Para bang nalalaman nila na wala namang makasasaklolong pulis at madaling maisasagawa ang krimen. Makatatakas sila na walang kasabit-sabit.  Noong nakaraang Sabado ay hinoldap ang SM North EDSA. Dakong alas-10 ng umaga nang rumatsada ang 15 kalalakihang naka-bonnet at walang anumang naipasok sa mall ang mga dalang automatic pistol. Nilusob ang mga jewelry shop at ang foreign exchange booth at nilimas ang laman na nagkakahalaga ng milyong piso. Limang minuto lamang umano naganap ang panghoholdap. Nang tumakas ang holdaper binaril pa ang isang sekyu ng Department of Education sa pag-aakalang isa itong sekyu ng SM. Patay ang kawawang sekyu.  Noong Lunes ay mas madugo pa ang nangyari sapagkat  isang negosyante ang walang awang binaril sa loob ng kanyang kotse habang nasa harap ng isang school sa Quezon City dakong alas-7:15 ng umaga. Namatay noon din ang negosyante. Nakatakas ang mga gunmen  sakay ng motorsiklo. Walang pulis na naka-responde.  Kinabukasan, isang Tsinoy naman ang pinagbabaril din at napatay ng isang army soldier habang nasa loob ng kanyang sasakyan. Naganap ang pamamaril dakong alas-2:45 ng hapon sa kanto ng North at Mindanao avenue sa Quezon City.  Nakatakas ang gunman at wala ring pulis na nakadalo.  Kahapon, isang babaing empleada ng television network ang muntik nang ma-rape ng mga kalalakihang sabog sa droga. Naglalakad umano ang empleada sa may Hi-Top supermart sa Quezon Ave. dakong alas-8 ng gabi nang tumigil sa harapan nito ang isang sasakyan. Tatlong lalaki ang sakay na umano&amp;#146;y tipong mayayaman at mga Intsik. Nang hindi niya pinansin ang tatlo ay bumaba ang dalawa at sinabunutan siya at pilit isinasakay sa kotse. Mabuti at buo ang loob ng empleada. Dinukot niya sa bag ang maliit na lanseta at isinaksak sa kamay ng isa sa mga lalaki. Nakawala siya at nagtatakbo. nagtungo siya sa malapit na presinto ng pulis at nagreklamo. Subalit nakadidismaya ang sagot sa kanya. Hindi makareresponde ang pulis sapagkat wala itong kasama. Hindi rin makapagra-radio sapagkat wala umanong baterya. Ano ba yan?   Malapit na ang Kapaskuhan at tiyak na aktibo na naman ang mga halang ang kaluluwa. Ang mga pulis ay baka abala na sa &amp;#145;&amp;#145;pamamasko&amp;#146;&amp;#146; kaya hindi mahagilap. Kawawa naman ang mga mabibiktima. Pulis! Pulis! Nasaan ka nga ba?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136537&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mag-Scout tayo</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>12</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Scouting Month ngayong Oktubre. Nang simulan ang selebrasyon sa Quezon City, hinikayat ni Mayor Sonny Belmonte ang kabataan na mag-Boy o Girl Scout.  Naalala ko tuloy nang ganito pa ako kaliit. Sumali ako sa Cub Scout sa iskuwela. Grade II pa lang ako, short pants na asul ang suot, dalawang daliri lang ang pang-saludo. Pero dalawang camping na ang sinamahan: Sa Forest Hills, Novaliches (out of town na &amp;#146;yon noon), at sa Baguio (out of town talaga &amp;#146;yon). Umiyak pa nga ako nu&amp;#146;ng unang gabi, kasi na-miss ko si Mommy. Pero enjoy din ako dahil sumakay kami ng pony, nagsaing ng sariilng kanin, at nag-hiking sa burol.  Nu&amp;#146;ng Grade IV, sumali na ako sa Boy Scout. Long pants na brown na ang uniform, tatlong daliri na ang saludo. Mas maraming camping na ang dinaluhan: Sa Mt. Makiling, Laguna; Balanga, Bataan; Taal, Batangas. Bundok na ang hina-hike; gabundok na rin kung magluto&amp;#146;t kumain. Mas malaking kabayo na ang sinasakyan. Hindi na rin umiiyak sa gabi.  Para sa akin, laro lang ang Scouting. Pero ngayong malaki na ako, nabatid ko ang kahalagahan ng pagsali ko roon. Habang naglalaro pala, natututo rin ng mabuting aral: pagpapakatatag sa sarili at pakikitungo sa kapwa, respeto sa matanda at ehemplo sa bata, katapatan at kasipagan, kalusugan at kalinisan. Mga katangian itong babaunin paglaki. Ika nga ni Mayor Belmonte, itong natututunan sa Scouting ay huhubog sa atin para maging kapaki-pakinabang na mamamayan ng Republika at nilalang ng Diyos. &amp;#145;&amp;#145;Ang mga bata sa lungsod na mahina ang moralidad at marupok ang pundasyon ay nalululong sa droga at iba pang bisyo,&amp;#146;&amp;#146; ani Belmonte.  &amp;#146;Yung anak ko, hinikayat kong mag-Scout. Minsan, nag-camping kami sa school grounds nila. Bawat tent, magulang at anak. Pero nagbuo ng parents-children teams batay sa grades ng mga bata. Nagdaos ng palaro: palo-sebo, marathon, 100-meter relay, tug-o-war. Nu&amp;#146;ng gabi, pagalingan kumanta, palakasan ng dighay, pahabaan ng sipol. Pero sa likod ng laro, isinalin ng mga magulang sa mga bata ang natutunang mabubuting asal sa Scouting.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136439&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Krime'y tumataas pulis ay di mahagilap</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>13</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sunud-Sunod ang mga krimeng naganap ngayong linggong ito. Pawang madudugo. At kakatwang sa kaliwanagan pa ng araw nagaganap ang mga krimen. Isang katotohanan na wala nang kinatatakutan ang mga halang ang kaluluwa. Para bang nalalaman nila na wala namang makasasaklolong pulis at madaling maisasagawa ang krimen. Makatatakas sila na walang kasabit-sabit.  Noong nakaraang Sabado ay hinoldap ang SM North EDSA. Dakong alas-10 ng umaga nang rumatsada ang 15 kalalakihang naka-bonnet at walang anumang naipasok sa mall ang mga dalang automatic pistol. Nilusob ang mga jewelry shop at ang foreign exchange booth at nilimas ang laman na nagkakahalaga ng milyong piso. Limang minuto lamang umano naganap ang panghoholdap. Nang tumakas ang holdaper binaril pa ang isang sekyu ng Department of Education sa pag-aakalang isa itong sekyu ng SM. Patay ang kawawang sekyu.  Noong Lunes ay mas madugo pa ang nangyari sapagkat  isang negosyante ang walang awang binaril sa loob ng kanyang kotse habang nasa harap ng isang school sa Quezon City dakong alas-7:15 ng umaga. Namatay noon din ang negosyante. Nakatakas ang mga gunmen  sakay ng motorsiklo. Walang pulis na naka-responde.  Kinabukasan, isang Tsinoy naman ang pinagbabaril din at napatay ng isang army soldier habang nasa loob ng kanyang sasakyan. Naganap ang pamamaril dakong alas-2:45 ng hapon sa kanto ng North at Mindanao avenue sa Quezon City.  Nakatakas ang gunman at wala ring pulis na nakadalo.  Kahapon, isang babaing empleada ng television network ang muntik nang ma-rape ng mga kalalakihang sabog sa droga. Naglalakad umano ang empleada sa may Hi-Top supermart sa Quezon Ave. dakong alas-8 ng gabi nang tumigil sa harapan nito ang isang sasakyan. Tatlong lalaki ang sakay na umano&amp;#146;y tipong mayayaman at mga Intsik. Nang hindi niya pinansin ang tatlo ay bumaba ang dalawa at sinabunutan siya at pilit isinasakay sa kotse. Mabuti at buo ang loob ng empleada. Dinukot niya sa bag ang maliit na lanseta at isinaksak sa kamay ng isa sa mga lalaki. Nakawala siya at nagtatakbo. nagtungo siya sa malapit na presinto ng pulis at nagreklamo. Subalit nakadidismaya ang sagot sa kanya. Hindi makareresponde ang pulis sapagkat wala itong kasama. Hindi rin makapagra-radio sapagkat wala umanong baterya. Ano ba yan?   Malapit na ang Kapaskuhan at tiyak na aktibo na naman ang mga halang ang kaluluwa. Ang mga pulis ay baka abala na sa &amp;#145;&amp;#145;pamamasko&amp;#146;&amp;#146; kaya hindi mahagilap. Kawawa naman ang mga mabibiktima. Pulis! Pulis! Nasaan ka nga ba?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136537&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Hanggang saan ang tigas ng Taliban</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>13</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang dapat tiyakin ngayon ng  For as long as this coalition  is intact  As of now, the real danger   Walang laban ang mga terorista  at Taliban army sa air superiority ng allied forces sa pangunguna ng US. Pero ang tanging magagawa nila&amp;#146;y maghasik ng propagandang sisira sa tiwala ng mga bansang Muslim  sa magkaka-alyadong puwersang bumabaka sa terorismo.  At iyan mismo ang ginagawa ng   Sinasabi ng Taliban na hindi sila ang tinatarget ng US kundi ang mga inosenteng sibilyan. Posible ngang   But news on innocent civilians being maimed and killed as a result of the  aerial attacks can be blown out of proportion by the Taliban propagandists.holy war.  But I trust   Hindi nalansi ang mga   I believe that a level headed Muslim  can see the real picture. That the war is not against any religion but against evil.  Ang terorismo ay walang pinipiling biktima, o ano mang relihiyon, ito&amp;#146;y maaaring atakihin.  Hangga ngayo&amp;#146;y nagmamatigas ang Taliban. Ayaw dinggin ang panawagan ni   That&amp;#146;s expected. Ganyan katindi sa kanilang ideyolohiya ang mga terorista. Kung puwede silang magpakamatay alang-alang sa ipinaglalaban nilang simulain (na hindi natin malaman kung ano), kaya nilang batahin ang walang puknat na pambobomba ng mga puwersang tumutugis sa kanila.  Muling nagbigay ng ultimatum si Bush.   Kung inaakala ni Bush na  mati-tiyope niya ang Taliban, ito&amp;#146;y  Kaya nga aniya&amp;#146;y, handa ang Amerika para sa isang mahabang panahon ng pakikidigma.  Kung magmamatigas ang Taliban sa pagkanlong kay bin Laden, isa na lang ang pag-asa para mapaikli ang giyerang ito. Ang mapatay si</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136543&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Amusement center na ang Senado</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>13</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Marami ang hindi nanood ng sine noong Huwebes at sa palabas sa TV sila tumutok. Kumpleto ang star cast na pinangungunahan ni First Gentleman Mike Arroyo. Kasama ang mga entertainers ng Senado.  Naroon si Bing Rodrigo, dating correspondence secretary ni GMA. Tila urong-sulong ba? Mukhang nagbago na yata ang linya niya sa script. Hindi na si First Gentleman ang iniipit sa telecom scam. Hindi na rin ito kasama sa listahan. Sabi ko na nga ba, nabigla lamang si Bing nang isangkot si First Gentleman.  Sa isang linggo ay babalik na naman si First Gentleman sa senado upang harapin ang panibagong eskandalo na inilabas ni Robert Rivero. Ito ay tungkol sa diumano&amp;#146;y paggamit ng P250-milyong pondo ng PCSO sa kandidatura nina Juan Flavier, Joker Arroyo, Ernesto Herrera at Obet Pagdanganan.  Dahil sa dami ng mga imbestigasyong ginagawa ng Senado, maaaring talunin na nito ang National Bureau of Investigation at Philippine National Police. Nakalimutan na yata ng mga senador na ang trabaho nila ay gumawa ng batas. Baka naman alam nilang sobra-sobra na ang mga batas kaya ayaw na nilang dagdagan pa. Sabagay sa dami ng mga batas, wala naman halos nasusunod.  Kaya mga kababayan, abangan ang pagpapatuloy ng mga imbestigador dahil sa dami ng duming nakakapit sa ating bansa ngayon.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136553&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>'Reclution perpetua' sa nagnakaw at nanggahasa</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>13</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si Zorayda, 16 anyos ay nakatira sa isang barrio kasama ang kanyang lola. Isang gabi habang tulog na ang mag-lola, tatlong lalaking naka-maskara ang nanloob sa kanila.  Pinasok ng tatlo ang kuwarto ni Zorayda at lola niya. Tinutukan sila ng baril, ginapos at nagtanong kung saan nakatago ang salapi. Ni-rape ng isang lalaki si Zorayda habang nakatali sa kama. Nang hinahalungkat ng gumahasa kay Zorayda ang aparador nalaglag ang maskara nito. Nakita ni Zorayda ang mukha nito dahil sa flashlight na dala. Kinaladkad ng lalaki si Zorayda at ni-rape muli sa kusina. Pagkaraan ay tumakas na ang tatlo.  Matapos magsumbong sa mga pulis, nahuli ang mga suspects. Namukhaan ni Zorayda ang isa at itinuro na ito ang gumahasa sa kanya ng dalawang beses. Ang pangalan ng lalaki ay si Ronaldo. Napatunayang nagkasala si Ronaldo. Sa bagong batas, ang rape na may kasamang pagnanakaw ay pinarurusahan ng reclusion perpetua hanggang kamatayan. Maaari bang ituring na ang pangalawang rape ay isang sirkumstansiyang magpapabigat ng parusa upang hatulan si Ronaldo ng kamatayan at hindi lamang reclusion perpetua?  Hindi. </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136557&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Hindi masisisi si Uncle Sam</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>14</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Walang dahilan para magmaktol ang gobyerno sa ipinalabas na travel advisory ng United States na mapanganib para sa mga American citizens na pumunta sa Mindanao. May katotohanan ang babalang ito kaya hindi dapat magdamdam ang gobyerno. Nag-iingat lamang ang US sapagkat mayroon na silang leksiyon pagkaraan nang malagim na September 11 tragedy. Pinangangalagaan nila ang kaligtasan ng kanilang mamamayan.  Sinabi ng gobyerno na hindi tama ang ginawa ng US sapagkat ilang lugar lamang sa Mindanao ang may kaguluhan tulad ng Sulu at Basilan. Hindi umano tama ang ginawang babala ng US na ibinando pa sa buong mundo. Sinabi ni National Security Adviser Roilo Golez na maraming ligtas na lugar sa Mindanao at sinumang nationality ay maaaring pumunta.   Naghimutok din si Tourism Sec. Richard Gordon sapagkat malaking epekto sa tourism industry ang travel advisory. Sino nga namang turista ang pupunta pa rito. Marami pang umalma sa travel advisory. Dapat daw bawiin ng US ang ipinahayag.  Walang saysay ang protesta laban sa travel advisory at dapat tanggapin ng gobyerno na talagang mapanganib ang magpunta sa Mindanao. Sa halip na magprotesta, sikapin ng gobyerno kung paano madudurog ang mga bandidong Abu Sayyaf na sinusuportahan ng teroristang si Osama bin Laden.  Hanggang sa kasalukuyan, walang magawa ang gobyerno kung paano dudurugin ang Abu Sayyaf na nagkamal na ng maraming pera dahil sa pangingidnap ng mga dayuhan. Nasa kamay pa ng mga bandido ang dalawang Amerikanong kinidnap noong May 27 sa Dos Palmas resort sa Palawan. Isa sa Amerikanong binihag ay pinugutan nila ng ulo. Kinumpirma ng US authorities na ang nahukay na bungo ay kay Guillermo Sobero. Marami nang naging biktima ang mga bandido at kabilang dito si Jeffrey Schilling na nakalaya ilang buwan na ang nakalilipas.  Ang katotohanan ng hindi pagiging ligtas sa Mindanao ay ipinakita ng mga katibayan. Bigo ang AFP na mailigtas ang dalawang bihag na Amerikano. Dapat bang magsentimiyento sa katotohanang ito?  Sinabi ng Armed Forces of the Philippines na hanggang November na lamang ang itatagal ng mga bandido at masusukol na ang mga ito. Maganda ang pahayag na ito kung maisasakatuparan.   Sa ngayon, ang isang paraan para hindi mabansagang mapanganib ang pagpunta sa Mindanao o sa bansa ay ang gawing ligtas ito. Sa halip magmaktol, gawin ang lahat ng paraan o hingin ang tulong ng US para mapulbos ang mga Abu Sayyaf.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136625&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Panlilinlang nina Lacson at Rivero</title> 	<author>USADA ni Dante L.A. Jimenez</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>14</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang basehan ng expose ni Sen. Panfilo Lacson ay nagmula sa dating media consultant ng PCSO na si Robert Rivero. Ngunit kung totoo ang mga balitang tinanggal daw ito sa PCSO dahil sa katiwalian, hindi ito maituturing na isang testigong may kredibilidad. Dagdag pa rito, ang asawa ni Rivero ay balitang empleyado sa tanggapan ni Lacson bilang media relation officer.  Nauugnay din si Rivero sa mga suspected drug lord na sina Alfredo Tiongco at Florencio Pare&amp;#241;a. Sa katunayan, nakulong pa si Rivero dahil sa kasong libelo na isinampa sa kanya ni dating Bulacan Gov. Obet Pagdanganan na siyang nagbunyag ng pagtutulak ng droga nina Tiongco at Pare&amp;#241;a.  Ang expose ni Lacson laban kay First Gentleman Mike Arroyo pati na rin kina Senators Juan Flavier at Joker Arroyo ukol sa nasabing anomalya sa PCSO ay isang mapanlinlang na paraan upang mabaling ang atensiyon ng Senado at sa imbestigasyong isinasagawa laban sa kanya na isinampa ng ISAFP at PNP-CIDG.  Sa dami ng reklamong hinaharap ngayon ni Lacson, marahil ay natural lamang na gumawa ito ng paraan upang hindi ito madiin at punahin ng lipunan.  Bilang pagpapatunay ng kanyang pagiging maginoo at isang taong may sariling paninindigan, dapat na linisin muna ni Lacson ang kanyang pangalan sa Senado bago ito magbigay ng mga balitang nakasisira naman sa katauhan ng iba.  Sa kasalukuyang kinalalagyan ni Lacson, hindi na kataka-taka ang pagkukumahog nitong makabawi ng ilang puntos, kahit na sa isang maruming paraan sa pag-akusa nito sa First Gentleman. Ang ginawang akusasyon ni Lacson ay isang malinaw na pagpapakita ng diversionary tactics, sa pag-asang malilinis niya ang kanyang sarili sa pamamagitan ng marumi at mapanlinlang na pamamaraan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136637&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Tuloy-tuloy na sana ang pagbaba ng presyo ng langis</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>14</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sa gitna ng pangamba at pagkabahala sa nangyayaring labanan sa Afghanistan, kahit papaano ay gagaan ang pasanin dahil sa pagbaba ng presyo ng langis. Ang tatlong malalaking kompanya ng langis ay nagbaba ng presyo ng kanilang mga produkto noong Biyernes. Ang Petron ay nagbaba ng P0.32 kada litro ng gasolina, diesel at gaas. Ang Shell ay nagbaba naman ng P0.33 sa gasolina. Nagbaba ito ng P0.35 sa premium unleaded gasoline at P0.25 para sa regular na unleaded at diesel products.  Ang pagbaba ng presyo ng langis ay bunsod ng pagbagsak ng halaga ng krudo sa pamilihan. Mabuting balita ito para sa publiko na hirap na hirap sa patuloy na pagtaas ng pamasahe at bilihin. Mabuti rin ang epekto ng paglitaw ng mga maliliit na kompanya upang may kompetisyon sa pamilihan. Sana ay tuluy-tuloy na ang pagbaba ng langis upang sunud-sunod na ring bumaba ang pamasahe at presyo ng mga bilihin lalo na ngayong papalapit na ang Pasko. Sana ay magkusa na lamang ang mga kompanya ng langis na kaltasan ang presyo ng kanilang mga produkto. Huwag na sanang nilang hintayin na magpetisyon ang mga mamimili bago ibaba ang presyo ng mga produkto.  Maaaring nahirapan ang ating ekonomiya sa taong ito at sa hinaharap at iindahin pa rin ng buong mundo ang epekto ng kasalukuyang kaguluhan sa Afghanistan ngunit kahit papaano ay nakakasilay tayo ng pag-asa. Bagaman ilang sentimo lamang ang nabawas ay malaking bagay ito sa taumbayang hindi kumikita ng sapat para sa kanilang pang-araw-araw na pangangailangan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136642&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pagkaing may Vitamin C mabisa laban sa katarata</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito "Mahal' Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>14</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang katarata ay isa sa mga sakit na pumipinsala sa mga mata. Kapag hindi ito naagapan dadaan sa operasyon ang mata at malaki ang gagastusin.  Batay sa pagsasaliksik ang katarata ay maiiwasan sa pagkain ng mga sariwang gulay at prutas na mayaman sa Vitamin C. Sa isang malawakang nurses health study sa mahigit 120,000 kababaihan sa Amerika na kumain ng mga masustansiya at mayaman sa Vitamin C ay hindi kinapitan ng katarata.  Ayon kay Paul F. Jacques, acting chief of epidemiology sa Jean Mayer USDA Human Nutrition Center on Aging sa Tufts University, ang maximum protection sa katarata ay matatamo sa pagkunsumo ng 100 hanggang 250 milligrams ng Vitamin C bawat araw. Mayaman sa Vitamin C ang brocoli, siling pula o red pepper, berries, citrus fruits and juices at Brussels sprouts.  Sinabi rin ng American researcher na ang dalandan at kalamansi ay mabisa ring pananggalang sa tinatawag na mascular degeneration na pangunahing sanhi ng legal blindness sa mga nagkaka-edad.  Ipinaliwanag niya na ang legal blindness ay nagaganap kapag napinsala ang retina ng mata sa pamamagitan ng thinning, scarring or bleeding.  Ipinaliwanag naman ni Dr. William Connor, professor of medicine and clinical nutrition sa Oregon Health Sciences University sa Portland, na ang mga anti-oxidants, na lutein at zeaxanthin ay importante para ang mga mata ay huwag tubuan ng katarata at iba pang sakit na nagiging dahilan ng pagkabulag.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136649&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Tumulong naman tayo sa basura</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>15</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Maniwala kayo't sa hindi, gumagasta taun-taon ang Quezon City Hall ng P900 milyon-halos isang bilyon &amp;#150; para magpahakot ng basura. Kay laking halaga na maaring bawasan kung magtutulungan tayo.  Tatlong buwan pa lang sa puwesto si Mayor Sonny Belmonte. Pero mahigit P360 milyon na ang nagasta sa paghakot mula Enero-Hunyo, bago siya dumating. Tumaas pa man din ang singil ng haulers &amp;#150; P3,600 bawa&amp;#146;t trip mula P2,300 &amp;#150; dahil tumaas din ang presyo ng krudo&amp;#146;t piyesa.  Nag-iisip si SB ng paraan para makatipid. Kasi nga naman, mas mapapakinabangan ang pera sa edukasyon at kalusugan ng taga-QC. Binawasan niya ang mga tao na nakatalaga sa garbage collection mula 145 hanggang 72. Pati trucks, bawas na, dating 427, ngayo&amp;#146;y 309 na lang at sinisikap pa niyang paabutin sa 230.  Napababa na ni SB ang buwanang gastos sa haulers: P47 milyon mula sa dating P63 milyon. Ito&amp;#146;y sa pamamagitan ng mas mahusay na pagplano ng ruta. Maski bawas ang tao, truck at gastos, nahahakot ang 86 porsiyento ng basura araw-araw, di tulad noon na 60 porsiyento lang.  Mapapababa pa ito kung magse-segregate sana tayo ng basura. Di bababa sa 60 porsiyento ng ating basura &amp;#150; tatlo sa bawa&amp;#146;t limang bag &amp;#150; ay biodegradable o nabubulok. Kung lahat tayo ay magko-compost ng nabubulok, 40 porsiyento na lang ang hahakutin ng basurero. Yung nabubulok, maiiwan sa ating mga hukay para gawing fertilizer.  Recyclables na lang ang iaabot sa truck ng basura.  P450 milyon ang matitipid mula sa P900-milyong pondo sa hakot. P360 milyong na lang ang ibabayad sa haulers. Yung natipid, mailalaan ng City Hall sa pagtatayo ng mas maraming schools, pambili ng libro at gamot, pantustos sa mas maraming ospital at doktor. Mas malinis na ang QC, mas malusog at matalino pa ang naninirahan.  Huwag nating isipin na komo nagbabayad tayo ng fees sa business permits o taxes sa real estate, tagalinis at hakot na lang ang City Hall ng ating kalat. Tungkulin pa rin ng lahat ang kalinisan &amp;#150; at pagtitipid.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136761&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>May nagseseryoso ba sa banta ni Gen. Mendoza</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>15</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    May katwirang  magalit si Philippine National Police (PNP) Chief Director General Leandro Mendoza dahil sa report na tumaas ng halos 50 porsiyento ang bilang ng kriminalidad tulad ng kidnapping-for-ransom, jewelry shop at payroll robbery at FX at taxicab hold-ups, sa Metro Manila sa ilalim ng liderato niya.  Sa sobrang galit niya, nagbabala si Mendoza na sisibakin niya sa puwesto ang mga district directors at station commanders na tutulug-tulog sa tungkulin. May nagseryoso kaya sa kanya? Tanong lang.  Hindi naman kaila sa atin na wala ng inaatupag ang mga pulis natin sa ngayon kundi ang magpayaman. Nakalimutan nila, sa ilalim ng liderato ni Mendoza, ang sinumpaan nilang trabaho na pagsilbihan ang mamamayan.  Sinabi ng aking espiya na dahil nakarating sa kaalaman ng mga regional at district directors at provincial at station commanders na naanggihan ang opisina ni Mendoza ng jueteng money, naghikayat ito sa kanila na sundan ang yapak ng amo nila. Follow the leader, ika nga. Totoo ito, di ba Boss Wally?  Maaaring mas mataas pa sa 50 porsiyento ang itinaas ng kriminalidad sa Metro Manila, ayon sa mga pulis na nakausap ko. Sa panahon kasi ni dating PNP chief at ngayo&amp;#146;y Senador Ping Lacson maaaring sabihin nating tumaas ang bilang ng krimen pero &amp;#146;yaon ay dahil inirereport ng mamamayan ang nangyayaring mga krimen. Nagsusulputan ang mga residente sa mga presinto dahil tiwala silang kikilos ang pulisya sa reklamo nila at may malaking pagkataong maibalik nga ang mga nawala sa kanila. Pero sa ngayon na halos wala na namang tiwala ang mamamayan sa ating kapulisan, sinisiguro kong hindi lang 50 porsiyento ang itinaas ng krimen. Marami  sa ating kababayan ang ayaw ng magreklamo dahil nakikita na naman nila ang mga &amp;quot;kotong&amp;quot; cops sa mga presinto at lansangan.  Paano maibabalik ni Mendoza ang tiwala ng mamamayan sa ating kapulisan? Sinabi ng mga nakausap kong pulis na ang unang dapat gawin ni Mendoza ay tanggalin sa  tungkulin si Supt. Rolando Navarro, ng Muntinlupa City police. Si Navarro ay magreretiro na sa Disyembre at  paano siya makapagtatrabaho ng maayos eh ayaw na niyang magkakaso sa dahilang baka mabulilyaso pa ang mga retirement benefits niya.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136769&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Editoryal - Sampulan na ang mga drug traffickers</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>16</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Hangga&amp;#146;t walang nabibitay na drug traffickers dito sa bansa magpapatuloy ang talamak na pagkalat ng methampetamine hydrochloride o shabu. Hangga&amp;#146;t malambot ang batas, patuloy ang pananalasa ng mga salot at kawawa ang bansang ito na tataguriang &amp;quot;nasyon ng shabu&amp;quot;. Panahon na para kumilos ang Kongreso na lumikha pa ng batas para maubos ang mga drug traffickers at siguruhing ang batas na kanilang gagawin ay maisasakatuparan at hindi matatambak lamang. Gumawa sila ng batas na hindi na maaaring magpiyansa ang sinumang mahuhulihan ng shabu (kahit ka-titing lamang ito). Dagdagan din ang parusa sa makukumpiskang shabu. Sa umiiral na batas, sapat nang mahulihan ng 200 gramo ng shabu para mahatulan ng kamatayan ang nagkasala. Subalit dahil nga sa kalambutan ng batas at pakikialam ng mga corrupt na huwes, hindi ito nangyayari. Isang halimbawa ay ang kaso ng Intsik na Yu Yuk Lai na nahulihan ng tatlong kilo ng shabu subalit nahatulan lamang ng habambuhay na pagkabilanggo kamakailan.  Patuloy ang pagkalat ng shabu sa kabila na nabulabog ang mga drug traffickers dahil sa pagbubunyag nina Mary Ong alyas Rosebud at Angelo Mawanay alyas Ador. Ang pagbubunyag ay lalo lamang nagpatapang sa mga salot na magpakalat pa ng mga shabu.  Isang halimbawa rito ay ang pagkakahuli sa isang town mayor sa Quezon noong Linggo habang ibinibiyahe ang may 500 kilo ng shabu. Ang mayor ay si Ronnie Tena Mitra ng Panukulan. Kasamang nahuli ni Mitra ang isang Chinese national at ang tatlo pa niyang tauhan. Ang matindi pa, ginamit ng pambiyahe ng shabu ang isang ambulansiya para hindi matunugan ng mga awtoridad. Nakabuntot naman sa ambulansiya ang Starex van na sinasakyan ni Mitra kasama si Willie Yao at ang mga bodyguard na sina Javier Morilla at Roel Dequilla. Nahuli sina Mitra sa isang barangay sa Real, Quezon. Ang nakumpiskang shabu ay nagkakahalaga ng P1 bilyon.  Ngayo&amp;#146;y nakatatakot nang hindi lamang pala mga corrupt na opisyal at miyembro ng Philippine National Police ang sangkot sa droga gaya ng ibinunyag nina Rosebud at Ador. Pati pala mayor ay tulak na rin ng droga. Nakatatakot na ang nangyayaring ito at kailangan pang paghusayan ng mga natitira pang mabubuting pulis ang paghuli sa mga salot.  Ang pakikiisa ng taumbayan ay mahalaga rin para tuluyan nang madurog ang mga drug traffickers. Isuplong ang mga corrupt na mayor, gobernador na kumukupkop sa mga drug lords at sumampol naman ang gobyerno para may &amp;quot;maturukang&amp;quot; tulak ng shabu. Kung hindi ngayon, kailan pa?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136846&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Masama ba'ng maglingkod</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>16</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    SHHH, sikreto ito, pero &amp;#146;yung listahan ni dating PSCO consultant Robert Rivero ng mga kolumnistang prinemyuhan umano ng Malaca&amp;#241;ang ng board seats sa government corporations, hindi talaga sa kanya galing. Luma nang listahan &amp;#146;yon ni Sen. Ed Angara. Wala nga lang siyang lakas-loob na ilabas ang listahan, kaya kay Rivero niya ipinalahad.  Ang hindi ko maarok ay kung bakit pinalalabas nila na masama para sa isang peryodistang magtrabaho sa gobyerno. Dahil siguro malisyoso ang isip nila. Sa kanilang palagay, kapag tumanggap ng posisyon ang isang kolumnista, suhol na agad iyon. Natapalan na agad ang mata niya sa kabulukan sa gobyerno, natakpan na ang tenga sa hinaing ng bayan, nabusalan na ang bibig sa pagsiwalat ng katotohanan.  Aba&amp;#146;y hindi ganoon &amp;#146;yon. May pumapasok sa gobyerno, peryodista man o hindi, sa hangad na magsilbi. Miski maliit ang suweldo at mabigat ang trabaho, bitbit ang talino&amp;#146;t karanasan sa pagpapaandar ng ahensiya at pagpapabuti ng kalagayan ng mamamayan. Kaya nga may mga doktor na sumasama sa Department of Health, mga engineer na nagtitiyaga sa Department of Public Works, mga abogado na nagsisilbing piskal o huwes miski delikado sa buhay.  Ang nag-iisip na lahat ng nasa gobyerno ay kawatan, malamang ay tunay na kawatan. Di ba&amp;#146;t yan ang angal ng mga dating kasamahan ni Rivero sa radyo? Nang mapuwesto raw  ito sa PCSO nu&amp;#146;ng Marso, inipit ang mga kontrata&amp;#146;t singilin nila sa radio-TV ads. Kumikil daw si Rivero ng 50 porsiyento para lakaring maaprubahan ang mga kontrata, at 15 porsiyento para asikasuhing mapirmahan ang mga tseke.  Alam ni Angara na mali ang pananaw na kahit sino&amp;#146;ng pumasok sa gobyerno ay naghahanapbuhay lang. Kaya nga nagtago siya sa likod ni Rivero. Ayaw niyang matanong siya kung bakit siya nag-senador. Baka akusahan siyang pinagtatakpan lang ang pag-akda ng kanyang law firm, nu&amp;#146;ng panahon ni Marcos, ng pagsingil ng ngayo&amp;#146;y nawawalang coconut levy sa mga mahihirap na magsasaka.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136859&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Handa ba tayo sa anthrax attack?</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>17</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Labindalawang katao na sa United States ang nabibiktima ng anthrax bacterium at pinaniniwalaang marami pang kaso ang lulutang. Nagsimula ang takot sa Florida makaraang mamatay ang isang newspaper photo editor noong October 5 dahil sa respiratory anthrax. Mula sa Florida, kumalat ito sa New York at Reno, Nevada. Ipinadaan ang nakamamatay na bacteria sa letter. Kakatwang ang mga letter ay sa mga media offices ipinadala. Isang letter na ipinadala sa New York Times ang positibo sa anthrax samantalang ang isa pang letter ay ipinadala naman sa isang anchorman ng NBC. Ang Microsoft office ay nakatanggap din ng sulat na galing naman sa Malaysia at positibo rin sa anthrax. Malaki ang paniniwala ng mga health officials na ang 12 katao ay biktima ng bioterrorism.   Sa kabila na nagsasaboy na ng takot ang anthrax sa US, Australia at Britain, wala namang malinaw na pagpapahayag ang Department of Health (DOH) kung ano ba ang mga gagawing pag-iingat sakalit dumating sa Pilipinas ang kinatatakutang bacteria. May mga inihahanda na bang mga precautionary measures ang mga taga-DOH sa atake ng anthrax?  Sinabi ni Health Secretary Manuel Dayrit na luma na ang anthrax cases sapagkat matagal na itong tumatama sa mga kalabaw, baka, kambing at iba pang hayop sa bansa. Noon pa aniyang 1999 ay may mga kaso ng naitala sa mga hayop na kinapitan ng anthrax at namatay samantalang may mga tao nang dinapuan ng bacteria makaraang makakain ng karneng kontaminado. Ang iba ay natalsikan naman ng dugo ng hayop na kontaminado ng anthrax. Hindi naman umano namatay ang mga tao sapagkat nabigyan agad sila ng antibiotic.  Nararapat magbigay ng payo ang DOH sa taumbayan kung ano ang mga nararapat gawin. Ngayong sa sulat pinadadaan ang bacteria, hindi malayong may makalusot sa mga ito (dahil sa kaluwagan) at magigising na lamang tayong nababalot ng sindak.  Kamakailan lamang, isang misteryosong flu virus ang nambiktima sa mga estudyante sa mga private schools. Nag-panic ang mga magulang at hindi malaman ang gagawin dahil ang kanilang mga anak na ang nasasangkot. Sinabi ng DOH na simpleng flu virus lamang ang dahilan niyon. Pero paano kung totoong anthrax na ang sumalakay? Ano ang gagawin ng DOH para mabigyan ng babala ang taumbayan. Ngayon pa lamang dapat ay kumilos sila at pag-aralan kung paano malalabanan ang pag-atake ng tahimik na kalaban. Makipag-ugnayan sa mga taong may kasanayan o expertise sa anthrax.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136973&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Sugpuin ang kidnapping</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>17</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Dahil sa sunud-sunod na insidente ng kidnapping sa bansa, pag-iibayuhin ng administrasyon ang kampanya nitong labanan ang kriminalidad. Ang mga taong nasa likod ng walang awang pagpatay sa mga hostages na karamihan ay mga Filipino-Chinese ay kinakailangang mapatawan ng mabigat na parusa. Naging mas mahigpit ang posisyon ngayon ng administrasyon sa pagsugpo sa kidnapping dahil sa epekto nito sa mga negosyante at sa seguridad ng mga mamamayan.  Noong Enero, matatandaang nagbitaw ng pahayag si President Gloria Macapagal-Arroyo na walang mabibitay sa ilalim ng kanyang administrasyon, subalit sa biglaang pagdami ng insidente ng kidnapping, minabuti niyang maging mahigpit.   May mga bagong hakbang at programa rin ang administrasyon na ipatutupad upang masugpo ang kriminalidad sa bansa. Kabilang sa mga hakbang na ito ay ang pagbubuo ng National Anti-Crime Commission para sa pangangalap ng mga intelligence reports; ang pag-mobilized sa mga Bantay Bayan volunteers sa ilalim ng Peace and Order Councils, para sa pagmamanman sa ating mga komunidad; ang pag-alok ng P100 milyong pondo bilang pabuya sa mga magbibigay ng impormasyon upang matunton ang mga kidnappers. Dagdag pa rito ang pagtatalaga ng agarang tulong at emergency response at anti-kidnapping command center sa Chinatown.  Mahalagang maging epektibo ang pagsupil ng administrasyon sa kidnapping. Hindi lamang ang pagtatalaga ng mga reporma sa pulitika at ekonomiya ang bigyang pansin ng pamahalaan. Sa mga pagbabagong ipapatupad, layunin na gawing mas epektibo ang pagkilos ng ating mga pulis at ahensiya sa harap ng mga kaso ng kidnapping at iba pang uri ng kriminalidad. Subalit kailangan din ang pakikiisa ng lahat sa paglaban ng krimen.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136986&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Maaari nang piliin ang sex ng sanggol</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito "Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>17</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sa panahong ito ng modernong teknolohiya at advanced medical knowledge, maaari nang piliin ng mga magulang ang sex ng kanilang sanggol. Maaari na nilang piliin kung lalaki o babae ang kanilang gustong maging baby.  Ang pamamaraan ng pagpili ng sex ng sanggol ay dahil sa isang machine na tinatawag na Microsort. May kakayahan ang Microsort na mag-sort ng human sperm. Ang technique na ito ay orihinal na inimbento sa Britain.  Pinalawak pa itong lalo ng mga Amerikano at nagsagawa ng trial sa IVF Institute sa Fairfax, Virginia. Ayon sa mga American scientist, ang proseso ay nagagamit sa pagbabalanse ng pamilya at para maiwasan din ang mga lethal diseases, na tulad ng hemophilia at muscular dystrophy.  Sa England noong 18th century ay may kakaibang pamamaraang ginagawa. Inaalis ang kaliwang bayag ng lalaki para magka-anak ng lalaki. Sa Amerika naman ay ipinapayo na magsuot ng masikip na underwear si mister kung gustong magkaanak ng babae. Kung lalaki naman ang gustong maging anak kailangang uminom ng kape bago mag-sex.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=136998&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Barangay chairman na nagtatanggal ng kawani</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>18</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si Gerry ay treasurer at si Pab ay secretary ng isang barangay. Nang manalo si Art bilang pinuno ng barangay tinanggal niya si Gerry at Pab at lima pang kawani. Hinirang niya sina Myrna at Diego bilang kapalit nina Gerry at Pab. Bilang pagtupad sa Local Government Code (Secs. 394 &amp;amp; 395) isinumite ni Art sa Sangguniang Barangay ang pagkakahirang kina Myrna at Diego. Ngunit hindi ito inaprubahan ng Sanggunian.  Nagdemanda sina Gerry at Pab at lima pang kawaning tinanggal ni Art na ibalik sila sa trabaho dahil ang pagtanggal sa kanila ay hindi inaprubahan ng Sanggunian. Ayon naman kay Art, hindi raw kailangang  aprubahan ang pagtatanggal sa opisyal at kawani ng barangay. Ayon sa Local Government Code, ang paghirang lang at hindi ang pag-alis na kawani o opisyal ng barangay ang dapat aprubahan ng Sanggunian. Tama ba si Art?  Mali.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137106&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Tapusin na ang kasamaan</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>19</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang sunud-sunod na pagkakatakas ng may walong hostages sa  Abu Sayyaf ay patunay na &amp;quot;lumpo&amp;quot; na ang mga bandido. Wala nang kontrol sapagkat natatakbuhan na ng kanilang bihag. Ito ang tamang pagkakataon para sa military na tuluyan na silang durugin. Huwag nang hayaang makatakas, lalo na ang kanilang mga pinuno na kinabibilangan nina Khadaffy Janjalani, Galib Andang alyas Kumander Robot at Abu Sabaya. Sa isang report kamakalawa, umano&amp;#146;y nakatakas na si Janjalani kasama ang dalawang Arab looking men. Itinanggi naman ito ng militar.  Ngayong nagbago na ng paninindigan si President Gloria Macapagal-Arroyo at gusto nang ilapat ang bitay sa mga kidnappers, madaliin ang paghuli sa mga lider at miyembro ng mga Abu Sayyaf at unahin silang isalang at turukan. Bukod sa pangingidnap, walang awa rin kung pumatay ang mga bandido. Noong nakaraang taon, walang awa nilang pinatay ang isang Katolikong pari makaraang bunutan ng kuko. Pinugutan din nila ng ulo ang dalawang teacher na kanilang bihag. Wala silang paggalang sa babaing bihag na makaraang patayin ay tinapyasan pa ng mga suso. Noong nakaraang linggo, natagpuan na ang bungo at kalansay ni Guillermo Sobero, isa sa mga Amerikanong binihag sa Dos Palmas resort noong May 27. Pinugutan ng ulo si Sobero noong June 12.  Malaki ang paniniwala na ang mga bandido ay nakikinabang sa teroristang si Osama bin Laden. Dinudurog na ng United States ang pinaglulunggaan ni Bin Laden at isusunod umano ang mga bansang kumukupkop pa sa mga terorista. Kung hindi makakaya ng military ang agarang pagpulbos sa mga bandido, hingin na ang tulong ng US.  Binigyan ng taning ng military ang Abu Sayyaf na hanggang November na lamang. Bakit pa paaabutin ng Nobyembre kung kaya namang tapusin ang laban. Kaya naaakusahan ang military ay dahil sa kanilang pag-aatubili. Marami ang nagtataka na sa kakaunting grupo ng bandido ay hindi nila ito makaya. Lumulutang tuloy ang paniwalang nagkaroon ng kutsabahan gaya ng ibinunyag ni Fr. Nacorda. Hindi maiaalis na magkaroon ng hinala ang taumbayan sa tagal nang pakikipaglaban sa mga bandido.  Iisa ang paraan para malusaw ang paghihinala, pulbusin ang mga bandido upang tumahimik sa Mindanao at magtungong muli rito ang mga negosyanteng dayuhan. Hanggang nasa Basilan o Sulu ang mga bandido, matatakot ang mga dayuhang magtungo rito. Iiwasan tayo na animo&amp;#146;y may nakahahawang sakit. Kawawa naman tayo.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137184&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Kahanga-hanga ang Amerikano</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>19</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Noong September 11 ko pa ito tinatanong. Bakit ang mga Amerikano, sa kabila ng atake ng terorista sa World Trade Center, di kara-karakang inakusahan ng kapabayaan ang kanilang gobyerno? Di sila naghiyawan na magbigay ng pang-ospital at panlibing ang may-ari ng WTC sa mga biktima. Di sila nagkanya-kanya at nagkagulong lumisan sa New York.  Sa halip, tinaas nila ang mga kamay sa panalangin at nanumbalik ang sampalataya sa Diyos. Tapos idinikit ang kamay sa dibdib at umawit ng kanilang national anthem. Mahinahon silang pumila at nag-donate ng dugo, nag-volunteer sa paghanap ng survivors sa gumuhong towers, namigay ng pagkain at inumin. Tapos, hinintay ang paghayag ng plano ng mga pinuno.  Ibang klase sila. Iba naman ang wika at lahi ng Amerikano. Pero nagkaisa silang 300 milyon sa iisang layuning  magdasal, tumulong at magtiyaga.  Kung sa Pinas nangyari ang atake, tiyak iba ang kinauwian. Nakita na natin kung paano mag-react ang Pilipino sa sakunang dulot ng tao o kalikasan. Kapag nagbungguan ang dalawang barko at nalunod ang libu-libong pasahero, turuan agad ang may-ari at Coast Guard. Akusahan sa diyaryo tungkol sa kahinaan ng gobyernong mag-sea rescue at magpagamot ng survivors. Demandahan agad para sa insurance. Kapag may malalang bagyo&amp;#146;t baha, ganoon din. Hiyawan sa radyo at TV tungkol sa kabagalan ng pagpapadala ng rescue helicopters o bangka. Bintangan kung sino ang may sala. Iniaasa lahat sa gobyerno ang pagtulong.  Maraming factors kung bakit gan&amp;#146;un tayo. Isa na ang kakulangan ng gamit ng gobyerno. Nariyan din ang katusuhan ng ilang negosyante, kapalpakan ng pulis, kahirapang makamit ang hustisya kaya sa diyaryo idinudulog ang hinaing.  Sa madaling salita, hindi umaandar ang sistema para sa madla. Di tulad ng US, kung saan mahusay ang sistema. Pero, di lang gobyerno ang nagpapaandar ng sistema, kundi mga mamamayan din, di ba?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137195&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Housing Summit: Solusyon sa pabahay</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>19</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Napakalaki ng pangangailangan sa maayos at disenteng pamamahay sa bansa. Taun-taon ay lalong dumarami ang nangangailangan ng mura at maayos na pamamahay. Ito ang ang pangunahing dahilan kung kaya sa susunod na linggo ay gaganapin ang National Housing and Urban Development Summit na dadaluhan ng mga opisyal ng pangunahing ahensiya sa pabahay, mga kinatawan ng NGOs at POs, mga developers, opisyal ng mga lokal na pamahalaan at mga pribadong grupo. Nauna ng ginanap ang mga konsultasyon sa iba&amp;#146;t ibang rehiyon gaya ng Cebu, Davao, Baguio at NCR kung saan tinalakay ang mga suliranin sa pabahay. Ang mga rekomendasyong lumabas sa mga konsultasyon ang pagtitibayin sa summit.  Sa summit na gaganapin magsasama-sama ang iba&amp;#146;t ibang sektor na may kinalaman sa pabahay upang mapag-usapan at talakayin ang mga problema sa pabahay. Ang summit ay bahagi ng pagbibigay ng malayang partisipasyon sa mga NGOs at POs maging ang mga nasa pribadong sektor na makibahagi sa programa ng pamahalaan. Patunay ito na nakikinig ang pamahalaan sa mga karaingan ng mga odinaryong mamamayan.  Ang problema sa pabahay ay nangangailangan ng komprehensibong solusyon. Magiging matagumpay ang summit kung ang mga apektadong sektor ay aktibong lalahok sa mga talakayan.  Inaasahang sa pagtatapos ng summit ay ihaharap kay President Gloria Macapagal-Arroyo ang pinagsanib at pinalawak na action plan na nagtataglay ng mga rekomendasyon sa mga suliranin sa produksiyon, pananalapi at regulasyon. Magkakaroon din ng paglalagda sa kasunduan ng pagkakaisa ang iba&amp;#146;t ibang sektor para sa matagumpay na programa sa pabahay.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137199&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Si Sta. Josephine Bhakita (Unang serye)</title> 	<author>AY-DANGAL ni Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>19</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si Josephine Bahkita ay isang African na kinanunisahan ni Pope John Paul II bilang isang santa noong Oktubre 1, 2000. Idineklara siya ng Pope bilang pandaigdigang santa na maaaring pakitunguhan ninuman. Si Sta. Josephine  Bahkita ay ipinanganak sa Sudan, Africa noong 1869. Namatay siya bilang isang relihiyosa o madre ng mga Canossian  Sisters sa Schio, Italy noong Pebrero 8, 1947. Na-beatipikahan siya  ni  Pope John Paul II noong Mayo 17, 1992 sa Rome.  Tinawag siya ng Pope bilang isang santa para sa ikatlong milenyo. Siya ay tinaguriang pandaigdigang santa sapagkat sa kabila na siya ay isang Africana, minahal siya ng mga Italyano. Natuwa ang mga Italyano nang siya&amp;#146;y namuhay doon. Naakit sa kanya ang mga bata. Nabuhay siya noong panahon ng World War I at II. Ang mga sundalo noon ay nakatagpo sa kanya ng kaginhawahan sa pamamagitan ng pakikitungo at pakikipag-usap niya sa mga ito. Ang mga ina ay natulungan ng kanyang mga payo at pati na rin ang mga pari. Nagpamalas siya ng isang espesyal na paggalang sa mga kaparian.  Bilang isang relihiyosa o madre, isinabuhay niya ang karalitaan. Napakasimple ng kanyang naging pamumuhay. Alam niya kung ano ang maging mahirap. Siya ay naging alipin noong kanyang kabataan. Ipinagbili siya bilang alipin at nagkaroon ng apat o limang iba&amp;#146;t ibang amo. Siya ay inabuso at pinahirapan. Datapwat ang lahat ng ito ang nagbigay sa kanya ng isang puso para sa mga mahihirap.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137208&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Congressman at vice mayor sangkot din sa illegal drugs</title> 	<author>LITANG SPECIAL ni Deo Macalma</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>19</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Alam n&amp;#146;yo bang isang congressman at isang vice mayor ang sangkot sa drug trafficking sa bansa?  Ayon sa aking bubuwit, 68 days  na lang at Pasko na.  Happy birthday muna kay Rep. Genero Alvarez ng Negros Occidental; Rep. Prospero Amatong ng Compostela Valley; Rep. Francis Escudero ng Sorsogon; Rep. Eddie Gullas ng Cebu; Orlazille Fua, Ronald Mascarinas ng Purefoods; Mercy Apurado ng DOLE; Grace Bendicion; Dr. Oscar Escusa, Victor Pamoleras, Joseph Geocado at Salvador Baluyot Jr. ng MBC.Alam n&amp;#146;yo bang isang congressman at isang vice mayor din ang sangkot sa illegal drug trade?  Ayon sa aking bubuwit, itong si Congressman ay matagal na palang sinusubaybayan ng mga ahente ng pamahalaan. Maingat lang ito kaya hindi matimbog. Bago pa man nahuli si Mayor Ronnie Mitra ng Panukulan, Quezon ay undersurveilance na rin si Congressman.Ayon sa aking bubuwit, si Congressman ay isa pala sa mga bossing ni Mayor Mitra.  Pero, alam n&amp;#146;yo ba kung bakit natimbog itong si Mayor Mitra?  Siya ay isinumbong ng isang congressman. Sa katunayan sa opisina ni Congressman nag-usap ang mga opisyal ng NBI at PNP bago isinagawa ang operasyon kina Mayor Mitra.Bukod kay Congressman sangkot din sa sindikato ng droga ang isang vice mayor sa Quezon.  Ang nasabing vice mayor at si Congressman ay nag-lie-low ngayon dahil sa pagkakahuli kay Mayor Mitra. Ang mga ito ay nababahala ngayon dahil baka isabit sila ni Mayor Mitra.  Ayon sa aking bubuwit, ang congressman at vice mayor na sabit din sa sindikato ng droga sa Quezon ay walang iba kundi sina&amp;#133;  Ayon sa aking bubuwit, ang vice mayor na dawit din sa sindikato ng droga ay walang iba kundi si Mr. D. as in Droga.   At ang congressman naman ay miyembro  ng LAMP. Ito ay walang iba kundi si Congressman R. as in Region IV.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137211&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Dapat lang matuwa si Mendoza dahil may pulis pang sumusunod sa kanya</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>19</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kung nakangiting aso si Philippine National Police (PNP) Chief Dir. Gen. Leandro Mendoza nitong mga nagdaang araw ay may dahilan siya.  Sunud-sunod ang malalaking kasong nalutas o mga accomplishment ng kanyang masisipag na &amp;#145;&amp;#145;bataan&amp;#146;&amp;#146; kaya sa tingin ko dapat lang na matuwa siya dahil may mga unit pa rin sa ating pulisya na sumusunod sa kanya.  At itong lumalalang kaso ng kriminalidad sa Metro Manila ay maaring bumaba na rin sa darating na mga araw dahil sa ginawang biglaang pagdalaw ni Mendoza sa mga siyudad at munisipalidad kung saan sinisilip niya ang paghanda ng pulisya laban sa mga kriminal, lalo na ang kidnapping-for-ransom at mga holdapan.  Matapos magalit si Mendoza dahil sa pagtaas ng 50 porsiyento ng kriminalidad sa Metro Manila, may 15 suspected kidnappers ang nahuli ng National Anti-Kidnapping Task Force (NAKTAF) sa pamumuno ni Deputy    Director Gen. Hermogenes Ebdane Jr. Ayon kay Ebdane, ang mga suspect ang nasa likod ng pag-kidnap kina Michael John Sie Giga, 13, at Jacqui Tiu.  Hindi lang &amp;#146;yan. Nakahuli na rin ang mga tauhan ni Supt. Roberto Rosales, hepe ng Quezon PNP ng 503.68 kilos ng high-grade shabu sa bayan ng Real noong Sabado na nagkakahalaga ng P1 bilyon. Sa naturang operasyon, nahuli si Mayor Ronnie Mitra ng isla ng Panukulan; isang Chinese nationals at dalawang security aides ni Mitra.  Kung masaya si General Mendoza, dapat din sigurong pasayahin din niya ang mga operatibang sangkot sa paglutas ng kidnapping cases at sa pagkumpiska ng shabu na ayon sa kanya ay maaaring pangalawang malaking haul ng droga sa bansa. Kasunod lang itong shabu haul ni Rosales sa Lipa City raid kung saan toneladang shabu ang sangkap nito ang nakumpiska sa isang lutuan o laboratory.  Kung noong panahon ni dating PNP chief at ngayon Senador Ping Lacson ay  mabilis siyang mag-promote ng mga &amp;#145;&amp;#145;bataan&amp;#146;&amp;#146; niya kapag may malalaking kasong nalulutas o mga accomplishments ang mga ito, dapat sigurong ganoon na rin ang gagawin ni Mendoza  para sipagin pa lalo ang mga pulis natin.  Kung sabagay, nagbuwis din ng buhay ang ating kapulisan para malutas nila ang kidnapping cases. Sa punto naman ng droga, hindi pinansin ni Rosales ang milyon na bribe offer ni Mayor Mitra at imbes kinalaboso siya at ang kanyang mga kasamahan. Hindi biro ang pagtanggi sa milyones ni Mitra. Kasi nga kung ang retirement benefits ng ating pulisya sa ngayon ay walang pambayad ang gobyerno maaaring masilaw pa sila sa susunod kagaya ng milyong offer ni Mitra, di ba mga suki?</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137215&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Kidnap dito, kidnap doon</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>20</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Pataas nang pataas ang bilang ng mga kaso ng kidnapping sa bansa. Ayon sa report, mula nang manungkulan si President Gloria Macapagal-Arroyo, 93 kaso ng kidnapping ang naganap kung saan 202 tao ang nabiktima. Nagpapatuloy pa ang pamamayagpag ng mga kidnappers at wala na silang kinatatakutan. Mas lalong naging halang ang kaluluwa sapagkat pinapatay na nila ang mga biktima kapag hindi nagkasundo sa ransom money. Isang halimbawa ay nang kidnapin at patayin ang isang Filipino-Chinese at isang pulis may ilang linggo na ang nakararaan.   Hindi lamang dito sa Metro Manila, sunud-sunod ang ginagawang pangingidnap. Maski sa Mindanao ay ganito rin ang nangyayari. Kinidnap noong Miyerkules ng gabi ang Catholic priest na si Fr. Giuseppi Pierantoni, 44. Kumakain ng hapunan si Father Pierantoni nang 15 kalalakihang armado ang puwersahang pumasok sa kumbento at kinaladkad siya palabas patungo sa isang naghihintay na pump boat. Bago umalis, nagpaputok pa ng baril ang mga kidnappers na pinaghihinalaang mga miyembro ng Moro Islamic Liberation Front (MILF). Malaki naman ang hinala ng military na mga bandidong Abu Sayyaf ang dumukot kay Father Pierantoni.  Tinangka umanong habulin ng mga pulis ang mga kidnappers subalit mabilis umano ang pumpboat at nawala ito sa dilim. Naiwang nakanganga ang mga pulis sapagkat wala silang sasakyang kasimbilis ng pumpboat. Naglunsad na umano ng operasyon ang militar para hanapin ang mga abductors at bawiin si Father Pierantoni.  Noong nakarang linggo&amp;#146;y nagpalabas ng travel advisory ang United States na nagbabawal sa mga Amerikano na pumunta sa Mindanao. Nasaktan ang gobyerno at sinabing hindi tama ang travel advisory ng US. Pinababawi ang ipinahayag. Ngayong sunud-sunod ang kidnapping, maitatanggi ba ang katotohanang delikado na nga ang magtungo sa Mindanao dahil sa kalubhaan ng pangingidnap. Hindi pa napuputulan ng sungay ang mga Abu Sayyaf at maraming sutil na rebeldeng MILF na naghahasik ng kaguluhan. Hindi masisisi si Uncle Sam na pagbawalan ang mga mamamayang Amerikano. Maging dito sa Metro Manila ay hindi ligtas at gaano pa sa Mindanao. Kahit na hindi pa sumisingaw si Osama bin Laden, delikado na ang Mindanao.  Ipinaapura na ni GMA ang pag-review sa mga convicted kidnappers upang mabitay na ang mga ito. Sana&amp;#146;y totoo na ito at hindi banta lamang upang makapagpakita ng simpatya sa mga negosyanteng Intsik. Tuparin ang banta. Putulin ang kasamaan ng mga kriminal.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137290&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Kidnap dito, kidnap doon</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>20</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Pataas nang pataas ang bilang ng mga kaso ng kidnapping sa bansa. Ayon sa report, mula nang manungkulan si President Gloria Macapagal-Arroyo, 93 kaso ng kidnapping ang naganap kung saan 202 tao ang nabiktima. Nagpapatuloy pa ang pamamayagpag ng mga kidnappers at wala na silang kinatatakutan. Mas lalong naging halang ang kaluluwa sapagkat pinapatay na nila ang mga biktima kapag hindi nagkasundo sa ransom money. Isang halimbawa ay nang kidnapin at patayin ang isang Filipino-Chinese at isang pulis may ilang linggo na ang nakararaan.   Hindi lamang dito sa Metro Manila, sunud-sunod ang ginagawang pangingidnap. Maski sa Mindanao ay ganito rin ang nangyayari. Kinidnap noong Miyerkules ng gabi ang Catholic priest na si Fr. Giuseppi Pierantoni, 44. Kumakain ng hapunan si Father Pierantoni nang 15 kalalakihang armado ang puwersahang pumasok sa kumbento at kinaladkad siya palabas patungo sa isang naghihintay na pump boat. Bago umalis, nagpaputok pa ng baril ang mga kidnappers na pinaghihinalaang mga miyembro ng Moro Islamic Liberation Front (MILF). Malaki naman ang hinala ng military na mga bandidong Abu Sayyaf ang dumukot kay Father Pierantoni.  Tinangka umanong habulin ng mga pulis ang mga kidnappers subalit mabilis umano ang pumpboat at nawala ito sa dilim. Naiwang nakanganga ang mga pulis sapagkat wala silang sasakyang kasimbilis ng pumpboat. Naglunsad na umano ng operasyon ang militar para hanapin ang mga abductors at bawiin si Father Pierantoni.  Noong nakarang linggo&amp;#146;y nagpalabas ng travel advisory ang United States na nagbabawal sa mga Amerikano na pumunta sa Mindanao. Nasaktan ang gobyerno at sinabing hindi tama ang travel advisory ng US. Pinababawi ang ipinahayag. Ngayong sunud-sunod ang kidnapping, maitatanggi ba ang katotohanang delikado na nga ang magtungo sa Mindanao dahil sa kalubhaan ng pangingidnap. Hindi pa napuputulan ng sungay ang mga Abu Sayyaf at maraming sutil na rebeldeng MILF na naghahasik ng kaguluhan. Hindi masisisi si Uncle Sam na pagbawalan ang mga mamamayang Amerikano. Maging dito sa Metro Manila ay hindi ligtas at gaano pa sa Mindanao. Kahit na hindi pa sumisingaw si Osama bin Laden, delikado na ang Mindanao.  Ipinaapura na ni GMA ang pag-review sa mga convicted kidnappers upang mabitay na ang mga ito. Sana&amp;#146;y totoo na ito at hindi banta lamang upang makapagpakita ng simpatya sa mga negosyanteng Intsik. Tuparin ang banta. Putulin ang kasamaan ng mga kriminal.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137290&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>To fear is the most fearsome fear</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>20</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    There's an old saying that goes   That&amp;#146;s precisely is what&amp;#146;s happening now. Sindak ang buong daigdig pati na ang ating bansa sa   Nasa ating bansa na ang   Sa   Pero ayon sa baga.  And granting that theare real, still there&amp;#146;s nothing to worry  if one is infected because it is a very treatable disease.  Pero dahil may kinatatakutan tayo, ang ganitong mga kapilyuhan ay nakapagdudulot din ng   Katunayan, sa mga tumanggap ng mga kahinahinalang sulat, may mga nakaramdam ng   The fact that terrorists were able to  transmit  anthrax bacteria through mail, (at mayroon na ngang ilan  sa Amerika na kinapitan ng sakit) ay nagpapakita na may kakayahan nga ang mga mapanligalig na  magpakalat ng sakit. Pero kung gaano kalakas at kalawak ang kakayahan nilang ito&amp;#146;y isang bagay na hindi pa napapatunayan.  Pero kahit mga pekeng   Tinding dagok ito sa ekonomiya.Kung marami ang takot magbukas ng sulat at mga padalang pakete, sino pa ang magpapadala?   At ngayong magpapasko, dapat sana&amp;#146;y namimili na tayo ng panregalo. Pero kung maraming takot magbukas ng regalo, bakit pa magreregalo? Maraming negosyo talaga ang apektado.  Turismo  Matapos salpukin ng dalawang hijacked planes ang twin towers sa New York, takot na ang marami na sumakay ng eroplano. Kaya nagbawas ng mga tauhan ang mga  kung hindi man tinapyas ang sahod ng mga tauhan nito kasama na ang  sa mga piloto.  Bumabagsak din ang mga sa buong daigdig porke takot ang mga investors sa paglaganap ng terorismo. At iyan, iyan mismo ang hangad ng ideyolohiya ng mga terorista.  Kaya tama ang panawagan ni mangwasak.  God is in control.   Wala ba tayong peace of mind dahil sa nangyayari? </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137301&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Games shows ang gamot para malimutan ang takot</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>20</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Mahigit isang buwan na ang nakalilipas mula nang atakihin ng mga terorista ang Amerika subalit mainit na mainit pa ang isyu. Marami ang sumuporta sa Amerika para  lipulin ang mga terorista at mga nagkakanlong sa kanila.  Pinaulanan ng missiles ang Afghanistan na kinaroroonan ng Taliban government na kumukupkop kay Osama bin Laden. Determinado ang Amerika na mahuli  si Osama bin Laden. Maraming bansa ang nagnanais na mapuksa si Bin Laden upang mawala ang kamandag ng terorismo.  Isa ang Pilipinas sa mga nagpahayag ng suporta at pakikiramay sa Amerikano. Siyempre naman. Mahal  yata natin ang Kano. Kaya ayan, napasubo na tayong mga Pinoy. Hindi lang mga lokal na terorista ang kinakalaban natin ngayon kundi international terrorists na. Hitsura lang ng mga Abu Sayyaf?  Dahil sa ipinakikita ng pagiging  malapit sa mga Kano, marami ang natatakot na buweltahan tayo ng mga kampon ni Bin Laden. Dito lang sa anthrax, nanginginig na kaagad ang tumbong natin. Mayroon nang ayaw tumanggap ng mga sulat ngayon pagkat baka may anthrax. May ayaw nang gumamit ng pulbos. Baka pati Johnson Baby powder, malugi dahil sa anthrax syndrome.  May ayaw nang manood ng mga nakatatakot na mga pelikula at mga TV shows. Mabuti at nauso ngayon sa TV ang mga bagong shows na katulad ng &amp;#145;&amp;#145;Who wants to be a millionaire,&amp;#146;&amp;#146; &amp;#145;&amp;#145;The Weakest Link&amp;#146;&amp;#146; at  &amp;#145;&amp;#145;Game KNB?&amp;#146;&amp;#146; Sa panonood ng mga game shows, nalilimutan ang takot. Naaaliw na, baka manalo pa ng pera.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137306&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mahalagang dapat malaman sa anthrax</title> 	<author>AT'S UP DOC? ni Dr. Tranquilino Elica&amp;#241;o Jr.</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>21</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kasunod ng malagim na pagsalakay ng mga terorista sa United States, ang pagkabahala naman sa anthrax ang yumayanig ngayon. Kabilang ang Pilipinas sa niyayanig ng balita sa anthrax na ginagamit bilang germ warfare.  Ano ba itong anthrax? Ito ay sakit na likha ng bacteria na tinatawag na Bacillus Anthracis. May dahilang katakutan ang sakit na ito sapagkat nakahahawa at nakamamatay. Naapektuhan nito ang balat, mga baga at gastrointestinal tract. Maaaring ma-infect ang tao sa pamamagitan ng mga hayop tulad ng baka, kambing at tupa. Pumapasok ang bacteria sa balat na may sugat kapag nagkaroon ng direct contact sa infected na mga hayop. Ang spores ng bacteria ay maaaring maka-survive sa matagal na panahon lalo na sa lupa o sa bahagi ng hayop tulad ng wool.  Hindi lamang infection sa balat kaya kumakalat ang bacteria, maaari rin itong masinghot o makain kapag nasa kontaminadong karne. Kapag ang balat ay infected na ng anthrax, magkakaroon ng sore na kulay red-brown at bibitak saka magkakalangib. Kasunod nito ang pagkakaroon ng internal bleeding, pananakit ng kalamnan, pagsusuka, lagnat, nausea at pananakit ng ulo.  When a person breathes in the anthrax germs, he develops with high fever, difficulty in respiration and a blood disease with the skin turning blue followed by shock and coma. When the brain and meninges become infected, the outcome is very fatal. The gastro-intestinal tract can also be involved and toxin may be released which causes extensive bleeding.  Kapag ang isang tao ay nakitaan ng mga sintomas na tinamaan ng anthrax, nararapat siyang kumunsulta agad sa doktor. Ang kanyang dumi ay kinakailangang masuri. Isasailalim siya sa sensitivity tests upang malaman kung anong antibiotic ang ibibigay. Kadalasang Penicillin, Tetracycline at Erythromycin ang ibinibigay para malabanan ang infection. Kung may pamamaga, ibinibigay ang Corticosteroids.  Anthrax is caused by bacteria and not by a virus. However, if therapy is delayed simply because the correct diagnosis is not made immediately, the outcome is fatal with death very likely. For people in high risk groups such as veterinarians, laboratory technicians and those who work in mills processing animal hair and hide may be given protective vaccination.  Malaki ang paniniwala ng US at ng iba pang bansa na gumagamit ng anthrax ang mga terorista sa pangunguna ni Osama bin Laden bilang germ warfare. Subalit sa harap ng ganitong pangamba sa anthrax, ang mga residente ng Metro Manila ay nakaharap din naman sa isa pang panganib sa kanilang kalusugan &amp;#150; ang basura, na patuloy ang pagdami sa maraming panig ng Metro Manila.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137405&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Hindi kidnappers lamang!</title> 	<author>USADA ni Dante L.A. Jimenez</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>21</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>     Ang batas ay batas kahit masakit tanggapin.  Para sa mga biktima ng karumal-dumal na krimen na kagagawan ng mga nasa death row convicts, ang desisyon ni President Gloria Macapagal-Arroyo na  mga kidnappers lamang ang papatawan ng parusang kamatayan ay nakapanghihina ng loob at hindi makatarungan.  Totoo nga na ang pagdukot sa mga negosyanteng Intsik at iba pang mga mayayamang mamamayan ay karumal-dumal at hindi dapat na magpatuloy pa ngunit paano naman ang biktima ng mga drug lords, rapist at iba pa?  Naalarma ang ating pamahalaan sa pagdami ng mga kidnapping cases dahil mga mayayaman at maimpluwensiyang tao ang nabibiktima. Sa kahilingan ng Filipino-Chinese community, binigyan ng pamahalaan ng kaukulang solusyon ang lumalalang problema. Ang pananaw naman ngayon ng taumbayan, inakalang pro-Chinese at pro-rich talaga ang pamunuan dahil sa desisyong ginawa ni GMA.  Mahigit 95 kidnappers ang nasa death row at naghihintay ng hatol ng Korte Suprema. Maliit ang bilang na ito kumpara sa mahigit 1,200 na nasa death row, para sa mga kasong murder, rape at drug trafficking na kung titingnan ay mas karumal-dumal at makahayop na krimen.  Bakit naman mga kidnappers lang ang namumukod-tangi sa iyong listahan, Madame President? Hindi ba&amp;#146;t ang lahat ay pantay-pantay sa ilalim ng batas, na siya ring nag-aatas sa pamahalaan na bigyan ng pantay-pantay na proteksyon ang bawat isa?  Ang batas ay batas, Madame President. Kung paiiralin din lamang muli ang parusang kamatayan, ang lahat ng mga biktima ng karumal-dumal na krimen ay dapat naman mabigyan ng pare-parehong hustisya, at hindi ang iilan lamang.  Matagal nang naghihintay ng hustisya ang marami sa mga biktima ng mga nasa death row ngayon. Ito ba ang kapalit ng kanilang paghihirap at paghihintay ng maraming taon upang makamit ang tunay na hustisya? Ito ba ang uri ng hustisya na kanilang pinaghihirapan? Sana&amp;#146;y mag-isip naman ang mga kinauukulan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137397&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pangalagaan ang kalusugan ng mga bata</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito "Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>21</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kamakailan, isang mystery virus ang lumaganap sa bahagi ng Metro Manila at naapektuhan ang mga batang mag-aaral sa  limang pribadong eskuwelahan. Marami ang natakot na baka epekto na ito ng germ warfare na pinakakalat ng mga terorista kasunod ng September 11 tragedy sa United States. Nabahala ang mga magulang sa nangyari at nagsisugod sa mga school para masiguro nila ang kaligtasan ng kanilang mga anak. Sinabi ng Department of Health na hindi &amp;quot;mystery virus&amp;quot; ang nanalasa sa mga pribadong school kundi influenza AHINI. Ayon kay DOH Sec. Manuel Dayrit, hindi na bago ang sakit na ito at hindi matatawag na bagong uri ng flu.  Isang aral ang makukuha sa pagkalat ng influenza at marahil ay dapat pang pag-ibayuhin ng mga magulang ang pangangalaga sa kanilang mga anak, partikular iyong mga estudyante. Panatilihin silang malinis. Dapat maging alerto ang mga magulang at nalalaman agad ang mga sintomas na may sakit ang kanyang mga anak.  Ngayong nagsisimula na naman ang pag-ulan madalas ang pagkalat ng kung anu-anong uri ng sakit na ang unang tinatamaan ay mga bata. Maaaring magkaroon ng sinat ang mga bata. Kapag nakitang matamlay ang bata, huwag na itong papasukin at pagpahingahin at bigyan ng gamot. May mga kasong kahit na nilalagnat na ang bata ay pinapapasok pa at sa school nagkakaroon ng convulsion. Delikado ito.  Kadalasan, may mga batang nagsusuka at nagtatae (diarrhea). Dapat masiguro ito ng magulang at maagapan. Lubhang mahirap para sa isang bata na magdanas ng LBM (loose bowel movement). Kadalasan na ang mga bata ay may bacterial infection at isang dapat gawin ay magpakunsulta agad sa doktor. Kung hindi ito magagamot, maaaring mahawa ang kanyang kaklase.  Sa mabisang pagsubaybay sa mga bata at sa pananatiling malinis ng mga ito, maiiwasan ang pagkakasakit.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137411&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Kaso ni Erap mauuwi sa wala</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>22</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Maaaring isa ang kahantungan ng mga kasong isinampa kay dating President Estrada &amp;#150; mawawala itong parang bula. Maaaring maging katulad din ito ng mga isinampang graft cases kay dating First Lady Imelda Marcos na magpahanggang ngayon ay wala pang nangyayari. Apat na graft cases ang isinampa ng Sandiganbayan kay Mrs. Marcos noon pang 1995 at mailap ang hustisya. Noong nakaraang linggo ay ipinaaresto si Mrs. Marcos subalit nagpiyansa lamang ito at malaya na naman. Ganito kalambot at kabagal ang sistema ng katarungan sa ating bansa. Pumapabor sa mga maimpluwensiya.  Sa nangyayaring pag-postpone sa trial ni Estrada, halos ganito rin ang naaamoy. Walang ipinagkaiba. Dadaan ang mahabang panahon at walang makikitang katarungan o nagbayad ang nagkasala. Nagpasya na noong Biyernes ang Sandiganbayan na ipagpaliban ang tatlong naka-schedule na trial ni Estrada (Oct. 22, 24, at 25).  Nahaharap si Estrada sa kasong plunder na ang parusa ay kamatayan. Dumalo siya sa unang trial noong October 1, na nakatsinelas lamang at walang abogado. Hindi siya naki-participate at sinabing wala siyang abogado. Ni-reject niya ang inia-appoint na abogado ng Korte. Kasalukuyang naka-hospital arrest si Estrada sa Veterans Memorial Medical Center sa Quezon City kasama ang kanyang anak na si dating San Juan Mayor Jinggoy Estrada. Si Jinggoy man ay nahaharap sa kaso ng katiwalian.  Madalas sabihin noon ni Estrada (noong hindi pa siya napatatalsik sa puwesto) na haharap siya sa tamang panahon at sasagutin ang mga kasong ibinibintang sa kanya. Lalabas din aniya ang katotohanan. Ni isang kusing daw ay wala siyang ninakaw.  Ngayong dapat na siyang humarap sa Korte para ipagtanggol ang sarili ay marami namang ginagawang hadlang o paraan para hindi matuloy ang pagdinig sa kaso. Hindi maikakaila na ang ginawang pagdalo ni Estrada sa trial noong October 1 na naka-tsinelas lamang at lukot ang suot na pantalon at polo ay isang paraan upang makakuha ng simpatya sa taumbayan. Kahina-hinala ang ginawang ng kanyang mga abogado upang magmukha siyang kawawa. Subalit ang ganitong taktika ay hindi na kinakagat ng taumbayan. Wala nang ningning ang bituin ni Estrada.  Ngayo&amp;#146;y kinatatakutan na walang kahahantungan ang kaso ni Estrada.  Isang kaso na naman ito na aamagin at lulumutin at matatambak sa baul na pinagtitipunan ng simpatya at awa. Sayang ang pinaghirapan sa sama-samang rebolusyon para mapatalsik ang tiwaling pinuno.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137518&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>The Art of War</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G.Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>22</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    SUN TZU, a Chinese General who lived about 400 BC wrote in his classical book  The Art of War that&amp;quot;  I&amp;#146;m anti war but am hugely enthused reading the  modern translation of the book.  Nakapaloob dito ang mga psychological tactics kung paano tatalunin ang kaaway nang hindi nakikipaglaban.   This philosophy somewhat reminds me of the biblical principle of repaying bad with good, although the concept behind Sun Tzu&amp;#146;s teachings  smacks of  wily deception to lure an enemy into his defeat.  Sorry kung ingglisero tayo ngayon. Gusto ko kasing mabasa ng mga Kano ito eh.  It seems to me that the incessant  attacks by the US-led allied forces on Afghanistan  to compel the ruling Taliban  to surrender the entire al Qaida terrorist network of Osama bin Laden are a departure from what the book instructs.  On chapter III of the book sub-titled Offensive Strategy, it states   &amp;quot;For to win  one hundred victories in one hundred battles is not the acme of skill. To subdue the enemy without fighting is the acme of skill.  &amp;quot;Thus, what is of supreme importance in war is to attack the enemy&amp;#146;s strategy.&amp;quot;  Even in a Christian spiritual warfare, we pinpoint Satan&amp;#146;s strategies and attack them with the double bladed sword that is  God&amp;#146;s Word. As Christians, .  While America and its allies are irately engrossed in bombarding  the Taliban territories, we hear of  news on terrorists in other parts of the world sowing fear through the dreaded bio-chemical warfare done by mailing literally poison letters.  We want the US to win this  war, but perhaps it should learn from the Holy Bible, the impeccable, unchanging Word of God. An ancient book that bears nuggets of wisdom that are still valid and applicable to our  modern day struggle to vanquish all  forms of evil in our midst.  Sun Tzu&amp;#146;s book, just like any others authored by men won&amp;#146;t compare with the Holy Scriptures. But the Art of War  has some lessons that aren&amp;#146;t contradicting the Bible&amp;#146;s.  I surmised from the Art of War that if you are strong, don&amp;#146;t show it to the enemy.  If possible, feign weakness as you move discreetly to know your enemy&amp;#146;s plans and strategy and attack them.   When our Lord Jesus  died on the cross, theDevil rejoiced not realizing that Christ&amp;#146;s death and resurrection was mankind&amp;#146;s salvation from the bondage of sin and death.  Realizing later that Jesus won the victory, Satan got peeved and he is now likened to a toothless roaring lion that desperately tries to snatch  God&amp;#146;s people to his side but is helpless against Christians who faithfully remain under God&amp;#146;s protective mantle.  In any psychological war, he who gets peeved  first loses. Hot-headedness musn&amp;#146;t prevail.  God must be at the helm of this fight. Seeking God&amp;#146;s guidance and direction  in prayer before engaging in any battle should be of paramount importance.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137526&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ceasefire na sa Mindanao</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>22</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang paglalagda sa ceasefire sa Malaysia sa pagitan ng militar at MILF ay isang mahalagang hakbang para sa isang matagumpay na usapang pangkapayapaan. Ang higit na matutuwa sa balitang ito ay ang mga kababayan natin sa Mindanao sapagkat kahit pansamantala ay matatahimik ang kanilang lugar mula sa sagupaan ng magkabilang puwersa.  Matatandaang nagkaroon na rin ng kasunduan sa ceasefire noong Agosto subalit hindi rin ito naging matagumpay. Sa ngayon, kritikal na masunod ang kasunduang ito upang maibsan ang tensiyon sa Mindanao. Sa patuloy na pangingidnap ng Abu Sayyaf at ang pagtugis ng militar sa mga ito, maraming lugar na ang apektado at mga inosenteng sibilyan.  Ang ceasefire ay hindi katapusan ng usaping pangkapayapaan, sa kabilang banda ito ay isang pagsasanay sa sinseridad hindi lamang ng pamahalaan kundi maging ang MILF. Sa anumang usapan o kasunduan, mahalaga na ang bawat isa ay may paninindigan na sumunod sa kondisyon ng mga kasunduan. Ang pagpayag ng pamahalaan sa ceasefire ito ay isang desisyong nagpapakita ng bukas na pananaw sa usaping pangkapayapaan. Ang isakripisyo ang operasyong militar sa Mindanao ay manipestasyon ng administrasyong makamit ang kapayapaan. Sana ay suklian din ito ng kabilang panig.  Ang tunay na pag-unlad ng Mindanao ay nakasalalay sa pagkamit ng tunay na kapayapaan. Ang sigalot sa bahaging ito ng bansa ang pumipigil sa pagkamit ng tunay na progreso at maunlad na kabuhayan ng mga kapatid natin sa Mindanao. Sana sa pagkakataong ito ang kabutihan ng mas nakararami ang manaig at ang kinabukasan ng Mindanao.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137534&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Katunayan ng narcopolitics</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>22</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang pagsabat ng 503 kilo ng shabu mula sa isang meyor sa Quezon ay katunayan na umiiral talaga ang narcopolitics.  Ito &amp;#146;yung pagpuwesto ng drug syndicates sa mga opisyal para gamitin bilang couriers at protector.  Hindi pa ginagamit ang pagkahaba-haba at kakila-kilabot na salita noon. Pero binulgar na ni ISAFP chief Gen. Benjamin Libarnes nu&amp;#146;ng 1997 ang narcopolitics. May mga tiwaling pinuno ng PNP at senador daw na sangkot sa mga sindikato ng droga. Kinasuhan niya si Alfredo Tiongco bilang sugo ng Chinese Triads sa Maynila. Kaya lang ay naabsuwelto.  Muling isiniwalat ng bagong ISAFP chief Col. Victor Corpus ang problema nu&amp;#146;ng Abril. Inulat niya kay President Gloria Macapagal-Arroyo na may kidnapping at robbery gangs na pumasok na rin sa droga. Kabilang na rito ang Kuratong Baleleng sa Misamis at Solido Gang sa Nueva Ecija. Nakapagpuwesto na sila ng mga suhulang piskal at huwes, mga heneral sa PNP at AFP, bilang protektor: Pero tinutustusan pa nila ang kampanya ng mga piling konsehal, mayor, provincial board member at gobernador. Pati mga kandidatong  congressman at senador ay ginastahan. Babala ni Corpus na balang araw makakapag-panalo sila ng Presidente dahil sa laki ng pera. Halos P500 bilyon ba naman ang bentang shabu taun-taon.  Kapag nangyari iyan, ani Corpus, magiging narcostate tayo tulad ng Columbia. Doon, mas naghahari ang cocaine cartels. Pumapatay ng mga heneral at ministro, huwes at peryodista na hindi masuhulan.  Hayan na nga&amp;#146;t meyor pa ang nagmamaneho ng sasakyang may 503 kilo ng droga.  At ginamit pa ang ambu-lansiya ng public hospital sa hangad na hindi ma-checkpoint ng pulis. Sinabi ni DILG Sec. Joey Lina, may mas matataas pang opisyal na sangkot sa sindikato ng meyor.  Pero ano ang pinag-aabalahan ng ating mga senador? Matagal nang sinabing dapat nilang pag-aralan ang umiiral na narcopolitics, para umakda ng batas laban dito. Pero bigla nilang itinigil ang imbestigasyon sa maraming sumbong ng drug trafficking ni Sen. Panfilo Lacson. Sana ituloy na ito, di para idiin si Lacson kundi para arukin ang problema.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137540&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Basura sa Metro Manila higit pa sa anthrax</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>23</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kahit na hindi makarating dito ang kinatatakutang anthrax, higit na nasa panganib ang mga residente ng Metro Manila dahil sa mga basurang nakatambak at hindi nahahakot sa kung saan-saang lugar. Magdadala ng sakit at kawawa ang mga residente, lalo ang mga mahihirap. Pinangangambahan na mas lalala pa ang pagdami ng basura sa pagsapit ng Todos Los Santos kung saan dadagsa sa sementeryo ang mga tao. At magiging bundok habang papalapit ang Pasko. Ang Maynila, Pasay at San Juan ang umano&amp;#146;y itinatalang grabe ang basura. Sa kabila na maraming residente ang nagrereklamo dahil sa hindi nahahakot na basura, wala namang marinig sa Metro Manila Development Authority (MMDA). Wala silang maipakitang solusyon sa problemang matagal nang iniaangal ng taumbayan. Problema na ito noon at mas problema pa rin ngayon. Kamakailan ay idineklara ni President Gloria Macapagal-Arroyo ang Metro Manila na nasa state of calamity dahil sa malalang problema sa basura.  Hilong-talilong na nga yata ang mga namumuno kung saang panig ng Pilipinas itatapon ang basura ng Metro Manila. At hindi na nila iniiisp kung ang ginagawang pagtatapon ay makasisira at makapagdudulot naman ng sakit sa mga residenteng malapit sa pagtatapunan. Noong nakaraang taon, sa ilalim ng bumagsak na President Estrada, at sa pamumuno ni dating MMDA chairman Jejomar Binay, ibiniyahe pa ang mga basura patungong Semirara Island. Nagdemonstrasyon ang mga taga-roon sapagkat malaking problema ang kanilang daranasin. Ibinalik ang mga basura at hindi na nalaman kung saan itinapon. Maaaring sa dagat at isinukang pabalik sa mga dalampasigan.  Ngayo&amp;#146;y kakaibang ideya naman ang naiisip ng mga namamahala sa basura. Sa Pampanga na probinsiya ni GMA nagtatapon ng basura. Nagulantang ang mga residente ng Mabalacat nang may daan-daang truck na may lulang basura ang itinatapon sa lahar areas. Sinabi ni Mabalacat Mayor Marino Morales na para hindi mahalata ang mga truck kunwari ay maghahakot ito ng lahar para dalhin sa Maynila. Pagsapit aniya ng gabi o madaling araw ay ibabagsak na ang basura. Hindi lamang umano sa Mabalacat nagtatapon ng basura kundi pati sa mga bayan ng Porac at Bacolor. Katulad ng ginawa ng mga taga-Semirara, dapat ding tutulan ng mga taga-Pampanga ang ginagawang pagtatapon sa kanila ng basura mula sa Metro Manila.  Nararapat nang magising sa katotohanan ang mga namumuno na humanap ng epektibo at pangmatagalang paraan sa problema. Basura muna ang unahin at saka na ang anthrax.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137620&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Takot sa anthrax at travel advisory</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>23</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Hindi ko na alam kung dapat matawa o mainis. Ilang araw nang laman ng balita ang pangingilabot natin sa bioterrorism. Napanood lang sa TV ang pagsingit ng anthrax germs sa mga liham sa US Congress at media offices, pati tayo nag-panic na. Subscription letter lang ng  magasin ng London, ayaw nang buksan dahil nakalista sina Bill Gates, George Bush at iba pang sikat na tao kasama ang ngalan ng pinadalhan.  Nakalimutan na tuloy kung ano talaga ang unti-unting pumapatay sa atin. Ito ang nagkalat na basura at maduming hangin na di malutas ng gobyerno. Nagkakasakit tayo ng cholera, dysentery, flu at gastroenteritis tuwing tag-ulan dahil sa basurang naglutangan sa baha. Nagkaka-cancer tayo sa baga at balat tuwing tag-araw dahil sa polusyon. Tapos, anthrax pa na pagkalayu-layo sa Pinas ang pinag-aabalahan natin.  Samantala, nanggagalaiti ang Malaca&amp;#241;ang at Kongreso sa travel advisory na linabas sa mga Amerikano&amp;#146;t Hapon. Iwasan ang Mindanao, payo ng US sa mga Kano. Iwasan ang buong Pinas, anang Tokyo.  Mamaos na ang mga opisyal sa kapo-protesta, hindi babawiin ng US at Japan ang babala. Kasi nga naman, talagang delikadong pumasyal di lang sa Mindanao kundi saan man sa Pinas &amp;#150; di lang para sa dayuhan kundi pati sa Pinoy. Sa Sulu-Basilan nga lang may Abu Sayyaf, pero sa Palawan nito huling dumukot ng hostages, kasama ang tatlong turistang Amerikano. At habang nagbabakbakan doon, patuloy din ang abductions sa Maguindanao at Zamboanga. Sa Luzon, 84 na kidnappings na ang naganap simula Enero. Hindi malutas ng AFP o PNP.  Kung gusto ng gobyernong bumawi sa US at Japan, e di maglabas din ito ng travel advisory sa mga Pinoy na huwag bumiyahe sa Washington o New York o Florida kung saan may anthrax. Huwag din sa Tokyo, kung saan dalawang beses nang nagsabog ang terrorists ng deadly sarin gas sa underground train tunnels. Kaso mo, atat na atat tayong umalis sa Pinas dahil sa bantot ng basura&amp;#146;t hangin dito. Anong anthrax? Anong deadly gas? America o Tokyo, here I come.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137629&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Bitay sa rapist na ama</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>23</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kinasuhan si Mar ng pangre-rape kay Delia, 13, anak niya sa unang asawa. Nangyari ang  pangre-rape noong Sept. 12, 1994. Nang mangyari ang rape, umiiral na ang RA 7659 na nagpataw ng parusang kamatayan para sa krimeng nagawa ni Mar. Ayon sa reklamong isinampa laban kay Mar, ginahasa niya si Delia sa pamamagitan ng puwersa at dahas. Hindi isinaad sa impormasyon na si Delia ay anak ni Mar sa unang asawa.  Pagkaraan ng paglilitis, napatunayang nagkasala si Mar. At sapagkat napatunayan ding anak niya si Delia sa unang asawa, pinatawan siya ng parusang kamatayan ayon sa Sec. 11 RA 7659. Ang hatol na ito&amp;#146;y kinumpirma ng Supreme  Court noong September 17, 1988.  Noong Sept. 25, 1998, lumabas ang desisyon ng Supreme Court sa ibang kaso  kung saan sinabi ng Korte na sa kasong rape ng isang anak sa una, kinakailangan isaad sa impormasyon o reklamong isinampa ang nasabing relasyon ng biktima sa nambiktima upang masentensiyahan ng kamatayan.  Nang malaman ito ng mga abogado ni Mar, hiniling nilang buksan muli ang kaso niya at palitan ang parusa sa kanya, sapagkat hindi nakasaad sa impormasyon laban kay Mar ang relasyon niya kay Delia. Maaari pa bang gawin ito?  Maaari, hindi nga nakasaad sa impormasyon laban kay Mar ang relasyon niya kay Delia. Kaya ang reklamo laban sa kanya ay simple at magaang na panggagahasa na may parusang reclusion perpetua (pagkabilanggo hanggang 40 taon) at hindi kamatayan. Ang depektong ito sa reklamo ay hindi maaaring bale-walain. Kahit pa nga napatunayan ang relasyon nila noong nilitis ang kaso, hindi pa rin ito magagamit upang ipataw ang parusang kamatayan sapagkat ang reclusion perpetua na siyang sapat na parusa kay Mar ayon sa impormasyon sa kanya, ay iisa at hindi mahahati upang pabigatin pa.  Bagamat ang desisyon ng Korte Suprema sa ibang kaso tungkol sa depekto ng impormasyon ay lumabas noong pinal na ang desisyon laban kay Mar, maaari pa rin itong gamitin sapagkat anumang batas pabor sa isang akusado ay maaaring bigyang bisa sa nakaraang pangyayaring naganap na </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137633&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Kampanya ng DOTC sa mga colorum ano na ?</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>24</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Naglipana na naman ang mga colorum na sasakyan sa maraming kalsada ng Metro Manila. Bukod sa mga colorum, naglabasan din ang mga sasakyang nagbubuga ng mga nakalalasong usok na nagpapalala sa pollution. Noong October 5, naglunsad ng kampanya ang Department of Transportation and Communications (DOTC) laban sa mga colorum na pampasaherong bus sa EDSA. Sa unang bugso, maraming nadakma. Marami ring nahuling mga smoke-belchers. Si DOTC Sec. Pantaleon Alvarez pa ang namuno sa paghuli sa mga colorum na sasakyan. Isang magandang larawan ang kanyang ipinakita. Seryoso sa problemang noon pa ay matagal nang iniaangal ng mga legal na may-ari ng pamasaherong sasakyan. Ang mga colorum na mga sasakyang ito ang nagsisikip ng trapiko sa EDSA.  Subalit wala pang isang buwan ang nakalilipas ay kung bakit tahimik na ang kampanya ng DOTC. Natutulog na naman ba at hindi malaman kung kailan magigising. Maganda lamang ba sa simula tulad din ng iba pang ahensiya ng pamahalaan.  Ngayon ay hindi lamang sa kahabaan ng EDSA may mga colorum na sasakyan. Kung saan-saang lugar pa dito sa Metro Manila. Isang halimbawa ay ang mga minibus na bumibiyahe ng Novaliches, San Jose del Monte, Sapang Palay patungo ng Sta. Cruz, Manila. Ang mga minibus na ito ay nagdadaan sa North Luzon Expressway. Ganoon din naman ang mga minibus na biyaheng Cavite via Baclaran at Lawton. Ang mga minibus na ito rin ang madalas maaksidente dahil sa walang habas na pagmamaneho na karamihan sa mga driver ay high umano sa shabu.   Sa bugso ng kampanya ng DOTC ay nakatutok lamang sila sa mga bumibiyahe sa EDSA bakit hindi tingnan ang iba pang mga lugar na maraming colorum. Bakit walang makitang nag-iinspection sa Taft Avenue at Roxas Boulevard na naglipana ang colorum at smoke-belchers na sasakyan.  Ang nakikita ngayon sa mga kalsada ay ang mga corrupt na traffic enforcer ng Metro Manila Development Authority (MMDA) na nag-aabang ng makokotongan. Wala na ang mga DOTC officials na nagpakitang gilas. Dapat ding tingnan ng DOTC ang pakikipagkutsaba ng mga may-ari ng colorum na sasakyan sa mga corrupt na opisyal at empleado ng Land Transportation and Franchising Regulatory Board (LTFRB). Ang mga ito umano ang nag-aayos ng papeles kung kaya malakas ang loob ng  mga may-ari ng colorum buses na magbiyahe sa EDSA.  Ano na nga bang nangyari sa DOTC at napakadaling nanlamig sa kanilang kampanya? O naiidlip lang? Gising!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137747&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Siren fever balik uso!</title> 	<author>A MISMO ni Butch M. Quejada</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>23</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Mistulang maton sa kalsada ang mga sasakyang may sirena.  Iba sila kung bumulusok sa kalye parang nabili nila ang daan.  Sinong kunsintidor ng mga sirena sa sasakyan? Bawal ito noong panahon ni dating PNP chief at ngayo&amp;#146;y Sen. Ping Lacson. Tahimik noon ang kalye ng magkaroon ng &amp;#145;&amp;#145;oplan baklas sirena.&amp;#146;&amp;#146; Inaalis ng mga mayayabang ang kanilang wang-wang sa takot na makasuhan.  Ang Prez ng Pilipinas, Vice Prez, Senate Prez at House of Congress, Chief Justice, bumbero, police patrol cars at ambulansiya ang legal na gumamit ng sirena. Ngayon saksakan ng dami ang users, para labagin ang batas trapiko. Take note, LTO at PNP-TMG bossings, aksyunan n&amp;#146;yo ito!  Sirena doon, blinker dito. Humahagibis ang kanilang mga sasakyan. Akala mo&amp;#146;y emergency kung pumalahaw iyon pala kakain lang o iinom sa restaurant.  Sa palagay ng mga kuwago ng ay may maganda ring naiambag si Ping noong aktibo siya. Pero nang nawala ito, maraming kababalaghan ang nagsulputan.  &amp;#145;&amp;#145;Noong panahon ni Ping maraming takot na pulis,&amp;#146;&amp;#146; sabi ng kuwagong mandurugas.  &amp;#145;&amp;#145;Nang mawala si Ping, parang si Larry Boy ang takot sa pulis,&amp;#146;&amp;#146; dugtong ng kuwagong sepulturero.  &amp;#145;&amp;#145;Noong panahon ni Ping walang baboy na nagkalat sa kalye ngayon dumami ang buwaya.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Noon panahon ni Ping mga lihitimong sasakyan lang ang naka-sirena, ngayon pati kariton ay may wang-wang na rin.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Kinakampihan mo ba si Ping?&amp;#146;&amp;#146;  tanong ng kuwagong maninisid ng tahong.  &amp;#145;&amp;#145;Hindi!&amp;#146;&amp;#146; sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame.  &amp;#145;&amp;#145;Anong gusto mong palitawin?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;May disiplina!&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Sino si Ping?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Ano sa palagay mo?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Pa-LAGAY na sila. He-he-he!&amp;#146;&amp;#146;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137646&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Bioterrorism: Bagong kalaban ng sangkatauhan</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec.Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>24</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Marami ang nabahala sa pagkalat ng anthrax bacteria. Marami ang ayaw magbukas ng sulat sapagkat maaaring nagtataglay ng bacteria na unang tumama sa US at meron nang namatay. Ang bacteria ay napakabilis kumalat. Sa ngayon, may siyam na insidente na ng impeksiyon ng anthrax sa US. Sa Washington, kinakailangang sumailalim sa pagsusuri ang may 2,000 empleyado sa post office dahil ang mikrobyo ay dala ng isang sulat. Maging ang Senado at Kamara ay sarado matapos makumpirma na ang isang sulat para kay Senate Majority Leader Tom Daschle ay naglalaman ng anthrax.  Bagaman hindi pa rin kumpirmado kung saan nanggaling ang bacteria at ang dahilan ng pagpapakalat nito, isang bagay ang tiyak ang panganib na dala nito sa publiko. Ang pagkalat ng bacteria ay peligro sa lahat. Walang pinipili. Ito ang panibagong uri ng terorismo, ang bioterrorism na gumagamit ng mikrobiyo at kemikal upang makapaminsala. Ang kaalaman sa agham at siyensiya ay ginagamit sa maling paraan at kapahamakan. Maging ang mga serbisyo publiko ay apektado sa malawakang epekto ng pagkalat ng anthrax bacteria.  Napakalaki ng pananagutan ng mga taong nasa likod ng mga ganitong uri ng gawaing terorismo. Ang pagsasawalang-bahala  sa kapahamakang dala ng bacteria ay manipestasyon ng kawalan ng takot sa Diyos. Indikasyon din ito ng nakababahalang paggamit ng talino at kaalaman sa maling paraan. Ang pag-iingat ang pinakamainam na magagawa ng bawat isa laban sa hindi nakikitang kalaban. Bagamat may gamot na panlaban sa anthrax infection dapat pa ring maging alerto ang lahat.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137750&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Dapat iwaksi ni Gen.Mendoza  ang pangarap niyang extension</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>24</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Pinag-Iibayo na ng grupo ng mga magreretirong matataas na opisyales ng Philippine National Police (PNP) ang kanilang hakbangin para manatili sa puwesto na ikinadismaya naman ng mga junior officers ng ating pulisya. Nagpalabas kasi ng press release ang PNP kamakailan kung saan nagsasaad na umaabot sa 301 nagretirong opisyal at enlisted personnel ng PNP ang nagpahayag ng kagustuhang bumalik na lamang sa serbisyo dahil sa kawalan ng pondo para sa kanilang benepisyo.  Sinabi ng mga nakausap kong pulis na ang press release ng mga magreretirong heneral ay kasama sa tinatawag na &amp;#145;&amp;#145;mind conditioning&amp;#146;&amp;#146; para maisulong pa ang kagustuhan nilang manatili sa puwesto ng apat pang taon.  Ang lupit n&amp;#146;yo naman!  Sa susunod na taon kasi, may umaabot sa 21 heneral ng PNP ang magreretiro na, kabilang na si PNP Chief Director General Leandro Mendoza. May kakulangan kasi ang budget ng PNP na P14 bilyon para sa mga retirement benefits ng kanilang miyembro, kabilang na ang 21 heneral. At para umano makatulong sila sa gobyerno, &amp;#145;&amp;#145;nilalakad&amp;#146;&amp;#146; sa ngayon ng 21 heneral sa Kongreso na    i-extend na lamang ang kanilang serbisyo para bigyan ng pagkakataon ang administrasyon ni Presidente Arroyo na makakalap ng pondo.  Pero sa panahon ngayon kung saan tumataas ang bilang ng krimen, tulad ng kidnapping-for-ransom, robbery-hold-up at cellphone snatching, bakit kailangan pang manatili sa puwesto itong grupo ni Mendoza, tanong ng mga pulis na nakausap ko? Nagkawindang-windang na nga ang serbisyo sa publiko eh dinadagdagan pa ang problema, anila.  Dapat sigurong iwaksi muna ni Mendoza sa kanyang isipan ang pangarap niyang extension. Imbes pangasiwaan niyang mabuti ang pakikibaka sa kriminalidad para makumbinsi niya ang publiko na premyuhan siya ng extension nga. Walang ibubungang maganda ang panay sipsip at paglakad niya ng kanyang  extension, anang mga nakausap ko.   Ipinapaliwanag ng mga junior officers ng PNP na ginagamit lamang ng grupo ni Mendoza itong isyu ng magbabalik-serbisyo na 301 pulis para ma-justify ang kanilang hangaring extension. Si Mendoza kasi ay magreretiro na sa Marso. Pero naiiba ang kaso ng grupo ni Mendoza sa 301 pulis, anila.  Sa kaso ni Mendoza, kaya siya magreretiro ay dahil umabot na siya sa mandatory retirement age na 56. Samantalang itong 301 pulis ay nag-avail lamang ng early retirement sa ilalim ng batas 8551 ng PNP. Ibig sabihin puwede pa sa serbisyo itong 301 na mga pulis dahil bata pa sila samantalang itong grupo ni Mendoza ay mga gurang na at maaring ulyanin pa, anang mga nakausap kong pulis.  Habang patuloy si Mendoza sa paglakad ng kanyang extension, naiiwan namang malungkot itong mga junior officers na sa tingin nila pati ang kani-kanilang pamilya ay ninanakawan na ng magandang kinabukasan. Matamlay sila sa ngayon sa pagtupad ng kanilang trabaho. Nasa kamay ni GMA ang kalutasan ng problemang ito.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137762&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pagiging handa</title> 	<author>AY-DANGAL ni Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>24</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Darating upang hukuman ang nabubuhay at mga patay. Ang Ebanghelyo ngayon ay nagtatagubilin sa atin na maging handa sa pagdating ng Panginoon. Sinabi ni Jesus na siya ay darating sa oras na hindi natin inaasahan. Kung kaya&amp;#146;t kailangan tayong maging handa.  Ibinigay sa atin ni Lucas ang ating talinghaga (Lk. 12:39-48).  &amp;quot;Tandaan ninyo ito: kung alam lamang ng puno ng sambahayan kung anong oras darating ang magnanakaw, hindi niya pababayaang pasukin ang kanyang bahay. Kayo ma&amp;#146;y dapat humanda, sapagkat darating ang Anak ng Tao sa oras na hindi ninyo inaasahan.&amp;#146;  &amp;quot;Itinanong ni Pedro, &amp;#145;Panginoon, sinasabi po ba ninyo ang talinghagang ito para sa amin o para sa lahat?&amp;#146; Tumugon ang Panginoon, &amp;#145;Sino nga ang matapat ang matalinong alipin? Hindi ba siya ang pamamahalain ng kanyang Panginoon sa sambahayan nito, upang magbigay sa ibang mga alipin ng kanilang pagkain sa karampatang panahon? Mapalad ang aliping iyon kapag dinatnan siyang gumagawa nang gayon pagbabalik ng kanyang Panginoon. Sinasabi ko sa inyo: Pamamahalain siya ng kanyang Panginoon sa lahat ng ari-arian nito. Ngunit kung sasabihin sa sarili ng aliping iyon. &amp;quot;Matatagalan na bago magbalik ang aking Panginoon,&amp;quot; at simulan niyang bugbugin ang ibang aliping lalaki at babae, at kumain, uminom at maglasing, darating ang Panginoon ng aliping iyon sa araw na hindi niya inaasahan at sa oras na hindi niya alam. Buong higpit na parurusahan siya ng Panginoon, at isasama sa mga di-tapat.  &amp;quot;At ang aliping nakaalam ng kalooban ng kanyang Panginoon ngunit hindi naghanda ni sumunod sa kalooban mo ay tatanggap nang mabigat na parusa. Ngunit ang aliping hindi nakakaalam ng kalooban ng  Ang kamatayan ay isang pagbabalik sa Diyos. Lahat tayo ay may pagkatakot sa kamatayan. Hindi natin masasabi na tayo&amp;#146;y sigurado sa kung ano ang nasa kabila ng kamatayan. Sinasabi sa atin ng Pananampalataya na nilupig na ng ating Panginoon ang kasalanan at kamatayan. Siya&amp;#146;y nabuhay na muli. Naihanda na niya ang isang lugar para sa atin sa lahat ng tao na ating minamahal.  Makakapaghanda tayo nang mainam sa pamamagitan nang pagpapalakas ng ating pananalig at pagtitiwala na ang Diyos ay nasa panig natin. Nais niya tayong dalhin sa ating tunay na tahanan upang makapiling siya sa kaluwalhatian at kagalakan.  Dapat din nating sundin ang kalooban ng Diyos. Ibinibigay niya sa atin ang Banal na Espiritu upang bigyan tayo ng liwanag at lakas na makatalima sa kanya. Sinasabi ni San Pablo, kung ang Diyos ay nasa panig natin, sino ang maaaring kumalaban sa atin?  Ang kamatayan ay hindi katapusan. Ito ay isang panimula ng isang bagong buhay. Buhay na kasama ang Ama, Anak at Espiritu.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137764&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Mga abusado sa lansangan</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>25</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Marami na ngayong abusado sa lansangan ng Metro Manila. Karamihan sa mga abusado ay kamag-anak, o mga taong naglilingkod sa government officials. Para ba silang langaw na natuntong sa likod ng kalabaw. Bukod sa paglutang ng mga abusado sa kalye, kapansin-pansin din ngayon ang mga nagmamay-ari ng mga ordinaryong sasakyang may mga sirena o wangwang na hindi na pinag-aaksayahang hulihin ng mga pulis at MMDA traffic enforcer kahit bawal.  Mapurol ang ngipin ng batas at kaya may umaabuso ay dahil kinukunsinti na rin marahil ng kanilang mga bossing. Isang magandang halimbawa ay ang pangyayaring pang-aabuso ng mga escorts ni Executive Secretary Alberto Romulo kamakalawa. Ang pang-aabuso ay inilahad ni Leyte Rep. Ted Failon, dating radio commentator.  Sinabi ni Failon na patungo siya sa Batasang Pambansa dakong ala-1 ng hapon kamakalawa nang makasabay ang convoy ni Romulo na kinabibilangan ng isang Starex van at backup nitong L300 van sa Commonwealth Ave. Nakaagapay umano sa dalawang sasakyan ang dalawang motorcycle cops na kabilang sa Traffic Management Group. Hindi umano mabigat ang traffic subalit nagtataka si Failon kung bakit hinarang ang kanyang sasakyan ng mga escorts para pagbigyan ang convoy. Apat na beses umanong ginawa iyon sa kanya. Hindi na sana iyon papansinin ni Failon subalit nabigla siya nang makitang binasag ng isa sa mga escorts ang salamin ng isang motorista. Sinundan umano nila ang convoy. Patungo rin pala ito sa Batasan. Nalaman ni Failon na nagtungo si Romulo sa Batasan para dumalo sa deleberation ng budget.  Tinalakay ni Failon sa session ang pang-aabuso ng mga escorts. Sabi niya, hindi siguro alam ng Executive Secretary ang ginagawang pang-aabuso ng kanyang mga escorts. Sinabi pa nitong pagod na pagod na siya sa pang-aabusong ginagawa ng mga backups. Nagpasaring si Failon, na kaya naroon si Romulo ay para hilingin sa mga mambabatas ang kanilang budget &amp;#150; budget na ipangsusuweldo naman sa mga abusado nilang tauhan.  Ang mga naranasan ni Failon ay ga-tinga lamang. Marami pang abusado sa kalye na karamihan ay ginagawa ng mga tauhan ng government officials. Sa ganitong pagkakataon napapanahon na rin para isulong ni Sen. Aquilino Pimentel ang kanyang Senate Bill 837 na nagba-ban sa mga low-numbered cars simula No. 2. Wala na ang mga special na pagtingin sa mga taong ito na akala&amp;#146;y sa kanila ang kalsada kapag dumaan kasama ang santambak na escorts. Masamang halimbawa na habang maraming nagugutom at naghihirap, sila naman ay special sa lansangan at ayaw mahirapan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137873&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mga "terorista" ng kalikasan</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>25</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nasisindak tayo sa problema ng terorismong sumasaklot sa buong daigdig.  Pero bago pa man maganap ang trahedya sa New York noong  September 11, 2001, malaon na tayong nilalapastangan ng mga &amp;quot;teroristang&amp;quot; sumisira sa kalikasan. Madalang itong napag-uukulan ng pansin sa media kaya bayaan n&amp;#146;yong pag-ukulan ko ng panahon.  May ipinadalang press release sa akin ang Department of Environment and Natural Resources na nakababahala. Mas nakasisindak kaysa banta ng biological o chemical warfare.  Ito&amp;#146;y tungkol sa P88 milyong halaga ng &amp;quot;ozone depleting substances&amp;quot; na nakalusot sa ating bansa porke  pinahintulutan ni dating Environmental Management Bureau Director Peter Anthony Abaya ang walong kolorum na kompanya na angkatin ang naturang   mapaminsalang substance.  Marami na sa atin ang ozone conscious. At sa bilis ng pagkabutas ng  painit na nang painit ang panahon na nagdudulot ng sari-saring kapinsalaan sa kapaligiran pati na sa tao.  Batay sa mga dokumentong napasakamay ng DENR, pinayagan ni Abaya ang mga kolorum na kompanya na umangkat ng 1,500 metrika tonelada ng  sa halagang  $1.30  o P58.50 bawat kilo sa lumang palitan na P45 sa bawat dolyar.  Eh biglang bumagsak ang halaga ng piso kaya  tubong lugaw agad ang mga kompanyang ito.  Ayon sa  miyembro ng Ozone Depleting Substance (ODS) Technical Working Group ng DENR na si Roger Birosel, kung ibinenta sa local consumers ang substance sa halagang $5.20 bawat kilo (P234 sa kasalukuyang palitan), tumubo sila ng $3.90 o P 175 bawat kilo. Kaya tinatayang sa kabuuan, ang mga naturang kompanya ay kumita ng P263 milyon.  Si Abaya ay appointee ni dating DENR Secretary  Ceriles.   Ang mga sinasabing kompanya na pinayagang umangkat ni Abaya ay ang   Sa magkanong dahilan kaya binigyan ng import allocation at clearance ang mga kompanyang ito?   Batay sa dokumento, ang clearance at import allocation ay ibinigay mula Agosto hanggang Disyembre ng nakaraang taon pero nito lamang Enero 9, 2001 ipinalabas ang kanilang registration. Sa madaling salita, sila&amp;#146;y mga kolorum nang  payagang makapag-angkat ng kuwestyonableng kalakal.  Ang naturang substance na CFC-12 ay  pinakamababang-uri at pinakamurang CFC na ginagamit na gas sa mga airconditioner at refrigerators. Ito&amp;#146;y bawal nang gamitin dahil nakapipinsala sa ozone layers.  Sana sa ilalim ng pamumuno ni DENR Secretary Heherson Alvarez, hindi na maulit ang ganitong mga katiwalian.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137877&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Tsismis lang ang kudeta</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>25</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    May balitang kumakalat na magkakaroon na naman daw ng kudeta. Ilang miyembro ng Philippine National Police ang nasasangkot sa nasabing kudeta na diumano ay gagawin upang ilayo ang atensiyon ng mamamayan sa nagaganap na imbestigasyon ngayon ng Senado kay First Gentleman Mike Arroyo.  Kailangang matakpan na kaagad ang ginagawang imbestigasyon kay First Gentleman sapagkat ayon sa oposisyon, mukhang dumadami na ang naniniwala sa bombang inilabas ni dating PCSO media consultant Robert Rivero laban dito. Natatakot ang maka-administrasyon na maapektuhan sa eskandalong ito si President Gloria Macapagal-Arroyo.  Isa pang eskandalo na maaari pang humilang pababa kay GMA ay ang tungkol sa telecom scam na ibinunyag ni Bing Rodrigo na nagsasangkot din kay First Gentleman.  Ang senaryong ito ang inilalarawan ng oposisyon at mga kalaban sa pulitika ng administrasyong Arroyo. Ayaw ng mga ito na magpatuloy na gumanda ang papel ni GMA sapagkat malapit na ang 2004 elections. Kaya siguro active na active sina Senators Edgardo Angara, Blas Ople at iba pang mga oposisyunista. Si Ping Lacson ay patuloy pa rin sa pag-arangkada. Marami ang humuhula na tatakbo si Ping bilang Presidente.  Naniniwala naman si ex-President Fidel V. Ramos na walang magaganap na kudeta laban sa administrasyon ni GMA. Idiniin ni Ramos na hindi niya papayagang magkaroon ng kudeta laban kay GMA. May base ang pahayag na ito ni Ramos sapagkat hanggang ngayon ay maliwanag na lubos na lubos ang pagtitiwala ng mamamayang Pilipino at suporta ng pulis at military kay GMA.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137887&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Nag-iisa si Poldo</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>25</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si Poldo ang paborito ko sa mga kabataan sa nayon. Siya ay 15 taong gulang. Hindi siya gaya ng ibang bata sa nayon. Siya ay uliran sa kilos at gawa. Mahiyain kung nasa maraming tao ngunit matabil kapag kaming dalawa na lamang.  Napahinto siya sa pag-aaral dahil sa kahirapan. Ang dalawang nakatatanda niyang kapatid ang nagpatuloy sa pag-aaral. Siyempre, ang kasunduan ay pag-aaralin siya ng mga kuya kapag nakatapos ang mga ito.  Kaya ni Poldo ang lahat ng gawain sa bukid. Magaling mag-araro, mahusay mangisda at manghuli ng ibon.  Nahilig akong makisama sa kanya dahil para bagang nagiging bata rin ako. O siguro naaaliw ako sa mataas niyang pagkilala sa akin. Tuwang-tuwa siya pag inaabutan ko ng mababasang magasin.  &amp;quot;Akin na ho ba ito?&amp;quot;  &amp;quot;Oo.&amp;quot;  Sa tuwing malalaman ni Poldo na nasa nayon ako, manghuhuli ito ng pugo at ibibigay sa akin. Alam niyang paborito ko ang piniritong pugo.  Ang isang pangyayaring hindi ko malilimutan ay nang idaos ang eleksyon ng kapitan ng barangay. Kami ni Poldo ay nagkukuwentuhan. Nauwi ang usapan sa kung ano ang mga katangian ng isang kapitan ng barangay at biglang naibulalas ni Poldo, &amp;quot;Kayo ang gusto kong ibotong kapitan ng barangay.&amp;quot;  &amp;quot;Hindi ako kandidato at ikaw ay hindi makaboboto dahil 15-anyos ka lamang. Isa pa ay sekreto ang halalan, hindi taasan ng kamay.&amp;quot;  Ngumiti lamang si Poldo. Hindi ko alam kung paano niya ginawa ngunit nang bilangin ang mga boto, may kaisa-isang bumoto sa akin sa pagka-kapitan ng barangay. Alam kong kay Poldo iyon.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137891&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pulis nakabaril ng trabahador</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>25</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si Waldo ay isang pulis. Isang gabi, habang siya&amp;#146;y nakasakay sa unahan ng isang pampasaherong jeepney, may apat na trabahador na papauwi na ang pumara. Nang biglang pumara ang jeepney, muntik nang masagasaan ang apat na trabahador. Isa rito ang biglang sumigaw ng  Ito&amp;#146;y sinundan ng dalawang putok ng armalite na nagmula sa gawing kanang unahan ng jeepney.  Nasugatan sa kanang tuhod ang isang trabahador na nakilalang si Brando. Dinala siya sa ospital at binigyan ng first aid upang tumigil ang pagdurugo. Pagkaraan ay inilipat siya sa ibang ospital upang operahan dahil may tinamaang ugat. Pagkatapos ng tatlong oras na operasyon, namatay si Brando.  Samantala, napag-alaman na si Waldo ang bumaril kay Brando. Siya&amp;#146;y nakasuhan at napatunayang nagkasalang pumatay kay Brando. Inapela niya ang desisyon. Sinabi niyang wala siyang kasalanan sa pagkamatay ni Brando. Tinamaan lang daw ito sa tuhod na hindi naman nakamamatay. Ang ospital daw ang may kasalanan kung bakit namatay si Brando. Pinabayaan daw ito ng mga doktor. Tama ba si Waldo?  Mali. Wala namang naibigay na ebidensiya si Waldo na naging pabaya ang mga doktor ng ospital. Ang pagkakaantala ng paggamot kay Brando ay hindi nakaputol ng koneksiyon ng pagbaril dito ni Waldo. Ang pinakamalapit na sanhi ng pagkamatay ni Brando ay ang pagbaril pa rin ni Waldo. Sinumang makasakit sa kapwa ay mananagot sa lahat ng kahihinatnan ng kanyang maling nagawa tulad ng pagkamatay ng nasaktan. Hindi maaaring makaiwas ang suspect dahil lamang sa pagtuturo ng ibang sanhi ng pagkamatay. Kung ganito ang magiging patakaran maraming makalulusot sa pananagutan.  Sampung taon hanggang 15 taon, 10 buwan at isang araw sa kulungan ang parusa kay Waldo. Magbabayad din siya ng P50,000 sa mga naiwang kamag-anak ni Brando. </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137896&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Anthrax scare pabor sa drug syndicate</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>26</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kinatatakutan na ang mga sulat at merong ayaw nang magbukas ng mga ito. Maski ang mga empleado sa post office ay nangangamba na baka ang hinahawakan nilang mga sulat ay may anthrax bacteria. Sa United States na unang may naitalang kaso ng pagkamatay mula sa anthrax ay patuloy ang masusing pagmamatyag ngayon. May natagpuan na rin umanong anthrax sa White House. Umano&amp;#146;y may tatlo nang namatay dahil sa bacteria at marami nang positibo at binigyan ng antibiotic.  Maging dito sa Pilipinas ay marami nang nangyari mula nang sumingaw ang pagkatakot sa anthrax. Halos araw-araw ay anthrax ang laman ng mga diyaryo. Natatabunan na ang ilang mahahalagang isyu. Maging ang Kongreso at Senado ay nangangamba na rin sa pagkalat ng anthrax na isinisising kagagawan ng mga terorista.  Sa lawak ng isyu sa anthrax ngayon, maaaring ang makinabang dito ay ang mga sindikato ng droga. Sa dami ng kanilang galamay na sinasabing nakakapit na sa maraming ahensiya ng gobyerno, maaari nila itong pakilusin ngayon.  Marami silang kaalaman at  hindi natatakot  kahit na mainit ang tungkol sa droga kaugnay ng mga isiniwalat nina Angelo Mawanay at Mary Ong. Kontrolado pa rin nila dahil marami silang perang pangsuhol sa mga tiwaling tauhan ng gobyerno.  At ang nangyayaring pagkabulabog ng taumbayan at gobyerno sa anthrax ang sasamantalahin ng sindikato. Tiyak na sangkatutak pa ang ipupuslit nilang shabu, na baka mas marami pa sa nahuli kay Panukulan Mayor Ronnie Mitra. Nasakote si Mitra kamakailan ng mga natitira pang mabubuting miyembro ng PNP at National Bureau of Investigation. Nasamsam kay Mitra ang 500 kilo ng shabu na nagkakahalaga ng P1 bilyon.  Habang patuloy ang Senado sa walang katapusang imbestigasyon tungkol sa droga, patuloy sa aming palagay ang nagsasaya ang mga sindikato. Noong Martes, kakatwang may nakitang shabu at marijuana sa gallery chairs na nakareserba sa staff ni Sen. Ralph Recto. Bagay na nagdulot ng agam-agam na pati Senado ay pinapasok na rin ng salot na shabu.  Kinatatakutan ang anthrax at sa ngayo&amp;#146;y pinaghahandaan ng mga awtoridad. Inaabangan din naman ng mga kasamahan ng teroristang si Bin Laden. Habang nakatutok sa kanila, nakapupuslit naman ang mga sindikato ng droga na mas higit na mapaminsala sa aming palagay kaysa anthrax.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137988&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Mas mabilis at malawak na serbisyong pabahay</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>26</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isa sa mga naging resulta ng Housing and Urban Summit na ginanap sa Malaca&amp;#241;ang kamakailan ay ang pagpirma ni President Gloria Macapagal-Arroyo ng Executive Order na nagpapabilis ng pagproseso ng mga lisensiya sa pabahay mula dalawang taon hanggang 90 araw na lamang. Karaniwang nagiging problema ng mga kompanyang gustong magpatayo ng mga pabahay para sa mahihirap ay ang mabagal na pag-usad ng mga permit at lisensiya. Maging ang mga non-governmental organizations (NGOs) at mga asosasyon ng mga residente ay kinakailangang maghintay ng matagal na panahon upang mabigyan lamang ng mga permit at akreditasyon. Ang isang susi upang masagot ang patuloy na paglaki ng pangangailangan sa pabahay ay ang pagpapabilis ng proseso. Sa 90 araw na pagproseso ng mga dokumento ay mapabibilis ang produksiyon ng mga bahay.  Bilang bahagi pa rin ng aming pagpapalawak ng serbisyo para sa publiko, may idinaraos na Housing and Technology Fair sa Manila Midtown Hotel sa Pedro Gil, Manila. Nagsimula ito kahapon at matatapos bukas. Sa fair ay ipinakikita ang iba&amp;#146;t ibang teknolohiya sa pagpapatayo ng bahay na hindi lamang makabago ngunit sulit sa gastos. May booth din ang iba&amp;#146;t ibang ahensiya ng pabahay gaya ng National Housing Authority, National Home Mortgage and Finance Corporation, Pag-IBIG, Home Guaranty Corporation at Housing and Land Use Regulatory Board. Nagbibigay sila ng paliwanag sa kanilang mga programa at sumasagot sa mga katanungan. Magbibigay din ang mga ahensiyang ito ng libreng konsultasyon sa mga problemang maaaring idulog ng publiko. Makikita rin sa fair na ito ang listahan ng mga bahay na proyekto ng Pag-IBIG at NHA at maging ang mga pribadong developers na maaaring ibenta sa publiko.  Nakahanda ang iba&amp;#146;t ibang kinatawan ng mga ahensiya ng pabahay upang tumulong at sumagot sa mga suliranin ng publiko. Hinihikayat ko ang lahat na dalawin ang nasabing fair upang maging malawak ang inyong pang-unawa sa mga programa ng pamahalaan sa pabahay.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=137999&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Kakaibang bomba</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>26</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nakagigimbal ang imbestigasyon ng NBI. &amp;#146;Yun palang dalawang Vietnamese at isang Hapong terrorists na nahuli sa San Juan kailan lang, kakaiba ang mga bombang ginagawa. Hindi lang basta sobra ang lakas. Puwede ring i-trigger sa pamamagitan ng cellphone. Iiwanan lang ang bomba sa target, tapos tatawagan ang cellphone. Pagkiriring... BOOM!  Nang mahuli, agad umamin ang tatlo na balak nilang tirahin ang Vietnamese embassy sa Makati. Simbolo raw kasi ito ng malupit na rehimeng komunista sa kanilang bansa.  Pero heto ang siste. Ang special bombs nila, hawig na hawig sa mga sumabog sa LRT-Blumentritt, Plaza Ferguson-Ermita at gilid ng Hotel Nikko-Makati nung Disyembre 30, Rizal Day, 2000. Matitindi rin ang mga bombang &amp;#146;yon. Mahigit dalawang dosenang pasahero ang namatay sa tren, apat na tambay sa plaza, dalawang pulis sa Makati. Cellphones din ang trigger ng mga pagsabog. May pang-apat na cellphone bomb na hinihinalang nag-malfunction nang pumutok sa isang bus sa Cubao.  Dalawang araw bago ang pagsabog, may nahuling dalawang Abu Sayyaf terrorists sa Maynila. Kumanta silang ineroplano sila ng PAOCTF officers mula Zamboanga City. May ipabobomba raw sa kanila. Pero isa-sideline na rin daw nila ang pagbenta sa media ng videotaped interview kay American hostage Jeffrey Schilling.  Wala nang naging follow-up doon. Hindi pinansin ang confession. Bakit nga naman masasangkot sa Abu Sayyaf terrorists ang PAOCTF, na pinamumunuan ni noo&amp;#146;y PNP chief Gen. Panfilo Lacson.  Pero ano &amp;#146;to? Nahuli pala nitong nakaraang buwan ang Vietnamese terrorists sa bahay na inupahan para sa kanila ni businesswoman Flory Estrada. Umamin si Flory na dati siyang operatiba ng Metrocom sa ilalim ni Col. Rolando Abadilla. Kasama niya roon si Capt. Panfilo Lacson.  Matunog ang pangalan ni Flory. Sangkot siya sa expos&amp;#233; ni ISAFP chief Col. Victor Corpus tungkol sa mga raket ni ngayo&amp;#146;y Senador Lacson. Nalulong daw ang PAOCTF sa pamemeke ng titulo ng lupa. Magkasosyo raw sina Lacson at Flory sa pagkamkam ng lupa ng Marcos cronies. Kasama raw nila sa raket sina Cesar Mancao at Michael Ray Aquino.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138006&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Kataka-taka ngunit totoo</title> 	<author>NTAY KAPWA ni Cielito "Mahal" Del Mundo</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>26</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Alam n&amp;#146;yo ba na sa Thailand ay may isang babaing sikat na sikat dahil nagagawa niyang mapalusog ang mga suso (breasts) sa pamamagitan ng pagmamasahe. Hindi siya gumagamit ng kemikal o silicone gaya ng karaniwang ginagawa ngayon. Ayon sa ulat ng Reuters kamakailan, libu-libong babae na ang sumailalim sa pamamaraan ng masahista na nagngangalang Khemika. Siya ay 14 na taon na sa gawaing ito. Ang pagpapalaki ng suso ay isinasagawa sa loob ng anim na araw. Nadadagdagan ang laki ng suso mula isa hanggang apat na pulgada. Sumisingil si Khemika ng $380 sa bawat kliyente.Alam n&amp;#146;yo bang katulad ng kalalakihan, ang mga babae man ay dumaranas ng wet dreams? Ito ay tinatawag na nocturnal orgasm.  Ayon sa sexuality researcher na si Alfred Kinsey, 40 percent sa 5,628 na kababaihan na kanyang ininterbyu ay nakaranas ng nocturnal orgasm sa pagtulog, pagsapit o bago dumating ang kanilang ika-45 kaarawan.  Ayon pa kay Kinsey, ang nocturnal orgasm ay isang natatanging karanasan kung saan namumulat sa kaisipan ng babae ang sexual arousal. Ipinaliwanag pa ni Kinsey, &amp;quot;It may be easier for men to identify their wet dreams because of the ejaculatory evidence. Vaginal secretions could be a sign of sexual arousal without orgasm.&amp;quot;Ibig kong purihin ang matagumpay na pagdaraos ng &amp;quot;The Century in Fashion&amp;quot; na ginanap kamakailan sa Atrium Lounge ng Century Park Hotel. Ang &amp;quot;The Century in Fashion&amp;quot; ay itinaguyod ng Fashion Designers Association of the Philippines. Tampok ang creations ng mga fashion designers na sina Marisoc Nueno ng Maria Manila; Glenn Lopez, Ivan dela Cruz, Bong Garcia at Ronaldo Arnaldo.  Umani ng malakas na palakpakan nang rumampa ang mga modelo habang suot ang likha ni Marisoc Nueno. Simple subalit elegante ang dating. Sinabi ni Marisoc na matagal niyang pinag-isipan ang mga disenyo, tela, kulay at mga pahiyas na angkop sa bawat kasuotan. Matapos ang fashion show, tumanggap ng pinakamaraming bulaklak si Marisoc handog ng mga kasamahang designers, mga kaibigan, tagatangkilik at tagahanga. Si Marisoc ay tinanghal na &amp;quot;rookie of the year&amp;quot; ng Manila-Gagalangin Lions Club sa nakaraang ninth anniversary ng samahan na ginanap naman sa Holiday Inn Manila.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138010&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Kudeta, shabu at P30 allowance</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>27</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Hindi lamang anthrax bacteria ang nagpapatulirong isyu ngayon. Lumutang na rin ang kudeta, na nilangkapan ng isyu sa shabu na binantuan ng maigting ng pagmamarakulyo ng maraming manggagawa sa karampot na P30 allowance.  Sa tatlong isyu ito, ang kudeta ang siniseryoso ng taumbayan. May aral na ang taumbayan sa kaguluhang nilikha ng kudeta sa mga nagdaang panahon.  Kamakalawa&amp;#146;y maraming manggagawa ang nagdemontrasyon at nagpilit makalapit sa Malaca&amp;#241;ang para marinig ni President Gloria Macapagal-Arroyo ang kanilang karaingan. Pero wala si Mrs. Arroyo sapagkat nasa provincial trips. Sa mga susunod na araw ay patuloy ang kanyang pagbibiyahe sa ibang bansa sa kabila na malakas ang ugong ng kudeta na gagawin umano ng mga supporters ni dating President Estrada.  Hindi na natahimik ang bansa na nagsimula pa noong Sept. 11, 2001 nang salakayin ng mga terorista  ang Amerika. Nadawit na rin ang bansa lalo pa&amp;#146;t nagpahayag ng supporta si GMA sa mga Kano. Kaya nang sumingaw ang anthrax kasama rin ang Pilipinas.  Bago ang pagsalakay ng mga terorista sa America, tinatalakay na ng ating mga senador ang tungkol sa isyu ng illegal drugs, money laundering at iba pang krimen na sangkot si Sen. Panfilo Lacson at iba pang matataas na opisyal ng Philippine National Police. Wala pang liwanag ang tungkol sa isyu ng droga at malamang na wala ring mangyari rito sapagkat kung saan-saan nabaling ang pansin ng Senado.  Ngayo&amp;#146;y ang agam-agam nga sa kudeta ang pinangangambahan ng taumbayan. May katwirang mahintakutan ang marami sa kudeta. Sariwa pa sa alaala ang mga madudugong kudeta noong panahon ni dating President Corazon Aquino na nagpabagsak sa ekonomiya at sumira nang maraming ari-arian at pumuksa ng buhay. Si Sen. Gringo Honasan ang namuno sa mga kudeta na noon ay isang military colonel.  Dapat pawiin ni GMA ang agam-agam sa kudeta. Siya lamang ang maaaring makapawi sa takot. Hindi maganda ang mangyayari kung hahayaang kumalat na ayon kay GMA ay isang &amp;quot;intriga&amp;quot; lamang. Kung hindi mahihinto ang ugong ng kudeta, matatakot ang mga investors na magtungo rito. Mabubulabog na naman ang mga negosyante at siguradong kakalabog na naman ang ekonomiya. Kamakalawa&amp;#146;y bumagsak sa 52 ang peso laban sa $1. Pinaniniwalaang dahil sa kudeta kaya bumagsak ang peso.  Dapat patunayan ni GMA na hawak niya at nasa kontrol ang sitwasyon. Marami ang naghihirap at mas nakatutuliro na sa kahirapang ito ay susulpot ang alalahanin sa kudeta, shabu at karampot ng P30 na kulang  ipanglaman sa nag-aalburutong sikmura.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138117&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ebdane't again!</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>27</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Congrats  in advance kay PNP Deputy Director General Hermogenes Ebdane.  This early, President Arroyo deemed it wise to announce Ebdane&amp;#146;s future appointment as  Chief of the Philippine National Police vice Director General Leandro Mendoza who retires March next year.  Man of action and achievement at walang masyadong kontrobersyang bumabalot kay Gen. Ebdane kaya he is deserving of the lofty position. You&amp;#146;ve done it again sir!  Bakit napakaaga ng announcement?  Palagay ko&amp;#146;y okay lang ito para matahimik na sa mga squabble for power sa PNP. Kaya lang, as chief of the  anti-kidnapping task force, I hope Gen. Ebdane delivers more in the area of  curtailing the growing number of kidnap-for-ransom cases. But he&amp;#146;s not doing too bad.Magulo na nga ang mundo, lalo pang pinagugulo ang kalagayan ng ating bansa dahil sa mga balitang kudeta laban sa administrasyon ni Gloria Macapagal-Arroyo.  Kung sinu-sino pa ang  naiti-tsismis na utak ng coup. Naririyan ang  at kung sinu-sino pa.  Puwedeng totoo, puwedeng hindi. In any case, kahit pa tsismis ay nakapipinsala sa ating bayan ito.  Sometimes, plain words can be more damaging and harmful than actual physical assaults. Sabi nga, ang dila raw ng tao ay matinding sandata, puwedeng bumuo at puwedeng manira, puwedeng magpaligaya o magpagalit ng tao.  Sa harap ng krisis sa daigdig, tama na muna iyang mga intriga sa pulitika.  Naniniwala naman si Presidente GMA na  pawang mga  &amp;quot;rumors&amp;quot; lang  ang balitang coup.  Mga tsismis na inihahasik daw ni Sen. Panfilo Lacson dahil sa matinding galit nito sa gobyerno. Naku, tama na rin siguro ang finger-pointing dahil ang resulta niyan ay walang katapusang word war.  Natural kapag may sinabi ang Pangulo against anyone, sasagutin iyan ng inaakusahan at ang batuhan ng maanghang na salita ay rerepekeng gaya ng kampanang  ayaw maglubay.  At katotohanan na ang gobyerno natin ngayo&amp;#146;y &amp;quot;hostage&amp;quot; ng walang katapusang batikusan, at intrigahan ng mga opisyal.  It&amp;#146;s time to buckle down to real business at harapin nang may pagkakaisa ang mga  tunay na problema gaya ng bumabagsak na ekonomiya, mababang sahod ng mga manggagawa, tumataas na bilang ng krimen... etcetera.. etcetera!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138121&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Walang kudeta</title> 	<author>LA BIRA! ni Danny Macabuhay</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>27</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Marami ang nag-react sa isinulat ko noong Huwebes tungkol sa nababalitang kudeta na pinaghihinalaang pakulo mismo ng mga opisyal ng  administrasyon upang mailayo ang atensiyon ng mamamayan sa kasong kinasasangkutan ni First Gentleman Mike Arroyo.  Ilan sa nag-react ay mga supporters ng pamahalaan. Itinanggi na sa kanilang kampo nanggagaling ang planong kudeta. Sinabi pa na hindi makatutulong sa administrasyon kung magkakaroon ng kudeta (kahit na tsismis man) sapagkat siguradong maaapektuhan ang ating ekonomiya. Kapag natakot ang mga investors at negosyante, bagsak ang lahat. Gulo na ang kasunod.  Minaliit nina Defense Sec. Angelo Reyes at PNP Chief Director General Leandro Mendoza ang tungkol sa kudeta. Ipinahayag ni Reyes na buung-buo ang suporta ng Armed Forces of the Philippines sa pamahalaan ni President Gloria Macapagal-Arroyo. Sinabi naman ni Mendoza na nagkakaisa ang  PNP sa pagsuporta kay GMA.Wala umanong hidwaang namamayani sa mga tauhan ng PNP.  Sinabi naman ng ilang lider ng oposisyon, tulad nina Sen. Rodolfo Biazon, at Sen. Gregorio Honasan, na walang basehan na may magaganap na kudeta. Ganito rin halos ang nauna nang pagpapaliwanag ni ex-President Fidel V. Ramos.   Huwag paniwalaan ang balita, tsismis lang ito. O di sige, tsismis lang ang kudeta!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138132&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Sulat ng pag-ibig</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>27</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Nakaupo kami ni Poldo sa maliit na balkonahe ng kanilang bahay at nagkukuwentuhan.   &amp;quot;Poldo, nanliligaw ka ba?&amp;#146;&amp;#146; tanong ko dahil sa pagkakatitig niya sa isang dalagitang dumadaan sa kalsada.  Namula si Poldo pero nakangiti pa ring sumagot, &amp;#145;&amp;#145;Siyempre naman po. Pero hindi pa ako handang mag-asawa, Doktor.&amp;quot;  &amp;#145;&amp;#145;Pero, dito sa nayon, madalas ay marami ang batambata kung magsipag-asawa.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Totoo po iyon. Pero ako mag-aasawa lamang kapag may ipakakain na sa aking pamilya.&amp;#146;&amp;#146;   Binago ko ang aming usapan. Tinanong ko. &amp;#145;&amp;#145;Paano ba inuumpisahan ang ligawan, Poldo?&amp;#146;&amp;#146;   Hindi agad sumagot si Poldo. Parang pinipili ang magandang halimbawa. &amp;#145;&amp;#145;Ang iba ay karaniwang dinadaan sa sulat.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Tapos ihuhulog sa buson para dalhin ng isang kartero?&amp;quot; Tanong ko.  Tumawa si Poldo. &amp;#145;&amp;#145;Hindi po ganoon. Kailangang humiram kayo ng libro o babasahin. Pagsauli ay nakaipit na ang sulat.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;quot;Hindi ba magagalit ang babae sa paraang ganoon?&amp;#146;&amp;#146; tanong ko.  &amp;#145;&amp;#145;Pag humiram kayo ng libro o babasahin, iyon ay tanda na ng iyong planong maglagay ng sulat para sa kanya. Ang totoo nga, pag nagpahiram siya ng libro, pahintulot na iyon para ikaw ay sumulat sa kanya.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;At ang babae ay sasagot at tapos na ang istorya.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Hindi po muna siya sasagot. Pero kailangang ipagpatuloy ninyo ang pagsulat. Hanggang sampung sulat karaniwan.&amp;#146;&amp;#146;  Buti pa ay mag-mimeograph tayo ng sulat.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Hindi po maari iyon. Kailangang maghirap sa pagsulat sapagkat bahagi ng pagsubok sa inyong pag-ibig.&amp;quot;</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138134&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Kailangan ay isang hepe na maglilinis sa PNP</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>28</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Mabilis na aksiyon mabilis ang promosyon. Ganito sa Philippine National Police (PNP). Makaraang lusubin ng mga Special Action Force (SAF) ang pinagtataguan ng mga kidnappers sa San Francisco del Monte, Quezon City na nagresulta sa pagkakahuli ng apat na miyembro nito, nagbigay agad ng desisyon si President Gloria Macapagal-Arroyo na nakapili na siya ng susunod na hepe ng Philippine National Police (PNP). Pinili niya si Deputy Director Gen. Hermogenes Ebdane bilang kapalit ni Gen. Leandro Mendoza na magreretiro sa Marso ng susunod na taon. Si Ebdane ang namumuno sa National Anti-Kidnapping Task Force (NAKTAF) na ipinalit sa binuwag na Presidential Anti-Organized Crime Task Force (PAOCTF).  Mula nang buuin ang NAKTAF may ilang buwan na ang nakararaan, ngayon lang sila nagpakitang gilas at nakadakma ng mga kidnappers na matagal nang sakit ng ulo ng pamahalaan. Ang pagtaas ng bilang ng mga kidnappng incidents ang nagtulak kay GMA para ipag-utos na bitayin na ang mga kidnappers na nahatulan ng kamatayan. Naging malaking isyu ang biglang pagbawi ni GMA sa death penalty sapagkat nang maupo siya noong January sinabi niyang walang magaganap na pagbitay habang siya ang Presidente.   Mula nang maupo si GMA, tumaas ang bilang ng mga kaso ng kidnapping at walang magawa ang PNP kung paano ito malulunasan. Naging mabangis ang mga kidnappers na kapag hindi nagkasundo sa ransom money ay pinapatay ang kinidnap gaya ng ginawa sa isang babaing Intsik na walang awang binaril sa ulo.   Kakatwa na nang sumabog ang isyu sa kudeta na tinambalan nang kung sino ang susunod na PNP chief ay biglang rumatsada ang NAKTAF ni Ebdane. Natunugan ang operasyon ng &amp;quot;Esting Gang&amp;quot; makaraang kidnapin ang tatlo katao at hingan ng ransom. Nilusob ang hideout ng mga kidnappers na nagresulta sa barilan at namatay ang isang pulis. Kamakalawa&amp;#146;y nahuli na rin ang umano&amp;#146;y lider ng &amp;quot;Esting Gang&amp;quot; na si Ramon Go.  Kaya naman palang gumalaw ng PNP ay kung bakit ngayon lamang sila nagsagawa ng mahusay na operasyon. Maaari naman pala nilang tunugan at putulan ng sungay ang mga walang kaluluwang kidnappers ay kung bakit ngayon lamang ginawa. Naniniwala kami na magagawa ng PNP na lunasan ang talamak na kidnapping sa bansa. Kailangan lamang na magkaroon ng mabisa at seryosong pamamaraan ang mga namumuno. At sa biglang pagpili kay Ebdane, sana&amp;#146;y siya na nga ang pinunong maglilinis sa mga dumi ng PNP.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138233&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>'Baka may mabuhay pa diyan!'</title> 	<author>USADA ni Dante LA. Jimenez</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>28</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sa mga naniniwalang walang kinalaman si Sen. Ping Lacson sa kanyang pagkakasangkot sa kuratong baleleng case narito ang sinumpaang salaysay ng isang pulis tungkol sa kanyang nalalaman sa naturang kaso.  Ako si P/SInsp. Abelardo Ramos, may sapat na gulang, kasalukuyang nakatalaga sa traffic management ng Kampo Crame, lungsod ng Quezon, matapos makapanumpa ng naaayon sa batas ay nagsasalaysay ng mga sumusunod na:   Ako ay isang kawani ng pambansang pulisya ng Pilipinas mula noong 1991 hangang ngayon.  Noong ika-17 ng Mayo 1995, bandang ika-siyam ng gabi, ako ay nakatanggap ng tawag sa radio mula sa Sou Limbas office at inuutusan ni P/SSupt. Francisco Zubia, director ng TMG na pumunta ako ng kampo Bagong Diwa lugar. Sa aking pagdating sa nasabing kampo hindi  nagtagal ay nakatanggap na naman ako ng tawag mula sa radio galing kay P/SSupt. Zubia at inaatasan akong magtungo sa tanggapan ni P/CSupt. Jewel Canson sa loob ng nasabing kampo (NCRC) para dumalo sa pulong ng kung saan ay ilalahad ang plano kung paano magsagawa ng operasyon laban sa Kuratong Baleleng/Solid Group. Sa pulong na ito nakita ko sina Regional Director, NCRC P/SUPT Jewel Canson; director, CIC P/SUPT Romeo Acop: Chief Task Force Habagat P/SUPT Panfilo Lacson; Director, TMC, P/Supt Francisco Zubia, P/CInsp. Erwin Villacorte, P/Supt. Zorababel Laureles at iba pa.  Sa nasabing pulong ako ay inatasang sumunod sa armored personnel carrier (V-150) at sinabihan kaming maging perimeter defense sa Superville, Sucat, Para&amp;#241;aque na kung saan ang safehouse ng Kuratong Baleleng/Solido group ay matatagpuan. Sa aming pagdating sa nasabing lugar, kami ay naghintay kung magkakaroon ng enkuwentro subalit wala naman kaming narinig na barilan. Matapos ang ilang sandali, ako ay bumaba sa aming sinasakyan at nagtungo sa safehouse na pinasok ng V-15 sa aking tanda, aking nakita ay walong katao na pinaniniwalaang kasapi ng Kuratong Baleleng/Solid group na bihag ng ilang kawani ng pulisya na unang pumasok sa loob: Matapos ang ilang minuto, kami ay nagtungo sa Kampo Crame dala ang walong bihag at itinigil ang dalawang L-300 vans sa motorpool area ng traffic management group. Habang ako ay nasa Kampo Crame, ako ay muling sumali sa panibagong yugto ng pagpupulong. Dito ko muli  nakita si P/CSupt Panfilo Lacson, Romeo Acop, P/Supt. Zorrobabel Laureles, P/CInsp. Erwin Villacorte at iba pang mga opisyal at elemento ng PNP.  Pagpasok ko sa nasabing pulong, si P/SSupt. Zubia ang nagpapaliwanag ng plano at sinabi niya dadalhin namin ang mga bihag sa may Commonwealth Ave., at pagbaba sa flyover ay papatayin at palalabasin na napatay sila sa isang enkuwentro. Ito raw ay may clearance na sa mga nakakataas. Ito ay tinanguan ni P/CSupt. Lacson bilang pangsang-ayon sa buong plano. Bago ako umalis sa pulong, sinabihan pa ako ni P/CSupt. Lacson na &amp;#145;&amp;#145;Baka may  mabuhay pa diyan.&amp;#146;&amp;#146; Matapos ang nasabing pulong, kami ay bumaba mula sa tanggapan ni P/SSupt. Zubia at nagtungo sa kinaroroonan ng dalawang L-300 vans. Sumakay ako at tatlo ko pang mga tauhan sa unang van kasama ang apat na katao na pawang mga bihag mula sa Superville.  Noong madaling araw  ng ika-18 ng  Mayo 1995, kami ay nagtungo sa Commonwealth Avenue upang ang planong pagpatay sa mga nasabing bihag na lulan ng L-300 vans. Dito naman isinagawa ang utos nila PC/Supt Panfilo Lacson P/CSupt Romeo Acop at PSSupt. Francisco Zubia na pagbabarilin ang mga bihag na lulan ng L-300 van. Matapos ang ilang minuto, dumating si P/SInp. Glen Dumlao kasama ang kanyang mga tauhan at inako ang nasabing insidente at pinalabas na ito ay enkuwentro sa pagitan ng Kuratong at ng kanilang Grupo; Kinabukasan, ako ay nabigla dahil nalaman ko na wala ang aking pangalan sa listahan ng mga lumahok sa nasabing operasyon at sa halip ay si P/SInsp. Dumlao ang nakapangalan upang irekomenda para sa pagtataas ng tungkulin.  Ginawa ko itong sinumpaang salaysay na ito na bukal sa aking kalooban at hindi mula sa pananakot ng kung sino man at bilang patotoo sa lahat ay nabanggit na sa itaas nito.   Sa katotohanan ng lahat ng ito, ako ay lumagda sa ibaba nito ngayong ika-24 ng Marso 2001, lungsod ng Quezon, Pilipinas.  Sino ang nagsasabi ng totoo si Lacson o ang isang pulis na pawang tauhan lamang ng isang mataas na pulisya na katulad ni Lacson? Kayo ang humusga!</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138236&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Palpitations</title> 	<author>AT'S UP DOC? ni Dr. Tranquilino Elicano Jr.</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>28</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ito ay ang mabilis at iregular na pintig ng puso na nararanasan kapag may ginagawang pinagbubuhusan ng lakas at kapag ang isang tao ay nagagalit, nagugulumihanan o natatakot. Makadarama ng pagbigat sa dibdib na bahagyang nakaaalarma subalit ang mga nakararanas nito ay hindi naman dapat agad mabahala. Karaniwang ito ay harmless. Gayunman, kung ang palpitations ay madalas na nangyayari, kailangan nang magpakunsulta sa doktor. Kapag may suspetsang may abnormalidad, kailangang sumailalim na sa diagnostic examinations.  Nagkakaroon ng palpitations dahil sa mga sumusunod: Pagkapagod, overactive thyroid gland, sobrang pag-take ng caffeine at alcohol at maaaring dahil sa pagka-alergic sa pagkain.  Ang pagkain ng mga madadahon at berdeng gulay at mga pagkaing butil na mayaman sa magnesium ay makatutulong para maiwasan ang palpitations.  Bawasan ang pag-take ng caffeine at nicotine upang mapababa ang insidente ng palpitations.  Upang malaman kung ang palpitations ay abnormal, tatanungin ng doktor ang pasyente kung ano ang dahilan nang pagkakaroon nito, ito ba ay dahan-dahan o biglaang nararanasan; ang tibok ba ng puso ay mabilis at iregular. Kung ang palpitations ay naranasan kasabay ng ibang sintomas tulad ng pananakit ng dibdib, pangangapos ng paghinga, panghihina, pagkapagod at panlalambot, maaaring may serious condition na kailangang malaman ng doktor. Kailangang kunin ng doctor ang medical history ng pasyente at pagkaraa&amp;#146;y isailalim sa physical examination o diagnostic tests tulad ng electrocardiography, exercise tolerance test, X-ray tests, Echocardiography, Magnetic Resonance Imaging, Coronary Angiography at Cardiac Catheterization.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138248&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Gawi ng kalooban</title> 	<author>AY-DANGAL ni Fr. Jose C. Blanco, S.J.</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>28</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kayo ay hindi isang Pariseo ni tagakulekta ng buwis. Marahil kayo ay isang kolektor ng buwis, ngunit tiyak na hindi isang Pariseo. Datapwat may leksiyon sa Ebanghelyo ngayong araw na ito para sa inyo. Ginamit ni Jesus ang kuwento dito upang tulungan ang mga nakikinig sa kanya na pagnilayan ang kanilang ugnayan sa Diyos.  Ang istorya&amp;#146;y simple lamang, subalit sasaliksikin nito ang gawi ng inyong kalooban at pakikipag-ugnayan sa Diyos.  Ang istorya&amp;#146;y simple lamang, subalit sasaliksikin nito ang gawi ng inyong kalooban at pakikipag-ugnayan sa Diyos.  Narito ang pagkakakuwento ni Lukas   &amp;#145;&amp;#145;Sinabi rin niya ang talinhagang ito sa mga taong ang tingin sa sarili&amp;#146;y matuwid at humahamak naman sa iba. &amp;#145;May dalawang lalaking pumanhik sa templo upang manalangin: Ang isa&amp;#146;y Pariseo at ang isa nama&amp;#146;y  publikano. Tuminding ang Pariseo at pabulong na nanalangin ng ganito: &amp;#145;&amp;#145;O Diyos, nagpapasalamat ako sa iyo pagkat hindi ako katulad ng iba &amp;#150; mga magnanakaw, mga magdaraya, mga mangangalunya &amp;#151;&amp;#160;o kaya&amp;#146;y katulad ng  publikanong ito. Makalawa akong nag-aayuno sa loob ng sanlinggo; nagbibigay ako ng ikapu ng lahat kong kinikita.&amp;#146;&amp;#146; Samantala, ang publikano&amp;#146;y nakatayo sa malayo; hindi man lamang makatingin sa langit, kundi dinadagukan ang kanyang dibdib, at sinasabi &amp;#145;&amp;#145;O Diyos, mahabag po kayo sa akin na isang makasalanan!&amp;#146;&amp;#146; Sinasabi ko sa inyo: Ang lalaking ito&amp;#146;y umuwing kinalulugdan ng Diyos, ngunit hindi ang isa. Sapagkat ang sinumang nagpapakataas ay ibababa, at ang nagpapakababa ay itataas.&amp;quot;  Ang Pariseo ay hindi nakikipag-usap sa Diyos. Kinakausap niya ang kanyang sarili. Pinupuri niya ang kanyang sarili. Sinasabi niya kung gaano siya mas mabuti kaysa sa publikano o taga-kolekta ng buwis. Natatagpuan ninyo ba ang sarili, kung minsan, na iniisip ninyo ang inyong sarili kapag kayo&amp;#146;y nasa harap ng Diyos? Ito ay gawi ng isang palalo. Ang anumang kabutihang ating nagagawa ay sa sariling kapurihan nauuwi. Ito ay kapalaluan.  Mayroong kababaang-loob at higit na pagkakilala sa sarili ang publikano o taga-kolekta ng buwis. Ang kanyang mga salita, gawi at kilos, ang pagdagok niya sa kanyang dibdib ay simpleng nagpapahayag ng katotohanan tungkol sa kanyang sarili. Ang taong ito ay may kapayapaan sa Diyos. Siya ay may kapayapaan sa kanyang sarili. May kapayapaan din siya sa kanyang kapwa.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138250&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Marami pang walang sariling bahay</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>29</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Isa sa mga pinapangarap ng mahihirap na Pilipino sa kasalukuyan ay ang magkaroon ng sariling lupa at bahay. Marami ang nagsasabi na kahit maliit na bahay na nakatayo kapiranggot na lote ay ayos na sa kanila basta matatawag nilang sarili. Maraming taon na ang lumipas subalit ang pangarap ng mahihirap ay nananatili pa ring pangarap. Marami pa rin ang hindi maabot ang kanilang pangarap na maliit na bahay sa kapiranggot na lote. Marami pa rin ang patuloy na nangungupahan at palipat-lipat sa kung saan-saan.  Tatlong Presidente na ang nagsilbi (mula nang bumagsak si Marcos noong 1986) subalit lumalang lalo at hindi malunasan ang problema sa pabahay. Noong panahon ni Marcos ang palakasan sa mga murang pabahay ng gobyerno ay namayani. Sa mga itinayong housing projects ay mga maykaya rin sa buhay ang nakinabang, samantalang ang mga walang-wala ang patuloy  na naiwan sa kangkungan. Maraming teachers, pulis at mga mahihirap na empleado ng gobyerno ang walang masabing sarili.  Ang iba pang mga low-income families ay nanatiling umasa na magkakaroon ng sarili subalit lumipas ang maraming taon wala ring nangyari sa kanilang inaasam. Maramot ang pagkakataong magkaroon ng sariling tahanan. Inagaw ng kung-anu-anong problema at mga katiwalian sa pamahalaan.  Sa kasalukuyan, lalong lomobo ang mga Pilipinong walang sariling tahanan at ang problemang ito ang hinaharap ng gobyerno ni President Gloria Macapagal-Arroyo. Maganda namang malaman na may vision sa mga walang bahay ang kasalukuyang administrasyon. Ayon kay Housing Secretary Michael Defensor, tinatarget ng pamahalaan na makapagpatayo ng 300,000 bahay sa bawat taon. Mayroon na umanong naipatayong 159,927 bahay ang pamahalaan noong Agosto ng kasalukuyang taon.  Isa sa mga pangunahing problemang dapat durugin ng pamahalaan ay ang red tape na nagiging sagabal sa pag-usad ng housing program para sa mga mahihirap. Ang problemang ito ay binigyang-diin din ni opposition Sen. Tessie Aquino Oreta. Kailangan aniyang mabawasan ang red tape upang maging epektibo ang shelter program para sa taumbayan.  Isang problemang idinulog ng isang mambabasa  ng </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138361&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>What's new about germ warfare?</title> 	<author>SYON NGAYON ni Al G. Pedroche</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>29</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Sobra na talaga ang talino ng tao. Pati mikrobyo ay nagagawa nang sandata.   Pero kahit noon pa raw sinaunang panahon, ang mga mandirigma ay gumagamit na ng  sa kanilang mga kalaban.  The to their foes para magkasakit ang kanilang mga kalaban.  Yaon daw mga  Kaya hindi na bago ang tinatawag natin ngayong   Pero iba ang bio-warfare noon at ngayon.  Sa modernong panahon, naipo-proseso sa laboratoryo ang mga mikrobyo ng nakamamatay na sakit upang gawing epektibong sandatang makapaghahasik ng salot.  Minamaliit natin ang anthrax. Sabi ng ibang nakatatanda nating kababayan, noon pa ma&amp;#146;y nagkaroon na sa Pilipinas ng epidemya sa naturang sakit.  Ngunit ito raw ay nakamamatay lamang sa mga hayop at kung kapitan man ang tao&amp;#146;y madali itong gamutin sa pamamagitan lamang ng wastong dosis ng antibiotic. Totoo iyan.  Pero nabalitaan na natin ang ilang taong namatay na sa America dahil sa anthrax.  Ang dahilan, naka-develop ang mga siyentista ng uri ng   Likewise, this germs which used to be harmless  and hard to pass on to others has been developed into a deadly disease that is airborne upang madaling maikalat sa teritoryo ng kalaban.  Pero na posible ring gamitin ng mga terorista.  Ang   Bagaman at sinasabing eradicated na ito noon pang kalagitnaan ng dekada &amp;#146;70, mayroon pa raw itinatagong virus nito sa ibang mga bansa. Ito&amp;#146;y sa layuning  makagawa ng bakuna laban sa naturang sakit kung sakaling muling  kumalat ito.  Ngunit may mga nangangamba na baka mapasakamay ng mga terorista ang mga virus na ito at gawing sandata.  Sa mga taong ipinanganak bago sumapit ang dekada &amp;#146;70 posibleng hindi na tayo tatablan ng sakit dahil noong araw ay sapilitan ang, sila ang mga  posibleng kapitan ng sakit kung gagamitin ito ng mga terorista.  Pero naka-alerto na ang   Meanwhile, let&amp;#146;s live a normal life but ready for any eventuality.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138371&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pabahay: Tutulong sa ekonomiya</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec. Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>29</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Dahil sa pandaigdig na krisis sa ekonomiya, naging matamlay ang takbo ng ating ekonomiya. Sa kondisyong ito, kinakailangang magsagawa ng pamamaraan ang administrasyon upang pagsiglahin ang matamlay na kalakaran sa ekonomiya.  Isa sa positibong interbensiyon  ng kasalukuyang administrasyon ay ang mabilisang pagpapatayo ng mga bahay para sa mga mahihirap upang matugunan ang pangangailangan ng may mahigit tatlong milyong pamilya sa buong bansa.  Ang pagpapahalagang ibinibigay sa programa ng pabahay ay isang malinaw na pagkilala sa kritikal na papel ng industriya ng pabahay sa kondisyong panlipunan at ekonomiya. Ang pag-&amp;#145;&amp;#145;pump-prime&amp;#146;&amp;#146; sa ekonomiya sa pamamagitan ng programang pabahay ay tutulong sa iba&amp;#146;t ibang industriya na magbibigay ng positibong epekto sa industriya ng konstruksiyon, sa mga manggagawa, real estate, maging mga kompanyang may kinalaman sa pananalapi. Ito ang tinatawag na multiplier effect, kung saan sa pondong ilalaan sa pabahay ng pamahalaan ay magbibigay ng trabaho sa ating mga kababayan. Sa katunayan, 65 industriya ang may kinalaman at apektado ng sektor sa pabahay.  Sa estratehiyang ito, dalawang layunin ang maisasakatuparan &amp;#150; ang pagsagot sa pangangailangan ng mga maliliit nating kababayan upang magkaroon ng disenteng tahanan at ang magpapasigla ng ekonomiya. Isipin na lang natin kung tuluyang mawawala ang mga iskuwater at mabibigyan ang bawat pamilyang Pilipino ng tahanan.  Sa mga susunod na buwan ay tinataya ng mga eksperto na lalong bababa ang antas ng pag-unlad ng pandaigdig na ekonomiya dahil sa pangyayari sa New York at Washington kung kaya lalong mahalaga na suportahan ng administrasyon ang mga estratehiyang magpapalakas sa ekonomiya. Inaasahan na magiging positibo ang suportang ibinibigay sa sektor ng pabahay sapagkat ang epekto nito ay hindi lamang panandalian kundi matatamasa sa matagal na panahon.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138377&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Karapatan ng mamimili igiit</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>29</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Tiyak, lahat tayo merong masamang karanasan sa produktong nabili. Kaya bago magtapos ang Oktubre, Consumer Welfare Month, maghabol tayo ng tips sa pag-complain bilang mamimili.  Karapatan nating consumer ang mahusay na produkto at serbisyo sa tamang presyo. Kung magka-aberya, ipaalam agad sa kompanya o tindahan. Di lang ito pinaka-mabilis na paglutas ng aberya, mahuhuli pa ang loyalty natin sa binilhan at mapapagbuti nito ang ibinebenta. Tips:   &amp;#149;  &amp;#149;  &amp;#149;  &amp;#149; Kung wala pa ring nangyari, sumulat ng pormal na complaint sa tamang ahensiya ng gobyerno. Ilakip ang pangalan at tirahan mo at ng iniaangal na kompanya o tindahan, at ang mga dokumento ng pagbili. Humandang makiharap kung tawagin sa anumang ahensiya:  Department of Trade and Industry, kung ang aberya ay sirain o sobrang mahal na produkto, at palpak na serbisyo o repair. Kasama na rito ang maling tatak o mapanlinlang na advertisement, peke o palpak na gamit, at paglabag sa mechanics ng sales promo;  Dept. of Health, kung hinaluan, peke  o mali ang ibinentang gamot, pagkain, cosmetics, at anumang makasasama sa kalusugan;  Dept. of Agriculture, kung peke ang produktong pangsakahan;   Dept. of Interior and Local Governments, sa madayang timbangan;  Bangko Sentral ng Pilipinas, kung hindi sinaad sa papales lahat ng kondisyones ng pautang ng bangko o sanglaan; at  Securities and Exchange Commission, kung sabit ang pre-need plan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138384&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Me panahon pa si Gen. Mendoza para baguhin ang PNP</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>29</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Walang nagtaas ng kilay ng ihayag noong Biyernes ni Presidente Gloria Macapagal-Arroyo na si Deputy Director Gen. Hermogenes Ebdane Jr., kasalukuyang hepe ng National Anti-Kidnapping Task Force (NAKTAF) ang susunod na hepe ng Philippine National Police (PNP). Sa ginawa ni GMA, matatapos na ang bangayan sa hanay ng PNP at maaaring magkaisa na sila para nga labanan ang lumalalang kaso ng kidnapping-for-ransom at mga kriminalidad. Mawawala na rin ang &amp;#145;&amp;#145;credit grabbing&amp;#146;&amp;#146; sa mga accomplishments o dili kaya&amp;#146;y mga pampapogi sa TV, radio at mga pahayagan.  Sa maliwanag na pahayag ni GMA, dapat din sigurong isantabi ni PNP Chief  Director Gen. Leandro Mendoza ang kanyang minimithing extension. Imbes, ang gagawin ni Mendoza dapat sa ngayon ay ituon ang kanyang pansin para pagserbisyuhan ang bayan sa natitirang panahon niya sa serbisyo para naman may maiwan siyang legacy na maaring ipagmalaki ng kanyang pamilya sa kanyang pagretiro. Wala tayong away dito kay General Mendoza. Nagkataon lang na maraming sumbong ang nakarating sa akin kaya&amp;#146;t tinatalakay ko naman para nga ang taumbayan na ang maghusga, di ba mga suki?   Kung sabagay nasa tamang timing ang pag-anunsiyo ni GMA sa pagpisil niya kay Ebdane dahil nga sa mga kumakalat na coup rumor sa bansa. Sa ginawa niya, natabunan ang bintang ng oposisyon na ang coup ay gagawin ng mga dismayado sa administrasyon ni GMA para iluklok nga bilang bagong PNP Chief itong si Chief Supt. Reynaldo Berroya, hepe ng Police Regional Office 3 (PRO3).  Kung sabagay hindi naman itinatago ni Berroya ang ambisyon niya na maging PNP chief. Nilakasan pa niya ang kanyang PR group nitong mga nagdaang araw, di ba mga suki? Kaya naman nagkawatak-watak itong PNP natin ay dahil nga sa maraming mga opisyales nito ang may ambition na magiging kapalit ni Mendoza. Kaya ang ginagawa ng ilan diyan kahit hindi nila accomplishment, nagpapatawag sila ng press conference at presto&amp;#133; sikat sila sa radyo, TV at diyaryo, totoo ito di ba Dir. Nestorio Gualberto, hepe ng PNP Criminal Investigation and Detection Group (CIDG)?  Pero dahil sa pagkahirang ni GMA kay Ebdane sana ang lahat na ito ay maisantabi na para sumulong naman sa iisang direksiyon itong ating PNP. Pati mga junior    officers ay natuwa sa ginawa ni GMA. Ibig sabihin kasi, tuluy-tuloy na ang pagreretiro nitong grupo ni Mendoza sa susunod na taon at ang kanilang kinabukasan ay liliwanag na.  May 21 mataas na opisyales kasi ng PNP ang magreretiro sa susunod na taon at nasa kainitan ang hakbangin nila para mapanatili pa sa kanilang mga puwesto ng apat pang taon&amp;#133; Pero sa inihayag ni GMA, nawala na parang bula ang plano ng grupo ni Mendoza. May ilang buwan pa si Mendoza para mabago ang imahe niya at mag-iwan ng magandang ehemplo sa PNP na maaaring sabihin nating pamamarisan ng junior officers niya. At diyan susuportahan natin siya.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138388&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>EDITORYAL - Ang mainis ay siyang talo</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>30</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang madali raw mainis ay kadalasang siyang natatalo. Noong Huwebes ay nainis si President Gloria Macapagal-Arroyo dahil sa umano&amp;#146;y tsismis ng kudeta laban sa kanyang administrasyon. Kitang-kita ang kanyang pagkainis sa harap ng mga reporters sa ginanap na press conference sa Malaca&amp;#241;ang. Sinisi ni GMA ang media sa umano&amp;#146;y pagkalat ng rumor sa kudeta. Hindi napigilan ni GMA ang inis at sinabing dahil sa diyaryo at radio kaya kumalat ang tsismis sa kudeta.  Ang media umano ang nagsimula para pag-usapan ang tungkol sa kudeta. Dahil aniya sa maling report kaya bumagsak ang peso na naging 52 na laban sa 1 dollar.  Lalo pang umalingasaw ang tungkol sa kudeta nang imbitahan sa Camp Crame sina Young Officers Union leader Supts. Rafael Cardeno at Diosdado Valeroso. Magdamag silang kinuwestiyon. Kinausap ni GMA ang dalawang YOU leaders at itinanggi ng dalawa ang balak na kudeta at nangako ng suporta.  Dahil sa pagkainis, hindi sinagot ni GMA ang tanong ng mga reporters tungkol sa sinabi ni Sen. Panfilo Lacson na sa administrasyon nagsimula ang rumor sa kudeta upang mabaling dito ang atensiyon ng mamamayan. Wala umano siyang comment sa sinabi ni Lacson. Hindi rin niya sinagot ang tanong kung ano ang reaksiyon sa pagtanggi ni dating President Estrada sa planong destabilization plot.  Mula nang maupo si GMA noong January ng kasalukuyang taon, maraming beses na siyang nagpapakita ng pagkainis at pagkapikon sa mga tanong sa kanya ng media. Kapag hindi niya gusto ang tanong ay umaakyat ang dugo niya sa ulo. Hindi niya maitago ang pagkainis o pagkayamot. Ang pagkainis niya sa pagkalat ng rumor sa kudeta ay isang patunay at hindi lamang mga reporters ang nakapansin nito kundi ang buong Pilipinas na nakapanood sa telebisyon.  Hindi sana nagpakita ng pagkainis o pagkabugnot si GMA manapa&amp;#146;y sinagot sana niya ng mahinahon at may pagtanggap ang sitwasyon. Kung walang kudeta e di wala. Tawanan kung ang kudeta ay isang tsismis na ipinakakalat ng kanyang mga kalaban sa pulitika. Kung totoo naman na may mga plano ngang kudeta e di gumawa ng mga paraan kung paano ito mapipigilan. Sa halip na mapikon e atasan ang kanyang mga magagaling na opisyal at sundalo na hukayin ang pinanggalingan nito. Napakasimple lamang kaysa sa media ang pagbalingan. Lalong lumalaki ang isyu dahil sa kanyang aksiyon.  Ang media ay taga-report lamang ng mga nakikita nilang nangyayari sa bansa. Anumang kibot o kilos ng Presidente ay isang malaking balita na inaabangan nang taumbayan. Dapat itong malaman ni GMA.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138476&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Bagong Maynila, bagong pasyalan</title> 	<author>POL ni Jarius Bondoc</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>30</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Para &amp;#146;to sa mga hindi taga-Maynila. Simula bukas nang hapon, bakasyon na hanggang Linggo. Di naman puwedeng sa sementeryo lang kayo sa limang araw ng Undas. Pagkakataon nang mamasyal. Itinuturing ngang patriotic duty sa panahon ng matumal na ekonomiya ang pamamasyal. Kasi ang turismo ay isa sa pinakamatuling paraan para umikot ang pera. Mula five-star hotel hanggang nagtitinda ng nilagang mani sa bangketa, kumikita. At kapag umikot ang pera, may pansuweldo sa empleyado at pambili ng anu-ano. Kahit papaano, aandar ang ekonomiya.  Rekomendado kong pasyalan ng mga taga-probinsiya ang lungsod ng Manila. Oo, &amp;#146;yung dating bulok, madumi&amp;#146;t ma-trapik na capital. Pero iba na ang Manila ngayon. Gumaganda na muli tulad ng kinagisnan ng ating mga lolo. Karamihan ng distrito, inayos na ni Mayor Lito Atienza. Nahahakot na ang basura. Nabawasan na ang ingay at usok ng trapik.  Lumakad kayo sa gilid ng Ilog Pasig sa likod ng Central Post Office. Hindi na mabantot. Umaagos ang tubig. Wala nang tankers at tug boats na nakaparada. Ang sarap pasyalan ng buong pamilya.  Tapos tumawid kayo sa Liwasang Bonifacio. May dancing fountain sa gitna. Mula roon tumuloy sa Mehan Garden. Bagtasin ang malinis at maliwanag na underpass patungong Intramuros. Ikutin ang Old City sa kalsadang gawa sa sinaunang cobble stones.  Puwedeng magtapos ang pamamasyal sa Fort Santiago. Maraming pahingahan at pagpi-piknikan. Marami ring matututunan tungkol sa ating makulay na kasaysayan.  Di kaya, tumungo sa Rizal Park o Luneta Grand Stand. Namnamin ang sikat na Sunset at Manila Bay. Maraming murang kainan sa gilid-gilid. Kung mahaba ang gabi, tumuloy sa Ermita-Malate district. Ikutin ang mga bar. Baka makatabi n&amp;#146;yo pa ang mga sikat na artista&amp;#146;t musikero, sina Kuh Ledesma at Leah Navarro. Hanggang madaling-araw, buhay na buhay ang lugar. Balut o penoy ang panggising.  Bago na talaga ang Manila. Mura at masayang pasyalan.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138482&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang kalabaw</title> 	<author>ON PO SA NAYON ni Sen. Juan M. Flavier</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>30</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Habang nakikipagkuwentuhan ako kay Poldo sa balkon ay natanaw ko ang kalabaw sa lubluban. Para bang nainggit ako sa kalagayan ng kalabaw.  &amp;#145;&amp;#145;Tingnan mo ang kalabaw na iyon,&amp;#146;&amp;#146; sabi kay Poldo. &amp;#145;&amp;#145;Wala man lang inisip na problema. Nakababad lang sa putikan.&amp;#146;&amp;#146;  Mapitagang sumagot si Poldo.&amp;#160;&amp;#145;&amp;#145;Kung tayo pong dalawa ay kalabaw, ganoon din ang gagawin natin.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Siguro nga. Pero bakit kailangang magbabad ang kalabaw sa lubluban sa buong araw?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Mayroon pong nagsabi sa akin na ang kalabaw ay hindi pinapawisan. Kaya po ang init sa katawan ay naiipon sa maghapong pag-aararo. Para lumamig ay nagbababad sa putikan.&amp;#146;&amp;#146; Ganoon ba? &amp;#145;&amp;#145;Pero bakit sa gabi ay nagbababad din sa lubluban yamang malamig na naman?&amp;#145;&amp;#145; tawag ko kay Poldo.  &amp;#145;&amp;#145;Ang putik ay laban sa langaw at lamok. Ang putik ay parang tapal sa balat ng kalabaw.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Ngayon ko lamang nalaman iyon,&amp;#146;&amp;#146; giit ko na may halong paghanga.&amp;#146;&amp;#146; Siguro kaya rin binigyan ng Diyos ang mga kalabaw ng mahabang buntot at malaking tenga para bugawin ang langaw at lamok.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Tama po. Pero sa ngayon ay paliliguan ko ang aking kalabaw at aahitan ko ang balahibo.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Ano naman ang ibig sabihin niyon?&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Ibig pong sabihin ay marunong akong mag-alaga ng hayop kong pang-trabaho. Inihahanda ko rin ito kung may parada ng kalabaw o karera ng kalabaw sa fiesta.&amp;#146;&amp;#146;  &amp;#145;&amp;#145;Eh bakit naman makintab pati sungay. Ginamitan mo ba ng biton?&amp;#146;&amp;#146; Pabiro kong tanong.  &amp;#145;&amp;#145;Hindi naman po. Pero kinakayod ko at pagkatapos ay pinapahiran ng langis ng niyog.&amp;#146;&amp;#146;  Matapos kaming mag-usap ni Poldo ay nilapitan ko ang kalabaw na umahon sa lubluban. Bigla nitong inilabas ang dila at ipinunas sa mga butas ng ilong. Mahalaga palang alagaan ang mga kalabaw.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138492&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Dayuhang manager ng 5-star hotel nambastos ng customers</title> 	<author>LITANG SPECIAL ni Deo Macalma</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>30</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Alam n&amp;#146;yo bang nag-iiyak ang dalawang customer nang bastusin ng dayuhang general manager ng isang five star hotel sa Makati City?  Ayon sa ating bubuwit, 57 days na lang at Pasko na.  Maraming salamat sa mga officers ng Catholic Mass Media Awards kina Jaime Cardinal Sin, Col. Antonio Cabangon Chua at Fr. Joselito Jopson sa pagbibigay ng award sa radio program sa DZRH na  Deo Macalma Back-to-Back with Rey Sibayan. Binigyan ito ng parangal bilang Best News Commentary.Alam n&amp;#146;yo bang binastos ng dayuhang manager ng isang malaking hotel sa Makati City ang kanilang dalawang customers?  Ayon sa aking bubuwit nangyari ang pambabastos noong October 23, 2001 dakong alas-9 ng umaga sa Club Lounge ng Mandarin Hotel sa harapan ng mga waiters at mga customers.Ayon sa aking bubuwit, naka-check inn sa Room 1830 si Ms. Marichu Villegas at ang lola nitong si Mrs. Eva Lara Underwood. Si Marichu ay taga DZRH Drama Department. Sila ay nasa 18th floor ng hotel. Dahil nasa 17th floor lamang ang Club Lounge kung saan isine-serve ang breakfast sa mga guests, dumaan sila sa hagdanan. Malayo kasi yung kanilang kuwarto sa elevator ng hotel kaya ipinasya nilang dumaan na lamang sa hagdanan. Nang dumaan sila sa hagdanan nasalubong naman nila ang dayuhang general manager.  At maniniwala ba kayo na sinita sila ng manager? Bakit daw sila nagdaan sa hagdanan? Sinabi naman nina Marichu na itinuro sa kanila ng isang roomboy ang naturang daanan.Ayon sa aking bubuwit, sinundan ng general manager sina Marichu sa Club Lounge. Ipinatuturo sa mga ito kung sino yung roomboy na nagsabi sa kanilang dumaan sa hagdanan pababa sa 17th floor.  Dahil ayaw naman nina Marichu na mapahamak yung roomboy, hindi siyempre itinuro. Sila ang pinagbalingan ng manager at dinuro ng dalawang beses at sinigawan sa harapan ng maraming tao.  Maniniwala ba kayo na dahil sa lakas ng pagsigaw ng general manager, napatingin ang mga waiters at iba pang guests. Natulala sina Marichu at napahagulgol ng iyak.   Hinayupak na manager ito, dahil lamang sa pagdaan sa hagdanan ng hotel ay dinuro at binastos ang kanilang customer. Kung halimbawa bawal doon, eh bakit hindi na lang pagsabihan ang customer.  Dayuhan ka lang dito kung umalipusta ka ng Pinoy ay akala mo kung sino ka na. Di bale, humanda ka at kakasuhan ka ng hiniya mong mga customers.  Ang bastos na general manager ay walang iba kundi si Mr. Geisberger, isang  Austrian. Kalahi ni Hitler.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138496&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Editoryal - Ang magulong Comelec</title> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>31</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Bago pa mag-election noong May 14, 2001, katakut-takot nang kontrobersiya ang lumambong sa Commission on Elections (Comelec). Sa kasaysayan ng Comelec ngayon lamang nagkaroon ng grabeng kontrobersiya at mga problema rito. At dahil sa mga problema at kontrobersiya, apektado ang maraming bagay sa Comelec lalo na ang poll modernization. Ang pangarap na maging mabilis ang pagdaraos ng election, maiwasan ang dayaan at mabilisang pagbibilang ng boto, ay nananatiling isang pangarap na mahirap nang kamtin.   Malabo na ngang magkaroon ng poll modernization lalo pa at kaunti lamang ang budget na nakalaan sa Comelec sa susunod na taon. Sa P15.1 bilyon proposed ng Comelec, P2.7 bilyon lamang ang inaprubahan ng Department of Budget and Management. Gayunman, kahit na kakapiranggot ang nakalaang budget sinabi ni Comelec Chairman Alfredo Benipayo na matutuloy ang modernization sa 2003.  Subalit ang kawalan ng pondo ay hindi maituturing na mabigat na problema. Katiting lamang ang problemang iyan kung tutuusin. Ang mabigat ay ang mga problema sa pagkakahati-hati ng mga commissioners ng Comelec, na sila-sila ay nagkakagatang parang mga aso. Nahati ngayon sa dalawa ang mga Commissioners. Ang isang grupo ay pinangungunahan ng mga commissioners na ini-appoint ni dating President Estrada. Sila ay sina Luzviminda Tancangco, Mehol Sadain, Ralph Lantion at Rufino Javier. Ang ikalawang grupo ay ang mga ini-appoint naman ni President Gloria Macapagal-Arroyo na sina Benipayo, Resureccion Borra at Florentino Tuason. Dalawang grupo sila na ngayo&amp;#146;y nagmamatyag sa bawat isa habang ang mamamayan na nagbabayad ng buwis para pangsuweldo sa kanila ay nagugulumihanan.  Apektado ng kanilang pagkakahati ang pagkakaroon ng quorum sa mga ginagawang meeting. Marami sa kanila ang palaging absent. Si Tancangco ay mayroong 37 absent; Sadain, 43; Lantion, 42; at Javier, 41.  Ang hindi pagdalo sa mga meeting ay nangangahulugan lamang na hindi sila natitigatig at  wala silang pakialam kung may mangyari mang hindi maganda sa Comelec.  Malayo sa isa&amp;#146;t isa at ang pagbabatuhan ng putik ang nalalaman.  Kamakaila&amp;#146;y inakusahan ng graft and corruption si Benipayo. Wala naman aniya itong katotohanan ayon kay Benipayo at gawa-gawa ng mga kalaban. Marami ring lumalabas na masama kay Tancangco. Sino ang totoo? Ngayon pa lamang ay nakikita nang walang magaganap na modernization. Kailangang baguhin muna ng mga commissioners ang kanilang sarili. Kapag nabago, saka lamang siguro magkakaroon ng modernong election sa bansa.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138599&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Pagpapatibay ng relasyon sa mga kalapit-bansa sa Asya</title> 	<author>NDI PA TAPOS ANG LABAN ni Sec.Mike Defensor</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>31</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang pagbisita sa Hong Kong ni President Gloria Macapagal-Arroyo at ilang miyembro ng administrasyon ay bahagi ng pagpapalawak at pagpapatibay ng ating relasyon sa ating mga kapitbahay sa Asya. Ang ating panlabas na diplomatikong ugnayan sa mga bansang Asyano ay nag-uugat sa tatlong layunin: 1.) Ang ating pakikiisa sa pagsugpo sa terrorismo; 2.) Ang patuloy na paglaban sa kahirapan; 3.) Ang ating hangaring pagbutihin ang takbo ng ating ekonomiya.  Ang pagbisita sa  China ay isang pagkilala sa kahalagahan ng nasabing bansa na may pinakamataas na antas ng pag-unlad, dahil dito kritikal na maging partner natin ang China sa ating kalakalan at negosyo. Ang pagkikipag-ugnayang ito ay isasagawa sa ilalim ng kapayapaan, kaayusan at pangkalahatang pag-unlad. Inaasahan na magkakaroon ng kasunduan laban sa illegal na droga ang pagpuslit nito sa ating bansa.  Sa bingit ng alinlangan sa antas ng negatibong epekto ng pag-atake sa New York at Washington sa pandaigdig na ekonomiya, kinakailangang mag-isip tayo ng mga paraan upang hindi magiging matindi ang dagok sa ating ekonomiya. Batid natin na napakalaki ng merkado ng China kung kaya ngayon pa lang ay mahalagang mapagtibay natin ang ating komersiyo sa bansang ito.  Mahalaga rin na mapanatili natin ang ating magandang diplomatikong ugnayan sa Hong Kong para rin sa kapakanan ng may mahigit na 180,000 na mga OFWs na nagtatrabaho rito. Importanteng mapangalagaan ang kapakanan at maproteksiyunan ang mga karapatan ng ating mga kababayang nangingibang bansa.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138603&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Si Mang Boy na kababayan ni Supt. de Gracia: Jueteng financier</title> 	<author>NAT NI BATUIGAS ni Bening Batuigas</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>31</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Kung may nakikita kayong lalaking naka-shorts at simpleng t-shirt na pakalat-kalat sa headquarters ng San Juan police, wala siyang iba kundi  si Mang Boy.  Wala naman &amp;#146;atang batas sa San Juan na nagbabawal ng naka-shorts at t-shirt sa mga building sa naturang munisipalidad kaya&amp;#146;t sa ganang akin walang nilabag itong si Mang Boy, di ba mga suki? Ibinalita pa sa akin na ito palang si Mang Boy ay kababayan umano ni Supt. Rodrigo de Gracia, hepe ng pulisya ng San Juan. Aba, di lalong may karapatan si Mang Boy na mamalagi sa headquarters ng pulisya, di ba?  Kaya lang may problema itong si De Gracia. Sinabi ng mga espiya ko na ito palang si Mang Boy ay isang jueteng financier at sa ngayon ay siyang nasa likod ng malaganap ng ilegal na sugal sa munisipalidad. Sabi ko na nga ba na may nakatagong milagro itong si Mang Boy eh. Sa ngayon, abala si De Gracia kung paano niya pagtatakpan itong si Mang Boy. Kasi nga tinalakay sa isang command conference ni De Gracia kamakailan itong si Mang Boy at pinag-usapan kung sino ang nag-feed sa akin ng impormasyon ukol sa jueteng operations niya. Marami ang pinagdudahan. Subalit hindi natitinag si De Gracia at sa katunayan wala rin siyang ginawang aksiyon para mapatigil itong operations ni Mang Boy.  Alam ko naman sa sobrang &amp;#145;&amp;#145;lakas&amp;#146;&amp;#146; nitong si De Gracia kay Philippine National Police (PNP) Chief Dir. Gen. Leandro Mendoza. Kaya&amp;#146;t may karapatan siyang  balewalain ang mga reklamo ng mamamayan laban kay Mang Boy, di ba mga suki? Kaya&amp;#146;t pati taga-Criminal Investigation and Detection Group (CIDG) ay hindi gumagalaw laban ke Mang Boy. Ang buwenas na tao nitong si Mang Boy. Hanggang kailan kaya matatapos ang anting-anting niya, sa pagretiro kaya ni Mendoza?   Tingin ko nga. Hindi  lang si Mang Boy nag-ooperate ng jueteng sa San Juan kundi maging si Cris dela Paz ng Marikina City. Nandiyan rin ang kumpare ni dating Pangulong Joseph Estrada na si Peping Suarez na ang linya naman ay lotteng, ending, karera at iba pa. Pero para makabawi at lalong magtrabaho itong kanyang mga tauhan balak ni de Gracia na ibalik ang libreng tanghalian na dati na nilang tinatamasa. Kelan kaya? Tanong naman ng mga pulis na nakausap ko.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138614&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Ang makipot na daan</title> 	<author>AY DANGAL ni Fr.Jose C. Blanco,S.J.</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>31</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Ang kaligtasan ay isang napakahalagang gawain ng bawat Kristiyano. Ito ang pinakaimportanteng tungkulin na dapat nating ipatupad sa ating buhay. Ang kaligtasan o ang gawaing makarating sa paghahari ng Diyos ay parang pagpasok sa isang makipot na pintuan.  Ang kakiputan ng pintuan ay hindi nangangahulugan ng kahirapan. Datapwa&amp;#146;t ito&amp;#146;y nagpapanukala na ang isa&amp;#146;y dapat patuloy na magsumikap. Ito ay isang pakikibaka na nagsasangkot sa kaluluwa at espiritu.  Pakinggan natin si Jesus habang sinasagot niya ang katanungan ng isang Judio (Lk. 13:22-30).  &amp;#145;&amp;#145;Nagpatuloy si Jesus sa kanyang paglalakbay. Siya&amp;#146;y nagtuturo sa bawat  bayan at nayon na kanyang dinaraanan patungong Jerusalem. May isang nagtanong sa kanya: &amp;#145;Ginoo, kakaunti po ba ang maliligtas?&amp;#146; Sinabi niya, &amp;#145;Pagsikapan ninyong pumasok sa makipot na pintuan. Sinasabi ko sa inyo, marami ang magpipilit na pumasok ngunit hindi makakapasok.  &amp;#145;&amp;#145;Kapag ang pinto&amp;#146;y isinara na ng puno ng sambahayan, magtitiis kayong nakatayo sa labas, at katok nang katok. Sasabihin ninyo, &amp;quot;Panginoon, papasukin po ninyo kami.&amp;quot; Sasagutin niya kayo, &amp;#145;&amp;#145;Hindi ko alam kung tagasaan kayo!&amp;#146;&amp;#146; At sasabihin ninyo, &amp;#145;Kumain po kami at umiinom na kasalo ninyo, at nagturo pa kayo sa mga lansangan namin.&amp;#146;&amp;#146; Sasabihin naman ng Panginoon, &amp;#145;&amp;#145;Hindi ko alam kung tagasaan kayo! Lumayo kayo sa akin, kayong lahat na nagsisigawa ng masama!&amp;quot; Tatangis kayo at magngangalit ang inyong ngipin kapag nakita ninyong nasa kaharian ng Diyos sina Abraham, Isaac at Jacob, at ang lahat ng propeta, at kayo nama&amp;#146;y ipinagtabuyan sa labas! At darating ang mga tao buhat sa silangan at kanluran, sa hilaga at timog, at dudulog sa hapag sa kaharian ng Diyos. Tunay ngang may nahuhuling mauuna, at may nauunang mahuhuli.&amp;#146;&amp;#146;  Na kayo&amp;#146;y nabigyan ng pananampalataya ay isang napakalaking handog mula sa Diyos. Subalit upang makamit ang kaligtasan, gaya nang nabanggit na namin sa itaas, kailangan tayong magsumikap o magpunyagi. Pangkaraniwan na nating karanasan na upang makamit ang tagumpay, ang tao&amp;#146;y dapat na magsumikap at pagbutihin ang gawain. Ang isang nag-aabugasya ay kailangang paghirapan ang pag-aaral upang makapasa sa bar examinations. Ganoon din ang isang atleta na nagsasanay na mabuti upang makuha ang isang premyo.  Ang alay-dangal (o active non-violence) na nagtataguyod ng kapayapaan at katarungan ay humihingi ng pagpupunyagi. Itinataya ng isang tao ang kanyang buong pagkatao upang isaganap ito. Ang pagpupunyagi at pagsusumikap ay ang halagang itinataya upang itaguyod ang kapayapaan at katarungan.  Ang kaligtasan ay nagsisimula sa buhay dito sa lupa. Subalit ang wakas nito&amp;#146;y nasa kabilang buhay &amp;#150; ang pagtatapos ng pagsusumikap at pakikibaka.</body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138617&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article><article>  	<title>Batang testigo sa krimen</title> 	<author>AW AT ANG BATAS ni Atty. Jose C. Sison</author> 	<date> 	 	<month>October</month> 	 	<day>31</day> 	 	<year>2001</year> 	</date>  	<body>    Si Gardo ay pinaratangang pumatay kay Ros. Pitong saksak sa likod na tumagos sa baga at naging sanhi ng grabeng pagdurugo ang ikinamatay ni Ros. Isang tres cantos na patalim ang ginamit sa pananaksak.  Ayon kay Gardo na kusang sumuko sa pulis, sinaksak niya si Ros bilang pagtatanggol sa sarili. Si Ros daw ang unang sumaksak sa kanya nang mahuli niya itong ninanakaw ang kanyang manok at sinigawan niya ito ng &amp;#145;&amp;#145;Hoy, ano ang ginagawa mo diyan!&amp;#146;&amp;#146; Naagaw daw niya ang patalim at pinagsasaksak si Ros ng ilang beses na hindi na niya matandaan.  Ngunit ayon naman kay Kathy, ang apat na taong gulang na anak ni Ros, na siyang tumestigo rin, nagsisiyesta sila noon na katabi ang tatay niya at batang kapatid na si Mayette sa sahig ng kanilang sala nang bigla siyang magising dahil sa gulat at ingay. Nakita niyang sinasaksak ni Gardo, na kung tawagin niya&amp;#146;y Kuya Gardo, ang kanyang tatay na noon ay padapang natutulog. Bigla siyang tumayo at lumabas upang tawagin ang kanyang nanay na si Trining sa kapitbahay. Narinig ni Trining ang sigaw ni Ros na &amp;#145;&amp;#145;Kuya Gardo hindi po ako kalaban,&amp;#146;&amp;#146; kayat agad itong umuwi. Nasalubong ni Kathy ang ina at sinabing &amp;#145;&amp;#145;Mama, si Papa sinaksak ni Kuya Gardo.&amp;#146;&amp;#146;  Batay sa testimonya ni Kathy, nagkasala ng murder si Gardo at pinatawan ng parusang kamatayan. Kinuwestiyon ni Gardo ang hatol. Hindi daw dapat na paniwalaan ng hukuman ang kuwento ng isang bata. Imposible raw na makalabas ng bahay si Kathy dahil walang kriminal na basta na lang hahayaang makatakas ang nakasaksi ng isang krimen. Tama ba si Gardo?  Mali. Mas kapani-paniwala ang salaysay ng isang bata lalo na&amp;#146;t ito ayon din sa resulta ng awtopsiya na nagpakitang si Ros ay sinaksak ng ilang beses sa likod. Ang mga saksak na tinamo ni Ros ay nagpapabulaan sa kuwento ni Gardo na ipinagtanggol lang niya ang kanyang sarili. Ang isang batang musmos na may takot sa Diyos, at may malay na masama ang magsinungaling ay hindi nagsasabing natutulog nang nakadapa ang tatay niya noong ito&amp;#146;y saksakin.  May sala si Gardo ngunit reclusion perpetua lang ang kanyang parusa dahil sa kusa niyang pagsuko. </body> 	<link>www.philstar.com/Article.aspx?articleId=138623&amp;amp;publicationSubCategoryId=94</link></article></data>