<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Nakaplano ang ginawa nina Trillanes at Lim</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>December</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>BIGLANG nag-walkout habang naghi-hearing ng kani-kanilang kaso sina Sen. Antonio Trilla&amp;shy; nes at dating Scout Ranger chief Brig. Gen. Da&amp;shy;nilo Lim. Tinakasan nila ang Makati City Regional Trial Court at nagmartsa sa Makati Ave&amp;shy;nue saka tumuloy at naglungga sa Manila Peninsula kasama sina dating Vice President Teofisto Guingona, Bishops Antonio Tobias at Julio Laba&amp;shy;yen. Tinatayang 30 sundalo ang su&amp;shy;mama sa kanila. Hiniling nila ang pagbibitiw ni President Arroyo. Hindi na raw ito dapat pagtiwalaan dahil maraming kasalanan sa bansa at mamamayan. Matindi ang pagkamuhi nina Lim at Trillanes kay President Arroyo kahit marami na ang mga namagitan na hintuan na ang pakikipaglaban sa gobyerno. Noong 2003, kinubkob ni Trillanes ang Oakwood Hotel samantalang si Lim ay pina&amp;shy;munuan ang mga opisyal at sundalo ng Philippine Marines noong Feb. 2006 kaya pareho na silang nahaharap sa mga kaso ng kudeta. Walang supporters ni Trillanes ang dumating sa hotel. Nang wasakin ng tangke ang entrance ng hotel at pasabugan ng&amp;nbsp; teargas ay parang mga daga silang nabulabog. Sumuko rin sila. Dinala sina Trillanes at Lim sa Camp Bagong Diwa sa Taguig City. Palagay ko ang kanilang ginawa ay talagang nakaplano. Sanay sa estratehiya at psychological warfare sina Trillanes at Lim at ang kanilang mga kasamahan. Palagay ko rin umpisa pa lamang ang lahat — may susunod pang mangyayari.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=30608&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Gisalikway nga krusada</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Usa ka text message nga atong nadawat sayo sa buntag kagahapon nagkanayon: “Si Trillanes maoy cause sa kasamok didto sa Makati adtong Huwebes unya morag biktima kunohay siya kun siyay pasultihon ... migawas nalang siya kay ang iyang panawagan ug suporta gisalikway man sa katawhan lakip na ang iyang political backers.” Tinuod kini. Samtang nagmartsa si Senador Antonio Trillanes sa usa ka halapad nga dan sa Makati sinundan sa pipila ka mga “rebeldeng” sundawo gikan sa korte diin sila nag-walkout atol sa pagbista sa ilang unang&amp;nbsp; kasong rebelyon, nagpunay og singgit si Trillanes ngadto sa katawhan nga mokuyog kaniya sa iyang krusada batok ni Presidente Gloria Arroyo. Apan gisalikway sa katawhan ang iyang maisogong awhag. Usa kini ka pruweba nga ang katawhan gipul-an na niining mga pag-alsa-alsa sa mga gustong mokupot og dakong gahum pinaagi sa puwersa dili sa kabubut-on sa katawhan. “Soloha lang!” Morag mao kini ang naa sa hunahuna sa katawhan isip tubag sa awhag sa senador.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=30611&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang mabuhong</title>
<author>SUGILANDONG/ GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T.&amp;nbsp; Cui</author>
<date>
<month>December</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Init kaayo kadtong panahona sa dihang nag-abot ang liyon ug ang ihalas nga baboy sa usa ka tubod. Sa dihang mag-away na unta sila kun si kinsa ang mouna og inom gikan sa maong tubod, ilang nakita ang mga agila nga nagpaantaw lamang aron pagtino kun kinsa kanila ang mamatay ug mahimong pagkaon niini. Gumikan sa maong talan-awon, nakahukom nga managhigala na lang kay sa pistahan ang usa kanila. Pamalandong Dautan ang panag-away nga magdala og kamatayon kang bisan kinsa nga dili magmatngon... E-mail:&amp;nbsp;&amp;nbsp; paiskaris@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=30654&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hain na man tong giingon nga</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>December</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>My loyalty to my party ends? Ambut pila pa toy akong edad, morag sa elementary pa ko adto nga nakadungog ko sa giingon nga: My loyalty to my party ends … when my loyalty to my country begins. Nindot kaayo. Yano kaayong pagkasulti. Ug sayon kaayong sabton, nga sa kalinghod sa among pangedaron, nakasabut gyud mi. Gani, morag nadaklitan nig hisgut sa among teacher. Sa una gong mga panahon, sa among panahon, ang among mga lider kanunay’ng naghunahuna sa country. Secondary na lang ang partido ug ang ilang mga bulsa. Karon, unsa man? Ilabi nag partido nga daghan kaayog kwarta nga maka-afford og panghatag og cash gift, magpabilin gyud ang loyalty sa mga sakop sa maong partido. Unya na ang country. Ug sa amo sang panahon, wa gyud mi kadungog sa giingon karon nga “we’ve all along been lying, cheating, and stealing!” Graft and corruption was never an issue. Matag eleksiyon, maoy tukion ang mga platform of government sa mga kandidato ug ang baruganan sa duha ka nagkaatbang mga partido: Ang Nacionalista ug Liberal. Ug tungod kay wa pa&amp;nbsp; man ma-corrupted ang kanhi mga botante, qualification ug katakos sa mga kandidato maoy basihan sa pagbotar. Dili kwarta. Maoy hinungdan nga sa among panahon, daghang mga pobre ang ma-elected. Karon, ang elective positions sa gobiyerno, alang lang gyud sa mga sapian. Nga samtang usa ka dakung kalapasan ang vote buying, wa gyuy bisag usa ang nasilotan gumikan sa pagpamalit og boto, ug taliwa sa paghitak sa kwarta matag eleksiyon. Yes, hain na man tong giingon sa among panahon nga ang loyalty ug love of country mao gyuy ipatigbabaw over loyalty to party and money? Gawas sa mga maayo, mora mag wa na ni karon sa atong mga political leader. Obsolete na kini karon, kay in the first place, ang uban nila nga naa karon sa gahom, mora mag dili love of country maoy nagtukmod nila pagpapili. Bisag ako, tempting gyud kaayo alang kanako ang pork barrel, mga allowances left and right, travels abroad, brand new ug mahalon nga mga sakyanan, mga Christmas gift bisag dili Pasko, mga commission, ug daghan pang mga perks and privileges. Kun pananglitan, sweldo ray paabuton, duna kahay molansar? Mag-inilogay kaha silag lansar? Mogasto kaha silag minilyon, aron sweldoan og 30 o 50 mil pesos ang buwan? Anyway, buhi pa ba ang giingon nga loyalty to country?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=30698&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kamay na bakal vs destabilizers</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>MALAMBOT ang batas sa bansang ito kaya naman maraming umuusbong na destabilizers. Ayaw magpakita ng katigasan laban sa mga nanggugulo kaya parating nagbabanta ng kudeta o pang-aagaw sa kapangyarihan. Walang ngipin ang batas kaya nakaamba ang pag-aaklas. Ang pinakabagong panggugulo ay ginawa ni Sen. Antonio Trillanes habang siya at iba pang sundalo ay may hearing sa Makati RTC. Nagwala sila sa courtroom na labis na ikinagulat nang marami pati ang hukom. Tinangka ng hukom na ipaaresto sa military police ang dalawa subalit kumampi na pala ang mga ito sa grupo ni Trillanes. Kasamang nag-walkout ni Trillanes si Gen. Danilo Lim. Nagdulot ng pangamba at takot sa mamamayan ang nangyari sapagkat naulit ang senaryo na maraming sundalo ang nakapaligid sa Manila Peninsula na pinaglunggaan nina Trillanes. Lalong naging war zone ang paligid nang dumating ang tatlong armored-personnel carriers (APCs) at ipinasok sa main entrance ng hotel at saka winasak ang pintuan at nagpaputok na. Kasunod ay ang paghahagis ng teargas sa kinaroroonang silid nina Trillanes. Sumuko rin si Trillanes at mga kasama dakong 5:30 ng hapon. Nagwakas ang halos pitong oras na pagrerebelde ni Trillanes et al. Ang tanong ngayon, makalasap na kaya sina Trillanes ng parusang hindi nila malilimutan sa buong buhay nila at hindi na magbabalak pang mang-agaw ng puwesto nang may puwesto. Magka&amp;shy;roon na kaya ng aral ang gobyerno at hindi na magi&amp;shy;ging malambot sa pagpapataw ng parusa sa mga magtatangkang umagaw sa kapangyarihan. Makalipas ang ginawa nina Trillanes, agad namang inorder ni Mrs. Arroyo na magkaroon ng&amp;nbsp; full force vs destabilizers. Hindi raw niya hahayaang ang masamang tangka ng iilan ay mangibabaw. Parusahan nang mabigat sina Trillanes at mga kasama. Hindi na sila dapat makalusot pa sa pagka&amp;shy;kataong ito. Ipatupad ang full force ng batas para naman magkaroon ng lesson ang mga nagbabalak mang-agaw ng&amp;nbsp; poder. Ngayon pa lamang ay sindakin na o takutin ang mga nagbabalak magpatalsik sa Presidente.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=30739&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ano ka hilaw?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>“HILAW” is the best word to describe the new mutiny launched by renegade Senator Antonio “Sonny” Trillanes kaya muling nabigo sa layuning itaboy sa Malaca&amp;ntilde;ang si Presidente Arroyo. Hindi luto at kulang sa sangkap. Kasama si Brig. General Danny Lim at iba pang miyembro ng Magdalo na nililitis sa hukuman sa Makati, bigla na lamang naisipang mag-walkout at nagmartsa papuntang Peninsula Hotel. Ewan ko kung ito’y matagal nang plano pero sa tingin ko’y padalus-dalos na aksyon ito. Nasaan sina Sen. Jinggoy at iba pa niyang kasa&amp;shy;ma-han sa oposisyon? Wala. Nasaan ang “critical mass” o sangrekuwang tao na dapat sana’y pumalibot sa Peninsula Hotel para suportahan siya? Wala. Wala rin siyang suporta ni katiting mula sa military at sa police force. Iilang&amp;nbsp; pari at civilian supporters lang ang kasama niya kabilang ang kulang na rin sa enerhiya na si dating VP Tito Guingona. Sayang si Trillanes. Sobrang hyper kaya namimingit ang career as a politician, not to mention the fact na wasak na ang kanyang bokasyon sa pagsusundalo. Tama ang advocacy ni Trillanes laban sa tiwaling administrasyon pero maling-mali ang methodology niyang ginamit. Nag-aapura. Exuberance of youth? Mr. Trillanes, you’re a teener no more. At past thirty, a man becomes more analytical in all the moves he makes. Sa kaso mo, hindi. &amp;nbsp;Granting na nagtagumpay ang Magdalo group, talsik si Gloria at may iuupong iba. Siguro si Erap o si Guingona. Ano ang kasunod? May mga sisigaw na ang iniupo nilang leader ay illegitimate kaya hindi matatapos ang giyera sa pulitika. Kawing-kawing na rebelyon ang mangyayari para patalsikin ang sino mang leader na mailuluklok dahil sa rebelyon. Eh bakit hindi sila makapaghintay hanggang 2010 which is a little over two years from now? Hindi kinagat ng taumbayan ang panawagan ng grupo ni Trillanes na patalsikin ang Pangulo dahil sa masaklap na karanasan ng bansa sa mga nakaraang people power revolutions. Imbes na umigi ang kalagayan ng bansa, lalong sumama.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=30740&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Gawin ang lahat para masagip si Marilou</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>NASENTENSIYAHAN na ng Kuwait court ang Pilipinang domestic helper na si Marilou Ra&amp;shy;nario. Kamatayan sa pamamagitan ng hanging ang parusa sa kanya. Kung hindi masasagip ng pama&amp;shy;halaang Arroyo ang buhay ni Marilou, isang mala&amp;shy;king balita na naman para sa Pilipinas ang pagbitay sa kanya sa hinaharap. Muli na namang mababalot ng lungkot ang bansa sapagkat isa na namang Pinay DH ang isasalang sa bitayan. Ang una ay si Flor Contemplacion na hinatulan din ng kamatayan noong dekada 90 sa Singapore dahil sa pagpatay sa kapwa maid at anak ng amo. Marami ang naniwala noon na ang pagkabitay kay Flor ang magiging daan para mamulat ang gobyerno at bigyan ng atensiyon ang mga nangyayari sa Pinay domestic helpers na dumaranas ng pagmamaltrato at pang-aabuso sa kanilang employers. Pero sa nangyari kay Marilou na ngayon ay nasa kulungan sa Kuwait, hindi maiiiwasang isipin na tila nagkulang ang gobyerno sa pagbibigay ng tulong. Hindi gaa&amp;shy;nong nabigyan ng atensiyon ang kanyang kaso. Ayon sa report, nagtungo sa Kuwait si Marilou noong December 2004 para maging maid ng isang Kuwaiti family. January 2005 ay nagpaalam daw si Marilou sa mga amo na uuwi na. Pero hindi raw pumayag ang mga amo. Iyon daw ang dahilan kaya napatay ang among babae. Ayon naman sa ama ni Marilou, pinayagan daw ang kanyang anak na makauwi sa Pilipinas pero ayaw naman daw ibigay ang passport. Bukod pa rito, hiniya raw ang kanyang anak sa maraming bisita. Nilait-lait raw ang kanyang anak. Nagdilim daw siguro ang isipan ng kanyang anak kaya napatay ang amo. Nanawagan siya kay President Arroyo na iligtas ang kanyang anak. Gusto raw nilang makasama ito sa Pasko. Hindi matapus-tapos ang pagdurusa ng mga Pinay. Maski sa mismong bansa ay maraming ina&amp;shy;abusong Pinay at tila nga hindi na sila makatatakas sa ganitong kalagayan. Ayon sa report, mula January hanggang October ng taong ito, may 4,687 cases ng violence against women (VAW) ang na&amp;shy; itala. Mas marami ang naitala noong 2006 na uma&amp;shy;bot sa 5,758 kaso. Patuloy ang pananakit at pang-aabuso sa mga kababaihan at walang gaanong aksiyon ang pa&amp;shy;mahalaan para sila maprotektahan. At kung mis&amp;shy;mong sa sariling bansa ay hindi sila mapanga&amp;shy;lagaan, paano pa sa ibang bansa? Kawawa talaga ang mga Pinay DHs kaya dapat tulungan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=30825&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nayabag nga kawsa</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>December</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mitumaw na usab ang kaguliyang didto sa kaulohan sa dihang ang grupo ni Senador Antonio Trillanes ug General Danilo Lim mi-walked out sa ilang hearing dito sa Makati City ug mitadlas sa kadalanan ngadto sa Manila Peninsula Hotel kaniadtong Huwebes. Plano siguro nila nga mopahigayon na usab og kudeta batok sa administrasyon ni Gloria Macapagal-Arroyo tungod kay ilang gitumong ang ilang aksiyon atol sa hearing sa ilang kaso. Samtang&amp;nbsp; sila nagmartsa padulong sa maong hotel, kamulo sila pagsinggit sa katawhan nga mouban sa ilang aksiyon aron mapalagpot si Arroyo sa katungdanan. Dali ra usab kaayong nakasakay ang ubang mga personahe nga ilado na kaayong kaalyado sa&amp;nbsp; oposisyon. Si kanhi bise presidente Teofisto Guingona dali kaayong misirit ngadto sa kiliran ni Trillanes, ingon man ang giingong running priest nga si Robert Reyes nga nagsul-ob pa sa iyang sutana.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Apan sama sa nahitabong tangkang kudeta didto sa Oakwood kaniadtong 2002, pakyas na usab si Trillanes sa iyang kawsa pagpalagpot kang Arroyo. Ug kining bag-ong kaguliyang miani na usab og dakong atensiyon sa internasyonal nga komunidad pinaagi sa grabe nga coverage sa medya. Ug kini nagpasabot lamang nga nagbandera na usab ang maot sa sitwasyon sa politika sa Pilipinas ngadto sa tibuok kalibotan. Sa akong tan-aw, klarong nayabag na ang kawsa ni Trillanes alang sa usa kuno ka maayong pamunoan sa nasud. Klarong wala na sa tuno ang iyang mga lakang ug naghatag lamang kini og dakong lama sa imahe sa nasud niining panahon nga mikusog na pag-tuyok ang ligid sa atong ekonomiya. Sayang lamang ang pagtuboy sa katawhan kaniya pagkasenador tungod kay iya hinuong gipili ang sayop nga paagi pagtuman sa iyang naglagiting nga kawsa batok sa kagamhanan. Isip senador sa republika, adunay daghang legal nga paagi si Trillanes pagpagawas sa iyang gibati batok sa kasamtangang gobiyerno. Apan niining sayop nga paagi nga iyang gitadlas, angay siyang manubag sa resulta sa iyang minaut nga aksiyon.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * Aduna koy nadawat nga e-mail gikan sa usa ka Overseas Filipino Worker nga nag-trabaho sa usa ka kompanya sa lana didto sa Dubai kabahin sa mga protesta nga mitumaw taliwala niining oil explorations sa Ta&amp;ntilde;on Strait karon.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Gipadayag sa maong sender, kinsa nagpailang usa ka Frank Ygot Jr., nga naglibog siya ngano nga nagprotesta ang mga mananagat sa mga lungsod sa Aloguinsan ug Pinamungajan batok sa maong oil explorations sa Japan Petroleum Explorations Company Ltd tungod kay basi sa iyang eksperyensiya, dili man kini dako og epekto ngadto sa mga mangingisda. Matud niya, kun mapamatud-an nga mas adunay dakong deposito sa lana ang Ta&amp;ntilde;on Strait, dako kaayo kini nga ikatabang pag-isa sa ekonomiya sa nasud. Ania ang tipik sa iyang e-mail:&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp; Dear Sir, Usa ako ka Sugbuanon nga mga 15 anyos nang nagtrabaho sa&amp;nbsp; maintenance department sa usa ka oil company dinhi sa&amp;nbsp; Middle&amp;nbsp; East. Nabasa man nako ang imong gisuwat diha sa Banat News mahitungod sa exploratory drilling diha may Pinamungajan ug Aloguinsan kinsa daghan ang mireklamo tungod kay mikubos o migamay na ang ilang makuha nga isda tungod lagi sa maong drilling. Naunsa ba na sila nga diri man gani sa Dubai, tulo na ka higayon nga ang pukot sa mga mangingisda ari man hinuon ihigot sa leg sa among rig kay daghan man hinuon ug isda nga magpundok. Ug labot pa, ang oil drilling dili man above sa yuta nga ilawom sa dagat, adto man kini sa ilawom sa yuta. Dili usab madaut ang coral reef tungod kay ang labing dako nga tubo 26 pulgada ra man, ug ang mga hugaw sa rig dili man usab ilabay sa dagat. Diri gud sir sa&amp;nbsp; Dubai, daghan man lagi ang mananagat nga diperinsya lamang sa Pilipinas, diin dunay labing maayong nindot nga panahon bisan asa nga lugar sa kalibutan. Kay diri sa Middle East, kon walay aircon, ambot kun makasustener ba ning uban nga mga trabahante. Ug dinhi nalang ko kutob ug kon magmalampuson gani ang mga oil explorations diha, atong matupngan ang kaasenso sa Qatar ug Dubai. Frank Ygot Jr. Dubai &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; *** Ipadala inyong reaksiyon sa yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=30842&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsay imong mahimo?</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>December</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kun kumbinsido kang nangawat si Pres. Arroyo sa katigayonan sa nasud, kun kumbinsido kang nanikas siya sa piniliay ug nga kinawat ang iyang mandato, kun kumbinsido kang ang mga tawong naglibot niya, inay mobadlong sa kahiwian, nagtinabangay na hinuon pagtilok sa namiyahok nang nasudnong panudlanan, ug kun kumbinsido kang inay panalipdan ang kaligdong iya na hinuong gipahimuslan ang mga institusyon aron pagtino nga magpabilin siya sa gahom, unsa may imong mahimo? Di siya makiha sa korte kay immune from suit hangtod sa pagkapupos sa iyang termino sa 2010. Di na siya ma-impeach kay gibasura na sa House of Representatives ang labing uwahing impeachment complaint batok niya. Di matarung pag-imbestigar ang mga pasangil batok niya kay padayon niyang gigawongan ang House ug di niya patungahon ang iyang mga opisyal sa Senado. Di ba ka matental pagpaluyo ni Sen. Antonio Trillanes IV? * * * Apan si Juan Mercado sa Press Foundation of Asia nitataw atol sa KBP Cebu Forum sa Tara’s Caf&amp;eacute; nga di ganahan ang kinabag-an sa katawhan sa laktod nga mga paagi pagkab-ot og kausaban. Gikutlo niyang pagtuon nga nagpakita nga ang mga kabos, sama sa mga adunahan, ganahang mosubay sa mga lagda. Matod ni Mercado ang middle class, nga maoy agresibong niduso sa kausaban, wa mosanong sa awhag ni Trillanes sa pagkuyog sa iyang pag-alsa sa Manila Peninsula aron pagpalagpot ni Arroyo sa katungdanan. Mga dumadapig ni Trillanes nipasabot hinuon nga ang kapakyas sa katawhan pagtapok sa Makati tungod kay wa silay nadawat nga pasiunang pahibawo, ni igong lugway sa paglihok, sa wa pa babagi sa kapolisan ang tanang agianan paingon sa Pen. Sa iyang bahin, si Lahug Barangay Capt. Mary Ann delos Santos nagtuo nga ang kinabag-an sa katawhan nahadlok nga way kaayuhang mahatag sa nasud si bisan kinsang laktod nga mopuli ni Arroyo. * * * Si Butch Guillen sa Full Gospel Businessmen’s Fellowship International, nga mao say nanag-iya sa Tara’s, nidangop sa mas mapailubong paningkamot sa kausaban. Ang ilang advocacy for righteousness naglakip sa mga pakigpung sa nagkalainlaing bahin sa nasud ni Chief Justice Reynato Puno, kansang kawsa alang sa kaligdong hingpit nilang gipaluyohan. Kumbinsido silang Guillen ug kaubanan nga ang balaanon rang panabang ang makahaw-as sa katawhan gikan sa nagbuntaog ug way kinutoban nga mga pagsuway. * * * Silang PRO 7 Director Ronald Roderos ug KBP Cebu Chairman Edward Abad nagkauyon sa panginahanglan pagsubli sa relasyon sa media ug kapolisan atol sa mga kaguliyang sama sa niulbo sa Pen niadtong Miyerkules. Matod nilang Roderos ug Abad angay’ng dugangan ang mga probisyon sa operations manual sa PNP ug code of ethics sa media organizations ginamit ang mga leksiyon sa Oakwood ug Pen. Dako ang gimbuhaton. Apan andam silang mohimo sa unang lakang. Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=30899&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Perlas pa?</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>December</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Maraming problema itong ating bansa Pero Perlas pa rin na tinitingala? Ang ating gobyerno ang sabi’y masama Pero balanse pa kanyang ginagawa! &amp;nbsp; At bakit balanse? Tingnan mo ang tao Kahit masasama kontrol ng gobyerno; Ang mga tulisan kahi’t pitu-pito Mga batas nati’y nasusunod dito! &amp;nbsp; Sa mga lansanga’y may riot, patayan At ang mga tao’y naglalaban-laban; Mga batas natin ay niyuyurakan Pero batas pa rin ang nangingibabaw! &amp;nbsp; Ang bagyo at lindol laging tumatama Ang mga pananim ay nasasalanta; Ang mga palayan laging binabaha Pagsikat ng araw balik ang biyaya! &amp;nbsp; May mga lugaring palaging magulo Pagka’t nag-aaway ang maraming tao; Mga terorista, NPA at ABU Hindi rin umubra sa mga sundalo! &amp;nbsp; Sundalo’t sibilyan ay naggigirian Kapag mayro’ng isyung pinaglalabanan; Kung sino ang tama ay hindi malaman Paglipas ng init payapa na naman! &amp;nbsp; Sa loob at labas ng ating gobyerno Mga anomalya’y mabahong masyado; Nagsasalimbayan imbestigasyon nito; Wala ring resultang maisulit ito! &amp;nbsp; Kaya nga maganda mga nangyayari Dito sa bansa ‘tang problema’y marami Itong buhay natin ay laging mabuti Dahil sa problema tayo’y napipirme! &amp;nbsp; Mas maganda rito kaysa ibang bansa Sibilya’t militar hindi nagbabangga; Kung ang dalwang ito’t hindi magpanama – Tiyak “gyera sibil” iiral sa bansa!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=30944&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>GMA, harapin mo na ang patayan</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>December</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>LIPAS na ang araw ng pagtatakip sa isyu: Pinasya na ng United Nations na hindi kapani-paniwala ang palusot ng gobyerno ng Pilipinas na kesyo internal purge ng New People’s Army ang sanhi ng daan-daang patayan at kidnapping. Oras na para tuparin ng gobyerno ang tungkulin: Tugisin ang mga salarin, at ipagtanggol ang karapatan ng mamamayan na magsalita, magtipon at dumaing. Mula pa 2001, nang maupo si Gloria Arroyo, isinigaw na ng human rights activists ang kalagiman. Dinadampot&amp;nbsp; ng militar ang mga repormista at peryodista; kung matagpuan pa sila ay patay na. Hindi sila pinansin ng gobyerno. Ang resulta: Mas malalang lagim nang dumami pa ang mga pinatay at kinidnap dahil wala namang sinasakdal. Bumisita sa Pilipinas si U.N. rapporteur Philip Alston para mag-imbestiga. Aba’y mahigit 800 na pala ang biktima, nadiskubre niya. Pero wala ni isang na-convict sa mga nambusabos sa mga repormista, at anim lang sa 55 pinatay na mamamahayag ang may sinampang kaso. Sa talaan ng pulis noon, halos 200 lang ang kaso, one-fourth ng alam ni Alston. Nagpalusot ang gobyerno na kesyo hindi nito kinu&amp;shy;kunsinti kundi kinasusuklaman ang mga krimen. Pero tumataginting ang 800 insidente na walang hustisya at dumadami pa. Ibinida rin ng gobyerno ang pagtatag ng special courts para litisin ang human rights abuses, ang pagbuo ng Melo Commission (itinago naman ng Malaca&amp;shy;&amp;ntilde;ang ang report), at ang pagbuo ng PNP Task Force Usig na nakalutas ng dalawang dosenang kaso. Magaling lahat ‘yan, ani Alston. Pero napansin niya na takot ang pulis umakto sa kaso kung sundalo ang sangkot. At may maling paniniwala ang pulis na okey lang pumatay at kumidnap ang militar. At masyadong malapit ang mga opisyales ng pulis at militar dahil magkasama sa military academy o counter-insurgency operations. Dahil sa pagpatay at pagkidnap sa mga lider ng mamamayan, nawalan ng taga-analisa ng isyu at taga-organisa ng pagkilos. Napadali ang pagnanakaw ng mga lokal at pambansang opisyales.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=31108&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga leksiyon sa Manila Pen siege</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>December</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>NAGBABAKBAKAN pa ang pulis at mutineers sa Makati nu’ng Huwebes ng dapithapon, kumalat na ang text joke: “Mga leksiyon sa insidente ng araw na ito: (1) kaya palang lakarin mula Makati court hanggang Peninsula Hotel; (2) mas matindi ang teargas kaysa machinegun; (3) kasya sa hotel ang tangke; (4) pati reporters pala hinuhuli; (5) uso na uli ang curfew.” Puwera na biruan, lima rin ang napansin kong leksiyon mula sa pagtawag nina Sen. Sonny Trillanes at Gen. Danny Lim ng people-power. Mga leksiyon ito kung bakit nabigo sila: Una, walang taksan-taksan na middle class. Uma&amp;shy;ambon kasi nu’ng Huwebes sa Kamaynilaan; ayaw nila mabasa sa ulan. Tapos piyesta-opisyal pa sa susunod na araw, Bonifacio Day; long weekend na pinlano na sa out of town trips imbes na mag-people power. Mas matindi, magpa-Pasko na; ayaw ng Pilipino ng gulo sa Pasko. Sa kasaysayan, makalipas-Pasko nagaganap ang mala&amp;shy;laking political events: First Quarter Storm, Jan.-Mar. 1970; EDSA-1, Feb. 1986; EDSA-2, Jan. 2001. Pati ang pag&amp;shy;siklab ng Filipino-American War at ang Sakdal Revolt ay pagkalipas ng holidays. Ikalawa, dahil walang people power, hindi lumitaw ang suportang hinihintay nina Trillanes at Lim mula sa&amp;nbsp; militar. Ang militar kasi, atubili mabansagang coup plotters kung walang civilian component ang aksiyon. Sabi ng PNP-Intel&amp;shy;ligence, dalawang grupo ang nakaakmang sasali nu’ng Huwebes pero umatras nang walang dumagsang tao sa Makati. Ikatlo, walang suporta ng simbahan. Meron ngang isang obispong Katoliko sa Manila Pen, pero retirado na, at isang pari, na sa Hong Kong na naka-assign. Hindi dumagsa ang mga lider Katoliko, Protestante o Born-Again para mana&amp;shy;&amp;shy;wagan sa mga kasapi na magmartsa. Ikaapat, walang pondo ang mutiny. Halatang hindi sila tinustusan ng mga negosyanteng dati nang sumusuporta sa people power. Maski si Makati Mayor Jojo Binay, maski taga-Oposisyon, hindi nakipondo. Ikalima, walang suporta ng America. Sa tingin ng Washington, iisa lang naman ang tabas ng administrasyon at oposisyon: Parehong kawatan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=31211&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Di manginlabot</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>December</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Way bisan usa ka politiko nga nagpakita sa Manila Peninsula atol sa unom ka takna nga pag-alsa nilang Senador Antonio Trillanes IV, Brig. Gen. Danilo Lim ug kaubanan niadtong Huwebes. Gawas lang ni kanhi bise presidente Teofisto Guingona Jr. nga wa na igdungog nga nangambisyon pang magpapili sa bisan unsang katungdanan. Tungod ba lang ni kay wa sila mapahibawo ni Trillanes sa iyang plano? O tungod kay nasimhot na nilang kaduol sa 2010 ug busa di na sila ganahang malawgaw pang pagsugod nag palig-on sa ilang makinarya? Nakadut na ba nilang propaganda sa Malakanyang nga mas maayong patiwason na lang si Pres. Arroyo. Kay kun palagputon, masugamak sila sa mas lig-ong Noli de Castro isip incumbent sa piniliay tulo ka tuig gikan karon? * * * Wa ni magpasabot nga hingpit na lang talikdan sa lider sa politikanhong oposisyon si Trillanes. Mangahas kong daan pagsulti nimo nga di mahitabong magmalampuson si Senadora Miriam Defensor-Santiago sa iyang tinguha pagpalagpot ni Trillanes gikan sa Senado. Ang mayoriya nga gipangulohan ni Senate Pres. Manuel Villar di mosugot nga tangtangon si Trillanes sa ingon niana kasayon. Molaban ang mayoriya sa mga senador ni Trillanes di tungod kay gisaw-an nila ang iyang ideyalismo ug determinasyon pagduso sa iyang gitinguhang kausaban. Kun dili tungod kay di sila gustong maibanan ang ilang labaw sa ilang kaubanan sa administrasyon. Labaw sa tanan, nahibawo sila sa popularidad ni Trillanes ngadto sa batan-ong mga opisyal sa military. Di sila gustong masakpang magbitbit sa basiyo nga buyot kun magmalampuson ang sunod nga paglihok nilang Trillanes ug kaubanan. * * * Samtang nanlipaghong sa kauwaw silang Trillanes ug si Lim sa kabugnaw sa reaksiyon sa katawhan sa ilang awhag nga mopaluyo sila sa kawsa pagpalagpot ni Arroyo ug pagtukod og bag-ong kagamhanan, di sab angayng mag-piyesta si Arroyo. Kay wa sab magtagad ang katawhan pagpadayag sa ilang pagpaluyo sa iyang pamunoan. Lain ning timailhan nga ang katawhan napaso na. Silay gilawog sa nangaging mga pag-alsa pag-ilis sa pamunoan. Kapila na mag-usab-usab ang nasudnong liderato, apan nagpabilin silang kabos ug timawa. * * * Mahimong may lain pang pag-alsa nga mahitabo sa di pang 2010. O, tungod sa kamasaligon nga makapatuyang sa ilang gibati ug di motukol ang katawhan, mahimong matental ang administrasyon pagbanhaw sa cha-cha ug ubang maniobra pag-uswag sa piniliay sa 2010. Mopaluyo lang ang katawhan sa sunod nga pag-alsa kun may klarong alternatibo sa pamunoang Arroyo. Sama nga mobarug ug mosupak lang ang katawhan sa cha-cha ug ubang maniobra kun may tarung silang kapilian sa 2010. Kun wa, palabihon nilang di manginlabot ug maghinan-aw ug mangiyugpos na lang sa patas-anay og ihi sa mga hut-ong nga napamatud-an na sa kasaysayan nga pulos nagting uha paggamit ug pagpahimus nila. Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=31347&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa panahon nga ikaw kinahanglanon</title>
<author>SUGILANDONG Gihikay Ni Rev. Fr. Reynaldo&amp;nbsp; T.&amp;nbsp; (Banat) Updated December 05, 2007 12:00 AM</author>
<date>
<month>December</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>William Barclay Usa ka inahan ang nakabalita nga namatay sa panagsangka ang iyang anak nga sundalo. Nag-ampo siya nga makit-an lang gyud unta niya ang iyang anak bisan sa daklit lang. Gidungog ang iyang pag-ampo ug usa ka anghel ang mitungha og nangutana kaniya: “Unsang yugtoa sa kinabuhi buot mong makit-an ang imong anak?” Ang inahan mitubag: “Sa yugto diin sa among hardin ang among panagtagbo puno kaayo sa bulok ug kahulogan. Kay didto sa hardin siya nangayo kanako og pasaylo tungod sa iyang pagminaldito kaniadto!” PAMALANDONG Pagkaanindot sa kinabuhi labina kun kini kinahanglanon kaayo sa uban. Pagkatam-is paminawon sa mga pulong sama sa: GIKINAHANGLAN KO IKAW! Ning kalibutan bililhon ang kinabuhi sa matag usa. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=31399&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa Asinan</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>December</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Gikan sa cellphone number &amp;nbsp;0906-2961186: “Good day, Sir. Daghan gihapong video karera diha sa Asinan, Mantuyong, Mandaue City. Thanks.” (Sent:09:32:46am-- November 23, 2007) Angay ning susihon sa mga barangay opisyal sa Mantuyong kay sila man gyud ang&amp;nbsp; mas nasuheto sa ilang dapit. Labing maayo nga ilang sutaon kun unsa kini ka tinuod. Ato sab nga sangpiton ang atensiyon sa kapolisan sa Mandaue sa pagsubay niining maong sumbong. Labing maayo nga ila sab kining ma-counter check. * * * Nakadawat kog text nga makadisturbo, labina gyud sa motuo. Gipakaylap pag-ayo sa mga iresponsableng texters kining maong mensahe ug kun dili kini masanta, posibleng daghan na sab ang mangahadlok. Mao nga ato ning pugngan kun mahimo. Ang text nagkanayon: “Kaarawan ngayon ng isang bata na pinatay at ang dugo nito ay inilagay sa tulay na ginagawa pa lamang sa Samar ngayon. Ang taong hindi magpasa nito ay mamalasin habang buhay at may mahal sa buhay na mamatay katulad ni Paul Cuwadroso na pinasa lamang sa isang tao at na-delete kaagad kaya namatayan siya ng asawa at minalas habang buhay kaya dapat mo itong ipasa sa 20 katao sa loob ng 5 araw. Hindi to joke.” -- 0920-2013515 (09:43:51am-- November 24, 2007) Dili lagi joke pero dakong tinonto. Sa unsa man kunong katarongan nga demalason ang tawo nga dili mopasa sa maong impormasyon ngadto sa laing mga tawo? Unsa may kalambigitan niini ngadto sa giingong bata nga gipatay, kun tinuod man. Duna ba god niy sense? Dili ba paghasolhasol ug pangdisturbo ray tuyo sa maong text? Iresponsable kaayo ang nagpakaylap ning maong text. Daghan ra ba nato ang matuotuohon. Ang akong ikasulti mao nga walay makalabaw sa gahom sa Dios. Ug alang sa mga tawo nga makadawat og ingon niining text message, ayaw ninyo kini tubayi. Ayaw ninyo kini ipasa ngadto sa lain aron dili kini mopadayon pagkaylap. I-delete na lang ninyo ang maong mensahe. Mosalig ta sa Dios kay siya’y naggunit sa atong kinabuhi. Ayaw mog tuo sa iresponsableng mga texter. &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=31424&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Witness sa Batasan blast pinilit?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>LALIMAN pa sana ang ginagawang probe sa Batasan bombing. Ang dating vice mayor ng Tuburan na inaa&amp;shy;sahang magsisilbing state witness ay nag-urong ng kanyang statement na nagtuturo sa mga utak sa insidente. Nang papipirmahin na siya sa salaysay, bigla na lamang siyang tumanggi. Naunang inginuso diumano ni dating Mayor Hajarun Jamiri sina ex-Basilan Rep. Gerry Sala&amp;shy;puddin at ANAK (Mindanao) partylist Rep. Mujiv Hataman at utol niyang si Jim. Nagpalabas ng pahayag ang PNP na sadyang si Basilan Rep. Wahab Akbar ang target. Pulitika ang motibo. Initsapuwera ang ibang posibleng anggulo tulad ng terorismo, destabilization, vendetta ng militar o ng Abu Sayyaf. Sa unang affidavit walang binanggit tungkol kina Hata&amp;shy;man at Salapuddin sa bombing. Pero sa supplemental affidavit ay hantaran nang idinawit sina Hataman at Sala&amp;shy;puddin na kapwa tumanggi sa akusasyon.&amp;nbsp; May katuwiran si Jamiri na huwag pirmahan ang supplemental affidavit. Ibang abogado ang naghanda nito. May sariling legal counsel si Jamiri. Ayon sa batas, bibigyan lamang ng abogado mula sa Public Attorney’s Office o PAO ang akusado kung wala itong personal na abogado. Ah, dapat kumilos ang Kamara o Senado tungkol sa bagay na ito lalu na yung may kinalaman sa sapilitang pagpapaamin sa isang akusado o testigo. This can be initiated by Mindanao and Muslim solons na sumusuporta kay Hataman. Hindi umano naniniwala ang mga kongresista sa pangunguna ni Deputy Speaker for Mindanao Rep. Simeon Datumanong na may kinalaman si Hataman sa krimen. &amp;nbsp;Hindi kaya sadyang mainit ang CIDG kay Hataman na kilalang human rights advocate? Kung magugunita, hantarang ipinagtanggol ni Hataman ang mga Muslim na dinakip ng CIDG sa Quiapo noong 2005 na pinagbin&amp;shy;tangang nagpaplanong bombahin ang pista ng Quiapo. Absuwelto ang mga Muslim na ito at nakatikim ng kastigo ng mga kongresista ang CIDG.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=31460&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>NCRPO Geary Barias, sabit din sa isyu ng command responsiblity</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>HINDI lang dapat ang grupo ni Supt. Sumulong at 24 na kasamahan nito sa Makati Police Division ang dapat sinipa ni&amp;nbsp; PNP bossing&amp;nbsp; Sonny Razon sa isyu ng failure to stop the march ng grupo ng dumalo este mali Magdalo soldiers pala sa pangunguna ni Senator Antonio Trillanes et al ng takasan nila ang pagdinig sa Makati RTC at nag-standout sa Manila Peninsula Hotel the other week. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kasong administratibo ang ihahain sa mga bataan ni Sumulong ng PNP pero dapat daw isama dito si NCRPO Chief Geary Barias sa isyu ng ‘COMMAND RESPONSIBILITY’. Naku ha! Sangkaterba ang nagtaasan ng kilay ng sibakin ni Sonny ang grupo ni abante este mali Sumulong pala dahil hindi nito isinama si Barias. Sabi nga, why? Si Barias, kasi ang bossing ng mga katulisan este mali kapulisan pala sa National Capital Region kaya dapat nakasama din ito sa penalty. Ayon sa mga kasangga ng mga kuwago ng ORA MISMO, maganda kasi ang ipinamalas ni Barias sa kamera este sa Makati standout pala dahil marami ang natuwa ng hila-hila nito si Trillanes sa pantalon habang kinakaladkad nila ang huli para sumakay ng bus. Sabi nga, mga CAVALIERS kasi! Pero sa mga kuwago ng ORA MISMO, sapat na ang ginawa ni Chief PNP sa mga galamay ni Sumulong dahil wala itong ginawa at nangkukunwari pang hindi niya alam ang cell phone ng kanyang Mayor kaya hindi niya ito naimpormahan ng magkaroon ng kaguluhan sa Makati nuon. Hay, naku style ninyo bulok! Jueteng sa Region 2 TUMIGIL pala ang jueteng operation sa Region 2 ng tamaan sila ng malakas na bagyong Lando kaya walang nagawa ang mga kubrador todits porke busy ang madlang people dito na ayusin muna nila ang kanilang pamilya at ari-arian para makaligtas sa bagsik ng storm. Karamihan kasi sa mga house nila ay nakamote nuon kalakasan ng bagyo kaya naman ang mga mananaya sa jueteng ay naka-concentrate sa kanilang haybol at hindi sa dayaan bolahan. Ngayon tapos na ang bagyo balik normal ang mga sugarol todits kaya naman balik kubrahan ang mga kamote sa Isabela tulad sa mga bayan ng Tuguegarao may kubransang P.5 million, Sta. Maria P .2 million, San Pablo P180,000, Cabagan P130,000, Tumawini P180,000, Ilagan P350,000, Gamu P110,000, Reyna Mercedes P230,000, Cawayan P400,000, Alicia P350,000, Santiago P.5 million, San Manuel P180,000, San Mariano P110,000, San Agustin P140,000, Jones P90,000, Roxas P250,000. Manlic P80,000, Cordon P90,000. San Mateo P110,000. Ramon P140,000, Sto. Tomas P190,000, Macuaakon P90,000 at Delfin Albano P250,000. Three times a day ngayon ang bola ng jueteng todits kaya naman tinatawagan ng mga kuwago ng ORA MISMO, si Isabela Governor Padaca na paimbestigahan ang nagaganap na dayaan bolahan sa kanya lugar dahil maraming kabataan todits ang nagugumon sa masamang bisyo. Kung si Region 2 Director Amateo Tolentino, ang tatanungin tiyak hindi niya alam ito? Isang Pascual ang bagman sa nasabing operasyon at ang grupo ni Boy Bata ang kausap ng foolish cop at mga bugok na LGU’s siya ang management dito.&amp;nbsp; Si Tony Ong, isang druglord at Nora de Leon ang mga financer ng jueteng. Sa Nueva Viscaya sa lugar ni Governor Banti Cuaresma at PNP Provincial Director Duran wala kaya silang alam na ang mga bayan ng Bayombong ay may P.4 million ang kubransa, Solano ay P450,000, Ariao ay P200,000, Bambang ay P220,000, Sta. Fe ay P400,000 at Alfonso Castaneda ay P300,000 ‘Kapos ang kolum ng Chief Kuwago kaya sa susunod na kabanata ganito rin dyaryo abangan ang balitang dayaan bolahan’ ‘Ano kamote!’</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=31582&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sindikato na</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>December</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Usa nato ka informer nagtung-an nga maisip nang usa ka sindikato ang operations sa mga fixer nga mohimo’g transaksiyon diha sa buhatan sa LTO-Mandaue. Nakamugna na’g sistema ang maong mga fixer nga wala gyud intawoy dag-anan ang ilang mabiktima. Gibutyag sa atong informer nga usa ka Romy ang kusog kaayong mamunal sa mga aplikante pinaagi sa dinagkong bayranan. Morag lakas og kapit kuno kining tawhana maong untouchable. Ang bayad sa exam tag P1,500. Basta mobayad sa maong kantidad, makalusot sa exam bahin sa computer bisan kadtong walay kabangkaagan niini. Pastilan! Tulibagbag kaayo kun tinuod man! Lain pang gitumbok sa atong informer nga nag-fixer sa LTO-Mandaue mao ang usa ka Vic, Andres, Julito, Totong, Philip ug Jomer. Sulod-gawas (kuno) kining mga tawhana sa buhatan sa LTO aron pagpahigayon og transaksiyon. Ang estilo niining maong mga fixer mao nga ilang korneron ang mga aplikante aron mopahimulos sa ilang serbisyo. Unfair kuno kaayo kay tawgon ug unya ilaron ang aplikante. Bunalan sa mahal nga bayranan. “Way kapilian,” nagkanayon ang atong informer. “Adto sa mahalon nila dad-on ang aplikante.” * * * “Naa unta koy reklamo. Hangtod karon wala pa gyud masumpo ang drugas diha sa sitio Magay, brgy. Tangke, Talisay City, Cebu. Ako lay naluoy sa kabataan nga ni-enter anang bisyoha labina kanang mga driver og traysikad.” -- 0910-5929453 (Sent: 10:19:12pm-- November 25, 2007) Manghinaot kitang mabasahan kini sa mga barangay opisyal sa Tangke ug ilang ma-counter check kining imong sumbong. Labing maayo nga palihukon nila ang ilang mga barangay tanod aron masusi kun unsa kini ka tinuod. Labing maayo usab unta nga ma-counter check kini sa kapolisan aron mas dali nga masulbad kining maong suliran. Labing maayo nga masumpo kini sa dili pa makagamot pag-ayo ang nahisgotang problema sa drugas. &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=31600&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ilara ta tits</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>December</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dihang gidakop ug giposasan sa kapolisan ang mga sakop sa media nga ni-cover sa pagsakmit ni Senador Antonio Trillanes IV sa Manila Peninsula, si Pres. Arroyo nitambag sa iyang mga opisyal sa di pag-apiki ug pakiggubat sa media. Dihang namasangil ang pipila ka opisyal sa kapolisan nga may media nga posibleng nakigkonsabo sa mga rebeldeng sundawo, ang mga sakop sa gabinete nipasabot nga ang reporters igo lang nagtuman sa ilang trabaho. Dihang nihudlat si PNP Chief Avelino Razon pagkiha sa mga sakop sa media og obstruction of justice, ang Malakanyang nipasalig nga way imbestigasyon nga gilusad batok sa media. Nagkasungi bang kapolisan ug Malakanyang? Gisukwahi bang Razon ang sugo ni Arroyo nga di makig-away sa media? Kun wa pang kabantay ang media ug ang publiko, kita ray gibuang sa mga opisyal sa administrasyon. * * * Ang gihimo nilang Razon ug Arroyo mao ang usa sa labing karaan nga paagi sa imbestigasyon: Ang paglibog ug pagpahumok sa giimbestigar pinaagi sa buotang polis ug salbahis nga polis. Ang salbahis (PNP) magpataka lag pasangil, manginsulto ug manamparos sa giimbestigar; samtang ang buotan (Arroyo) mohapuhap ug mo-alam-alam niya. Ang tuyo, nakatag-an mo, mao nga ang giimbestigar mahudlat ug mahadlok sa salbahis nga polis ug mapugos pagpalaban sa buotang polis. Kun mahingpit nang iyang kalibog ug paglubay, motug-an na dayon siya sa tanang gikinahanglang kasayuran ngadto sa buotang polis. Ning kasoha, gusto ni Pres. Arroyo nga mautangan og kabubut-on niya ang media kay di man mahitabong magmalampuson silang Razon paglambigit sa gidakop nga reporters ngadto nilang Trillanes ug kaubanan. Kun natawo pa unta ta gahapon, mahimong magmalampuson ang ilang kampanya sa pagpangilad. * * * Nagbuwa nang baba sa kapolisan sa pagpangangkon nga ang presensiya sa media sa Peninsula maoy nakapalisod sa ilang gimbuhaton pagdakop pagbalik nilang Trillanes, Brig. Gen. Danilo Lim ug ilang mga sakop. Mas maayo tingaling sumbalikon silag pangutana: Unsa man untay nahitabo kun wa pa didtong media? Kun wa pang media, mahibaw-an kaha sa wa dayon kalihok nga kapolisan ug militar nga pipila rang nikuyog sa usa ka takna nga baktas nilang Trillanes gikan sa Makati City Hall paingon sa Pen? Kun wa pang media, mahibaw-an kaha sa kagamhanan nga M-16 Armalite rifle ug mga pistola ray armas sa mga rebelde? * * * Ang kamatuoran mao nga ang pagpagawal sa naghinobrang puwersa pagsikop sa pipila lang ka rebelde ug ang pagdakop ug pagposas sa media gitumong sa Malakanyang paghunong sa media coverage sa Pen. Kay di nila gustong mabalikbalik nilang Trillanes ug Lim ngadto sa mas daghang mga tawo ang ilang kawsa. Kay kinsa may makalalis sa pangangkon nilang Trillanes ug Lim nga wa nay laing kapahungawan ang nagpakabana nga katawhan human giluok ang mga imbestigasyon sa mga pasangil sa kahiwian batok nilang Arroyo ug kaubanan? Email: &amp;nbsp;&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=31649&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Dayaan naman sa engineering exam?</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>NOONG nakaraang taon, dayaan sa nursing licensure examination ang umalingasaw na naglagay sa Pilipinas sa kahiya-hiyang sitwasyon. Inulit ang nursing exam pero ang bahid sa pro&amp;shy;pesyon ay tila multong nananakot. Paano’y mara&amp;shy;ming bansa ang nagdududa sa kakayahan ng mga Pinoy nurses. Naiisip nila na mandaraya ang mga Pinoy nurses. Hanggang ngayon naman ay wala pang napaparusahan sa mga nagleak ng question. Nasaan na sila at tila lumamig nang lumamig na ang imbestigasyon? Ang review center na umano’y pinang&amp;shy;galingan ng leak ay wala na ring balita. Baka nag-ooperate na uli sapagkat lumamig na nga ang isyu. Hindi pa man nawawala ang alingasaw ng dayaan sa nursing exam, eto na naman ang panibagong kontrobersiya na ang sangkot ay ang mga kumuha ng engineering exam noong nakaraang November 17 at 18, 2007. Ayon sa Professional Regulation Commission (PRC) ipag-uutos nila ang muling pagkuha ng exam sa engineering dahil nagkaroon ng dayaan sa dalawang subjects. Nakatakda ang pagkuha sa darating na Enero. Ayon sa PRC kahina-hinala ang mataas na pagka&amp;shy;kuha ng grades ng mga examinees. Lubhang naka&amp;shy;pagtataka raw ang pagkakuha nang mataas na grades sa mga subject na Hydraulics and Geotechni&amp;shy;cal Engineering, Structural Engineering and Construction. “Statistically improbable” umano ang nakuhang mataas na grades, ayon sa PRC. May mga nahuling nandaya habang isinasagawa ang exam. Dalawang examinees daw ang nahuling may cell phone at naroon ang 30 questions sa exam. Ang balak namang pag-retake ay tinutulan ng&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga examinees at agad silang nagrally sa harapan ng PRC building. Hindi raw dapat kumuha silang&amp;nbsp;&amp;nbsp; muli ng exam sapagkat wala namang basehan ang umano’y dayaan sa katatapos na engineering test. Makikipagmatigasan daw ang mga examinees sa PRC. Kailangan daw nila ng legal explanation hinggil sa sinasabing “statistically improbable” na naku&amp;shy;hang grades. Panibagong kahihiyan na naman ito at maaaring maapektuhan na naman ang propesyon ngmga Pilipino. Maaaring pagdudahan na naman ang kakayahan. Walang ipinagkaiba sa nursing exam na nagdulot ng batik sa propesyong nursing. Ang imbestigasyon ng PRC sa panibagong eskandalong ito ay nararapat patindihin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=31746&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Loren ug ang mga senior citizen</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>December</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Si Senador Loren Legarda mipasakag balaudnon (Senate Bill 269) nga mag-exempt sa mga senior citizen from the 20 percent tax imposed on savings. Sa ato pa, maoy tinguha ni Loren nga ang mga savings sa senior citizen dili na patungan sa 20 porsento nga buhis. Nindot kaayo. Daku kaayog ikatabang sa mga senior citizen nga wa nay klarong income. Ang uban wa na gyuy income, ug mao lay gisaligan ang nahibilin nilang mga savings, kun duna pa man. Ug kun nakaanak silag mga way puangod ug way utang kabubut-on, dimalas ang maong mga senior citizen. Busa, kinahanglan mohimog mga lakang ang gobiyerno ug mangitag mga paagi aron katabangan ang mga senior citizen. Angay hunahunaon nga sa dugay’g madali, sa gustog sa dili, kamong mga batan-on karon, ma-senior citizen da ugma damlag. Sama sa nahitabo kanamo karon nga sa mga bata pa mi, wa namo palandunga nga ma-senior citizen na kami karon. Ug angay sang hunahunaon nga kun walay senior citizen, wa say junior citizens. Sa ato pa, kami karong mga senior citizen,maoy nagmugna sa tanan nga inyo karong nahimutangan. Hinoon, tungod kay daghan kanamo kanhi ang nagpabadlong, dili kaayo maayo karon ang inyong kahimtang, hinungdan nga medyo nagkaguliyang kining atong kabutang karon. Mao nga tarunga kining atong kabutang karon, aron inig-abut sa inyong panahon, inigka-senior citizen na ninyo, dili na ninyo ma-experienced kining among nasinati karon nga medyo nahimo na kaming mga second ug third class citizens.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Unsay nahitabo sa balaudnon ni Loren? Gisupak kini sa Department of Finance, pinangulohan sa atong paisanong Bisaya nga si Sec. Margarito Teves. Misupak siya sa maong exemption tungod kay matud pa niya, ang mga dato ra konong senior citizen ang makapahimulos sa maong bill. Ug dugang pa, abusahan lamang kono kini sa mga katigulangan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nangutana si Loren kang Teves: “Who should the government tax more – the Filipino senior citizens or the makers of imported cigarette like Pall Mall? Whose interest should the government protect more?” &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Si Teves gisaway sa Kongreso gumikan sa iyang pag-reduce sa excise tax sa Pall Mall cigarettes gikan sa P26.06 ngadto sa P6.74 na lang kada pakite. Ngiga no? Mas gipangga ni Teves ang langyaw’ng Pall Mall kay kanakong usa ka senior citizen nga lumad Pilipinhon. Unsa na ni, Dro?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=31947&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL – Kahit saan may suhulan</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>LAGANAP ang suhulan (bribery) sa maraming bansa sa mundo. At kahit na ang mayayaman at mauunlad na bansa ay hindi ligtas sa suhulan. Iyon nga lang, mas maliit ang porsiyento nang nangya&amp;shy;yaring suhulan sa mayayamang bansa kumpara sa mga bansang mahihirap na gaya ng Pilipinas. Kum&amp;shy;baga, mas mayaman ang bansa, mas kaunti ang nanu&amp;shy;&amp;shy;nuhol pero ang kakatwa, mayroon pa rin kahit na kapiranggot na corruption. Ang Pilipinas ay nasa top 10 sa mga bansang talamak ang suhulan. Naka&amp;shy;kuha ng 32 percent ang Pilipinas. Ang pag-aaral ay isi&amp;shy;nagawa ng Transparency International. Nangunguna ang Cameroon sa mga talamak ang suhulan na sinundan ng Cambodia, Albania, Kosovo, FYR Macedonia, Pakistan, Nigeria, Senegal at Romania. Ayon sa Transparency International, isa sa bawat apat katao ay nanunuhol sa pulis pero mas matindi umano ang ginagawang panunuhol ng mga pulitiko. Hindi naman niliwanag kung paano ang panunuhol ng mga pulitiko. Ang panunuhol ay karaniwang balita na lamang sa Pilipinas at nangyayari ito araw-araw. Tama ang ang pag-aaral na maraming nanunuhol sa mga pulis. Sa simpleng paglabag lamang sa trapiko ay nangyayari na ang suhulan. Ginagawa ito ng moto&amp;shy;rista para hindi na siya maabala sa kanyang lakad. Ngayon ay hindi lamang ang pulis ang sinusuhulan ng motorista kundi pati na MMDA traffic enforcers at iba pang nagtatrapik. Karaniwan na ang ganito sa mga lansangan. Pinakatalamak ang nangyayaring suhulan sa mga tanggapan ng pamahalaan kagaya ng Land Transportation Office, Bureau of Customs, Bureau of Immigration, Bureau of Internal Revenue at iba pa. Para maging madali ang transaksiyon, kailangan ang suhol o “padulas”. Hindi tatakbo ang papeles o doku&amp;shy;mento kapag walang padulas. Kamakailan lamang, nahuli ng programang XXX ng Channel 2 ang mga empleado ng Customs na tumatanggap ng suhol o lagay. Kitang-kita sa camera ang pagtanggap ng pera. Nang kom&amp;shy;prontahin ang mga opisyal at empleado, sinabing “pangkape” lang daw ang tinanggap nila. Hindi lamang ang Pilipinas ang talamak sa suhu&amp;shy;lan kundi pati mayayamang bansa na gaya ng Switzerland at Sweden. Ang kaibahan, may aksiyong ginagawa sa mga bansang ito para maputol ang suhulan, dito sa Pilipinas, wala.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=32017&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sorry kaayo amigo</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Daghan ang wala makagusto sa gihimo ni Mayor Tomas R. Osme&amp;ntilde;a nga pagpugong nga maguba ang ubang tindahan kilid sa dalan B. Rodriguez nga gireklamo sa kadagkoan sa Vicente Sotto Memorial Medical Center. Nadala si Mayor Osme&amp;ntilde;a sa hangyo ni Ermita barangay captain Felicisimo “Emok” Rupenta nga dili ipahinayon ang demolition sa mga tindahan sa sidewalk vendors. Ang maong dapit dili na sakop sa Ermita, apan mahibulong tingali mo no nganong nag-apil-apil si Emok? Unsaon nga kini si Kapitan Emok opisyal man sa Cebu City United Vendors Association nga gipangulohan ni Maria Pino-Buanghug. Dihang ang mga sakop sa Squatters Prevention Encroachment Elimination Division nangguba sa mga tindahan basi sa kamandoan sa mayor, didto ko ug nakita nako sila si Maria ug Emok. Gitug-anan ko ni Major Vicente Mercado, ang pangulo sa SPEED nga pwerteng hangyo kaniya ni Emok nga dili lang ihinayon ang pagpangguba sa mga tindahan sa ilang mga sakop. Gibalibaran ni Mercado si Emok, apan wala na siya makabalibad dihang si Tommy na ang mimando sa pagpahunong sa demolition. Diha nga bahina nga wala na ko makagusto sa gihimo ni Emok. Unsa may buot niya nga mahitabo, ang ubang barangay parehason nimo sa imong barangay Ermita nga pwerteng samoka? Mireklamo na ang kadagkoan sa ospital kay ang ilang mga pasyente ug kabanayan sa mga pasyente nga mopaingon sa ospital, mabutang na sa peligro kay anha na man maglakaw sa karsada. Unsaon nga ang aseras naa may naninda. Sa gibalik-balik na nako kaniadto pa, nga kining pagbaton og kahugpungan sa mga vendors maisip man god kini nga negosyo. Ang mga tindera nagbayad og “monthly dues” ngadto sa ilang mga lider sa grupo. Ambot og giunsa nila sa mga lider sa CCUVA ang dakung kwarta nga matigum gikan sa monthly dues sa kaliboan nila ka sakop. Wala masayop ang usa ka opisyal sa City Hall nga mitumbok ni Maria-Pino nga usa sa nakapagrabe sa problema sa aseras. Tug-anan ko kamo, higala nako kini sila si Maria Pino ug si Emok. Labaw na si Mayor Tommy, apan dili ko makalikay sa paghisgot niining maong isyu kay naglambigit kini og “public interest.” * * * Nabantayan nako nga daghang mga kompaniya ang sayo karong nanghatag sa ilang 13th Month Pay ngadto sa ilang mga kawani. Ambot og may kalabotan ba kaha niini kadto pamahayag sa mga opisyal sa Department of Labor and Employment nga mohimo sila’g pakisusi kun ang mga kompaniya mohatag ba g’yod sa maong binipisyo sa dili pa ang Disyembre 21. Daygon nako ang tagdumala sa DYLA ug The Freeman nga mituman g’yod sila sa awhag sa DOLE nga ang ilang mga kawani hatagan pagsayo sa ilang 13th Month Pay. Wala god ko magdahum nga kaniadtong Miyerkules nakadawat ko og text message gikan sa among administrative officer sa DYLA nga nagpahibalo nga ipakuha na ang among binipisyo. Unya, kagahapon ang The Freeman nanghatag na usab sa mga 13th Month Pay sa mga kawani. Sa ngalan sa mga kawani niining maong mga balay-patigayon, ako maoy magpasalamat ngadto sa mga hingtungdan. Apan samtang ang mga kawani niining duha ka balay-patigayon nanghatag pagsayo sa 13th Month Pay sa ilang mga kawani, ang uban kaha, mituman ba kaha? Hinoon tan-aw nako mora’g dili kaayo alkanse ang mga tagdumala sa balay-patigayon karong tuiga kun itandi nato sa nangaging katuigan. Matud pa sa uban nga arang-arang ang atong Pasko karon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=32029&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tinagoan sa Bohol?</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>December</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ang pag-ulbo sa dinamita nga gigamit sa pangisda sa isla sa Olango, nga nakapatay ni Marcelo Gerongco ug mahimong makabuta sa iyang 13 anyos nga anak nga si Carlos, nakabisto nga ahat ang pangangkon sa lokal nga mga opisyal nga nasulbad nang ilegal nga pangisda. Gawas sa kakuwang sa pump boats, mas dakong suliran ang kakuwang sa edukasyon sa mga mangingisda nga nagtinguha og paspas nga panguwarta. Matod ni Lapulapu City Vice Mayor Mario Amores wa silang kahibawo diin gikan ang blasting caps nga gigamit sa mga mangingisda. Nahibung siya nganong nabanhaw ang suliran nga nasulbad na niadto ni anhing Cebu City Bantay Dagat Chairman Jojo dela Victoria. * * * Sukwahi sa sibaw’ng pagsaway batok sa ilang junket sa Uropa, mainitong gihangop ang gitakdang paghapit ni Pres. Arroyo sa Kuwait aron pagluwas sa nakonbiktong overseas Filipino worker. Kitang nakasaksi sa pait nga kahimtang sa OFWs sa ubang kanasuran nipasidungog sa mga pagsuway pagluwas ni Marilou Ranario, magtutudlo sa Surigao nga nakonbikto pagpatay sa iyang employer sa Kuwait, gikan sa silot sa kamatayon. Maong daghang nahugno dihang gikanselar ni Arroyo ang iyang biyahe sa Kuwait. Mahimong wa kadawat og pasalig nga makig-atubang ug maminaw niya si Sheikh Sabah al-Ahmad al-Sabah. Apan wa ning kapapas sa pagduda nga way luna sa iyang kasingkasing ang iyang giulug-ulogan nga bag-ong mga bayani. * * * Mga turistang langyaw gitulis samtang nanuroy sa Bohol. Unom ka tinun-ang Hapones nga nagsakay og coaster gibanhigan sa tulo ka tulisan sa Barangay Nan-od, Sierra Bullones, gitionan og mga rebolber ug gipanguhaan sa ilang alahas, cellular phones ug kuwarta. Nakasibat ang mga tulisan bisan kun ang mga turista gikuyogan og polis gikan sa Kampo Dagohoy sa Tagbilaran City. Kuwestiyonable nang daan nganong way nahimo ang polis pagpanalipod sa mga turista. Kuwestiyonable sang gikatahong kapakyas sa kapolisan sa Bohol pagpahibawo sa ilang kadagkoan. Labing kuwestiyonable ang gikatahong pagpasidaan nila sa mga biktima sa di pagsaba sa ilang kasinatian. Gikahadlokan nga di ni unang higayon nga gitagoan ang mga krimen batok sa mga turista. * * * Angay’ng pasidunggan ang mga Bol-anon sa malambuon nilang industriya sa turismo. Usa ko sa nakatilaw sa mainiton nilang pag-abi-abi ug hapsay nga pagpatuman sa tour packages pila na ka Semana Santa ang nilabay. Di ko gustong motuo nga ang pagpamakak maoy usa sa sukaranan sa ilang kalamposan pagdani sa lokal ug langyaw’ng mga turista. Angay’ng angkunon sa kadagkoan sa Bohol nga ang pagdagsang sa mga turista makadani sab sa mga kriminal. Mas dali ning masulbad kun angkunon nga duna silay problema inay paundayonan ang pagpaka aron-ingnon nga giurom lang ang ilang mga bisita. Di katabonan ang atraso sa ilang kapakyas pagsikop sa mga tulisan pinaagi sa pagpasiugda sa mas dakong atraso pagtago sa mga krimen gikan sa katawhan. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=32200&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hilas-hilas sa medya</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>December</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mora'g nayabag na ang imbestigasyon sa tangkang kudeta ni Senador Antonio Trillanes dili pa lamang dugay gumikan kay daghan ang buot molihis sa dagan sa maong kaso. Imbis hinuon ang pag-walked out ni Trillanes, General Danilo Lim ug uban pang rebeldeng sundalo sa hearing sa ilang rebelyon ug pagmartsa ngadto sa Manila Peninsula Hotel ang angay tutokan sa mga imbestigador, nia man hinuoy pipila nga buot tadyakan ang otoridad gumikan kuno sa pagdakop sa mga taga medya atol sa maong hitabo. Sa maong tangkang kudeta, ang mga polis na man hinuoy giinitan sa mga inilang “trapo,” ilabina ang pipila ka mga senador kinsa kugi karon ang paguwapo sa publiko alang sa 2010 elections, tungod lagi kuno sa pagposas sa mga sakop sa medya nga ni-cover sa maong hitabo. Kini nagpakita lamang nga ang kapolisan na hinuon ang sad-an sa hinanggaw nga binuhatan ni Trillanes nga nakapaukay na usab sa mga Pilipino. Angay lamang nga masabtan sa ordinaryong mga Pilipino nga ang kapolisan igo lamang mipatuman sa ilang trabaho alang sa dinaliang kasulbaran sa&amp;nbsp; maong kaguliyang. Ang pagdala sa pipila ka sakop sa medya ngadto sa kampo alang sa interogasyon mahitungod sa maong hitabo wala nagpasabot nga giyatakan na sa otoridad ang katungod ug kagawasan sa mga mamahayag. Usa kadto ka proseso nga angayan lamang buhaton sa otoridad gumikan sa rason nga ang pipila ka mga mamahayag wala motuman sa mando sa kapolisan pagpahawa sa maong hotel sa dihang miresponde sila aron pag-neutralize sa grupo ni Trillanes. Ang uban usab kanato sa medya mora'g paminaw nila insakto na gayud sila sa ilang pagdumili sa mando sa otoridad pagpahawa sa maong hotel aron unta sa mas dali nga operasyon sa kapolisan. Wala nila hunahunaa nga dakong sagabal sa trabaho sa kapolisan ang ilang desisyon pagpabilin sa lugar sa maong hitabo kay aron lagi kuno makakuha og lab-as nga taho alang sa publiko. Di man siguro importante nga makighalobilo pa ang medya sa mga rebelde'ng sundalo niadtong tungora aron lamang makasungkit og lab-as nga balita tungod kay delikado kaayo alang kanila ang pag-atake sa mirespondeng otoridad. Dili ba nga dunay pipila ka rebeldeng sundalo ang nakaikyas gumikan kay misagol sila sa medya pagpanggawas sa maong hotel? Sa pagdala kanila ngadto sa kampo alang sa interogasyon, walay laing mabasol sa maong hitabo kondili mismo ang pipila ka sakop sa medya kinsa nagpatuo nga insakto na sila sa ilang gibuhat pagpabilin sa maong hotel bisan pa sa mando sa otoridad. Ug aduna ba silay katungod pagtiyabaw nga usa kadto ka pagyatak sa kagawasan sa pamamahayag?&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;Naghilas-hilas lamang sila tungod kay nagpakaaron-ingnon silang mas labaw pa sa otoridad niadtong tungora. Apan kon aduna gani dautang nahitabo sa ilang paghilas-hilas, di ba dayon lamang sila'g basol sa kapolisan?&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * Dako ko'g pasalamat sa akong mga igsuon sa Alpha Theta Omega kinsa mitambong sa kasaulogan sa founding anniversary sa among fraternity didto sa usa ka beach resort sa dakbayan sa Lapu-Lapu kaniadtong Biyernes. Ubay-ubay gayud ka Althonians ang mitambong sa maong kasaulogan nga inubanan pa sa ilang mga pamilya. Hinaut nga mas daghan pa ang manambong sa kasaulogan sa atong anibersaryo sa sunod tuig gumikan kay nakasiguro akong mas nindot pang mga aktibidades ang atong mapaabot. Ug karong gabii sa Disyembre 15 (Sabado), usa ka dakong Christmas party sa Althonians ang ipahigayon didto sa harianong panimalay ni Brod Jun Epe sa Inayawan. Gitawagan ang tanang Althonians sa Visayas pagtambong sa maong dakong kalihokan tungod kay una pa lamang kini nga Christmas party sa atong fraternity.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ayaw kamo kalimot pagdala sa inyong mga pamilya tungod kay aduna kitay exchanging gifts sa mga bata ug dagko. So, magkita na lamang kita didto.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Isip maoy presidente sa Althonians dinhi sa Visayas, dako ako'g pasalamat niadtong mga mikooperar alang sa kalamboan sa atong grupo. Hinaut unta nga padayon kitang moserbisyo sa atong komunidad alang sa kalamboan sa atong nasud. * * * Ipadala inyong reaksiyon sa yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=32337&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mahalaga ang biyahe kaysa Cheaper Medicines Bill?</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>PATULOY na nakabitin sa alanganin ang pag&amp;shy;papasa ng Cheaper Medicines Bill. At mahirap paniwalaan kung ang panukalang batas na ito ay prayoridad ni President Arroyo. Kung totoong pra&amp;shy;yoridad, hindi na sana isinama sa biyahe niya ang mga kongresistang kaalyado niya para matutukan ang Cheaper Medicines Bill. Ang version ng Cheaper Medicines Bill sa Senado ay matagal nang naipasa. Hindi na nagpatumpik-tumpik pa ang Senado sa pagpapasa ng kanilang version sapag&amp;shy;kat nakikita marahil nila na kailangang-kailangan na ito ng mahi&amp;shy; hirap na mamamayan — lalo ng mga maysakit. Maraming mahihirap at maysakit na Pinoy ang umaangal dahil sa sobrang mahal ng gamot. Kara&amp;shy;niwang sakit ng mga Pinoy ang diabetes, hypertension, sakit sa puso at ang gamot sa mga sakit na ito ay ubod ng mahal. Inaagaw ng mahal na gamot ang pambili ng bigas at ulam ng mga mahi&amp;shy;hirap. At ang ilan, dahil sa kamahalan ng gamot, hindi na sila bumibili, nagtitiis na lamang sila sa payo ng albu&amp;shy;laryo na magtapal ng kung anu-anong dahon. Nang ipanukala ng mga mambabatas ang Chea&amp;shy;per Medicines Bill, maraming mahihirap ang nabuha&amp;shy;yan ng pag-asa sapagkat ang ubod taas na presyo ng gamot ay babagsak na at makakabili na sila. Matitikman na rin nila ang gamot na abot-kaya. Subalit lumipas ang isang taon ay nananatiling drowing ang Cheaper Medicines Bill. Walang maki&amp;shy;tang pagmamadali sa mga kongresista para agad na maipasa at nang mapakinabangan ng mama&amp;shy;mayan. Kung gaano kabilis ang mga senador sa pagpapasa ng kanilang version sa Cheaper Medicines Bill, usad-pagong naman ang mga kongre&amp;shy;sista. Iilan lamang sa mga kongresista ang nag&amp;shy;pupursige na maipasa ang batas at sila ay sina Reps. Antonio Alvarez ng Palawan, Rodolfo Albano Jr. ng Isabela at Deputy Minority Leader Neptali Gonzales. Ang tatlo ay kabilang sa mga inimbitahan ng Ma&amp;shy;laca&amp;ntilde;ang para sumama sa biyahe ni Mrs. Arroyo sa Europe pero tumanggi sila. Kung sa halip na nagbiyahe ay iniukol na lamang ng mga kongresista ang pagpapasa sa Cheaper Medicines Bill e di sana’y may magandang nang&amp;shy;yari. Mas prayoridad ang biyahe kaysa murang gamot? Iyan ang nakikita.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=32347&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>‘Hustisya para kay Maila...’</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>December</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>(Unang Bahagi) Malayo pa ang pinanggalingan ni Vilma Peria upang makausap lamang tayo at mailapit ang kanyang problema. Ang kanyang 12-anyos na anak na babae, grade VI pupil ay walang awang ginahasa, sinakal at nginudngod sa isang sapang mababaw. Sa Bulag West, Bantay, Ilocos Sur pa galing si Vilma at nagbakasali la&amp;shy;mang na ako’y kanyang makausap. Ang kwento sa nangyari sa kanyang anak na si Maila ang tatalakayin ko ngayong araw na ito. Pangalawa sa tatlong magkakapatid ang biktimang si Maila. Sa murang edad ay natutunan niyang maging responsible para sa nakababatang kapatid. Siya rin ang madalas umalalay sa kanyang lola na si Bernarda na 65 taong gulang. Parehong may trabaho ang mag-asawang Vilma at Rolando kung kaya’t si Maila ang kasamang nag-asikaso ng bahay kapag wala itong pasok. Si Maila ay Grade VI sa Bulag Elementary School. September 23, 2007, tulad ng nakasanayan ay maagang umalis sa bahay sina Vilma at Rolando. Bandang 6:00 ng umaga ay papunta na sila sa restaurant na pinapasukan nila. Ang kainan na iyon ay pag-aari ng pinsang buo ni Rolando na si Pablito Peria. Nagsisilbing katiwala silang mag-asawa doon. Kung anumang trabaho ang iutos ni Pablito ay nakahandang gawin ng mag-asawa dahil sa ganoong paraan sila kumikita. Kinagabihan, bandang 9:00 ng gabi, pauwi na ang mag-asawa sa kanilang bahay. Hindi pa sila nakakapasok sa kanilang bahay nang salu&amp;shy;bungin sila ni Bernarda. Balisa nitong sinabi na nawawala si Maila. Simula ng pasado 5:00 ng hapon ay hindi na nakita ni Bernarda ang kanyang apo. Hindi rin daw ito nagpaalam kung may pupuntahan. Ayon kay Bernarda ay nagsaing pa ng bigas si Maila para sa kanilang hapunan. “Hindi ugali ni Maila na lumalabas nang hindi nagsasabi sa amin o kaya sa kanyang lola. Alam din niyang hindi siya dapat magtagal sa labas dahil walang mag-aasikaso sa bahay kapag wala kami,” kuwento ni Vilma. Hindi nag-aksaya ng panahon ang mag-asawang Rolando at Vilma. Agad nilang hinanap si Maila sa kanyang mga kaklase at kaibigan. Lahat ng pinuntahan nila ay walang may alam kung nasaan si Maila. Lahat ng mga lugar-pasyalan sa kanilang lugar ay kanilang pinuntahan ngunit wala pa rin silang nakitang Maila. Ganap na 4:00 ng madaling-araw nang sila ay tumigil muna sa paghahanap. Labis ang pag-aalalang naramdaman ng pamilya ni Maila nang mga sandaling iyon. Subalit hangga’t maaari ay iniwasan nilang mag-isip nang hindi maganda. Nagpahinga lamang sina Vilma hanggang 6:00 ng umaga at sila’y lumabas ulit para maghanap. Sumama na rin sa paghahanap ang kanilang mga kamag-anak at ilang kapitbahay. Halos halughugin nila ang lahat ng sulok pero hindi pa rin nila nakikita si Maila. Bandang 7:30 ng umaga nang mapadaan sina Vilma sa may sapa. Nangibabaw ang sigaw ni Vilma at Bernarda sa natunghayan nila sa tabi ng sapa. Nakahandusay si Maila na bahagyang natakpan ng dayami ang ibang bahagi ng katawan. Patakbong nilapitan nina Vilma si Maila. Hindi na mapigilan ni Vilma na mapasigaw muli nang maram&amp;shy;da&amp;shy;mang malamig na ang katawan ng anak. Agad na nagtungo ang mga pulis ng Bantay Police District. Ayon sa paunang imbestigasyon ay nalunod si Maila sa sapa. Labis naman itong pinagtaka nina Vilma dahil hanggang bukung-bukong lamang ang tubig sa sapang iyon. Hindi man kumbinsido sina Vilma sa impormasyon na iyon ay itinuloy na nilang ipa-embalsamo si Maila. Makalipas ang isang linggo ay inilibing na nila ang anak. “Hindi ko inaasahang ako ang titingin sa kabaong ng aking anak. Ang magagawa na lang namin ngayon ay alalahanin ang mga magagandang alaala niya para kahit papaano ay hindi kami mahihirapang tanggapin na wala na nga talaga siya,” saad ni Vilma. Naalala ni Vilma na plano niyang ipatingin si Maila sa hospital nang araw na siya’y natagpuang patay. Nabanggit kasi ni Maila na hindi pa siya dina&amp;shy;datnan ng dalawang buwan.Unang hinala ni Vilma na baka nagdadalang-tao ang anak niya kahit wala itong pinapakilalang nobyo. Naisip din ni Vilma na maiging masuri din ang anak para malaman kung may deperensiya ba ito sa loob. Mula sa naudlot na pagpapatingin ni Maila ay biglang kinabahan si Vilma sa naisip. “Maari kayang hinalay ang aking anak?” Ito ang katanungang gumulo sa kanya lalo pa’t para sa kanya ay hindi naging kumpleto ang isinagawang imbesti&amp;shy;gasyon. Hindi naging maliwanag kung ano nga ba ang nangyari kay Maila. Nagtungo si Vilma sa Bantay Police District upang mag-request na isailalim sa autopsy ang katawan ni Maila. Agad na nagsumite ng request sa PNP-Regional Crime Laboratory Office sa San Fernando, La Union para sa isasagawang exhumation sa bangkay ni Maila. Sa isinagawang autopsy ni Police Chief Inspector at Medico-Legal Officer Nerino Daciego ay may dalawang findings na lumabas. Nabanggit na ang pagkamatay ni Maila ay “suggestive of homicidal drowning.” May mga nakitang external injuries sa katawan ng biktima tulad ng incised wounds sa itaas ng kanyang hita at bandang tiyan. Ang lungs ng biktima ay grossly enlarged dahil sa tubig at tatlong maliliit na bato na pumasok dito. Dito makikita na buhay pa ang biktima nang malunod ito. Subalit ang sapa na binanggit ay hindi malalim kung kaya’t posibleng inilublob ang bata para tuluyang patayin.&amp;nbsp; Sumunod ay ang tinatawag na genital finding kung saan nakitang nagkaroon na ng previous sexual intercourse ang biktima. Mas naniniwala si Vilma na hinalay ang kanyang anak kumpara sa posibilidad na nagkaroon na siya ng nobyo noon at hindi niya lamang pinaalam sa magulang. Para kay Vilma ay may kaugnay ang pagpatay kay Maila sa lumabas na resultang hindi na ito birhen. Lumabas man ang resulta ng autopsy ay nanatiling blanko pa rin ang kaso ni Maila dahil wala pang matukoy na suspect. Ang panalagin ng pamilya ni Maila na sana’y may tumestigo ay dininig ng merong lumabas makalipas ang ilang araw, ang dalawang testigo at nagbigay ng kanilang pahayag ukol sa nasaksihan nilang krimen. Sa inilabas na testimonya ng dalawa ay positibo nilang tinukoy ang salarin. Isang tao na hindi inaasahan ng pamilya na makakagawa ng kahalayan at brutal na pagpatay sa walang kalaban-labang si Maila. ABANGAN mga susunod na kaganapan sa kaso ng Rape with Homicide ni Maila EKSKLUSIBO dito lamang sa “CALVENTO FILES” sa “PSNGAYON.” Alamin ang ibinigay na tulong ni DOJ Secretary Raul Gonzalez sa programa naming “HUSTISYA PARA SA LAHAT” sa DWIZ 882 khz, 3:00-4:00 pm Lunes hanggang Biyernes at 7-8 am tuwing Sabado. &amp;nbsp; Para sa mga biktima ng karahasan, pang-aabuso o anumang krimen o legal problems maaari kayong tumawag sa 6387285 o ‘di kaya’y sa 6373965-70. Maaari din kayong magtext sa 09213263166 09198972854. Ang aming tanggapan ay sa 5th Floor City State Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=32511&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Importer ug smuggler patilawon</title>
<author>Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>December</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mahinayon gyud ang congressional inquiry sa giingong smuggling sa mga sakyanan dinhi sa Port of Cebu. Ugmang adlawa, Disyembre 11, himuon ang initial hearing sa Mitra Building, House of Representatives sa Quezon City. Kini human na-aprobahi ang House Resolution No. 320 nga gipirmahan sa walo ka mga kongresista sa Sugbu nga gipanguluhan ni Kongresista Antonio Cuenco. Ang Committee on Good Government maoy mangulo sa imbestigasyon, uban sa Committee on Transportation ug Ways and Means. Ipatawag sa maong congressional inquiry ang mga opisyal sa Bureau of Customs Port of Cebu, Land Transportation Office ug ubang mga ahensiya sa kagamhanan nga nalambigit sa kampanya batok sa smuggling. Apan ang baruganan niini mao nga dili lamang Cebu port ang tutokan sa maong imbestigasyon tungod kay mismo didto sa Manila ug Subic, dayag kaayo ang smuggling. * * * SMUGGLING. Maayong tinud-on ni Commissioner Napoleon Morales ang iyang bahad nga suspensohon ang accreditation sa mga importers niadtong mga sakyanan ug mga ligid nga gisakmit sa Bureau of Customs Port of Cebu nga giinspeksiyon niadtong Biyernes. Ang H &amp;amp; J Enterprises, HOC Huantat Trading ug ang Mushashi International Trading maoy consignee niadtong mga sakyanan ug mga ligid nga sulod sa tulo ka 40-footer container van nga giinspeksiyon ni Morales ug ni BOC-Cebu District Collector Boysie Belmonte. Gawas sa pagsuspenso sa accreditation sa maong mga importers, gimando usab ni Morales nga pasakaan sila og kaso nga kalapasan sa Tariff and Customs Code of the Philippines tungod sa pagpayuhot nila sa maong mga kontrabando nga gikan sa Japan ug Korea. Bisan gideklarar nga abandonado ang maong mga kargamento, apan klaro kaayo nga nahadlok na ang smuggler niini tungod kay niadto pa kining Oktubre nasakmit apan wala gyud lukata. Kun akoy Belmonte maayong suspensohon usab ug apilon sa pagpasaka og kaso ang broker sa maong mga kontrabando nga nailhan sa apilyedong Pimentel. Mag-anad ang maong brokerage sa pag-broker og mga kontrabando kun dili kini patilawon sa mga kadagkoan sa aduana pinaagi sa pagtaral kanila sa hukmanan. Mokabat sa P6 milyones ang kantidad sa mga sakyanan nga nasutang mga garbage compactor truck, right hand drive ug mga ligid. Anhi nato masukod ang sinseridad sa kadagkoan sa BOC sa kampanya niini batok sa smuggling pinaagi sa seryosong paggukod sa mga nalambigit niini. * * * ABC. Kuyaw og magkagubot ang mga kapitan nga alyado ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a sa eleksiyon sa Association of Barangay Council. Kini kun mausab ang nahaunang desisyon ni Kapitan Eugenio “Jingjing” Faelnar nga dili na siya magpasubli og laing termino isip presidente sa ABC. Gani, iyang gituboy si Kapitan Alvin Arcilla sa Talamban nga maoy maayong mohupot sa biyaan niyang puwesto sa ABC. Tungod sa pagtuboy ni Jingjing kang Arcilla ug sa tingog ni Tomas nga adto mosuporta ni Arcilla, dali kayo siyang nakahulma sa iyang line-up. Pero ang mga kapitan nga taga south district, wala mahimuot sa line-up ni Arcilla. Nakita nilang walay igong representasyon sa ABC ang south district. Misamot og kagubot ang mga kapitan sa dihang mibarog ang impluwensiyadong kapitan sa Basak San Nicolas nga si George Rama ug minawong ni Jingjing pagpangutana “nganong dili na lang siya (Faelnar) modagan?” Dili pa paigo, gawas nga mangumbinser si Rama sa mga kapitan nga suportahan og balik si Jingjing, awhagon pa gyud niya si Tomas nga himuon na lang zone libre ang eleksiyon sa ABC, nga nagpasabot nga wala na lay suportahan nga kandidato ang mayor. Apan kun akoy Arcilla, dili dayon siya mobati og talaw. Naunsa man pud nga sa dihang nadunggan niyang mibarog batok niya si Rama, mikakak man hinuon siya. Si Arcilla mibahad nga kun unsay makita niyang problema atol unya sa ilang caucus sa mga kapitan, “sila” na lang ang iyang padaganon. Kun ingon niini ang sitwasyon hangtod maabot ang adlaw sa eleksiyon sa ABC, mahitabo gyud ang zona libre. * * * CLUB ULTIMA. Una nakong higayon nga nakasaka nianang habog kaayong building sa Osme&amp;ntilde;a Boulevard nga nindot kaayong tan-awon kun anaa ka sa layo. Ang Club Ultima maoy usa karon sa mga atraksiyon sa uptown area tungod sa kanindot tan-awon sa building ug sa ka-moderno sa iyang porma nga makatupong na sa mga nindot nga mga edipisyo sa ubang mga nasud sa Asya. Niadtong Biyernes, usa ko sa mga sakop sa media nga mitambong sa Christmas party nga gipahigayon sa San Miguel Corp. pinaagi sa imbitasyon ni Girlie Garces, ang PR sa maong kompaniya. Sa pagsaka namo uban ni Mario Bitang, Anol Mongaya, Boy Solomon ug ubang sakop sa media, naglibog kami unsaon pag-abot sa 17th floor diin didto gihimo ang party. Pagsulod namo sa elevator, walay nakatatak nga numero 17 mao nga milahos na lang kami sa 19th floor. Pag-abot namo sa 19th floor, nanganaog pa kami paingon sa 17th floor. Pagkahasol! Pagkanaog namo, mao gihapon, kinahanglan pa kaming mosaka paingon sa 19th floor sa dili pa makasakay og elevator paingon sa silong. Adunay nag-barong nga kuyog sa panon sa mga sakop sa media nga mi-esplikar nga kinahanglang moagi ang tanang “member” sa club sa 19th floor tungod kay didto sila magbayad tungod kay walay mga cashier ang ubang mga floor. Mao ba? Ang ubang mga sakop sa media nga adunay sakyanan nagreklamo usab tungod sa kahagip-ot sa agianan paingong mosulod ug paingong mogawas. Naglibog ko nganong na-aprobahan sa Office of the Building Official nga hilabihan man kagamay sa clearance nga gihatag aron makasulod ang sakyanan sa likuon nga bahin. Maayong tan-awon sa management sa Club Ultima kining mga reklamoha. Gamay ra kayo kini, apan tip kini aron monindot pa ang inyong serbisyo sa inyong mga miyembro. Usa sa angay ninyong kahadlokan kun may katalagman nga mahitabo. Kay bisan mismo ako nagduda nga dili pa safe kun may sunog nga mahitabo ang edipisyo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=32636&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - ‘Kakatakot na ang pulis!</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>KUNG hindi pala bulletproof ang sasakyan ni&amp;nbsp; dating Bulacan governor Josefina dela Cruz, maa&amp;shy;aring tumagos at tinamaan ang kanyang anak ng bala na pinaputok ng isang pulis mula sa Criminal Investigation Detection Group (CIDG). Suwerte pa rin ng anak ni Dela Cruz at bulletproof ang kotse at hindi siya napabilang sa mga biktima ng karaha&amp;shy;sang ipinakikita ng mga pulis na may “utak-pulbura”. ‘Ka&amp;shy;katakot na ang nangyayaring ito na ang mga taong inaasahang magtatanggol at magpoprotekta sa mamamayan ay nagpapakita ng pangil at naghahasik ng lagim. Ang nangyaring pamamaril at pambubugbog ng pulis CIDG na nakilalang si Chief Inspector Jethro Lim ay nagpapakita lamang na hindi pa ganap ang pagsuweto ni Philippine National Police (PNP) chief Avelino Razon sa kanyang mga kabaro. Hindi pa kumakagat ang madalas sabihin ni Razon na bibihi&amp;shy;san niya ang PNP para manumbalik ang imahe. Sa ngayon, marami na ang natatakot sa mga pulis na ultimong masilayan lamang ang asul na uniporme ay natatakot na. Mayroong natatakot sa pulis dahil ang tingin ay mangongotong o manghuhulidap. At ngayong nadagdagan na naman ang mga pulis na nagpakita ng pangil at naghasik ng takot, lalo na marahil papangit ang imahe ng PNP. Kailangang gumawa ng himala si Razon para mabakbak ang dumi sa uniporme ng PNP. Kung hindi gagawa nang matinding reporma sa PNP si Razon, darating ang araw na babagsak ang kanyang organisasyon. Ang pamamaril ng pulis kaugnay ng gitgitan sa trapik ay maraming beses nang nangyari at mayroon nang namatay. Hindi lamang nabibigyan ng aten&amp;shy;siyon sa media sapagkat ang nakagitgitan ng pulis ay karaniwang tao lamang. Malas lang ng “utak pulburang” si Chief Inspector Lim at ang naka&amp;shy;gitgi&amp;shy;tan niya ay driver ng dating governor. Agad na sinus&amp;shy;pinde si Lim at maaaring matanggal siya sa puwesto kapag napatunayan ang nagawa niyang kasalanan. Noong Pasko ng 2005, isang pulis din ang namaril at nakapatay ng dalawang katao dahil sa gitgitan. Hindi na nalaman ang kinahinatnan ng kaso sapagkat karaniwang tao ang sangkot. ‘Kakatakot ang mga pulis kapag nakabangga sa kalsada sapagkat bubuga ng bala. Ito ang dapat na unahing lutasin ni Razon. Sibakin niya ang mga “utak-pulbura”!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=32777&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Welga na sab?!</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>December</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Human sa dili na makaturangonan nga sunod-sunod nga pagsaka sa presyo sa lana, modagsang nasab sa kadalanan ang mga drayber ug mga militanteng grupo ning buntag aron ipadayag ang ilang kasagmuyo sa gobyerno. Su’d sa usa ka tuig, dili na halos maihap ikapila nagwelga ang mga grupo nga nipiyait sa walay klarong baruganan ug aksyon sa gobiyerno aron mogaan ang ilang gipas-ang problema. Apan unsa ba ka lanog ang gikinahanglang panawagan ug ikapila ba angayan nga magprotesta aron hingpit nga moabot sa dunggan sa gobyerno ug sa mga higanteng kompaniya sa lana ang dugay nang gimulo sa kinabag-an sa katawhan. Unsa ba gyud diay ka bug-at sa kasing-kasing sa administrasyon ni Presidente Arroyo ang libuan ka mga drayber ug minilyon ka mga tawo nga naapektuhan sa halos wala nay hunong nga pagsaka sa presyo sa mga nag-unang palaliton? Dili kalikayan nga maka pangutana unsa ba ka seryoso o kamatinud-anon ang kasamtangang pamunuan sa pagpaminaw sa dugay nang reklamo sa katawhan. Makasubo paminawon nga samtang wala mahatagi og solusyon ang problema sa katawhan sa taas nga presyo sa lana, ingon ug gipalabi pa sa gobyerno ang mga dagkong negosyante sa lana. Kung aduna gyuy determinasyon ang administrasyong Arroyo nga tapuson na ang sunod-sunod nga welga, mas labing maayo nga tun-an ang reklamo aron makakab-ot og tukmang solusyon. Apan dili lang kutob dinha ang tanan, gikinahanglan nga himuon ug tumanon ang unsa may nakab-ot nga solusyon. Kanunay nga gipasangil ang taas nga presyo sa lana sa taas sab nga bili ini sa kalibutanhong merkado. Apan wala na bay mahimo ang gobyerno aron masolusyonan ang problema nga kung buot huna-hunaon, walay mahimo ang mga dagkong kompaniya sa lana kung ang ngipon na sa gobyerno ang gamiton sa pagtan-aw sa “financial status” sa tulo ka dagkong kompaniya sa lana. Basin nagmata lang ta ug buntag ug gipaburot na diay ug maayo sa mga dagkong kompaniya ang presyo sa lana baylo sa pag-antos sa minilyon ka mga Pinoy. Alang sa usa ka demokratikong nasud, walay laing mahimo ang mga ordinaryong mga molopyo gawas sa pagmartsa sa kadalanan ug pagpabuhagay sa ilang mga kahiubos, kalagot ug ka desperado na sa sitwasyon sa nasud. Apan hangtud kanus-a ba mosinggit ug magmartsa sa kadalanan ang mga tawo? Samtang nagpadayon ang pagsaka sa presyo sa mga palaliton tungod sa makalabad sa ulo nga presyo sa lana, ingon og walay laing gihimo ang gobiyerno gawas sa pagpasigarbo nga ubos ang bili sa dolyar, lig-on ang stocks, walay undang pagbuhos sa puhunan sa mga langyaw nga magpapatigayon ug humot ang Pilipinas sa ubang mga nasud sa kalibutan tungod sa himsog nga ekonomiya. Apan pait palandungon nga dili kini ang nahitabo sa nasud labi na sa mga dapit kung diin nagdasok ang mga kabus. Pait paminawon nga samtang pirting nakapahiyom ug nakapanghambog ang presidente maayong ekonomiya sa iyang mga biyahe sa ubang nasud, apan dinhi sa ato nagping-it gihapon sa kalisud ang daghang mga Pinoy. Dinhi sa Sugbu, dili paralisado ang transportasyon luyo sa gipanawagan nga nasudnong “transport strike” tungod kay dili buot sa mga drayber nga mag-antos ang libuan ka mga pasahero nga maapektuhan unya sa ilang protesta. Labaw sa tanan, dili buot sa mga drayer nga mahikawon sa ilang kita su’d ning adlawa tungod kay dili lang sila ang mag-antos apan lakip na ang pamilyang nagsalig sa ilang kita. Mas maayo pa ang mga drayber kay aduna pay konsiderasyon alang sa publiko. Ambot lang kung hingpit ba sab nga gisabot sa gobiyerno ang lisud nga kahimtang sa mga kabus. &amp;nbsp;Sa labing uwahing resulta sa survey sa Pulse Asia nigawas nga ang administrasyong Arroyo ang labing kurakot nga administrasyon nga nasinati sa katawhan. Kung nagtuo tang wala nay makalupig sa kakurakot sa pamunuang Marcos, karon usa ka dakong kawatan na ang panlantaw sa mga Pilipino sa kasamtangang administrasyon. Ang nakasalikwaot paminawon kay gipasigarbo sa presidente ang matang sa kampanya batok korapsyon. Apan baliktad ang nabati sa mga Pilipino ug wala makita sa katawhan ang resulta sa gipasigarbong lakang sa administrasyong Arroyo aron pagsumpo sa pangurakot. Karon, makaingon ta, aduna gyuy tukmang rason nga magwelga ang katawhan tungod kay sa maong paagi nalang niya matagamtaman ang iyang kagawasan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=32974&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Condolence Mayor Chito Marty!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>KINUHA ni Lord si Dr. Marie Marty anak ng aming kapatid na si Sta. Cruz Mayor Chito Marty ng Zambales. Nakaburol ngayon ang labi ni Marie sa Sta. Cruz, Zambales at ililibing sa Sabado, December 15 ng dakong alas-7 ng umaga. Lets all pray for her soul! Nakikidalamhati ang buong Master Mason kay Kuyang Chito at pamilya nito. Ric Ibay, totoo ba ito ? MUKHANG lutong lugaw ang pagkapanalo ng anak ni dating Manila Councilor Ric Ibay. na si Russel porke ito ang tinanghal na kampeon sa katatapos na Sanggunian Kabataan Federation election. Naging panggulo este mali pangulo pala si Russel ang problema lang anang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, nagkalagayan daw? Naka-received ng reklamo ang mga kuwago ng ORA MISMO, na may 500 SK officials ng kanilang federation at other officers ang dinala daw ni Ric Ibay sa isang hotel upang tiyakin ang panalo ng kanyang anak. Naku ha! Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, nakatanggap daw ng memorandum ang mga SK Chairman mula kay DILG officer Carmelo Borja na mayroon silang two-day, one-night last December 5 and 6 activity sa isang hotel sa Maynila before the election ng Manila SK Federation. Ang big problem ay ‘deny to death’ si borra este Borja pala regarding sa memorandum porke peke daw ang pirma niya. Naku ha ! Imbestigahan dapat ito. Natuloy ang election pero dehins ito nangyari sa isang 5-star hotel at landslide winner ang anak ni Ric. Sabi nga, congratulation! May mga parents na humihiyaw ng foul dahil mali daw ang sistema ng vote buying este botohan pala dahil may nag&amp;shy;sasabing&amp;nbsp; nagka-ayusan ng P1,000 todits. Naku po! Ayaw ni Manila Mayor Fred Lim ito oras na malaman niya. Ika nga, huwag bibitaw. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may laptop pa daw na kasunod na ibibigay sa mga voter. Nagsalita si NPC Director at Police Files publisher Joey Venancio, na hindi gusto ni Lim iyan. Sana bigyan ng oras ni Fred ang nasabing isyu kung totoo man na may nangyaring umanong sahodan este suhulan?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Baka naman kasing patok talaga ang anak ni Ibay sa katatapos na eleksyon. Sabi nga, baka may naiinggit lang kaya tinitirya! &amp;nbsp;Abangan...... Pamaskong kikil sa mga gambling lord TULAD ng isyu natin last Tuesday kinikikilan ng isang Morata, ang gagong gumagasgas sa pangalan ni NCRPO Director Geary Barias para kikilan ng P30,000 to P50,000 ang mga bangka ng sugal lupa sa Kamaynilaan na dumalo sa pulong na ipinatawag last month. Sa Caloocan - si Lucy pala ang may hawak ng saklang patay, Danny at Estanislao, ang bookies ng karerang kabayo. Navotas - Boy Edmon, lotteng at bookies ng karera ng kabayo, Malabon - Oyie, video karera. Quezon City - si Pinong, ang lotteng king at horse racing, Mison at Lito, video karera, Lando, video karera, Danny, video karera. Las Pinas at Muntinlupa - ang operasyon ng Aguila brothers, horse racing at lotteng, Aguado at Len, horse racing at lotteng, Go at Buboy, lotteng sa San Miguel. Pasay, Paranaque - si Len at Aguado pa rin ang bangka sa bookies ng karera ng kabayo at lotteng. Joy ng Paranaque video karera, lotteng. Manila - Tom police, bookies ng karera ng kabayo at lotteng ang may jurisdiction ay ang MPD presinto 6. Abad at Boni - horse racing at lotteng jurisdiction ng MPD precint 5. Simbulan at Lando, Lorna - horse racing at lotteng sakop ng MPD presinto 1 at 2 ang operasyon nito. De Guzman at Lito - lotteng at horse racing jurisdiction ng MPD presinto 4. Marcelo at Joji - lotteng at horse racing MPD presinto 7 ang operasyon at bagman ito ng isang alyas Boysie. Ferdie - Chinatown at Presinto 3 ng MPD lotteng at horse racing ang operasyon. &amp;nbsp;Taguig - Caguas, video karera ang operasyon. ‘Kapos ulit ang kolum ng Chief Kuwago daming pang pangalan ng mga bangka kinikikilan ni Morata General Barias, Sir.’ ‘Wait and read.’</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=33027&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL Pagyukbo ngadtong Noriel</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sa walay daghang liko-liko kami modiretso sa pag-ingon nga mihatag kami’g sinserong pagyukbo ngadto ni PO1 Noriel Luage nga namatay sa kamot sa usa ka tulisan. Si Luage napusilan patay tungod sa iyang kaisog ug ka matinud-anon sa pagtuman sa tahas nga gihatag kaniya isip usa ka polis. Usa pa ka rookie cop kon bag-ong polis si Luage apan diha kaniya atong nakita ang matang sa tinugyanan sa balaod nga gikinahanglan sa atong katilingban. Angay’ng panaminan ug sundon ang kamatinud-anon ni Luage sa serbisyo sa ubang sakop sa kapolisan, ilabi na niadtong mga bag-ohay pa sa serbisyo kinsa nagkupot pa sa ranggo nga Polis Officer One. Manghinaut kami nga ang bayanihong kamatayon ni Luage nakahatag og inspirasyon ngadto sa iyang nahabilin nga mga kauban sa pagtuman sa ilang katungdanan sa dakong kaisog ug kamatinud-anon. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=33031&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Piyesta ng pirata</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>December</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>ANG pinakamalaking talo sa bangayan nina Sen. Ramon Revilla, Jr. at Optical Media Board (OMB) Chair Eduardo Manzano ay ang kampanya mismo laban sa Intellectual property piracy. Masdan ang latest na side-effect ng away: Tinanggal ng Senado ang budget ng OMB. Kung hindi mababago sa Conference Committee ang naging pasya ng Senado, ang suma total ng salaping makukuha ni Edu sa Gobyerno sa taong 2008 ay P0.00. Lubhang dinibdib na ng dalawang dating magkaibigan ang kanilang iringan. Si Sen. Revilla ay kikilos pa rin daw na mabalik sa OMB ang tinanggal na budget (P25.2 million) sa kabila ng patuloy na panghamak nito sa liderato ni Manzano. Kahit pa “nabastos” daw ni Edu ang institusyon. At hindi rin naman tumiklop si Chairman &amp;shy;— ok lang daw at hindi naman kailangan ng ahensiya ang hininging halaga. Siguro masasagot na ang panga&amp;shy;ngailangan sa kinikita nito sa ibang sources. O baka didiretso na lang sa discretionary fund ng Palasyo. Ayon kay Senate Pres. Manny Villar, tinanggal ang budget dahil hindi raw masaya ang Senado sa “per&amp;shy;formance” ng OMB — wala naman daw nabibihag na “malaking isda” at patuloy ang malayang operasyon ng mga pirata. Sa katunayan, mula pa raw 2001 ay hindi na natanggal ang Pilipinas sa Priority Watch List ng US Trade Representative bilang isa sa mga pinakamalala ang pamimirata. Kung ito nga ang dahilan ng Senado, sana’y mag&amp;shy;dalawang isip. Bakit isisisi sa OMB ang pa&amp;shy;tuloy na pagkalat ng pirata? Ang paghuli ng pirata at pag&amp;shy;pa&amp;shy;kulong nito ay pangu&amp;shy;nahing obligasyon pa rin ng ating mga pulis at hu&amp;shy;kuman. Bagamat binig&amp;shy;yan ang OMB ng ka&amp;shy;pangyarihan ng ba&amp;shy;tas (R.A. 9239) na mag-ins&amp;shy;peksyon at mangumpiska ng mga disc at epektos ng pag&amp;shy;pirata kahit wala silang warrant, hindi pa rin ganun kasimple ang kanilang trabaho. Higit na malalim ang ugat ng prob&amp;shy;lema ng piracy — ang pinakamatindi pa rin dito ay ang kawalan ng pag-unawa ng lipu&amp;shy;nan. Sa bagay na ito tila may madadampot pang buti sa Bong vs Edu — at least mabi&amp;shy;big&amp;shy;yan ng mahalagang publisidad — kahit ne&amp;shy;ga&amp;shy;tibo — ang kam&amp;shy;&amp;shy;panya laban sa pi&amp;shy;rata. Anumang publisidad ay makadaragdag sa ka&amp;shy;alaman ng bansa sa salot ng Piracy of Intellectual Property.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=33152&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL — Delikadong laruan</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>BAGSAKAN ng kung anu-anong produktong dayuhan ang Pilipinas. At kahit na ang produkto ay maaaring makapinsala sa kalusugan ng mama&amp;shy; mayan, hindi agad kumikilos ang gobyerno para rito. Kailangan pang may mamatay o magkasakit saka lamang sila kikilos. At madalas na ang atrasa&amp;shy;dong pagkilos ay naghahatid ng masama sa sam&amp;shy;bayanan. Apektado ang mga maliliit o mahihirap. Karaniwan nang dumadagsa sa bansa ang mga produktong galing sa China — bawang, sibuyas, laruan, karne, slimming tea at kung anu-ano pa. Sa nakara&amp;shy; ang ilang buwan, sunud-sunod ang pagkum&amp;shy;piska ng mga awtoridad sa mga smuggled na karneng galing China. Ang mga karne na hini&amp;shy;hinalang infected ay pilit na itinatago ng mga corrupt na Customs officials pero hindi nakalusot sa mga pulis. Sinunog ang mga nasabat na karga&amp;shy;mento. Ang nakapagtataka ay paulit-ulit pa rin ang pagpupuslit ng mga “hot” na kargamento. Ngayong kapaskuhan, mas matindi ang mga dumadagsang kargamento at lantaran ang ginagawang pagbebenta sa bangketa. Ilan sa mga ito ay mga Christmas lights at mga laruan. Nagba&amp;shy;bala na ang Department of Trade and Industry na huwag bumili ng mga Christmas lights sa bangketa sapagkat maaaring pagmulan ng sunog. Mahi&amp;shy;hinang klase ang mga Christmas lights na gawang China. Marami nang naganap na sunog dahil sa depektibong Christmas lights at marami na ring nagbuwis ng buhay. Pero hindi lamang depektibong Christmas lights ang banta sa buhay ng mamamayan ngayong pana&amp;shy;hong ito kundi pati na rin ang mga laruan na gawa sa China. Maraming baril-barilan ang nasa bangketa ngayon at mapagkakamalan na totoong baril. Pero hindi ang itsura ng laruan ang dapat pa&amp;shy;ngam&amp;shy;bahan kundi ang paraan ng pagputok na suma&amp;shy;&amp;shy;sabog at maaaring maging dahilan nang pagkabulag at pagkalapanos ng mukha ng gagamit nito. Isang halimbawa rito ay ang nangyari sa isang bata sa Bulacan na nasanbugan ng pinaputok niyang baril. Lapnos ang mukha ng bata. Umiiyak dahil sa matinding kirot sa kanyang mukha. At kahit pa may mga insidenteng nangyari dahil sa baril-barilan, hindi pa kumikilos ang gobyerno para gumawa ng hakbang na magbabawal sa mga laruang nakapipinsala.&amp;nbsp; Hindi kaya hinihintay pang may grabeng mapinsala.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=33221&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lugpit sa media</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>December</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ang mga lagda nga giumol sa kapolisan, nga mahinangpon dayong gidasonan sa Malakanyang, usa ka mapangahasong pagsuway paglugpit sa kagawasan sa media. Si Pres. Arroyo ug ubang mga opisyal sa kagamhanan, nga ganahan kaayong mopahimus sa media kun pabor nila apan di sab managana paggukod ug pagpaposas sa mga magsisibya ug mga peryodista kun mahudlat nang ilang pamunoan, way katungod sa paghigpit sa media unsay ilang mahimo ug unsay di nila mahimo. Tungod sa ilang kahubog sa gahom ug kahigwaos pagpabilin sa katungdanan, sayon kaayo alang sa pamunoang Arroyo ang paghikalimot ug paghandos sa suok sa probisyon sa batakang balaod nga nagdili sa pagpasar og balaod nga makagapos sa kagawasan sa media. Kun gidid-an ang Kongreso pagpasar og balaod batok sa media, nganong magpahilas-hilas mang Malakanyang pagpamugos sa taphaw nilang mga lagda? * * * Nasobrahan ra bang kasibaw ug kamasuk-anon sa reaksiyon sa mga sakop sa media sa pagposas sa ilang kaubanan nga ni-cover sa pagsakmit ni Sen. Antonio Trillanes IV sa Manila Peninsula niadtong Nobyembre 29? Kun kabahin ka sa pipila na lang nga padayon pang nibilib ni Pres. Arroyo, mahimong di ka managana pag-abiba sa linya sa Malakanyang. Apan kun tinuoray kang mahigugmaon sa kagawasan ug demokrasya, di kapugngan ang imong kaugalingon pagpakigsawo sa nagbuntaog nga kabalaka sa media: • Sa kadaghan na sa mga kudeta nga nahitabo sukad sa 1986, nga naglakip sa mas lapad ug mas duguon pang mga pagsuway pagsakmit sa kagamhanan, way bisan usa ka sakop sa media nga gidakop ni giposasan; ug • Human nagnukus-nukos sa pagpanghudlat ug pagpangayog pasaylo, kusganong gipasidan-an ang media nga posasan lang gihapon ang media kun dunay umaabot nga susamang mga panghitabo. * * * Human sa pagkapukan sa diktadura ni Ferdinand Marcos, si Arroyo lang ang nakaako sa pagronda sa buhatan sa usa ka pamantalaan ug pagdili sa mga protesta sa kadalanan. Nga mas makahahadlok kun itandi sa pagpasakag kasong libelo ni Cory Aquino batok sa pipila ka peryodista ug sa pag-abog ni Joseph Estrada sa advertisers sa laing pamantalaan. Maong may sukaranan ang kahadlok nga mahimong may laraw si Arroyo pagpahilom sa media. * * * Ang labing makiangayong makaumol og mga lagda alang sa media mao ra sab ang mga haligi sa industriya. Labaw sa code of ethics sa nagkalainlaing media organizations, labing epektibong makabadlong sa pangabuso sa media ang gawasnong kumpetinsiya. Ang gawasnong media di mahitabong magkasabot paglubong sa kamatuoran ug pagsangyaw sa bakak. Unsay labing lig-on nga garantiya batok sa way kukauwaw nga pangilad ug panagkonsabo sa tanang sakop sa media? Ang mabuot nga publiko. Kun pasagdan sa mga sakop sa media nga magusbat ang ilang credibility, wa nay motan-aw, wa nay mo-advertise ug di mahitabong molahutay. * * * Email:&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=33392&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maayong isugod og sayo!</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>December</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tuod man, layo pa kaayo ang 2010. Daghan pa kaayo ang manghitabo. Ug way makaseguro what’s in store in 2010. Apan, this early, medyo nagsugod na’g posing-posing ang mga nangambisyon pagka-Presidente. Sige na’g dawat og mga speaking engagement bisag asa, diin sa unang mga panahon, modiritsog balibad. Karon mao pa tingaliy ang manghagad. Unya, matag karon ug unya, interbiyu dinhi, interbiyu didto. Mga pronouncements here, pronouncements there. Sige’g gawas sa mga mantalaan ug telebisyon. Ug sayon kaayong kontakon sa mga radio reporter. Accessible ug available pirme. On the other hand, maayo sang magsugod og sayo. Maayong iladlad og sayo ang mga plataporma, mga baruganan, ug matoki ang mga isyu. Dugang niini, kinahanglan makuha nila’g sayo ang mga commitment sa mga lider, kay maunhan unya sila sa ilang mga kaatbang. Hinuon, gumikan sa ka-advanced na sa komunikasyon, ug gumikan sa pagka-edukar na sa electorate, pinasikad sa resulta sa miaging senatorial election, ang katawhan nasayod na, ug lagmit naka-desider kinsa ang ilang botohan pagka-presidente sa 2010. Busa, ang mahinungdanon mao ang organization, ang mopalakaw sa kampanya. Kay sa ato nang giingon, samtang kadtong mga independent minded, ug mga botante nga wala mag-agad og partido, ang kinabag-an natong mga Pinoy, makabig sa maayong pagkadala nga organization. Hinuon, sama sa nahitabo kang Trillanes, ang katawhan nagtimaan sa mga isyu, ug kini ilang ipalanog pinaagi sa balota. Karon nagpakahilom lang. Daw wa magtagad sa pagsinukliay sa mga pulong sa taga-administrasyon ug sa oposisyon. Apan, aware silang tanan sa panghitabo – maghuwat na lang sa eleksiyon aron mopakanaug sa ilang hukom kinsay ilang gituhoan. Mao nga alang sa mga presidentiables, ilabina sa taga-administrasyon, kinahanglan ilang matin-aw ang mga isyu, matubag ang mga pangutana, ug kun mahimo, start telling the truth now. Dili igo nga moingon lang ta nga: Let’s move forward, forget Garci, forget the fertilizer scam, forget the impeachment, forget the cash gifts, forget the etc, etc, etc. Ayaw paghuwat nga desidihan kini sa lungsod sa 2010.&amp;nbsp; Friendly advice lang ning ako, Dro.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=33412&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ano ba ang Pasko?</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>December</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ang Pasko’y ano ba, ano nga ba ito Na lagi na lamang masaya ang tao? At sana’y lagi nang nagdiriwang tayo Saka ang daigdig ay ligtas sa gulo! &amp;nbsp; Subali’t ang Pasko’y di laging masaya Sapagka’t kung minsan ay hapis ang dala; Dumarating itong tayo’y nagdurusa Dahil sa magulo at dukha ang iba! &amp;nbsp; Kaya itong Pasko ay may dalwang mukha Ang isa’y luhaan -– ang isa’y masaya; Masaya ang Pasko kung tao’y sagana Malungkot ang Pasko kung ang tao’y dukha! &amp;nbsp; Sa mga tahanang malaki at tanyag Ang mesa ay hitik sa maraming prutas; Sa tahanang munti’t sa yaman ay hungkag -– Ang hapag-kainan ay salat na salat! Kung Pasko’y may batang maraming laruan Na bigay ng kanyang mayayamang ninang; Mas maraming batang larua’y pulot lang –- Pagka’t wala silang nagisnang magulang! &amp;nbsp; Palibhasa’y amang tuwina’y masikap Pagsapit ng Pasko masaya ang anak; Subali’t ang amang lagi nang halaghag Mga anak niya’y hirap ang kayakap! &amp;nbsp; Kung Pasko’y masdan mo ang buong paligid -– Mga dekorasyon sa ilaw ay tigib Ganyan ang tahanan sa magarbong village Na ang nakatira’y natutong magtipid! &amp;nbsp; Dumako ka naman sa may tabing-ilog Mga bahay roon sa tubig ay lubog; Kahi’t Paskung-Pasko ang ilaw na tanod Ilawang de-gaas o kandilang upod! &amp;nbsp; Kaya ngayong Pasko ay hindi malaman Kung saan hahantong ang pusong luhaan; Saan ba mabuting Pasko’y ipagdiwang Sa magarang bahay o sa dampang giray? &amp;nbsp; Mainam sigurong tayo ay lumapit – Sa Dakilang Sanggol –- Hari ng Pag-ibig; Tayo ay magdasal:&amp;nbsp; Sa Paskong sasapit Gawin N’yang parehas tao sa daigdig!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=33536&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kinsay labing corrupt?</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>December</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Medyo kataw-anan kining migawas nga resulta sa ulahing survey sa Pulse Asia nga si Presidente Gloria Macapagal-Arroyo mao kuno ang labing corrupt nga presidente sa kasaysayan sa Pilipinas. Ambot ngano nga mao kana ang migula nga resulta sa maong survey nga gipahigayon kaniadtong Oktubre.&amp;nbsp; Kataw-anan gayud gumikan kay baniog nga grabe ka kuyanap ang corruption sa panahon nila ni Presidente Ferdinand Marcos ug Joseph Estrada. Apan kun ngano nga mas milabaw pa kuno ka-corrupt si Arroyo kay kanila, walay klaro nga eksplinasyon ang maong survey. Igo lamang kini nga miklaro nga ang pagkalabing corrupt ni Arroyo naggumikan sa nagkalainglaing anomaliya nga naglikos sa iyang pamunoan sukad pa kaniadtong 2000. Apan unsay basihan sa mga respondent sa maong survey nga sila si Marcos ug Estrada wala ra sa kumingking ni Arroyo kun corruption na ang hisgotan? Ila na sigurong nalimtan ang mga panahon sa dihang grabeng mitiurok ang imahe sa Pilipinas kabahin sa corruption ilalum sa pamunoan sa maong duha ka presidente. Alang kanako, misleading kaayo ang maong survey. Kini gumikan kay gipahigayon kini niining panahona nga wala pa mahuman ang termino ni Arroyo. Unsa kahay ikaingon sa mga nagpaluyo sa maong survey kun mapamatud-an sa mga imbestigasyon nga wala gayu’y kalambigitan si Arroyo sa mga pasangil nga hilabihan siya ka corrupt? Usa pa, walay konkretong ebidensiya sa mga imbestigasyon nga nagpakita nga ang kasamtangan presidente nalambigit gayud sa corruption. Hinuon daghang mga pasangil ang gihapak batok kaniya apan wala gayu’y konkreto nga basihan nga angay idemanda ang pangulo tungod sa iyang pagka-corrupt. Siguro usa sa mga hinungdan sa mga pasangil nga si Arroyo maoy labing corrupt nga presidente sa kasaysayan sa Pilipinas mao ang gikatahong pagpanghatag og gatusan ka libong salapi ngadto sa pipila ka mga gobernador ug kongresista kinsa mitambong sa usa ka meting nga gipahigayon didto sa Malaca&amp;ntilde;ang dili pa lamang dugay. Apan sa gipahigayong imbestigasyon sa Senado sa maong isyu, wala gayud masuta kun gikan ba ang maong salapi sa presidente. Apan kun gikan gayud kadto sa presidente, matawag kaha kadto og usa ka paagi sa corruption kun ang maong salapi nga giapud-apod sa mga gobernador ug kongresista alang sa nagkalainlaing proyekto sa ilang mga konstituwente? Kadali baya natong mga Pipilino nga malimot sa atong kasaysayan. Kun si kinsay labing corrupt nga presidente mao na hinuon ang wala mapalagpot sa katungdanan tungod sa grabe nga katiwalian? Dili ba si Marcos ug Estrada napapha pinaagi sa mga rebolusyon tungod sa kuyanap nga corruption ug uban pang mga alegasyon batok kanila? Unya moingon na hinuon ang pipila nga mas labing corrupt si Arroyo kay sa maong duha ka presidente?&amp;nbsp; Hinuon dili sab nato mabasol ang pipila nga mobasol kang Arroyo nga maoy hinungdan niining laganap nga corruption sa nasud karon. Kini tungod kay ilang nakita nga wala pa gihapon miasenso ang labing ubos nga sektor sa katilingban ilalum sa iyang pamunoan. Apan dili usab nato mabasol si Arroyo kun nawad-an na kita og paglaum karon tungod kay sukad pa sa nakalabay'ng mga administrasyon kining atong sitwasyon nga naglunang sa grabe nga kalisod. Kini gumikan usab sa pagkawalay political will sa atong mga lideres nga pulos lamang pamolitika ang giatupag. * * * Ipadala inyong reaksiyon sa yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=33623&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walay rehistro ug lisensiya</title>
<author>Ni Uriel Cruz Vallecera</author>
<date>
<month>December</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Usa ka magbabasa ning pinobre tang lindog mi-text nga nagkanayon: “Sir, good PM. Alang sa LTO ning akong reklamo kay ang mga habal-habal nga motor diri sa eskina Pakigne, Minglanilla padulong sa Tubod Flowing Water walay rehistro ug walay lisensiya ang mga driver. Nag-checkpoint tuod ang mga taga LTO pero wala kasakop kay didto man sila nag-checkpoint sa bridge sa Pakigne. Angay unta sa may nag-parking nga mga motor.”--0920-5107185 (Sent: 02:16:51pm--Oct. 25, 2007) Mao tingaling sa bridge sa Pakigne gibutang ang checkpoint kay dili man lang ang mga motor nga habal-habal maoy tuyo sa nag-checkpoint kundili ang tanang mga sakyanan nga nakalapas og bisan unsang lagda sa balaod. Salamat sa impormasyon nga gihatag sa atong texter kay kini makatabang paggiya sa mga tigpatuman sa balaod sa ilang paggukod niadtong mga malapason. Manghinaot tang hatagan og pagtagad sa proper authorities kanang mga habal-habal sa Pakigne, Minglanilla nga mobiyahe ngadto sa Tubod Flowing Water nga walay rehistro ug ang mga driver wala pod ing lisensiya. Pastilan, dobleng violation kini. Angay gyod pakgangon kining maong mga tawo ug patubagon sa ilang kalapasan. * * * “Sir, good AM. Ngano man nga until now naa man gihapoy extension seat ang mga jeep especially kanang rota paingon sa MEPZ ug Opon. Asa ra man ang taga LTO? Piot kaayo sa sulod sa jeep, dili na ta hapit makaginhawa.”--0916-2846295 (Sent: 09:26:29am--Oct 25, 2007) Tinuod nga makahatag gyod og inconvenience sa mga pasahero kanang extension seat nga ibutang sa tunga sa sakyanan. Labina kanang mga sakyanan nga mobiyahe sa MEPZ ug Opon nga mga gagmay nga multicab. Ambot nganong wala gyod kini hunahunaa sa mga driver. O wala na gyod sila magbaton og kaikog ngadto sa mga pasahero. Tungod sa pagpangiyawat nga mokita og dako sa pagpamasahero maong ila kining gihimo. Pero kun nakapuwerhisyo kini sa mga sumasakay, dili kini angay padayonon. Maayo unta kun mapitol sila sa proper authorities. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=33772&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Problema sa kapulisan?</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nawawalan ng saysay ang kampanya ni Philippine National Police Chief Avelino Razon na maibalik ang tiwala ng publiko sa pulisya sa pamamagitan ng kanyang programang “Mamang Pulis.” Sa nakalipas pa lang na ilang buwan mula nang manungkulan si Razon bilang pinuno ng PNP, ilang kontrobersiyal na imbestigasyon ang hinawakan ng CIDG. Sabi nga, mukhang kakambal nila ang kontrobersiya. Ang CIDG na katumbas ng National Bureau of Investigation (NBI)-pagdating dapat sa husay ng imbestigasyon at pa&amp;shy;nga&amp;shy;ngalap ng mga ebidensiya upang malutas ang isang kaso. Ano ang nangyari sa imbestigasyon ng Glorietta 2 bombing? Pinagdududahan ang teorya na “gas leak o methane gas” ang pinagmulan ng pagsabog.&amp;nbsp; Sa simula kasi ng imbestigasyon ay inamin ng mga imbestigador na may nakitang RDX – na sangkap sa bomba ang sinuring bomb site ngunit naglaho itong parang bula. Ika nga, bomba na talaga! Sumunod nito ang Batasan bombing&amp;nbsp; “napaka-swerte” ng CIDG na nahuli ang mga suspek na magkakasama sa isang lugar at itinago pa ang lahat ng ebidensya sa krimen na ibinibintang sa kanila. Sa mga nakuhang ebidensiya, koneksyon ng suspek at lugar na tinuluyan ng mga ito, lumitaw ang kanilang kaugnay kay dating Basilan Rep. Gerry Salapuddin.&amp;nbsp; Mapanindigan kaya ng CIDG ang kaso kay Salapuddin kahit nagpahayag si Executive Secretary Eduardo Ermita na hindi siya naniniwalang magagawa iyon ng dating kongresista. Sabi nga, lagot...hehehe! Bukod kay Salapuddin, sabit din sa Batasan blast si Anak Mindanao Rep. Mujiv Hataman. Ang problema hindi mga ebidensya ang nagdawit kay Ha&amp;shy;ta&amp;shy;man kundi&amp;nbsp; mga salaysay o kwento lamang ng mga suspek. Hay, buhay pinoy! Isa sa mga suspek na nagdawit kay Hataman ay nakagawa ng limang salaysay at nakuento lamang ang pangalan ni Mujiv sa panglimang salaysay, ayon sa abogado ni Hataman. Isa pa sa suspek na dating alkalde sa Basilan na nagdawit din kina Salapuddin at Hataman ay nakagawa naman ng dalawang salaysay. Ang matindi, tatlo sa apat na suspect kasama ang da&amp;shy;ting alkalde ay nagreklamo na sila ay tinorture upang umamin sa krimen at magturo ng mastermind – na pinabulaanan din siyempre ng PNP. Tama ba o mali? Nandyan din ang kontrobersiyal&amp;nbsp; ng talian umano ng CIDG sa kamay ng mga mediamen na “inimbitahan” nila for verification and processing pagkatapos ng pagsakop ni Sen. Antonio Trillanes sa Manila Peninsula standout. Kamakailan lang ay muntik nang paglamayan ang anak ni dating Bulacan Gov. Josie Dela Cruz nang paputakan ng isang opisyal ng CIDG ang kanilang sasakyan dahil daw sa gitgitan. Kung ordinaryong tao kaya ang nabaril ng opis&amp;shy;yal ng CIDG at namatay ang sakay nito? Ano kaya ang naging takbo ng kwento? Ano kaya sa palagay ninyo? Hindi lang naman ngayon nasasangkot ang CIDG sa mga kontrobersiyal na imbestigasyon,&amp;nbsp; nandyan ang kaso ng pagpatay kay Nida Blanca na ipinahawak na sa NBI. Ang pagdakip ng CIDG sa mga Muslim noong 2005 na pawang pinalaya rin lahat ng korte at humantong sa balasahan sa CIDG. Ang pagpapalaya sa mga suspek na kinasuhan ng CIDG sa Vizconde case. Kung baga sa isang sakit, tila tumor na pinagmumulan ng cancer ang CIDG na tumama sa PNP at kailangan itong gamutin sa madaling panahon. Kaya habang may panahon pa, dapat kumilos ang Malaca&amp;ntilde;ang, ang Interior and Local Government at si PNP chief Razon upang ibalik ang professionalism sa CIDG na kayang lutasin ang kaso hindi batay sa testimonya kundi sa bigat ng ebidensiya. ‘Siguro dapat ayusin ni Razon ang problema regarding sa kapulisan’ anang kuwagong manghihilot. ‘Dapat talaga’ sabi ng kuwagong naholdap. ‘CIDG lang ba ang problema sa kapulisan ?’ ‘Hindi naman buong CIDG ang may problema iyong lang mga pa-bright-bright dyan’ sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Paano ngayon kamote.’ ‘Eh, abangan na lang ng madlang people.’</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=33879&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bonus</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>December</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Gipaabot nga milyon kapin ka mga empleyado sa nasudnong kagamhanan ang makadawat og tag dies mil ka pesos nga performance bonus karong semanaha. Seguro abot sa dunggan ang ngisi niining maong mga empleyado kun ila na gayod nga madawat sa hingpit ang nahisgutang kantidad apan magkusmod usab ang dagway sa lungsod nga maoy gikuhaan sa salapi nga ihatag nga performance bonus. Ang performance bonus nga madawat sa mga empleyado sa nasudnong kagamhanan lahi kini sa 13th month pay nga ila na usab nga nadawat ug seguro nahurot na sa paggasto. Ang performance bonus ihatag kini niadtong mga kawani nga maayo og performance sa ilang trabaho. Gituyo kini aron sa ingon madasig ang mga empleyado sa paghatag og maayong serbisyo. Giisip ko kining usa ka reward nga ihatag niadtong mga nahimong exceptional sa ilang pagserbisyo ngadto sa katawhan nga maoy tinubdan sa sweldo nga ilang nadawat. Usa kini ka maayong paagi aron makadawat ang katawhan og tinuoray’ng serbisyo sa mga nagbinootang mga empleyado. Mao nga akong gikagool ang gipahibawo ni Presidente Gloria Macapagal-Arroyo nga makadawat og performance bonus ang usa ka milyon kapin nga empleyado sa atong nasudnong kagamhanan, kini gumikan kay dili silang tanan ang mihatag og maayong serbisyo ngadto sa katawhan. Ang paglakip sa presidente sa nasud sa paghatag og performance bonus niadtong mga non-performing nga mga empleyado dili kini makiangayon ug makatarunganon niadtong mga nagtinarong ug nagbinootan sa ilang paghatag og serbisyo sa katawhang pilipinhon. Mao lamang unya kini ang hinungdan nga ang mga bootang empleyado mahimong tapulan ug magbinoang na sa ilang trabaho kay mao ra man diay-magbinootan ka ug magbinugoy koridas ra man silang makadawat og pahalipay. Gawas nga dili makiangayon ug makatarunganon ngadto sa mga bootang empleyado ang paghatag og performance bonus ngadto sa mga non-performing nga empleyado, dili usab kini makiangayon ngadto sa katawhan nga wa makadawat og maayong serbisyo gikan sa mga tapulan nga empleyado. Mao nga sugyot ko lang ngadto sa atong nasudnong kagamhanan, sa sunod higayon nga mohatag kamo og performance bonus mao lay hatagi ang mga bootan, ayaw apila paghatag ang mga tapulan. Sa maong paagi madasig pa ang mga tapulan sa pagbinootan na sa ilang trabaho kay duna man unya silay madawat nga bonus. Gawas pa, makadaginot usab niini ang atong nasudnong kagamhanan kay dili naman unya tanan ang mahatagan og performance bonus. .* * * Dinhi sa Sugbu gipahibawo ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a nga dili siya mohatag og performance bonus ngadto sa mga empleyado sa City Hall tungod kay wa siya mahimuot sa gipakitang serbisyo niini ug wa usab kunoy salapi ang siyudad alang sa maong katuyoan. Porbida! Sa kadaghang empleyado sa City Hall wa gyoy usa nila nga nakapahimoot sa atong halangdong mayor aron makadawat og performance bonus?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=33952&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Plite</title>
<author>&amp;nbsp;MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>December</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Gikan sa cellphone number &amp;nbsp;0906-7087531: “Good AM, Sir. Naa unta koy ireklamo. Grabeha sad anang pantalan sa Danao nga naay nagdunggo nga sakayan padung Camotes, ug mangayo man sila og tiket (plite) sa kargamento. Parehas sa TV nga gipaayo ra intawon ngari sa akong iyaan. Surplus kini nga TV. Sus, mas dako pa ang plite sa TV kay sa tawo o pasahero. Ang plite sa TV kay P160 ug ang sa tawo kay P150 ra. Nakapangutang intawon ang akong iyaan og kuwarta kay lagi igo lang pamilite iyang kuwarta. Morag dili man gyud maayo ilang gibuhat. Naa pay ilang giisyu nga tiket nga mga binuhat lang sa sidewalk. OK ra seguro nga mangayo sila og ticket pero dili lang molabaw sa plitehan sa tawo.” -- (Sent: 09:20:25am--November 13, 2007) Ato ning ipatubag sa mga nahingtungdan. Manghinaot ta nga nakabasa sila niining imong reklamo. Morag may punto baya sab ka. Pero mas&amp;nbsp; maayong paminawon sab nato ang habig sa nangisyu og ticket aron atong masayran kun unsa gyuy ilang mga patakaran nga gipatuman kalabot sa mga pasahero ug kargamento nga ikarga sa bangka tabok ngadto sa Camotes gikan sa siyudad sa Danao. * * * “Good day. Kabahin sa bugas ganador nga fake, naa nay nag-repak niini diha sa Mambaling, dapit sa may access road, 100 meters from N. Bacalso Avenue.” -- 0919-5782382 (Sent: 10:13:37am-- November 13, 2007) Angay gyud kining i-counter sa proper authorities aron masuta kun unsa kini ka tinuod. * * * Dunay usa ka concern driver nga mi-text nako. Ang iyang reklamo mao kanang daghang molabang diha sa may Jones Avenue nga unta naa man ing skywalk sa duol. Bitaw, nganong magtinapol man gyud og saka sa skywalk, no? “Kuyaw kaayo kun maligsan. Unya kun madisgrasya, ang driver maoy pakasad-on. Wala gyuy CITOM diha,” nagkanayon ang driver nga migamit sa cellphone number &amp;nbsp;0928-3016800 (Sent:11:29:03am--November 13, 2007) * * * &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=33961&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagtanim ng jatropha para sa dagdag-kita</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>December</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>ANI PNOC-Alternative Fuels Corp. president Peter Antony Abaya, anim na milyong ektarya sa Pilipinas ang idle. “Bumiyahe ka lang mula Tarlac hanggang Isabela,” aniya tungkol sa mga walang patid na bakanteng kapatagan at kalbong kabundukan. Mas marami pang ganyan sa Min&amp;shy;danao, lungkot ni AFC chairman Rene Velasco. Tinu&amp;shy;koy ng state firm ang 700,000 bakanteng ektarya sa paligid ng Cagayan de Oro bilang posibleng taniman ng puno na sanhi ng alternative biodiesel. Hindi tulad ng mais or tubo na pinuputol sa pag-ani, minsan lang itatanim ang jatropha. Kahit anong klaseng lupa, mataba man o tigang, at terrain, patag man o bangin, ay maaring tubuan. Miski seasonal rains lang, yayabong na ang puno. Pero ani AFC general manager Clovis Tupaz, mas mabuti kung didiligan sa unang taon, at lagyan ng pataba. Sa ikawalong buwan pa lang, magbubunga na ang jatropha ng nut na may 35% oil. Maari nang anihin. Magiging hitik ito nang 50 taon, mula sa ikatlo o ikaapat na taon. Naghahanap ang AFC ng mga samahang magsasaka na merong bakanteng 3,000 hanggang 5,000 ektarya. Tatayuan nila ito ng seed nursery na, sa simula ay magbibigay ng libreng buto na itatanim. Magtatatag din ng oil expeller at refinery. Dito, bibilhin ng AFC ang ani na jatropha nuts nang P3.50 per kilo. Kakatasin ang langis ng jatropha at idadala sa refiners. Kausap na ng AFP si Quezon Gov. Raffy Nantes. Bumubuo siya ng 100,000 ektarya para magkaroon ng unang jatropha seed center sa Quezon sa first quarter ng 2008. Sa Quezon naka-base ang dalawang pinaka-malaking gawaan ng coco-biodiesel: Chemrez at Senvel. Pero dahil maaring kapusin ang supply ng niyog para gawing coconut methyl ester — maganda kasi ang presyo ng kopra ngayon sa $1,000 per metric ton — naghahanda na ang probinsiya. Jatropha ang gagawing panghalo sa diesel, na inobliga ng Biofuels Act. * * * Para sa karagdagang kaalaman, tignan ang www.pnoc-afc.com.ph.&amp;nbsp; Magkakaroon na rin ng Internet&amp;nbsp;&amp;nbsp; central library sa darating na taon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34008&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang nagtakuban</title>
<author>SUGILANDONG/ GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T.&amp;nbsp; Cui</author>
<date>
<month>December</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Usa ka lobo ang nakahukom nga magtakuban ingon nga usa ka karnero aron sa ingon mas daghan siya’g matukob nga karnero. Tuod man, wala makamatikod niini ang magbalantay. Natrangkahan ang lobo kuyog sa mga karnero. Apan wala lang damha nga giabot og kagutom ug nakahukom nga moihaw siya og usa ka karnero aron iyang mapanihapon. Ang walay&amp;nbsp; swerte nga lobo mao ang naatlan. Pamalandong Ang pagpakaaron-ingnon maoy magdala og kaalautan kang bisan kinsa nga manikas sa iyang pagka-siya. * * * E-mail:&amp;nbsp;&amp;nbsp; paiskaris@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34154&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Politika sa tambal</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>December</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kun nakabati ka na sa pakigpung ni Kongresista Pablo Garcia ug nanghuy-ab, wa ka mag-inusara. Di kong kabasol kun, tungod sa kasinatian, andam ka na lang mopiyong sa eskandalo ug mosabot sa iyang kaubanang mga kongresista nga namiya bisan wa pa mahuman ang ilang sesyon. Nahadlok kong modason sang publiko sa imong sentimento bisan di makiangayon ang pag-isip sa kaduka nga mas dakong kapildehan kay sa kapakyas sa mga magbabalaod pagtuman sa batakan nilang mga gimbuhaton. Apan si Garcia maoy labing nasuhito sa epekto sa kadugay niyang mahuman——sa pakigpung o pagpangutana man. Maong human sa giinat ug way kataposang pakiglalis nga nakapaislag sa mga kongresista, nga ang mayoriya andam nang mosalikway sa iyang baruganan, nahibawo si Garcia nga kalugwayan pang iyang salida pinaagi sa yanong pagkuwestiyon sa quorum. * * * Kun tuohan ang argumento ni Garcia, nga ang gisugyot nga mga balaodnon mopabor sa langyaw’ng mga kompaniya inay molaslas sa presyo sa ilang baligyang mga tambal, motumaw nga siya ra diay kamao: • Nga ang mga balaodnon nga nag-ung-ong sukad pa sa niaging mga kongreso, nga gipatuong mopalingkawas sa mga pasyente gikan sa gipaburot nga presyo sa mga tambal, dako diay’ng pangilad; • Nga may mga balaod na diay untang magamit batok sa mga kompaniyang nagpahimus sa kabos nga mga pasyente pinaagi sa mahal kaayo nilang mga tambal apan si Pres. Arroyo nangiyugpos lang ug nidason hinuon sa dakong pangilad sa iyang kaubanang mga kongresista; • Nga angay’ng ibasura ang cheap medicine bills kay gipasiugdahan sa mga itoy sa multinational companies; ug • Human sa daghang katuigan pagpangita og sulbad, ang gikinahanglan mao ra diay’ng political will ni Arroyo pagpatuman sa karaang Intellectual Property Code. * * * Ang bersiyon sa Senado hagbay rang napasar. Nga mao say nahitabo sa niaging Kongreso. Kay wa pa man si Garcia niadtong higayona, way init nga lalis apan ka-wa gihapoy quorum ang nakasangit sa balaodnon sa House hangtod nga namakasyon na lang ang mga kongresista alang sa piniliay sa Mayo 14. Maong nitumaw na hinuong kahadlok nga maligsan na sab sa pamolitika ang interes sa publiko. Kay kun mapasar ang dugay nang gihandom nga balaodnon, makapangangkon og kredito ang tinuoray’ng utok ini nga si Senador Mar Roxas. * * * Si Pres. Arroyo maoy mopirma sa balaodnon ug busa, sa gusto sa kampo ni Roxas o dili, mapiskan sa pasidungog kun molampos pagpaubos sa presyo sa tambal. Siya ray makapapasar sa balaodnon sa House, bisan sa kusganong pagsupak ni Garcia. Apan salida ba lang gyong gihimo ni Garcia? Unsaon na man lang kun may sukaranan ang iyang pasidaan nga bisan mapasar nang balaodnon mahugno lang ang katawhan kay magpabiling taas ug di makab-ot ang presyo sa tambal? * * * Email:&amp;nbsp;&amp;nbsp; leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34156&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Buslot ang utok?</title>
<author>&amp;nbsp;AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>December</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nag ong-ong karon sa hawanan sa ubos balay balauranan ug sa senado ang balaodnon nga nagmando ngadto sa media sa pagpatubag sa mga tawo nga nahimong subject sa balita. Ila kining gitawag og right to reply. Ubos niining maong balaodnon, ang media nga mapakyas sa paghatag og higayon sa mga nahimong subject sa balita nga makapaabot sa ilang habig silotan pinaagi sa pagpabayad o pagpabilanggo. Kining maong balaodnon kwinanggol ug resulta sa utok nga busloton? Sa journalism ug broadcasting sigon sa akong nahibaw-an sa mga seminars nga akong natambongan “mortal sin” ang pagpagawas sa balita nga wa makuha ang pikas nga habig sa balita tungod kay gikonsiderar kini nga katunga lamang sa tinuod nga gustong masayran sa katawhan, gawas lamang kun magdumili o nagdumili o di gyud mohatag sa iyang habig ang nahimong sentro sa balita, tungod kay di man pod mahimo nga tagoon ang balita gumikan sa pagdumili sa subject niini sa pagtubag - waiver ang tawag nako niini. Busa wa na kinahanglana ang legislated right to reply. Kining maong sugyot nga balaudnon nagpakita lamang sa pagkaignoy sa nangamahan niining senador ug kongresista sa trabaho ug ethics sa media. Sa media diin ang kredibilidad maoy gipakadak-an nga puhonan gilikayan gayod niini nga mapasanginlan nga bias ug nabayaran. Ang kredibilidad sa media bililhon, gani mas bililhon pa kini sa iyang kagamitan, kay mag-unsa man ang mga kagamitan kun wa nay motuo niya. Ang media nga di na katuohan mabangkarota kay di na man mahalin ang iyang mga balita. Mao kini ang hinungdan kun nganong likayan gayod niini nga madudahan ug mapasanginlan siyang bias ug nabayran. Busa di gayod mahitabo nga imantala niini ang balita nga wa kuhaa ang habig sa pikas. Ug kun aduna may naghimo niini, dili ni sila mga lehitimo nga mga media practicioners kun dili mao ni sila ang gitawag namo nga mga “komedya” kay way mga media outlet. Laing binuang niining maong right to reply nga balaudnon mao ang pagpahamtang og silot sama sa pagpabayad ug pagpabilanggo niadtong media nga napakyas sa pagkuha sa habig sa pikas nga habig sa balita. Kwinanggol ug binoang kini tungod kay ang media na hinoon ang pabayron ug bilanggoon tungod sa kapakyas sa sentro sa balita sa paghatag sa iyang habig .Sayod na kita nga lihay pa sa langgam nga manatad kining mga sentro sa balita sa mga tigbalita ilabi na kun maglisod sila sa pagtubag sa mga pasangil nga gibato kanila. Kasagaran sa ilang himoon mao ang dili pagtubag sa phone ang palusot nga wa pa maabot sa opisina o sa balay ug maski unsa na lang nga klase sa alibi. Unya sa ilang paglihay ang media dayon ang basulon nga kuno wa kuhaa ang ilang habig. Sa mga nagduso niining maong balaodnon wa kahay buslot nang inyong utok?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34365&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Don Ramon, ang businessman!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>SUCCESSFUL ang Christmas party ni Don Ramon Ignacio, ng Valenzuela City, na dinaluhan ng kanyang mga kamag-anak, kaibigan at mga batang lansangan na binigyan niya ng aguinaldo para sumaya sila ngayon kapaskuhan. Ika nga, ibinigay ang hilig! Ang mga dumalo at nabusog sa tsibog ni Don Ramon ay sina Atty. Rey Garcia, ang kanyang partner sa Law Office, Noly Cenedo, Nino at Rosienel, Jess Tolosa, Gigi Rivera. Si Don Ramon, ay dating WB sa Capitol City Lodge 174 ng Free and Accepted Masons of the Philippines. &amp;nbsp;Mabuhay ka, Don Ramon! NADISMAYA ang mga kuwago ng ORA MISMO, ng bumulaga sa pahayagan ang bagsak na rating ni Prez Gloria Macapagal Arroyo at ang report ng Transparancy International dahil iniyahag nito ang sampung pinaka-corrupt na pinuno ng bansa sa buong mundo sa nakaraan two decades. Ang Transparancy International, ay isang non-government organization na nakabase sa Berlin na ang layunin ay ibulgar ang mga katiwalian na ginagawa ng mga lider sa buong mundo upang ang mga ito ay mabigyan ng kaukulang atensyon at para mabigyan ng aksyon. Ibinulgar ng Transparancey International, sa kanilang pinakahuling report, sa sampung pinaka-corrupt na lider dalawa todits ay mula sa Pinas ito ay sina Ferdinand Marcos, na nasa pangalawang puwesto at si Joseph “Erap” Estrada na sa pang-sampung puwesto. Naku ha! Ang ranking ay binase sa laki ng halaga ng umano’y nakulimbat nilang pera habang sila ay nakaupo sa trono. &amp;nbsp;Ang binuko ng Transparancy International ang sampung pinaka-corrupt na lider sa buong mundo at ang umano’y kanilang nakulimbat: ay&amp;nbsp; 1) Mohammed Suharto, Indonesia, US$ 15 – 35 billion; 2) Ferdinand Marcos, Philippines, US$ 5 – 10 billion; 3) Mobotu Sese Seko, Zaire, US$ 5 billion; 4) Sani Abacha, Nigeria, US$ 2 – 5 billion; 5) Sloboan Milosevic, Yugoslavia, US$ 1 billion; 6) Jean Claude Duvalier, Haiti, US$ 300 – 800 million; 7) Alberto Fujimori, Peru, US$ 600 million; 8) Pavlo Lazarenko, Ukraine, US$ 114 – 200 million; 9) Amoldo Aleman, Nicaragua, US$ 100 million; 10) Joseph Estrada, Philippines, US$ 78 – 80 million. &amp;nbsp; Kaya lang&amp;nbsp; sa&amp;nbsp; survey ng Pulse Asia mukhang niyari nila si Prez Gloria dahil ito naman ang sinasabing pinaka-corrupt na panggulo este mali Pangulo pala sa kasaysayan ng Pinas. &amp;nbsp;Kung ang survey ng Transparancy International ang titingnan mukhang mas kapani-paniwala ito kaysa sa ginawang survey ng Pulse Asia porke mas maraming tao ang tinanong ng una kaysa sa huli. Sabi nga, 1,200 lang ang tinanong tungkol kay GMA. Ang Transparancy International ay base sa mga kinalap na impormasyon na karamihan ay mula sa mga kasong kriminal na nakasampa na sa korte. Ang sa Pulse Asia survey naman ay binase lamang sa perception. Naku ha! &amp;nbsp;Ang pag-amin ni Sen. Serge Osme&amp;ntilde;a na siya ang nasa likod ng Pulse Asia survey ay nakadagdag gulo pa sa isipan ng mga taong bayan. Hindi rin natin mai-aalis na isipin nila na ang survey ay isa lamang gimik ng oposisyon upang sirain si GMA? Ano sa palagay ninyo mga tekamots? Habang papalapit ang halalan sa 2010 ay siguradong marami pang surveys ang lalabas against the government kaya dapat suriin mabuti ng publiko ang surveys o reports bago nila ito lubos na paniwalaan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ‘Lahat ba ng pinoy sa Pinas asar kay GMA?’ tanong ng kuwagong manghihilot. ‘Kamote, 1,200 lang ang tinanong’ ‘Ganuon’ ‘Bakit parang buong Pinas ang na survey?’ tanong ng kuwagong haliparot. ‘Naging malaking balita kasi sa media’ ‘Totoo ba ito ?’ tanong ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Iyan kamote ang abangan natin.’</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34386&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>OFWs dumaraing sa strong peso</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>MAY nag-email sa akin na isang OFW. Tulad ng maraming dollar earner, idinaraing ng email sender ang pagbagsak ng halaga ng iniri-remit na dolyar sa Pilipinas. Mantakin mo nga naman na kung dati’y mahigit sa P50 ang naku&amp;shy;kuha nila sa bawat dolyar, ngayon ay P40 na lamang! Bagamat sinasabing maganda sa ekonomiya ang pag&amp;shy;lakas ng piso, ang maraming Pilipinong umaasa sa kinikitang dolyar&amp;nbsp; ang nasasaktan. Mahal na G. Pedroche, Kumusta po?&amp;nbsp; Marahil magtataka kayo kung sino akong e-mail nang e-mail sa inyo.&amp;nbsp; Wala po kasi akong alam na contact para maipahatid ko ang aking mga komento sa mga issues ng ating bansa lalo na po kapag ako ay nanggigigil na talaga sa ating mga inihalal sa Senado at Kongreso na wala ng inatupag kundi mag-imbestiga na wala naman pong malalakas na ebidensya. Nais ko lang pong ihatid ang aking pagbati sa pagtang&amp;shy;gap ninyo ng isang mahalagang ‘award’ kamakailan. Karapat-dapat kayo sa karangalang ito dahil nakikita ko po ang inyong pagiging ‘patas’ sa pagtalakay ng mga issues sa ating Bansa. Sa pagkakataon din pong ito, nais ko pong maipahatid sa ating mahal na Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo ang patuloy na suporta ng higit na nakararaming OFWs sa kabila po ng OFWs at ang inaasahan po namin ay isang konkretong policies para naman positibong matu&amp;shy;gunan ito. Maraming salamat po at isang Maligayang Pasko at Maunlad na Bagong Taon para sa lahat at sa ating Bansa. Panalangin ko po ang pagkakaisa ng bawa’t mama&amp;shy;mayang Pilipino para sa kaunlaran. Gumagalang,&amp;nbsp; Ping M. Ortega Alsalam Aircraft Company Office of the Vice President Commercial Operations Division PO Box 8012, Riyadh 11482 Tama si Mr. Ortega. Kasi walang pinagbago o baka lalu pang tumaas ang halaga ng bilihin sa Pilipinas. Hindi daraing nang ganyan ang mga OFWs kung correspondingly, bumababa rin ang halaga ng bilihin sa bawat antas ng paglakas ng piso. Ang ginhawa ng buhay ay wala sa bilang ng perang kinikita kundi sa dami ng nabibiling pangangailangan at serbisyo. Bakit nga ba sa kabila ng pagbagsak ng halaga ng dolyar, imbes na bumaba ay lalu pang tumataas ang presyo ng petrolyo, ergo - apektado ang lahat ng bilihin? Kung may nakikinabang diyan, marahil ito’y ang gobyerno lang dahil kumakaunti ang ibinabayad na dolyar sa panlabas na utang ng bansa. Utang na sa tingin ko’y pinagpapasasaan ng mga tiwaling opisyal ng gobyerno. Kawawa naman ang mga tinatawag nating “bagong bayani” na nagsusumakit sa ibang bansa at magkandakuba sa kakatrabaho pero paliit nang paliit ang naipa&amp;shy;padalang salapi sa kanilang pamilya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34405&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Promo sa biyahe</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>December</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Usa ka ba sa mga pasaherong naka-ambit sa ubos nga “promo rate” sa mga airline companies karon? Usa ka ba sa mga tawo nga nag-atang kanus-a ang sunod nga pagpaubos sa pletihan sa eroplano paingon sa nagkadaiyang lalawigan sa nasud ug sa ubang destinasyon sa Asya sama sa China, Singapore, Malaysia, Thailand ug uban pa? Kung nakapahimos ka sa maong promotion, dili pa na mao tungod kay sa sunod tuig gipanlantaw ang mas daghan pang diskwento sa mga kompaniya sa eroplano. Ug samtang dikit ang kompetisyon mas pang barato ang tiket aron pagdani og&amp;nbsp; daghang mga pasahero. Matud sa Department of Transportation and Communication tungod sa “open sky policy” nga nakatakdang ipatuman sa sunod nga katuigan, gipanlantaw nga mas ubos pa ang presyo sa mga tiket sa eroplano. Kung malagdaan na ang maong kasabutan, mokabat sa tunga sa bilyon ka mga turista ang magsuroy-suroy sa mga nasud sa Asya aron mopahimos sa open sky policy. Dakong hagit ang maong lakang alang sa mga tugpahanan nga nagkinahanglan nga palapdan ang ilang pasilidad aron makatubag sa mga panginahanglan sa mga pasahero. Alang sa Mactan Cebu International Airport Authority gikinahanglan nga tubagon ug sigurohong makab-ot ang standard aron makaambit sa open sky policy ang Sugbu nga giisip nga sentro sa nasud. Sa pagkakaron, mokabat sa kapin tres punto singko ka milyon ka mga pasahero ang migamit sa pasilidad sa tugpahanan. Mas taas ni itandi sa tres milyones sa miaging tuig. Ug wala pa gani mapupos ang tuig, hapit na moabot sa usa ka bilyon ka pesos ang kita sa Mactan airport. Kung magpadayon ang maong matang sa operasyon ipuno pa ang maayong resulta sa open sky policy kung diin gipanlantaw ang pag-ubos sa presyo sa biyahe sa eroplano, mas pang mosaka ang kita sa mga tugpahanan, hotels ug resorts, mga tindahan ug uban pang negosyo. Promo rate kon diskwentong pamasahe usab ang gibida sa mga barko labi na kung dili kaayo daghan ang pagdagsa sa mga pasahero. Nagkadaiyang pakulo ang gihimo sa mga kompaniya sa barko aron lang madani ang mga pasahero sa pagsakay sa ilang pasilidad. Apan dili tanang barko ang motuman sa maong promo. Adunay uban nga perti kaayong nakapangilad. Sa usa ka fastcraft nga akong gisakyan paingon sa Bohol gamit ang promo rate, dismayado ko sa matang sa pagtratar sa mga tripulante sa mga Pinoy nga pasahero. Wala pasudli og mga pasahero ang ilang airconditioned nga lawak ug gipalingkod lang sa mi sa gawas nga pirting inita. Matud sa mga tripulante sa fastcraft, walay kalainan ang presyo sa aircon ug dili apan ila nang gigahin ang maong lawak sa mga turistang Koryano nga nahimo na nilang suki. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kung mao ni ang matang sa promo sa mga barko ug fastcraft mas maayo pa og wala na lang tungod kay naka-insulto lang ni sa mga pasaherong Pinoy. Apan dili lang fastcraft ang pirting nakapangilad sa mga pasahero, bisan ang mga “slow boat” aduna say promo nga gitanyag sa publiko. Apan sa diskwento nga ilang gipahibawo, mahibong nalang ka nga sa pagpalit na nimo sa ticket kalit lang ka nga pahibaw-on nga napupos na ang ilang promo o diba kaha nagamit na sa unang usa ka gatos ka pasahero ang promo rate. Sa maong paagi, nasulod naka sa bulsa tungod kay ikaw ray gitunto sa maong promo. Matud sa mga hingtungdang ahensya sa gobiyerno, ilegal ang maong hokus pokus nga promo. Apan lahi ang kahimtang sa transportasyon sa kadalanan. Hangtud ron, dili promo ang gihisgutan sa mga PUJ ug taxi drayber ug operators. Apan gilalisan pa kung pila ang tukmang usbaw sa pletihan tungod sa padayong pagsaka sa presyo sa lana. Ang nakapait, samtang gisinggit sa mga drayber ug mga operator ang usbaw sa pletihan, walay kapaingnan ang libuan ka mga pasahero nga nag-antos usab sa kaubos sa ilang suhulan gawas sa pagpaabot unsa ang sangpotanan sa dugay nang gipangayong usbaw sa pleti. Nagkadaiyang nawong sa nagkadaiyang matang sa transportasyon. Ning nagsingabot nga Pasko masinati nato ang matang sa serbisyo nga hatud nila sa publiko. Apan dalaygon man ang promo o dili, mas maayong huna-hunaon nga ang labing mahinungdanon konsiderasyon sa matag biyahe mao ang kasigurohan nga moabot sa destinasyon sa luwas nga paagi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34409&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pick 3 kuno</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>December</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Gikan sa cellphone number 0915-9826369: “Good day. Kusog ang sugal nga pick 3 sa lungsod sa Santander. Way nahimo ang mga police kay politiko ug iyang mga bata-bata ang nagpadagan.” -- (Sent:06:00:05pm--November 15, 2007) May pagka sensitibo kining kasayoran nga gipadangat sa atong texter. Sumala sa iyang taho, ang politiko nga maoy nagpadagan sa sugal nga pick 3 kasamtangan karong naglingkod sa katungdanan. Tulibagbag kaayong pamation kun tinuod man kini! Hinuon, posible sab nga kining maong pasangil usa lang ka butang-butang aron pagguba sa ngalan sa maong politiko. Mao na man god kini nauso karon. Himoan gyud og isyu ang politiko bisan pa kun maayo siya’g binuhatan. Pero dili sab nato ika-discount ang posibilidad nga tinuod ang gibutyag sa atong texter. Busa, ang labing maayong buhaton sa pagkakaron sa proper authorities mao ang pagtino kun tinuod ba nga aktibo ang pag-exist sa sugal nga pick 3 diha sa Santander. Kun masuta nga tinuod kini, subayon kun kinsay nagpaluyo niini. Niining paagiha, masuta kun nalambigit ba gayod ang usa ka politiko sa kalihokan sa sugal. Labing maayo nga himoan kinig aksiyon sa Santander PNP. Mas maayong i-counter check nila kining sumbong aron dili sab sila pasanginlan nga “way nahimo.” * ** “Good morning, Sir. Na akoy reklamo kabahin sa traffic diri sa Mandaue, sa may Tipolo dapit sa San Miguel. Grabe ka-traffic diha kun gabii tungod kay ang mga driver walay seminar.” -- 0918-5653153 (Sent: 09:58:35am--November 14, 2007) Mao bitaw kiniy nakadaot sa ubang mga driver kay abusado kaayo sa karsada. Sila ra sab mismo ang mamahimong hinungdan sa paghuot sa kadalanan kay dili man nila ipahimutang og maayo ang ilang gimanehong sakyanan kun mohunong sila. Kanang diha sa Tipolo, mag-traffic gyud na diha basta wala nay enforcer nga magbantay sa baha sa trapiko. Maayo untag may enforcer gihapon nga magbantay panahon sa kagabhion aron may makabadlong sa abusadong mga driver. Ug badlongon gyud, dili kay pasagdan ug tan-awon lang. Kun i-tolerate god kining ilang gihimo, magdagsa sila ug magpadayon sa ilang tinonto. &amp;nbsp;(Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34439&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL Ang Cheaper Medicine Act</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Giaprobahan na sa Ubos Balay Balauranan ang kontrobersyal nga Cheaper Medicine Act of 2007. Suma pa sa nangamahan niining maong balaud, kun mapahimutang na sa lugar ang Price Regulatory Board, ang presyo sa medisina dinhi sa Pilipinas mo-os-os og balig 50 porsiyento. Apan naay pipila ka mga doktor nga mipakitag kabugnaw labot ining Cheaper Medicine Act. Gipanglantawan nga tungod niining negative reaction sa mga doktor hayan malangay nasad ang implementasyon sa&amp;nbsp; gihisgutang balaod. Magpaabot kita kun makab-ut ba ang tumong sa maong akta republika nga mao ang pagpakunhod sa presyo sa medisina diin sa pagkakaron&amp;nbsp; daghan sa katawhan ang dili makaabot tungod sa grabeng kamahal.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34556&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang estorya sa duha ka Piskal sa Naga</title>
<author>HINUKTOKI Ni Pepita Jane Petralba</author>
<date>
<month>December</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sa&amp;nbsp; panagtagbo&amp;nbsp; sa&amp;nbsp; mga&amp;nbsp; opisyales&amp;nbsp; sa&amp;nbsp; National&amp;nbsp; Prosecutors League of the Philippines (NPLP) didto sa kaulohan kaniadtong Disyembre 6-7, 2007, nga gitambongan sa tagsulat isip Director sa maong kapunongan, gidiskutir ang mga balaodnon nga gipasaka sa Senado nila ni Senador Juan Ponce Enrile ug Edgardo Angara sa pag-usab sa estruktura sa prosekusyon. Sa maong panagtagbo, mipadayag ang usa ka Provincial Prosecutor sa Luzon sa mga suliran legal nga ilang nakita mahitungod sa usa ka bag-ong nahimong syudad sa iyang lugar nga wala pay piskal. &amp;nbsp;Ang maong suliran mao usab ang nahitabo dinhi sa lalawigan sa Sugbu diin adunay tulo (3) ka mga bag-ong dakbayan. Apan tungod kay napangandaman kining daan ni kanhi Regional Prosecutor Antonio Arellano dihang wala pa siya mobalhin sa Davao aron magpaduol sa iyang pamilya, ang piskal sa Carcar ug sa Bogo napahiluna dayon dihang migawas nga paborable ang resulta&amp;nbsp; sa plebisito. Gitahasan dayon ko niya nga makigkita sa mga opisyales sa mga hingtungdan nga bag-ong dakbayan ug mao kadto sa hapsay ang pag-endorsar sa mga kaso sa maong mga lugar sa ilang mga OIC nga mga piskal. Gani, nakahigayon usab ako pagpakigkita kang Naga City Mayor Valdemar Chiong ug Kongresista Eduardo Gullas bisan kun niadtong panahona&amp;nbsp; wala pa mapahigayon ang plebisito sa Naga. &amp;nbsp;Naulahi ang plebisito sa Naga kaysa Carcar ug sa Bogo. Dihang nahimong dakbayan ang Naga, mibalhin na si RSP Arellano ug walay&amp;nbsp; OIC nga gibutang sa Naga. Tungod kay wala may piskal didto ug aron nga dili ma-dismiss ang mga kaso, gipadayon lang una sa opisina sa Provincial Prosectuor ang pagpanawat sa mga kaso nga naandan na sa mga tawo nga adto iduso, ug padayon&amp;nbsp;lang usab si Piskal Napoleon Alburo sa pagtuman sa iyang mga buluhaton sa korte sa Naga. Kini usab sumala sa balaod nga naghimong dakbayan sa Naga diin gimando nga kun ugaling wala pay matudlo nga City Prosecutor ang maong dakbayan, moasistir lang una ang opisina sa Provincial Prosecutor. Bisan pa niini, gipahibalo sa tagsulat ngadto sa OIC RSP nga si Llena Ipong&amp;nbsp; ang maong suliran, ug gani, matag dawat sa among opisina sa mga kaso sa Naga, gi-endorsar man usab namo kini sa opisina sa RSP&amp;nbsp; aron mahatagan og pagtagad ug mahatagan kami og direktiba kabahin sa maong mga kaso. &amp;nbsp;Hangtod niining higayona wala pa gyuy direktiba nga gi-isyu ang RSP sa among opisina. Niining miaging Miyerkules misulat na&amp;nbsp; ko sa OIC RSP nga mangayo kami sa Office Order nga iyang gi-issue alang kang Piskal Aida Sanchez aron pag-asumir isip OIC sa&amp;nbsp; Naga. Bisan si Piskal Alburo miingon nga wala usab siya makadawat og order gikan sa OIC RSP maoy hinungdan nga nagpadayon siya sa iyang buluhaton.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;Pagka-Lunes human sa among&amp;nbsp; panagtagbo sa NPLP, petsa 10 kadto sa Disyembre, mipahibalo gilayon ko sa mga kadagkoan sa Department of Justice sa suliran mahitungod sa kakulang pa sa OIC sa bag-ong syudad sa Naga ug ang paghatag sa awtoridad kang Napoleon Alburo isip maoy padayon nga nagbista sa mga kaso sulod sa sobra tulo ka bulan nga walay mi-asumir aron pagbista niini, aron dili kini ma-dismiss. Tuod man, miaksyon dayon ang mga&amp;nbsp; kadagkoan sa DOJ&amp;nbsp; ug nianang semanaha migawas dayon ang usa ka Department Order nga naghatag og legalidad sa pag-asumir ni Piskal Alburo isip piskal sa Naga. &amp;nbsp;Niana diay nga maong Lunes, didto usab si OIC RSP Llena Ipong sa kaulohan ug nagkuha sa Department Order nga nagtudlo kang Piskal Aida Sanchez nga OIC sa Naga City nga gi-issue sa kanhi Acting Secretary niadto pang Septiyembre 13, 2007. Gisultihan na lang ko sa mga empleyado ni Chief Jovencito Zu&amp;ntilde;o bahin niini dihang mibalik ako sa maong opisina pagkahapon. Pagkahibalo nako niini, ako gilayon nga gi text si Pros. Ipong nga diha usab ako sa Manila. Ang akong tuyo sa Manila nga mao ang pag-follow up sa OIC sa Naga nahisulat ug naka-record sa opisina ni Chief Zuno niana pang buntag. Ang Logbook nga akong gipirmahan mao usab&amp;nbsp; ang logbook nga iyang gibasa. Apan bisan sa among panagbayloay sa text, walay gisulti sa Pros Ipong nga niana diay nga sayo nakuha na niya ang Department Order para sa Naga. Mao kadto nga nagpadayon&amp;nbsp; usab ko sa akong tuyo. &amp;nbsp;Dihang nahitabo ang&amp;nbsp; kaguliyang nga aduna na diay lain nga&amp;nbsp; Department Order alang kang Piskal Sanchez ug lain usab kang Piskal Alburo, wala mapahibalo sa OIC RSP nga si Pros. Ipong ang mga kadagkoan sa DOJ sa Manila mahitungod niini. Wala usab niya mapatawag ang mga hingtungdan nga maoy nagsige og bista sa mga kaso sa Naga. Mao kadto nga mitawag ako sa miaging adlaw ngadto sa among labaw sa Manila aron masayud sila sa hitabo diri sa Sugbu. Inay nga magpahibalo ngadto sa Manila bahin&amp;nbsp; sa&amp;nbsp; maong problema, miingon si Pros. Ipong nga miadto diay siya kang Kongresista Gullas bahin niini. Ug mitug-an si Pros. Ipong nga nagsulat ang kongresista. Gihatagan ko niya og kopya sa sulat, nga mao usab ang akong gipadala sa among labaw sa Manila aron mahatagan og aksyon.&amp;nbsp; &amp;nbsp;Matud pa ni RSP Arellano, usa kuno kini ka comedy of errors. Tingali, usa kini ka sipyat nga napun-an og lain nga sipyat. Nga inay masulbad sa hapsay nga paagi, misamot hinuon kagrabe tungod sa lain pa gyung sipyat. &amp;nbsp;Ang pangutana, usa lang kaha kini ka simpleng sipyat? * ** &amp;nbsp;Alang sa inyong &amp;nbsp;mga panahom, palihug email sa www.hinuktoki@gmail.com. Daghang&amp;nbsp; salamat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34609&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gadanghag lang</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Usahay dili magmalampuson ang pagpahamtang og silot ngadto sa mga tawo nga nakahimo’g salaud tungod sa kadanghag sa mga polis o kaha sa mga government prosecutors. Tan-awa ra god ning usa ka kaso nga naglambigit og suspetsadong drug pusher nga taga Minglanilla. Si Armando Bacalla nadakpan sa mga polis nga gipangulohan ni SPO4 Ernesto Navales atul sa buy-bust operation kaniadtong Enero 3, 2004. Si Bacalla gidakop sa kapolisan human kini mibaligya og usa ka pakete nga shabu. Dihang siya nadakpan na, girikisa siya sa mga polis ug nakuhaan og dugang pa nga unom ka paketeng shabu. Gidala si Bacalla sa mga polis ug gipasakaan og kaso didto sa Cebu provincial prosecutor’s office. Ang fiskal maoy miandam sa charge sheet kanang gitawag sa legal term og “information” nga maoy isang-at didto sa korte. Ambot sa kadanghag ba kaha sa fiskal, gibutang man didto nga nadakpan kuno si Bacalla sa kapolisan kay mibaligya og unom ka paketeng shabu ngadto sa usa ka poseur buyer. Ang kaso nga gipasaka sa kapolisan mao ang paglapas sa section 5, Article II sa Republic Act 9165 kon Comprehensive Dangerous Drugs Act. Dihang si SPO4 Navales gipresentar na sa prosecution didto sa korte nga gidumala ni Regional Trial Court (RTC) Judge Fortunato de Gracia, milutaw nga nagkasumpaki ang iyang pamahayag kay sa nahimutang sa “information” sa kaso. Samtang si Navales miingon nga gidakop nila si Bacalla human mibaligya og usa ka paketeng shabu, ang “information” sa kaso nagkanayon nga ang pagdakop ni Bacalla gihimo human kini mibaligya og “unom” ka paketeng shabu. Ang tinuod, ang unom ka dugang pakete nga shabu nasakmit ra human kini dakpa sa mga polis si Bacalla sa pagbaligya og usa ka pakete nga shabu. Legal ang pagrekisa kang Bacalla kay gilatid kana sa Rule 126 sa Rules on Criminal Procedures. Kun wala pa magdanghag ang fiskal nga naghimo sa maong information sa kaso, hayan nga dili ma-dismiss ang kaso. Matud ni Judge De Gracia “The prevailing inconsistency necessarily affected the verity and integrity of the testimonial evidence of the prosecution.” Labaw na nga ang kapolisan napakyas usab sa pagpasaka og kaso nga paglapas sa section 11, Article II sa Republic Act 9165 batok ni Bacalla. Ang section 11 maoy kaso nga ipasaka batok sa mga tawo nga masakmitan og shabu, samtang ang section 5 para sa mga mobaligya og shabu. Tambag nako sa mga fiskal ug kapolisan, pagmatngon tawon mo uy. Mauwaw ta sa mga tawo. Wala hinuon gibutang sa duha ka pahina nga dismissal order sa huwes kun kinsa ang fiskal nga naghimo sa information. * * * Nakaagi ko diha sa General Maxilum Avenue kaniadtong miaging gabii, diha dapit sa nahimutangan sa Mango Square. Kinahanglan unta nga ang mga “night shift” personnel sa City Traffic Operations Management mohimo’g aksyon sa mga sakyanan, kasagaran mga taxi nga anha mag-parking daplin sa karsada. Makabalda ang maong mga sakyanan nga mag-parking daplin sa karsada sa ubang mga sakyanan nga moagi sa maong dapit. Sa atbang sa Mango Square nakita nako nga dunay bag-ong gitukod nga commercial establishments. Arang-arang ang maong lugar nga nahimutangan karon sa YO.U kay daku kaayo ang parking space sa mga customers. Maayo ni kay dili makahasol sa mga motorista ang mga sakyanan sa mga customers.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34677&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pasasalamat ni Sta. Cruz Mayor Chito Marty</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>PINASASALAMATAN ng pamilya ni Sta. Cruz Mayor Chito Marty, ng Zambales, asawa nitong si Connie at anak na si Elany ang madlang people na nakidalamhati at nagbigay ng lakas ng loob sa kanila habang nakaburol at inilibing ang panganay nilang anak na si Dr. Marie M. Marty, last Saturday morning. Masakit man sa loob ng pamilya ni Mayor Marty ang pagkawala ng kanyang anak pero alam niya ito ang kagustuhan ni Lord. Ika nga, itinalaga! Kuyang, Sister Connie at ang anak naming si Elany pagpalain kayo ng buong Maykapal. &amp;nbsp;Sabi nga, lets move on! Enjoy! CHRISTMAS party ngayon ng Exponent-KONKA Group Incorporated kaya umaatikabong tsibugan ang mangyayari dyan sa gusali nila sa EDSA siempre compliments ito nina Wilson See at Jacob Nocum ang dalawang batang-batang bossing ng company. Ang mga tauhan nina Wilson at Jacob ay tuwang-tuwa sa galak dahil alam nilang hindi biro ang mga pa-raffle tonight para sa party. Ika nga, libu-libong piso ang kinuha nila sa bangko kahapon para ipamigay sa mga loyalistang empleado nila. Abangan... * * * ISANG gagong intelligence agent ng Region 3-R2 na sinasabing batang sarado ng isang koronel buwisit dyan sa Bulacan ang sumisira sa imahe ng Philippine National Police dyan sa nasabing probinsiya. Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, na madalas takutin ng isang Leandro. isang tinagurian ‘doc. kagaw’&amp;nbsp; ang mga negosiante sa kanilang probinsiya para kikilan ng pera ang mga pobreng alindahaw. Si Dr. Kagaw, ay isang haosiao. Ika nga amuhong sa PNP - R2 Bulacan! Humanda ka Leandro, alyas Dr. kagaw dahil bilang na ang oras mo ngayon dyan sa territory mo oras na nabasa ito ni Region 3 bossing Errol Pan. Sabi nga, wait ang see! Merry Christmas! NAKAKATUWANG tingnan ang madlang people sa Metro-Manila porke very busy sila sa kaka-shopping para sa kanilang mahal sa buhay. Sabi nga, sinong magsasabing walang pera ang pinoy! Grabe as grabe ang traffic sa kalakhang Maynila dahil nga sa Christmas rush pero ang problema alaws mga traffic enforcers na makikita sa mga kalye na nagmimintini ng trapiko. Sabi nga, nasa hanapbuhay silang lahat?&amp;nbsp; Hehehe! Ika nga, nangongotong ang ilan. Naku ha! Kung ako sa pamunuan ng Philippine National Police siguro mas maganda na tumulong sila sa traffic para naman kahit papaano ay hindi tumaas ang presyon ng dugo ng mga taong naiipit sa kalye dahil sa tindi ng traffic. Iyong mga motorcycle cop imbes na mga patay, kasalan echetera ang iskortan dapat silang makita ng madlang people sa kalye na nagta-traffic. Tama ba? “Ano sa palagay mo General Sonny Razon, Sir?’ tanong ng kuwagong mental patient. ‘Hindi naging bayani si MMDA Chairman Fernando Bayani ngayon kapaskuhan’ anang kuwagong maninisip ng tahong. ‘Bakit palpak ba talaga ?’ tanong ng kuwagong SPO-10 sa Crame. &amp;nbsp;‘Hindi mo ba nakikita, kamote’ ‘Oo nga!’</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34784&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sr. Supt. David Quimio, financier ng jueteng sa Batangas 3rd district?</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>December</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>PAKIPOT pa si Batangas Gov. Vilma Santos eh bibigay din pala siya sa malakas na panawagan ng mga lider&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; niya sa pulitika na buksan na ang jueteng sa kanyang probinsiya. Ayaw pa raw sa jueteng. Lokohin mo ang&amp;nbsp; lelang mo Gov. Santos Ma’m. Sa magkanong dahilan&amp;nbsp;&amp;nbsp; kaya at biglang bumaliktad ang ihip ng hangin dito sa pangako ni Santos na ayaw niya sa jueteng? Sa ngayon kasi mga suki, namamayagpag ang jueteng sa Batangas at hindi ako naniniwala na wala itong basbas ni Santos. Kung sabagay, hindi si Santos ang itinuturong kausap ng jueteng lords kundi ang asawang si Ralph Recto, na talunan sa pagka-senador. Gusto kayang bumawi ng ginastos niya noong nakaraang May election kaya’t pinabuksan ni Recto ang jueteng sa Batangas? Sigurado akong milyon ang grease money na dumaan sa mga kamay nina Santos at Recto para lang mabuksan ang jueteng, di ba mga suki? Ang nakalulungkot pa nito, pati pangalan ni Sr. Supt. David Quimio, ang PNP provincial director sa Batangas ay nasabit sa jueteng. Sa totoo lang, hindi naman mamamayani ang jueteng sa isang lugar kung walang kutsabahan ng puilitiko at pulis, di ba mga suki? Subalit ang nakababahala lang PNP chief Dir. Gen. Avelino Razon Jr. Sir, ay ang balitang si Quimio mismo ang financier ng jueteng sa 3rd District&amp;nbsp; ng Batangas. Lintek din si Quimio, ‘no mga suki? Hindi lang niya nilapastangan ang one strike policy ni Razon laban sa jueteng kundi binaboy pa bunga sa siya mismo ang financier. Kung sabagay, noon pa man, bangka na ng jueteng si Quimio, anang taga-Batangas na kausap ko. Ang sakop ng 3rd District kung saan namumugad ang jueteng ni Quimio ay ang mga bayan ng Agoncillo, San Nicolas, Mataas na Kahoy, Balete, Tana&amp;shy;uan, Talisay, Laurel, Mal&amp;shy;var at Sto. Tomas. Hindi pa abot ng kausap ko kung magkano ang kubransa araw-araw ng jueteng&amp;nbsp; ni Quimio pero nanga-ko siya na bibigyan&amp;nbsp; niya ako ng labas o nana&amp;shy;long numero sa susunod na mga araw. He-he-he! Bahala na si Gen. Ra&amp;shy;zon maghusga kay Qui&amp;shy;mio, di ba mga suki? Nilinaw din ng kau&amp;shy;sap ko na hindi si Recto ang nagpalambot ng puso ni Santos kundi ang mga supporters niyang mayors. Ipina&amp;shy;liwanag pala ng mga mayor na dating may jueteng na sa Batangas kaya hindi na manini&amp;shy;bago ang mga constituents nila kung magbukas man ito. At isa pa Christmas na at wala silang gastusin para mabigyan ng kaunting kasiyahan ang mga ma&amp;shy; hi&amp;shy;hirap nilang suppor-ters sa Kapaskuhan. Kaya hindi dapat si Santos ang dapat sisi&amp;shy;hin dahil pinagbigyan lang niya ang kahilingan ng kanyang mga supporters na mayors na dati nang nakikinabang sa jueteng. Kaya tiyak, hindi makakilos si Qui&amp;shy;mio laban sa jueteng sa Batangas dahil siya na mismo ang financier ng 3rd District. Kapag gina&amp;shy;law niya ang jueteng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa 1st, 2nd at 4th District ng Batangas tiyak mapupulaan siya ng mga financiers nito. Ika nga, nakaposas ang kamay ni Quimio laban sa jueteng at da&amp;shy;pat na siyang palitan, Gen. Razon Sir. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=34850&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gising na mo&amp;nbsp; uy!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Wala g’yod magmalampuson ang mga government prosecutors pagmatuod nga si Richard Ong apil sa sindikato sa pag-operate og shabu laboratory diha sa dakbayan sa Mandaue. Gisalikway sa hukmanan ang kaso nga gipasaka batok ni Ong kay bisan sa paglabay sa daghang katuigan, wala g’yoy ebidensya ang prosecution nga napresentar nga sad-an ang maong magpapatigayon. Ang napresentar nga ebidensya sa mga government prosecutors aron unta ilang ipakonbikto si Ong mao ra g’yod ang kamatuoran nga usa siya sa mga tag-iya sa building nga nahimutangan sa Caps R-us diha sa barangay Umapad. Gitataw ni RTC Judge Marilyn Lagura-Yap nga ang pagkatag-iya ni Ong dili ra maoy igong basihanan nga mahukman siyang sad-an ug maisip nga siya nakigkonsabo sa binuang pagpanghimo og shabu. Buyno, kining maong isyu angay’ng hinuktokan ni Kongresista Antonio Cuenco kay isip ikaduhang lider sa House Committee on Dangerous Drugs, siya maoy nangusog nga mapakonbikto unta si Ong. Isip usa ka abogado, si Cuenco nasayod g’yod unta nga kuwang kaayo ang ilang ebidensya batok ni Ong. Nagduka lang usab tingali si Cuenco mao nga wala makabantay sa maong punto. Karon, gikataw-an lang tingali siya sa mga abogado ni Ong. Kuyaw kun magduka-duka si Cuenco ug ang ubang sakop sa prosekusyon, basin og mahisama unya ang mahitabo sa ubang akusado. Kapin sa 10 ka tawo, mga langyaw, ang nag-atubang og kaso tungod sa pagkasikop nila kay gipasanginlang nalambigit sa maong shabu laboratory. Ang giilang mastermind mao si Calvin Tan, nga anaa gitanggong karon sa provincial jail. * * * Wa g’yod tawo’y swerte ang dul-an sa 200 ka Sugbuanon nga nakahupot og tansan sa Pepsi nga dunay marka nga 349 kay gisalikway na usab sa Korte Suprema ang ilang awhag nga mabayran unta sila bisan gamay. Ang hukmanan dinhi sa Sugbu sayo pa mihukom nga dili mapugos ang Pepsi pagpabayad sa tag usa ka milyon ka pesos nga premyo kay kuwang sa “security code” ang mga tansan nga ilang nahuptan. Apan kun imo god nga tinambanon sa pagkwenta, sala sa Pepsi nganong nag-imprinta sila og mga tansan nga pareho ra nga 349 apan lainlain og security code. Ang RTC miingon nga angay’ng mobayad ang Pepsi bisan tag P30,000 lang sa matag holder sa tansan nga mireklamo sa korte. Wala g’yod makalusot kay giusab sa Court of Appeals ang maong hukom sa RTC. Wala gihapon magpakawala sa paglaum ang maong mga Sugbuanon yawat na lang makakwarta. Midangop sila sa Korte Suprema. Apan daghan na mang mga susamang kaso nga gibasura na sa Korte Suprema mao nga ang mga Justices mi-adopt lang sa maong hukom. Duna man go’y gitawag og “stare decisis et non quita movere” nga nagpasabot nga ang hukom sa labaw’ng hukmanan sa usa ka balaud, angay’ng mao na ang sundon ug ipatuman apil na sa mga ubos nga hukmanan sa nasud. * * * Kini bitaw’ng eskena M.J. Cuenco Avenue ug Legaspi Extention angay g’yod nga butangan og traffic light. Mag-ilogay lang ang mga sakyanan dihang lugara og usahay makamugna og traffic congestion. Paspas kaayo ang dagan sa mga sakyanan gikan sa South Road Properties, apan inig-abot sa Plaza Independencia mokalit lang pag-aginod ang dagan sa mga sakyanan. Atong hangyoon si Arnel Tancinco nga maoy executive director sa Citom nga iya kining pangitaan og solusyon. Unya, nagtinapolan gihapon ang mga polis diha sa Waterfront police station nga maghinan-aw lang sa grabeng traffic congestion atubangan sa ilang presento.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35023&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Merry Christmas to all!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>TODAY Christmas day ang birthday nina General Jess Verzosa, ang kapatid ko, Kumpareng Rene Sta. Cruz&amp;nbsp; at si Bettinna “WANNA BET’ Carlos kaya naman natutuwa tayong batiin sila ng Happy Birthday! Sana dumami pa ang lahi ninyo para marami kayong matulungan sa mga susunod pang mga taon. Para sa inyo muli ang pagbati ng mga kuwago ng ORA MISMO, Happy Birthday Kuyang Jess, Pareng Rene at Bettinna. Mabuhay kayo! * * * Hindi muna hahagupit ang mga kuwago ng ORA MISMO, porke Christmas Day sa mga gagong kamote sa lipunan. Sabi nga, pass muna kayo! Binabati ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang mga kasangga nating OFW’s sa Hongkong, Singapore, Middle East, Malaysia, Europa echtera sana maligaya kayo sampu ng inyong mga mahal sa buhay. * * * Nagpapasalamat ang mga kuwago ng ORA MISMO, sa Belmonte family sa suporta at tulong na ginagawa nila sa atin. Sina Miguel, Isaac, Kevin at Joy siempre kasama ang kanilang erpat na si Mayor Sonny Belmonte. Merry Christmas mga bossing! Nagpapasalamat tayo sa pumunuan ng Pilipino Star Ngayon tulad nina Al Pedroche, Editor and Chief, Weng del Prado, Jo Abelgas, Jojo Briones, Dina Villena, Beth Repiso, Ronnie Halos mga staff sa lahat ng tanggapan ng Pilipino Star! Merry Christmas! 2008 taasan ang presyo HUWAG tayong magsaya dahil panandalian lamang ang Pasko ang dapat natin isipin ay ang 2008 porke may panganib na darating todits? Sabi nga, ang aatikabong taasan ng presyo at ang nakakaasar na politikahan! Dapat tayong magmanman sa mangyayari sa 2008 dahil ang presyo ng krudo ay mukhang aakyat paitaas dahil ang kontrabida ay walang ginawa sa DOE kundi ang kumanta at magpa-bright-bright lamang. Tama ba, Secretary Angie Reyes, Your Honor? Parang hindi maramdaman ng madlang people ang ginagawa mo dyan kung tulong ba sa mamamayan o parusa ba? Nagtatanong lang po tayo? Nuon nasa DENR si Angie puro rin kapalpakan ang nangyari sa bayan. Sabi nga, imbes na umabante ay paurong ang nangyari. Kamustahin natin ang mga ginawa ni Reyes sa mga pinanggalingan nitong ahensiya ng gobierno.&amp;nbsp; Mukha sa AFP lang siya napalakpakan ng ilang people dahil sa pagbaligtad niya nuon. Hay buhay pinoy! Anyway Merry Christmas sa lahat ng tao sa buong mundo mapa-bata o matanda, babae o lalaki, tomboy o bakla, madre o pari, kulot o unat basta ang masasabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, MERRY CHRISTMAS!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35068&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mula sa pamilya Estrada… Maligayang Pasko sa inyong lahat!</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>SA ngalan ni President Erap, ng aming panganay na anak na si Senate president pro tempore Jinggoy Estrada at ng buong pamilya Estrada, ako po ay bumabati ng Maligaya at punong-puno ng pagmamahal na Pasko sa inyong lahat. Nawa, ang banal na okasyong ito ay magsilbing daan para sa pagkakaisa, kapayapaan, pagdadamayan at pagtutulungan sa ating bansa. Ipinaaabot ko ang pagbati ng aming pamilya sa lahat ng mga OFW at inyong mga kaanak. Alam po namin na malaki ang nagiging sakripisyo ninyo, laluna ang mga nagpa-Pasko nang malayo sa mga mahal sa buhay dahil kayo ay kasalukuyang nasa trabaho sa ibayong-dagat na milya-milya ang distansya. Ipinagdarasal namin ang inyong ligtas at matagumpay na paghahanapbuhay para sa inyong pamilya at para sa inyong mga pangarap. Paskong payapa at masagana rin ang hangad namin para sa lahat ng iba pang kababayan natin na patuloy na nagpupunyagi para sa buhay na marangal at naaayon sa kagustuhan ng ating Panginoon sa kabila ng mga problemang nararanasan. Si Jinggoy, na chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development at ng Joint Congressional Oversight Committee on Labor and Employment, ay patuloy na nagsusulong ng mga panukala at iba pang hakbanging lehislatura para sa kapakanan at interes ng bawat Pilipino. Kami naman ni President Erap, sa kasalukuyan naming kalagayan bilang sibil&amp;shy;yan at walang posisyon sa gobyerno, ay patuloy din&amp;nbsp;&amp;nbsp; po sa aming paraan ng&amp;nbsp; pag&amp;shy;sisilbi sa bayan, par&amp;shy;tikular sa pamamagitan ng aming mga medical mis-sion at iba pang mga pro&amp;shy;yekto. Ipinapangako namin&amp;nbsp; ang ibayo pang pagseser&amp;shy;bisyo sa lahat ng mga Pili&amp;shy;pino, laluna ‘yung mga ordi&amp;shy;naryong mamamayan. Muli, Maligayang Pasko sa ating lahat! Mabuhay&amp;nbsp; ang Pilipino! Mabuhay ang Pilipinas! * * * Para sa mga kababayan nating naghahanap ng serbisyo publiko, maari kayong lumiham sa opisina ng aking anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada sa Room 602, Senate of the Philippines, GSIS Bldg., CCP Complex, Pasay City. Ipagpaumanhin ninyo at hindi po matutugunan ang mga solicitation letter. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35126&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>&amp;nbsp;EDITORYAL – Kapag maimpluwensiya’t mayaman ang preso…</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>BILIBID or not talaga ang nangyayari kay dating Zamboanga del Norte congressman Romeo Jalosjos. Kung nakagimbal ang biglang paglabas ng kanyang release order noong December 16 mas lalo namang nakagigimbal ang ginawa niyang “pagtakas” sa New Bilibid Prisons (NBP) noong Sabado at nakalipad patungong Zamboanga. Mas&amp;shy;yado nang makontrobersiya ang mga ginagawa ni Jalosjos at maaaring sa mga sumunod pang mga araw ay tuluyan na nga siyang makalabas sa bilang&amp;shy;guan. Hindi na niya hihintayin pa ang 2009 na sabi ng Malaca&amp;ntilde;ang ay taon na dapat siyang makalaya. Magiging 70-anyos na si Jalosjos sa 2009. Very Important Preso (VIP) si Jalosjos sapagkat kakaiba ang trato sa kanya sa loob ng bilangguan. Kung ang ibang bilanggo ay nagsisiksikan sa sel&amp;shy;dang maalinsangan, mabaho, marumi at ang pagkaing isinisilbi ay parang kaning-baboy, iba sa dating congressman. May sariling kubo siya sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; loob ng NBP compound, aircon ang kuwarto, may sariling banyo at iba pang mga kaluwagan na ang katulad lamang ng maimpluwensiyang si Jalosjos ang nakaa-avail. Kontrobersiyal ang napabalitang “paglaya” ni Jalosjos na umano’y may basbas ng Malaca&amp;ntilde;ang. Binigyan ng release order na pirmado ng NBP official. Nakatakda na nga siyang lumaya noong December 16 nang biglang pigilin ng Department of Justice dahil nagalit daw si President Arroyo. Wala raw kautusan mula sa Malaca&amp;ntilde;ang na palayain ito. Nagmatigas si Jalosjos at ipinilit na “malaya na siya”. Ipinakita pa niya ang release order. Noong Sabado ay ipinakita niya ang pagiging maimpluwensiya at kakaibang preso. Lumabas siya ng NBP reservation noong Sabado, ganap na 10:30 ng umaga at sumakay ng sports utility vehicle at nagtungo sa airport. Sumakay ng eroplano patu&amp;shy;ngong Zamboanga del Norte. Malaya niyang naka&amp;shy;piling ang kanyang mga kaanak. Nagawa ni Jalosjos ang lahat na iyon na wala ni isa man ang pumigil sa kanya. Mula sa paglabas sa NBP at pagsakay ng eroplano ay walang nagtang&amp;shy;kang pumigil. Pawang nakanganga ang mga awtori&amp;shy;dad at walang magawa sa mayamang si Jalosjos. Habang namamayagpag si Jalosjos, may mga bilanggo naman na mahigit nang 70-anyos ang mga nakayupyop sa malalamig at maruming bilanguan at doon naghihintay kung makikita pa ng gobyerno ang kanilang kalagayan. Bagamat inaresto na muli si Jalosjos sa ginawa nitong pagtakas, malaki ang posibilidad na gawin niya uli ito. At simple lamang ang dahilan kaya niya nagagawa ang ganito, maimpluwen&amp;shy; siya siya at maraming pera. Marami siyang pantapal na pera sa butas-butas na sistema ng bilangguan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35154&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Swerte sa 2008</title>
<author>HINUKTOKI Ni Pepita Jane Petralba</author>
<date>
<month>December</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kun ato gyung daginuton pagkuti-kuti ang kapalaran nga nagpaabot kanato sa tuig 2008, sumala sa mga naandang tuo-tuo nga matud pas kasagaran way mawaa kun motuo nalang ta aron di&amp;nbsp; mataas ang estorya, daw hayag ang umaabot nga tuig tungod kay ang numero otso giingong maayong numero ug pataas ang pagsulat&amp;nbsp; niini. Pun-an pa gyud nga leap year karong tuiga kay 29 ka adlaw ang Pebrero, nga&amp;nbsp; matud pas&amp;nbsp; mga nag-wanted og hinigugma, mao&amp;nbsp; kuno ang higayon nga makakita&amp;nbsp; na gyud silas ilang kapikas sa kinabuhi. Ug busa gipanglantaw sa mga matuhotuhoon nga daghang&amp;nbsp; magminyo sa sunod tuig. &amp;nbsp;Apan kun atong paminawon ang mga kulukabildo mahitungod&amp;nbsp; sa politika, ang mga taga oposisyon moingon nga padulong na kita sa kadaot nga walay pagkahaw-as, kana kun dili sila ang makalingkod sa posisyon ug makahupot sa&amp;nbsp; poder. Daghan silang&amp;nbsp; mga di maayong hulagway nga makita sa Pilipinas, sama sa mga propeta sa kangitngit, kinsa nagasangyaw usab sa ilang kaugalingon&amp;nbsp; nga mesiyas nga bugtong makaluwas kanatong tanan. Daghan silang makombinsi, tingali tungod kay sa ilang miaging kinabuhi, nahimo&amp;nbsp; man&amp;nbsp; silang mga artista sa puting tabil. &amp;nbsp;Dili kita makaseguro kun maayo o dili ba ang atong ekonomiya karon. Mikusog ang peso batok sa dolyar&amp;nbsp; ug busa mas makaabot na&amp;nbsp; kita&amp;nbsp; pagbayad sa atong mga&amp;nbsp; utang sa mga institusyon nga langyaw nga nagsigeg agni natong mangutang aron maka kickback ang mga tag-as og ranggo sa gobiyerno ug aron magpabilin kitang itoy-itoy sa mga dakong nasud.&amp;nbsp; Apan wala malipay niini ang&amp;nbsp; mga nagtrabaho sa gawas sa nasud&amp;nbsp; ug mga negosyanteng exporter kay miubos na ang ilang kita. Morag yoyo nga mosaka-kanaog ang presyo sa gasolina ug krudo ug mao usab ang mga kan-onon ug nag-unang palaliton. &amp;nbsp;Matud pas insik, ang krisis naghatag kunog duha ka mga sitwasyon: oportunidad o&amp;nbsp; kahigayonan alang sa kaayohan, ug kakuyaw. Ang pagbugno sa usa&amp;nbsp; ka krisis maoy timailhan unya kun&amp;nbsp; unsa&amp;nbsp; ang kalidad ug kapabilidad&amp;nbsp; sa usa ka tawo.&amp;nbsp; &amp;nbsp;Sama niining umaabot&amp;nbsp; nga tuig 2008, mahimong magdala kini kanatog kahigayonan alang sa kaayohan, o maghatod kini kanato&amp;nbsp; sa kaalautan.&amp;nbsp; Usahay&amp;nbsp; swerte-swerte lang, matud&amp;nbsp; pas mga&amp;nbsp; tuho-tuhoon. Usahay ang atong dangatan&amp;nbsp; nag-agad sa kalidad ug kapabilidad sa atong pagkatawo inubanan sa kinasingkasing nga pag-ampo. * * * Alang sa inyong mga&amp;nbsp; panahom, palihug email sa www.hinuktoki@gmail.com.&amp;nbsp; Daghangsalamat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35530&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ipong di haum</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>December</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Karon pa lang daan nagpakita na nga di haum sa iyang pwesto si acting Regional State Prosecutor Llena Ipong tungod sa kapakyas niya pagsulbad sa kontrobersiya sa pagtudlo og prosecutor sa dakbayan sa Naga. Di pa igo, iyang gipakauwawan ang iyang kaugalingong departamento sa dihang mitila siya sa mga politiko aron ipamugos ang pagbutang ni assistant Cebu City prosecutor Aida Sanchez bisan kun siya sayod nang daan sa department order nga giluwatan ni Secretary Raul Gonzales nagtudlo ni assistant provincial prosecutor Napoleon Alburo isip OIC prosecutor sa Naga. Inay ipatuman ang maong department order, ang gihimo ni Ipong mao ang pagpahaba didtong Kongresista Eduardo Gullas ug Mayor Val Chiong, aron ipamugos nga si Sanchez maoy ibutang sa pwesto. Ambot og gitug-anan ba ni Ipong sa tinuod silang Gullas ug Chiong nga duna nay order si Alburo? Pero nagduda kong wa tungod kay si Gullas mipadala man og suwat ni Gonzales naghangyo nga ipabilin si Sanchez. Ang tinuod mao nga si Sanchez dunay order gikan ni acting secretary Agnes Divanadera isip acting prosecutor sa Naga, apan ang maong order nabaliwa sa dihang si Gonzales miluwat og bag-ong department order nagtudlo kang Alburo. Pero taliwa niini, giinsister ni Ipong si Sanchez, resulta mao nga duha karon ang naglingkod nga prosecutor sa Naga. Si Sanchez gimanduan ni Ipong nga mo-report didto sa Naga samtang si Alburo mi-report sab basi sa order gikan sa DOJ. Karon ang pangutana, kun pananglit moingon ang DOJ nga si Sanchez way authority unsa may mahitabo sa mga information sa kaso nga iyang gipirmahan? Dili ba mahulog nga way bili ang maong mga information? Kun kini mahitabo, dili ba dakong inhustisya sa mga nabiktima og krimin kun mabasura lang ang kaso tungod sa kakuwang og authority sa piskal nga nagpirma sa&amp;nbsp; information? * * * Husto ang gihimo ni Presidente Gloria Macapagal Arroyo nga pagtaktak sa pwesto ni director Ricardo Dapat sa Bureau of Correction tungod sa “pag-eskapo” ni convicted child rapist Romeo Jalosjos niadtong Disyembre 22. Apan mas mosamot ang pagakpak sa publiko niya kun iyang bakwion ang iyang gihatag nga commutation of sentence ngadto sa kanhi kongresista sa Zamboanga del Norte. Usa ka pagpakita nga wa pa hingpit nga marehabilitated si Jalosjos tungod sa kakuwang niya og respeto sa awtoridad busa dili pa siya haum ibalik sa gawasnong katilingban. Nganong ato mang tugotan nga iipon pagbalik sa katilingban ang tawo nga dako gihapon kaayo og purohan nga mamahimong atong tulobagon. Ang maayong buhaton sa presidente mao nga ibalik ang double life sentence ni Jalosjos. Gawas niini, angayan sab nga pasakaan og kaso nga evasion of sentence si Jalosjos tungod kay klaro nga siya mieskapo sa iyang silot. Gawas ni Jalosjos mas maayong ilakip sa kaso ang mga opisyal sa New Bilibid Prison ingon man si Dapat tungod sa ilang pagbuhi niini. Way motoo nga yanong makagawas si Jalosjos sa prosohan kun way pagtugot gikan sa mga opisyal niini. Ang pagduda sa katawhan, ingon man nako, mao nga nabayran ang mga opisyal sa prisohan aron pagawson si Jalosjos panahon sa Pasko. * * * &amp;nbsp;fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35543&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Entrance fee kuno</title>
<author>&amp;nbsp;MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>December</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Gikan sa cellphone number 0905-7668673: “Sir, good PM. AKo si Peter, taga Lapulapu City. Kami sa akong asawa naninda sa merkado sa Lapulapu City. Mangutana lang unta ko kun naa bay balaod nga kaming mangompra gikan sa Carbon, inig-abot namo diri sa Lapulapu Public Market paninglan man mi og entrance fee nga unta nagbayad man mi og business permit kada tuig. Nagbayad sab mi sa arkabala ug suga. Legal ba ning ilang gihimo? Thanks.” -- Sent: 09:03:51pm--November 18, 2007) Nagtuo kong legal ang pagpaningil og entrance fee diha sa merkado sa Lapulapu labina kun isyuhan kamo’g tiket ug resibo sa matag bayad ninyo. Kasagaran niana gibase sa usa ka municipal o city ordinance. Isip negosyante nga mogamit sa merkado alang sa inyong negosyo, angay gyud mong mobayad niana. Lahi man kadtong gibayran ninyong business permit kay permiso man kadto alang sa pag-operate og negosyo. Lahi sab nang arkabala ug sa suga. Lain sab nang entrance fee nga inyong pagabayran. Pangayo lang gyud og resibo o official cash ticket. Kun ang kagamhanan sa dakbayan sa Lapulapu maoy naghimo sa maong pagpaningil, dili kaduha-duhaan ang legalidad niana. Gihimo kana aron mokita ang merkado. * * * “Good morning. Reklamo lang ko bahin ning karsada diri sa Fatima, Lipata, Minglanilla kay ngitngit man kaayo. Naa man goy daghang students sa Lipata Night School nga moagi diha pero walay suga. Maayo unta nga mahatagan nag pagtagad. I’m Edna M.” -- 0929-3489369 (Sent: 08:38:01am-- November 19, 2007) Atong sangpiton ang pagtagad sa proper authorities sa pagtagad ning imong reklamo. Lehitimo kining imong pagpakabana busa angay gyud kining tagdon. * * * “Good PM, Sir. Naa unta koy reklamo about aning mamaligya og isda diri sa Tabunok, Talisay. Dili insakto sa timbang. Unya maru pa gyud kaayo kay ang dubok na nga isda isagol nila sa lab-as.” &amp;nbsp;-- 0928-5822074 (Sent: 03:35:15pm-- Nov. 19, 2007) Isumbong kana ninyo ngadto sa market administrator sa Talisay City o ba kaha ni bisan kinsang tagdumala sa merkado diha sa Tabunok. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35554&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Manmanan ang mga ‘utak pulbura’</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>TUWING magpapalit ang taon ay mayroong tinatamaan ng ligaw na bala. Ito ay sa kabila na matindi na ang paalala ng pamahalaan particular ang Department of Health (DOH) na huwag magpapa-putok ng baril. Kahit na ipagbawal nang ipagbawal at kung anu-anong paraan ang gawin ay marami pa ring pangahas na nagpapaputok ng baril. Maski mana&amp;shy;wagan nang manawagan ang grupong Gunless&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Society ay wala pa ring epekto at patuloy ang pagpa&amp;shy;paputok ng baril ng&amp;nbsp; mga may “utak pulbura”. Mas lalong hinihigpitan ay lalong dumarami ang sumu&amp;shy;suway. Sabi ng DOH, may isa nang naitalang kaso ng pamamaril at ito ang una sa kanilang listahan. Naganap ang pagpapaputok ng baril noong bisperas ng Pasko. Ang tinamaan ng bala ay isang 37-gulang na lalaki. Tinamaan siya sa paa. Sabi ng DOH, nabaril ang lalaki habang abala ang mga tao sa paghahanda ng noche buena. Maraming kasong ganito at karamihan ay hindi nalulutas. Sino nga ba ang hahabulin gayong hindi naman alam ng biktima kung saan nanggaling ang putok. Mahirap magturo nang walang ebidensiya. Noong Bagong Taon ng 2005 isang sanggol ang tinamaan ng ligaw na bala sa ulo. Nakahiga ang sang&amp;shy; gol nang isang bala ang lumusot sa kisame at sa kasa&amp;shy;maang palad ay tinamaan ang sanggol. Namatay ang sanggol. Hanggang ngayon ay hindi malaman kung sinong may “utak pulbura” ang nagpaputok ng baril. Ang inaasam na hustisya ng mga magulang ng sang&amp;shy;gol ay hindi pa nila nakakamtan. May suspetsang ang mga nagpapaputok ng baril ay mga lasing at pasaway na pulis. Umaakyat ang yabang sa ulo ng mga pasaway na pulis at walang tigil sa pagrapido ng kanilang baril. Pero sabi ng Philippine National Police (PNP) mahig&amp;shy;pit ang gagawin nilang pagmamanman. Hindi nila pahihintulutan na mayroon na namang mapin-sala ang mga may “utak pulbura”. May mga pulis na sadyang nilagyan ng tapal ang barrel ng kanilang mga baril para hindi magamit ng mga pulis. Taun-taun ay ganito lagi ang ginagawa ng kapulisan para mapanatili ang katahimikan. Tama ang ginagawa ng PNP para mapigilan ang walang habas na pagpapaputok.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;Sana nga ay matigil na ang ganitong gawain kapag naghihiwalay na ang taon. Walang baril para masaya ang buhay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35579&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>“Bakbakan naman sa korte…”</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>December</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>MATAPOS ang isang mahabang pakikibaka ng isang ina para makamtan ang hustisya na kanyang hinahanap para sa kanyang anak na diumano’y binaril at pinatay ng isang dating pulis Pasig na si PO1 BEDO MONTEFALCON. Sa pagbalik sa aming tanggapan ni Erly Martin ilang araw la&amp;shy;mang ang nakakaraan, isang magandang balita ang dala nito. Ang appeal nitong pulis na ilang beses ng na deny ng Department of Justice at isinampa naman ngayon sa Office of the President ay muli na deny na naman dahil sa wala raw bagong ebidensyang ipina&amp;shy;kikita at diniscuss ang apelang ito. Agosto 2006, unang lumapit sa aming tanggapan si Erly Martin ng Brgy. Palatiw, Pasig City upang humingi ng tulong ukol sa pagpatay sa kanyang anak at sa kaibigan nito. Mayo 29, 2005 nang sinapit ng kanyang anak na si Donil Gaveria, 17 taong gulang, kasama ng kanyang mga kaibigan ang karahasan sa kamay ng isang alagad ng batas. Kakatapos lang maglaro ng basketball ni Donil kasama ang kanyang mga kaibigan nang araw na iyon. Ang grupo nila ang na&amp;shy;&amp;shy;nalo sa&amp;nbsp; Championship Game na iyon kung kaya’t inaya niya silang sa kanilang bahay na sila maghahapunan. Sumama sa bahay ni Donil ang kanyang matalik na kaibigan na si Alvin dela Cruz. Kasama din ang iba pa nilang kaibigan na sina Tarcila Flores, Timothy James Guevarra at Alvedon Cruz. Naghanda si Erly ng pansit ng hapon na iyon sa kanilang bahay bilang victory party nila. Pagkatapos kumain ang mga mag&amp;shy;kakaibigan ay hindi sila agad umuwi. Nagkuwentuhan muna ang mga ito ukol sa pagkakapanalo nila. Bandang 11:45 ng gabi, nagdesisyon ang mga magkakaibigan na ihatid na si Tarcila sa kanyang bahay. Dinala ni Alvin ang tricycle ng ama para panghatid sa kanilang mga kaibigan. Lima silang sumakay sa tricycle. Si Donil ay umupo sa back seat sa likod ni Alvin. Habang tinatahak nila ang daan papunta sa bahay ni Tarcila sa Catalina at Manalo Street sa Brgy. Sto Tomas ay sumulpot ang isang sasakyan sa likod ng tricycle. Isang beige na Isuzu Crosswind ang gumitgit sa tricycle na siyang dahilan ng kanilang muntik na pagpunta sa road gutter. &amp;nbsp; Nang mauna ang Isuzu Crosswind ay huminto sa harapan ng tricycle kung kaya’t huminto si Alvin sa pagmamaneho. Maya-maya ay may bumabang lalake na naka-uniporme ng pulis at camouflage jacket. Naglakad ang lalake papunta sa kinaroroonan ng tricycle. Dahil nakita ng mga kabataan na&amp;nbsp; pulis ang palapit sa kanila ay humingi agad sila ng pasensiya kung ano man ang nagawa nila. Hindi inaasahan ng mga magkakaibigan ang sumunod na ginawa ng pulis. Bigla nitong hinawakan ang buhok ni Donil, inilabas ang baril nito at walang kaabog-abog na binaril sa noo si Donil. Sa nangyari ay agad na bumaba ang apat mula sa tricycle upang tulungan ang duguan nilang kaibigan. Samantala, naglakad pabalik ang pulis sa sasakyan nito. Subalit hindi nagtagal ay ilang putok ng baril ang sumunod na umalingawngaw. Mula sa kanilang sasakyan ay bumaba ulit ang pulis at pinaputukan ang natirang apat. Sa takot na matamaan ay tumakbo sina Tarcila, Timothy at Alvedon. Iba’t-ibang direksyon ang kanilang tinungo upang makaiwas sa mga bala. Si Alvin ay nahuling tumakbo sa kagustuhang iligtas pa si Donil. Sa kasamaang palad ay naabutan ito ng tama ng baril. Maliban kay Donil ay namatay si Alvin sa tinamong 16 na tama ng baril sa iba’t ibang bahagi ng katawan. Sa pag-usad ng imbestigasyon ay kinilala ng mga nakaligtas na tatlo ang pulis na nakita nilang bumaba mula&amp;nbsp; sa Isuzu Crosswind. Positibong tinukoy si PO1 Bedo Montefalcon na siyang diumano’y responsable sa pagkamatay ng dalawang biktima. Nabanggit ng tatlo na may nakita pa silang ibang kasamahan ng suspect sa loob ng sasakyan ngunit hindi nila nakita ang mga mukha nito. Isinagawa ang Preliminary Investigation para sa kasong Double Murder and Multiple Attempted Murder laban kay PO1 Montefalcon. Sa kanyang kontra-salaysay ay itinanggi niya ang mga alegasyon laban sa kanya. Depensa niya na may pinuntahan siyang party ng mga oras ng pamamaril. October 19, 2005 nang ilabas ni State Prosecutor Misael Ladaga ang resolution ng kaso. DISMISSED ang naging desisyon sa demanda laban kay PO1 Montefalcon sa kadahilanang kulang ang witness sa panig ng complainants. Hindi rin daw tugma ang baril ng respondent sa mga balang nakita sa crime scene na ipinakita ng ballistic test na isinagawa. Kahit denial at alibi ang naging depensa ng respondent ay binanggit sa resolution na “a defense of alibi is not always untrustworthy if the respondent’s evidence, in its entirety, would constitute the real and simple happening of an event after applying the general test of reason, knowledge and observation of mankind.” Tila pinagbagsakan ng langit at lupa si Erly nang malaman ang naging desisyon. Tinulungan ng aming tanggapan sa HUSTISYA PARA SA LAHAT na maghain ng Petition for Review sina Erly sa Department of Justice. September 13, 2006, isang magandang balita ang bumungad sa pamilya ng mga biktima. Ni-reverse ni Sec. Raul Gonzalez ang desisyon ni Prosecutor Ladaga at isinampa ang kaso laban kay PO1 Montefalcon. Subalit hindi pa nagtatapos doon ang laban nina Erly. Naghain din ng Motion for Reconsideration si PO1 Montefalcon. Binanggit sa Motion na ipalabas ang isang Samir Palao na siyang magbibigay linaw sa totoong nangyari nang gabing iyon. Sa huli ay na-DENY ang inihain na motion ng respondent. Paliwanag ng DOJ ukol sa alibi ni PO1 Montefalcon na wala siya sa lugar ng pinangyarihan ng krimen na “appellant failed to overcome the findings that the short distance from the scene of the crime to his place of residence does not preclude the possibility of his presence at the time crime scene on the date and time of the commission of the crime.” Sa naging desisyon ng DOJ ay inireklamo ni PO1 Montefalcon si Sec. Gonzales at ang inyong lingkod sa Office of the President dahil sa umano’y Grave Abuse of Authority. Kasabay din nito ang paghain niya ng Appeal sa Presidential Action Center. Muli nitong binanggit ang pagsasagawa ng reinvestigation sa kaso at ang pagpapalabas kay Samir na siyang magpapatunay na inosente ang respondent. Hiningi ng Malacanang na magbigay ng comment ang DOJ sa gagawing desisyon. Inatasan si Atty. Minette Delos Santos sa inihain na Appeal. Sa hindi inaasahang pagkakataon ay na-promote ito bilang City Prosecutor ng Olongapo. Ngayong Paskong ito ay isang magandang regalo ang natanggap ni Erly mula sa Panginoon. Sa kabila ng matagal na paghihintay ay lumabas na ang desisyon mula sa Malacanang. Ayon kay Deputy Executive for Legal Affairs, Manuel B. Gaite, walang bagong ebidensiya ang ipinakita ni PO1 Montefalcon sa kanyang Appeal. Ang lahat ng isyu na binanggit ng respondent ay hindi na&amp;nbsp; bago dahil na-discuss na ito sa DOJ. Lubos ang pasasalamat ni Erly sa naging desisyon ng Malacanang. Hindi birong pagsubok ang kinaharap nina Erly sa mga nangyari. Isang magandang halimbawa ito ng pagkakaroon ng malaking pag-asa sa Hustisya&amp;nbsp; sa ating bansa. NGAYON, BAKBAKAN NAMAN SA KORTE ang dapat harapin ni Bedo Montefalcon. Kung wala kang kasalanan wala kang dapat ikatakot. Para sa mga biktima ng karahasan, pang-aabuso o anumang krimen o legal problems maaari kayong tumawag sa 6387285 o di kaya’y sa 6373965-70. Maaari din kayong magtext sa 09213263166/09198972854. Ang aming tanggapan ay sa 5th Floor City State Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. E-mail address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35587&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>LTO deputized agents</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dili g’yod ko gusto og abuso. Dunay report nga may pipila ka deputized agents sa Land Transportation Office-7 nga miabuso pinaagi sa pagpataka na lang og panakop sa mga drayber. Buyno, wala man sab tingali’y manakop lang g’yod bisan walay sala. Ang sugyot ni Capitol consultant Byron Garcia nga ipataktak ang tanang mga LTO deputized agents mora’g mahulagway tingali nga “lahap” na usab kaayo. Nasuko si Byron kay ang drayber sa sakyanan sa Kapitolyo gidakop man sa usa ka deputized agent nga nagdala sa ngalan nga “Neil Ong,” ang tinuod apleyido Ongluico Kini kunong maong agent nangayo ra usab og pasaylo ngadto ni Byron pinaagi sa text message. Gibutyag ni Byron nga daghan karong mga LTO deputized agents nga mga sakop sa Filipino-Chinese families. Buyno, sa akong tan-aw wala may apan kun sila mga kaliwat og Insik kay gusto man sila nga motabang pagpahapsay sa atong kadalanan. Tan-aw nako, mas maayo pa man gani tingali kining mga anak og Insik kay sigurado man ko nga duna silay panginabuhian o mga trabaho. Tungod niini, kun duna man gani’y magbinuang pinaagi sa pagpangilkil, maihap ra tingali sa tudlo. Ang angay’ng bantayan ni higalang LTO regional director Alex Leyson mao ang report nga akong nadawat nga dunay mga “In-House deputized agents” sa LTO nga walay laing panginabuhian. Sa laktud walay trabaho. Asa man sila og magasto? Buntag pa anaa na mag-standby sa LTO, unya takulahaw lang manglakaw ug mangatang sa mga sakyanan. Ang reklamo ni Byron, nindot, apan ang pag-awhag niya nga ang tanang mga LTO deputized agents taktakon, subra na usab. Kun si Ongluico nakahimo og sayop, kana kun tinuod nga siya nangayo og pasaylo ni Byron pinaagi sa text message, angay nga si Ongluico maoy taktakon. Angay nga si direktor Leyson mohimo og imbestigasyon niini. Angay’ng mahibaw-an usab ni Byron nga kini si Ongluico, dili sakop sa Task Force Alpha. Human mapublikar sa mantalaan ang maong isyu, gikontak nako si direktor Leyson ug naghimo ko’g pakisusi. Nahibaw-an nako nga kini si Ongluico, dili sakop sa Task Force Alpha, kun dili sa Task Force Capitol. * * * Nakahukom si direktor Leyson nga dili g’yod bungkagon ang mga deputized agents. Hinuon, hashasan kini og maayo aron kadto rang mga tarong maoy ipabilin. Daghan ko’g mga nailhan nga tarong diha sa mga deputized agents sama ni Joe Mendaros ug Harvey Osme&amp;ntilde;a, sila mga sakop sa Task Force Alpha. Ang mga ligdong nga sakop sa Task Force sama kanila maoy angay’ng padaghanon. Gusto unta ko nga mahisama kanila, pero dili ko qualified kay dili ko gwapo. He! He! He! Bitaw, ug ako’y mahimong agent sa LTO, dali ra tingaling mahurot ang akong Temporary Operators Permit. * * * Walay lipod-lipod nga gibutyag ni ABC president Eugenio “Jingjing” Faelnar nga ang gitinguha nga ang mata’g barangay dunay “Firecracker Zone” diin adto magpabuto ang katawhan og rebentador lisud kaayo ipatuman. Una, dunay mga barangay nga walay dagko nga mga luna nga adto makapabuto ang mga tawo. Ikaduha, lisud ug imposible nga ang mga tawo mobiya ra g’yod sa ilang mga dapit aron moadto sa “firecracker zone” sa tumong nga magpabuto. Ikatulo ug maoy labaw’ng importante. Kadaghanan sa mga kapitan ug opisyal sa kabarangayan walay “political will” nga mopatuman sa mga lagda. Kini maoy pagaingnon nga kutob ra g’yod ta sa pangandoy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35678&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>‘Katas ng Saudi’ &amp;nbsp;pelikula ng OFW sa Metro FilmFest</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>NAPAKAGANDA ng paglalarawan ng pelikulang “Katas ng Saudi” sa buhay ng mga OFW. Ang “Katas ng Saudi”, na pinipilahan ngayon sa Metro Manila Film Festival (MMFF) ay nagtatampok sa aking panganay na anak na si Senate president pro tempore Jinggoy Estrada, na chairman ng Committee on Labor, Employment and Human Resources Development at ng Joint Congressional Oversight Committee on Labor and Employment. Ang pelikula ay isinulat at idinirehe ng batikang si Direk Jose “Joey” Javier Reyes, tungkol sa OFW na si Oca Dimaano (ginampanan ni Jinggoy), ng kanyang asawa (ginampanan ng beterana at napakagandang aktres na si Lorna Tolentino) at ng kanilang tatlong anak (Shaina Magdayao, Aaron Villaflor at Julian Estrada). Kasama rin dito sina Bayani Agbayani, Rayver&amp;nbsp; Cruz, Eugene Domingo, Dick Israel, Vangie Labalan, Liza Lorena at si Atty. Adel Tamano. Binigyang-buhay ng pelikula ang karanasan ng OFW na nagtiis ng mahirap na pagtatrabaho sa Saudi para magkaroon ng mas magandang kinabukasan ang pa&amp;shy; milya, hindi umuuwi upang matipid ang kinikita, at pag&amp;shy;karaan ng 10 taon ay saka lang muling nakapiling ang pamilya. Masaya ang mood ng “Katas ng Saudi”, bagama’t nakaaantig ng damdamin ang paglalarawan sa karanasan ng karaniwang mga OFW, na nawawalay nang matagal sa pamilya, hindi kapiling sa paglaki ng mga anak at lagi pang hinihingian ng mga kamag-anak. Marami sa mga nakapanood na ng “Katas ng Saudi” ay nagsabing naiyak sila, kasabay ng kanilang pagka&amp;shy;libang, pagkatuwa at pagkamulat sa mga reyalidad na ipinakita ng pelikula, na lalo pang naging buhay na buhay dahil sa mahusay na pagganap ng mga artista. Panoorin po ninyo ang “Katas ng Saudi” at nati&amp;shy; tiyak kong lubos kayong masisiya&amp;shy;han. * * * Para sa mga kaba&amp;shy;bayan nating nagha&amp;shy;hanap ng serbisyo pub&amp;shy;liko, maari kayong lu&amp;shy;miham sa opisina ng aking anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada sa Room 602, Senate of the Philippines, GSIS Bldg., CCP Complex, Pasay City. Ipagpaumanhin po nin&amp;shy;yo na hindi matutu&amp;shy;gu&amp;shy;nan ang mga solicitation letter.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35689&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Barias, Chief PNP?</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>MAASIM pa sa sukang ilokos ang pangalan ngayon ni NCRPO bossing Geary Barias, porke maraming nananaginip na siya ang hihirangin kapalit ni PNP bossing Avelino Razon kapag tired na este mali retired pala si Sonny next year. Kaya lahat ng paraan at pa-POGI ay iniisip ngayon ng grupo para maging handsome sa mata ni Prez Gloria Macapagal Arroyo ang nag-aambisiong PNP? Chief. Hehehe! Ang problema sangdamakmak ang mga foolish cop na sumisira sa pinagagandang imahe ni Geary dahil ang mga ito ang sumisira sa ating kontrabida este bida pala. Anong say mo Col. Danao, Sir? Gasgas sa Metro-Manila ang pangalan ni Barias pagdating sa illegal gambling porke ginagamit ang pangalan nito sa mga kagaguhan sa kamaynilaan. Sabi nga, sa kikilan blues. Isang grupo ng mga jueteng lords na tumakbo sa Bicol ang gustong mag-operate ngayon sa Metro-Manila katulong ang isang Col. de Sako porke bata nila Antipolo group na sina ‘tibo lee’ at James burog-ga, ito ang mga kapitalista na nagsitakbo sa kabikulan para takasan ang kanilang atrasong ginawa sa nasabing probinsiya. Isang Mauricio, ang umaaktong administrador ng dalawang gago dahil malapit na silang bumola ng jueteng sa isang place sa Metro-Manila at ang pangalan ni Barias ang gagamitin nila. Totoo kaya ito, paki-double check Col. Danao at Col. Pagkalinawan.&amp;nbsp; Naku ha! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, oras na lang at mamamayagpag na ang grupo ng mga takbuhin bangka sa itaas porke alaws na daw itong atrasan kasi nakunan ng P1 million bilang goodwill si ‘tibo lee’ kaya tiyak masaya ang bagong taon ng mga nakatanggap ng pitsa. &amp;nbsp;Ang problema nga lang marami ang ‘NABUKULAN’. Kung ako sa mga kamote dapat sigurong bayaran muna ninyo ang mga tinakbuhan n’yo sa Bikol bago kayo magyabang sa Manila para bangkaan ang jueteng operation. ‘Wait and read.’ Tulog sa pansitan o kasabwat sila? GRABE as in grabe ang nakawan ngayon nangyayari dyan sa Manila na sakop ng MPD Precinct 1 sa Tondo. Sabi nga, sangkatutak na ang victims! Hindi kayang pigalan ng foolish cops ang mga magnanakaw dyan sa may Gagalangin lalo na sa lugar ng Pampanga, Bulacan,&amp;nbsp; Fernandez, del Rosario, Earnshaw at dyan sa Riverside area. Ika nga, sakop ito ng Barangay&amp;nbsp; 175! Nagsumbong ang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, na sangkatutak ang adik todits hindi na daw kayang supilin ng katulisan este mali kapulisan pala. Bakit? Iyan ang itanong ninyo sa kanila? &amp;nbsp;Ano kaya ang masasabi ni Manila Mayor Fred Lim at MPD bossing Boysie Rosales, tiyak wala dahil hindi nila alam ang nangyayari dito. Ika nga, secret! Kapag nakarating kina Fred at Boysie ang matinding problema sa nasabing place tiyak na may paglalagyan kayo. Sana huwag naman sibakin ang mga katulisan este mali tutulug-tulog na foolish cops dyan. Kung hindi aaksyunan ng katulisan este kapulisan palang nakadestino sa nasabing jurisdiction baka bumaha ng dugo todits oras na nakalawit ng madlang people ang culprit.&amp;nbsp; Anong say mo Col. Miranda, Sir? &amp;nbsp;Col. Miranda, Sir, dapat tulungan ninyo ang residente dyan porke marami na ang crying sa kanila. Ika nga, naghihinagpis sa galit! Walang patawad ang mga tirador dito pati metro ng tubig ay ninanakaw, side mirror ng mga sasakyan at kapag minalas-malas ka pa tiyak ang bahay mo ang pagnanakawan. Siguro dapat din umaksyon ang mga Barangay at tulungan na rin ng mga kapitbahay dyan sa mga lugar natin nabanggit para makalawit at maiharap kay kamatayan ang mga culprits. Sayang kayo baka hindi kayo umabot sa New Year ? Hehehe! ‘Siguro dapat takpan ng dyaryo ang mahuhuling kamote para magtanda ang mga kasamahan nila ?’ sabi ng kuwagong mental patient. ‘Dami kasing drug user todits kaya lumalala ang mga magnanakaw’ anang kuwagong praning. ‘Sampulan ang dapat sampulan para magtanda’. ‘Kung malaman kaya ni Lim ito na sangkaterba ang adik ano kaya ang gagawin niya ?’ tanong ng kuwagong maninisip ng tahong. ‘Siguradong pipinturahan ni Lim ng mukha ang mga adik na makakalawit nila’. ‘Kailangan magbigay ng reward ang mga residente todits para mahuli sa lalong madaling panahon ang mga tirador’ ‘Hindi na siguro’. ‘Bakit?’ ‘Galit na rin sila porke karamihan sa mga residente todits ay biktima na rin ng kawalanghiyaan’ ‘Ano Col. Miranda, aksyon na!’ &amp;nbsp;Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35775&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nasaan ka Rizal?</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>December</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ngayon ay Rizal Day –- tayo’y nagdiriwang At ginugunita kanyang tanging araw; Ang bayaning ito kung buhay nga lamang Itong ating bansa’y walang kalungkutan! &amp;nbsp; Kung si Doktor Rizal buhay ay mahaba Binaril man siya’y buhay kaipala; At kung buhay siya’y siyang magpapala Sa perlas na bansang kaiba sa Asya! &amp;nbsp; Itong bayan nating ngayo’y naghihirap Kanyang hahanguin nang buong paglingap; Dukha at mayama’y kanyang iaangat Walang dusa’t hapis tayong malalasap! Likas na marunong saka makabayan Ang diwa ni Rizal magiging timbulan; At ang puso niya’y magiging kadluan Nang maraming pusong sabik sa suyuan! &amp;nbsp; At kung ikaw Rizal ay narito ngayon Mga kabataa’y sa iyo kakanlong Sa isipan nila ay laging bubulong Kabataan silang may dakilang misyon! &amp;nbsp; Sila’y kabataang ang tanging hangarin Ay maging tahimik itong bayan natin; Ang droga at bisyo’y hindi papansinin — Sila ay pag-asang may gintong hangarin! &amp;nbsp; Mga pulitikong dito’y naglipana Manghihiram sa ‘yo nang magandang diwa; Ang bawa’t hangarin ay hindi masama –- Pansariling hangad hindi babandila! &amp;nbsp; Mga manggagawa’t mga magbubukid Susunod sa iyong gawaing marikit; Sa abono’t lupa ay hating-kapatid Walang mang-uutak walang manggigipit! &amp;nbsp; Kaya Doktor Rizal –- hinahanap namin Ang puso mo’t diwang gagabay sa amin; Sana sa maraming ngayo’y naglilider May isang tulad mong banal ang damdamin!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35847&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nueva Vizcaya Gov. Cuaresma ba’t pumapayag kang laruin ni Sr. Supt. Segundo Duran?</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>December</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>NAGBABANTA si Sr. Supt. Segundo Duran, hepe ng Nueva Vizcaya PNP provincial command na papatayin niya ang sinumang negosyante na sa tingin niya ay nasa likod ng pagbubulgar ng negosyo ng tropa niyang illegal logging. Malakas ang suspetsa ni Duran na may negosyanteng nagpondo para ibulgar ang illegal na gawain niya at mga tropang sina Amer Magallanes at Joseph Hernandez na dating pulis ng Bambang. Kaya habang nagngingitngit si Duran, takot na takot naman ang mga negosyante sa Nueva Vizcaya at ilan sa kanila ay nagbabalak nang lumikas, anang mga kausap ko. Pero sa pagkaalam ko hinihikayat ni Nueva Vizcaya Gov. Luisa Lloren-Cuaresma ang mga negosyante na pumasok sa Nueva Vizcaya eh bakit salungat dito ang ginagawa ni Duran? Kasama ba sa programa ni PNP chief Dir. Gen. Avelino Razon Jr., na Mamang Pulis ang pagbabanta ni Duran sa mga negos&amp;shy;yante? He-he-he! Mukhang sour graper si Duran eh maliwanag namang hindi pagseserbisyo ang nasa isipan niya kundi ang magkalaman ang kanyang bulsa, di ba mga suki? Ayon naman sa sumbong sa akin, tuloy pa rin ang illegal logging operations ng tropa ni Duran. Ang mga kahoy ay galing sa Kasibu na bumababa sa Bambang at sa Barangay Masok naman bumababa ang troso sa Bayom&amp;shy;bong. Siyempre, inuulit ko na walang humaharang sa mga kahoy ni Duran dahil ang mga sasakyan ng PNP ang humahakot sa troso. Kaya sa ngayon ang tropa ni Duran ang tagapag-supply ng kahoy sa lahat ng furniture makers sa Nueva Vizcaya, anila. Sa tingin naman ng kausap ko hindi mari-relieve si Duran sa kanyang puwesto dahil mahilig siyang maglagay ng mga narra na kasangkapan sa mga PNP officials sa Camp Crame. Bakit tahimik si Cuares&amp;shy;ma at si Bayombong Bi-shop Ramon Villena sa malawakang illegal log- ging operations sa Nueva Vizcaya? Dapat din sigu&amp;shy;rong paimbestigahan ni Razon kung totoo na trak ng PNP ang ginagamit ng mga illegal logger para mahakot ang mga troso pababa ng bundok. Pero sinabi ng ka&amp;shy;usap ko na umaksiyon na&amp;shy;man si Cuaresma laban sa illegal na pasugalan nina Amer Magallanes at Joseph Hernandez sa Bambang. Ipinasara ni Cuaresma ang mga pasugalan tulad ng pula’t puti, mahjong, pattu at drop ball. Kaya lang mukhang hindi pa suko si Amer Magallanes at Joseph Hernandez dahil inaayos nila ang Solano para doon ililipat ang mga pasugalan nila. Aba dapat bantayan&amp;nbsp; ito ni Cuaresma at baka mabulaga na naman siya. He-he-he! Kelan kaya ma&amp;shy;pupuno ang bulsa ni Duran? Ang lalim naman ng bulsa mo, Sir! Bakit kaya pinapayagan ni Cuaresma na laruin lang siya ni Duran sa palad niya ang kalakaran sa probinsiya niya? Panahon na para ikumpas ni Cuaresma ang kamay na bakal niya laban kay Duran dahil sobrang gasgas na ang pangalan niya sa mga illegal ng tropa niya. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35869&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Rizal day bombings: Bangis ng alaala</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>MADUGO ang Dec. 30, 2000. Itinaon pa ang pam&amp;shy;bobomba sa anibersaryo ng kamatayan ni Dr. Jose Rizal. Wala sa hinagap ng mga pasahero ng LRT patungong Monumento na mabibiktima sila ng mga walang kaluluwang terorista.&amp;nbsp; Sa isang iglap, ang mga pangarap ay nawarat. Ang nangyaring pag&amp;shy;bomba sa LRT ay isa sa limang sunud-sunod na pam&amp;shy;bobomba ang isinagawa ng mga terorista sa Metro Manila. Pinakamarami ang namatay sa LRT-Blumentritt Station — mahigit 100 at ang karamihan ay mga bata. Tanghaling tapat nang sumabog ang train at nang mahawi ang usok, naghambalang ang mga patay, maraming dugo. Nakihalo ang dugo sa mga pinamili ng mga tao para ihanda sa kanilang pagseselebra ng Bagong Taon. Ang nangyaring iyon ay maaaring mangyari muli kung hindi magkakaroon nang mahusay na pagbabantay ang Armed Forces of the Philippines at Philippine National Police. At kung mangyayari iyon, tiyak na mas marami ang mamamatay sapagkat mas powerful ang mga bombing ginagamit sa kasa&amp;shy;lukuyan. Sinisiguro ng mga terorista na mas marami silang mapapatay na sibilyan. Kaligayahan nilang makakita ng mga sibilyang naliligo sa dugo. Walang ipinagkaiba sa suicide bomber na pumaslang kay dating Pakistan premier Benazir Bhutto. Posibleng ang nangyari noong December 2000 ay maulit kung hindi magiging alerto ang Armed Forces of the Philippines at Philippine National Police. Nakaabang lamang ang mga terorista particular ang Abu Sayyaf. Ang Sayyaf ay sinusuportahan ng Al-Qaeda terrorist network na pinamunuan ni Osama bin Laden. Ang Sayyaf ang may kagagawan sa pagtatanim ng bomba sa isang ferry habang naglalayag sa Manila Bay kung saan marami ang namatay. Isang pampasaherong bus din ang ka&amp;shy;nilang binomba habang naghihintay ng pasahero sa Ayala Avenue noong 2004. Bukod sa pambobom&amp;shy;-ba, marami nang nabiktima ang Sayyaf sa kanilang pangingidnap. Sa pagkakataong ito na masigasig ang mga terorista na maghasik ng lagim, hindi lamang dapat iasa sa AFP at PNP ang responsibilidad para malum&amp;shy;po ang terorismo. Kailangan din ang kooperasyon ng mamamayan. Nararapat na maging mapagmat&amp;shy;yag ang mamamayan sa mga taong kahina-hinala ang kilos. Ipagbigay-alam sa mga awtoridad ang mga bagay na iniiwan sa mga sasakyan at mga matataong lugar at baka iyon ay bomba.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=35897&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EVAT</title>
<author>Ni Uriel Cruz Vallecera</author>
<date>
<month>December</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Gikan sa cellphone number 0906-7074566: &amp;quot;Good day, Sir. Di ba ang tindahan man ang magbayad sa EVAT? Or ang company? Ngano man nga ang usa ka fastfood outlet ang customer man gihapon ang magbayad sa EVAT? Thanks and God bless. -- (Sent: 09:32:57 am -- November 5, 2007) Sila gyod untay angay mobayad kay sila man ang nagnegosyo. Pero mat-an kaayo ang mga negosyante nga gustong mopaburot og maayo sa ilang ginansiya. Ilang gigamit ang buslot sa balaod aron makapamentaha sila sa mga kustomer. Ang buhis nga angay unta ipahamtang sa mga negosyante, ilang gihapak ngadto sa ilang mga kustomer. Mao nga kitay nagbaguod pagbayad sa buluhisan nga alang unta kanila. Kun tukion, dili gayod kini makiangayon. * * * Gawas sa EVAT, duna usay mga ordinansa nga dili makiangayon ngadto sa mga lungsoranon. Sama pananglit sa ordinansa sa usa sa mga lungsod sa Bohol nga kolektahan og tag P2.00 ang mga pasahero nga mosakay sa barko nga nagdunggo sa ilang pantalan. Para nako, dili kini makiangayon, ilabi na ngadto sa ordinaryong mga pasahero nga walay business transaction pagsakay sa barko. Nganong pahamtangan pa man ang pasahero og ingon niining matang sa collection o pamuhis nga dili man silay nagnegosyo kun dili ang barko. Ang barko unta maoy angay paninglan. Pero kay ordinansa man lagi, walay mahimo ang pasahero. Moduko na lang og magpaawot. Mao niy nakapait kay panapion gyod tag maayo sa lainlaing paagi. * * * &amp;quot;Good day, Sir. Kana bang daot nga babayeng dispatser diha sa Cathedral nga mangdispats sa mga PUJ rotag Mandaue kay mamuspos lagi na siya sa jeep. Kuyawa god ana niya. Wala gyoy makadakop nga mga polis. Wala sad marobing nang dapita. Daghang dispatser diha.&amp;quot; -- 0919-4325096 (Sent 11:41:57 am -- November 5, 2007) Hinaot unta nga mabadlong kanang maong dispatser kay nakapuwerhisyo sila sa mga PUJ drivers. Wa ba gyoy ngipon ang atong mga balaod batok nila? (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=36085&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Kongresista ug ang smuggler</title>
<author>Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>December</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nasugdan na sa kongreso ang ilang imbistigasyon sa pasangil nga naghitak ang pagpayuhot og mga sakyanan sa pwerto sa Sugbu. Atol sa unang hearing nga gihimo didto sa kaulohan gipatawag sa committee on good government ang mga opisyal sa Presidential Anti-Smuggling Group, ang ahensiya nga gitukod sa Malakanyang aron paggukod sa mga smugglers. Sa sunod hearing nga gipaabot nga mahitabo sa Pebrero pa sunod tuig, ipatawag na sab nila ang mga opisyal sa Land Transportation Office ug Bureau of Customs aron manubag sa mga pangutana sa mga kongresista. Pero karon palang, pasayloa nga nagduda na ko unsay tuyo gyud sa mga kongresista sa ilang congressional investigation. Nituo na unta ko nga seryoso sila sa kampanya pagsanta sa car smuggling, apan ang kasayuran nga akong nahipos gikan sa usa sa mga kasaligang tinubdan nagkanayon nga human sa hearing usa sa mga kongresista nga bokal kaayo batok sa smuggling ang nakit-ang nakig-uban sa usa ka gidudahang smuggler sa Sugbu. Kun tinuod ang maong kasayuran nga akong nadawat, unsa man gyuy tuyo sa maong kongresista sa kanunay niyang pagpangugat batok sa smuggling? Pakitang tawo ba lang ang iyang gihimo aron ingnong nagpakabana siya? O gusto niyang tay-ogon ang mga smugglers aron makakuha og concession gikan nila? Pasayloa nga pugngan ko lang una ang pangalan sa maong kongresista, apan naka-ila kaayo ta niya tungod sa “kunohay” daghan niyang advocacy. Ang susamang tinubdan mitug-an sab nga ang maong gidudahang smuggler nga uban ni kongresista didto sa Manila usa diay sa iyang mga financiers sa election. Pastilan, kun tinuod ang maong kasayuran, kita ray gitunto niining uban natong mga opisyal. * * * Karong gabii, sugaton nato ang bag-ong tuig sa lain-laing paagi. Ang uban mosugat niini pinaagi sa pagsaba-saba, pabuto ug turotot. Ang tinuohan sa kadaghanan mao nga ang pagsaba-saba ug ang pagpabuto maoy pag-abog sa dimalas nga uban sa tuig nga natapos. Sugdan sa uban ang tuig sa palihi pinaagi sa pagsul-ob og mga sinina nga dunay puntik-puntik nga lingin. Paghalad og tanang klase sa prutas nga lingin ug ang pagyogyog og mga sensiyo karong tungang gabii. Magdala kuno ni og swerte sa tibuok tuig. Pero usa ra gud, pila na man ni ka tuig natong gihimo? Nganong hangtud karon wa man gyuy asinso ang kadaghanan natong mga Pilipino. Dili kaha maayo nga inay mogasto ta sa way hinungdan nga palihi, mas atong dugangan ang atong kakugi ug panlimbasog? Niini sigurado ko nga bisan gamay duna gyud tay mapaabot nga asenso kay sa magsalig sa maayo kunohay natong palihi pagsugat sa bag-ong tuig. Akong panghinaot sa mga magpalihi og pabuto nga dili malihi-an ang inyong tuig nga magkuwang ang inyong kuyamoy. Malipayong Bag-ong Tuig natong tanan! * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=36123&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>