<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Dili magpadala sa gibati</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>05</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Nasayod na kita nga karong panahona nauso na kaayo ang pangilad. Bisan unsa na lang nga paagi ang gihimo sa mga badlongon sa katilingban aron makabiktima sa ilang isigkatawo. Usa sa nauso karon pag-ayo mao kining text scam diin maoy kasagaran nga mabiktima ang mga indibidwal nga nanag-iya og cellphone. Aduna usay scam nga ipaagi sa internet ug maoy kasagarang mabiktima kadtong mga tawo nga nagbaton og e-mail account. Niining bahina sa akong lindog, tugoting hatagan nakog luna kining e-mail nga akong nadawat gikan sa usa ka magbabasa kinsa mihangyo nga dili lang ibutyag ang iyang ngalan ug e-mail address alang sa iyang seguridad. Mihangyo sab siya nga kon mahimo ipasibya ang iyang gi-email kanako sa radyo ug telebisyon. Apan sanglit wala man kitay tulomanon sa radyo ug telebisyon, anhi lang nato kini ipagawas sa atong lindog. * * * Ang iyang e-mail nagkanayon: &amp;quot;Sir, maayong adlaw diha kaninyo ug ilabi na gayod ang tanang nagasubay niining inyong basahon. Sir, naalarma gayod ako sa dihang nakabasa ko sa imong lindog bahin sa modus sa text scam. Nganong aduna may ingon niini? Ako, sir, nasayod nga aduna pay labaw nianang pagpangilad. Usa ka adlaw niana, sa dihang ako miabli sa akong e-mail ad aron sa pagtuki kon nabawosan na ba ko sa akong suod nga higala, aduna akoy nadawat nga usa ka mensahe ug ako nagdahom nga gikan kini sa akong kinaham nga gipaabot. Dako nakong kalipay sa akong pagbasa niini kay nakadaog kuno ko sa UK National Lottery. Kon imo lang kuwentahon sa Philippine money mahimo gayod akong bilyonarya! Ug busa wala gayod ako mahimutang. Ako dayong gi-reply-yan kay namasin ko nga usa ka adlaw niana mahimo akong bilyonarya. Mangiyawat lang ba. Ako hapit gayod madala sa ilad kay nitubay lagi intawon ko niini. Nasagmuyo na lang ko kay mibungat man og dako nga kantidad. Wala koy tarong kinatulgan tungod sa paghunahuna nga madato ugma damlag. Maayo gani nga gipakita to sa Magandang Gabi, Bayan ang kabahin sa mga scam ug ilabi na gayod sa testimoniya sa mga biktima. Ug dinhi nalamdagan ang akong hunahuna ug ang akong gibati. Ako nakaamgo nga dili maayo nga magpadala ta sa atong gibati kay kita ray mahulog sa alaot. Palihog ayaw lang ipatik ang akong ngalan ug e-mail ad.&amp;quot; * * * Salamat sa imong e-mail kanako. Tinuod bitaw nga daghan na kaayong paagi sa pangilad karon. Diha sa internet, daghan kaayong lehitimong mga offer. Kana bang mga offer nga walay sagol pangilad. Pero migamit na sab lagi sa internet ang ubang mga mangingilad maong dili na kakompiyansahan. Basta aduna gani offer nga &amp;quot;too good to be true&amp;quot;, posibleng dili gayod kana tinuod. Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305414&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dili tinuod nga pagpasaylo</title>
<author>SUGILANDONG/ GIHIKAY Ni Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>November</month>
<day>05</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Duha ka managsilingan ang dugay nang nagbangi. Usa kanila nasakit. Ang iyang asawa nitawag og pari aron siya kahilogan. Pat ang ngalan sa masakiton. Tuod man sa tantong kombinser sa pari, nakig-areglo ra gyud ang kaaway ni Pat nga si Mike sa kapasikaran nga dakong nagmasakiton si Pat. Si Mike miingon kang Pat: &amp;quot;Kalimtan lang nato ang mga nangagi Pat. Pugsanong misugot si Pat. Sa dihang mitalikod na si Mike, kalit lang giisa ni Pat ang iyang kumo og nagpangusmo kining misyagit: &amp;quot;Hinumdomi Mike, nga mo-epekto lang kini kon ako mamatay apan kondili, ha! Dila ray way labod nimo! Pamalandong Daghan kanato ang mga segurista. Kay lagi himatyon na, mokalit lang og kabuotan. Yawat na lang makapuntos sa langit nga padulngan. Ang pagpasaylo usa ka malisud nga buhat nga nagkinahanglan og matinud-anong pagdawat sa isigkaingon nga gikalagutan. Ang pagpasaylo usa ka hagit dili lang diha sa panahon sa pagtinga kondili sa tibuok gyud natong kinabuhi. Lisud dili ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305420&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gugma sa katawhan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>05</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Laing kalihokan nga maapil sa higanteng piyesta sa mga serbisyo sa &amp;quot;Halad sa Kapamilya&amp;quot; karong Domingo, Nobiyembre 6, sa Plaza Independencia sa Syudad sa Sugbo mao ang rehistrasyon ug screening sa kaliboan ka mga aplikante sa &amp;quot;Local ug International Job Fair&amp;quot; nga himoon sunod semana, Nobiyembre 12. Gawas sa libreng medical-dental-legal clinics ug ubang way kinutobang mga serbisyo, ang mga wa makatrabaho makasugod na sab pagpangita og lab-as nga sinugdanan pagbugtaw sa mas sanag nga kaugmaon. Kon marehistro ug ma-screen nang mga aplikante unya sa Nob. 6, hayahay na kaayo sila sa adlaw sa job fair sa Nob. 12 kay igo na lang magpa-interview sa nangapil nga lokal ug langyaw'ng mga kompaniya. Tungod ni kay giaprobahan nang Cebu City Mayor Tomas Osme&amp;Atilde;&amp;plusmn;a ang pakighugpong sa DYAB Abante Bisaya ug ABS-CBN Cebu uban sa Department of Manpower Development and Placement (DMDP) sa Cebu City government para sa mas dakong piyesta sa lokal ug langyaw'ng mga trabaho nga himoon sa Cebu City Sports Center. * * * Salamat ni Fidel Magno sa DMDP, kinsa uban ni Cebu City Vice Mayor Michael Rama maoy nagsugod sa job fair, nga karon gikopya na sa hapit tanang ahensiya sa gobyerno ug pribadong mga grupo sa tibuok nasud, mabantang na sa mga aplikante inig adto nila sa Plaza Independencia karong Domingo ang bakanteng mga trabaho sa labing menos 30 ka local employers. Kini bisan sa kaapiki sa panahon sa pagpangandam. Matud ni Magno posibleng di pa dayon maandam ang listahan sa bakanteng mga trabaho sa placement agencies para sa mga trabaho sa ubang kanasuran. Maong igo lang i-rehistro ang mga aplikante ug ang screening ug interview uban sa mga ahente sa langyaw'ng employers unya na sa Nob. 12. Salamat sa job fair, hingpit na gyong pangalagad ang makuha sa mga Sugbuanon gikan sa &amp;quot;Halad sa Kapamilya&amp;quot;: Matambalan, matambagan, matudloan, ug makatrabaho pa. * * * Mga leksiyon nga among nakat-onan sa paghikay sa &amp;quot;Halad sa Kapamilya&amp;quot; nagmatuod nga di ang kakuwang og gugma ug pagpakabana sa katawhan ang nakapaunlod sa nasud: Kapid-an sa atong katawhan nagkinahanglan og tabang bisan sa labing batakan nilang mga panginahanglan, sama sa pagkaon, tambal ug edukasyon; Susamang gibag-on sa katawhan ang andam nga motabang, di lang ang mga dunay sobrang kuwarta ug kabtangan, kon dili hastang mga nagkalisudlisod sab pero dunay katakos, panahon ug abundang abiba ug pangaliya para sa mga mas nagkinahanglan; ug Ang tinuod nga gikinahanglan pagbugkos sa nasud ug sa kinabag-an sa katawhan mao ang pag-abot ning duha ka liab sa katilingban-sa mga tabanganan ug sa mga matinabangon-mao ang mga institusyon, nga mas ligdong ug mas matinud-anon kay namo, nga motapak sa higanteng haw-ang sa wa nila pag-ilhanay ni paghibaw-anay. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305423&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>E-Vat kalbaryo's kabus</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languindo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>04</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Sama sa gipaabot mikilisiw gyud ang transport sector sa pagpatuman sa expanded value added tax tungod sa epekto niini ngadto sa presyo sa gasolina. Aron pag-apas sa kibhang sa ilang kita nunot sa pagsaka sa presyo sa gasolina gitinguha dayon niini ang pagkolekta og dugang pletihan. Samtang gitinguha sa transport sector ang pagkolekta og dugang pletihan ang mga mamumuo nag-ugtas tungod sa way kasigurohan kon duna bay milagrong moabot nga mousbaw sab ang suholan. Samtang gipas-an tanan sa kabus nga mga mamumuo ang epekto sa pagkolekta og dugang buhis wa gyud tawo'y nadugang sa kuwangan nang daan nga sweldo. Hain naman ang pasalig sa gobyerno nga dyutay ra kaayo ang epekto sa pagpatuman sa eVAT ngadto sa presyo sa mga nag-unang palaliton. Seguro alang sa mga kurakot nga mga opisyal sa gobyerno nga wa magsalig sa ilang sweldo kon dili sa kwarta nga ilang mabulsa gamay ra ang average nga P2.50 nga usbaw matag litro sa presyo sa gasolina. Wa man guy sakit nila kay wa man nila patud-i og singot ang kwarta nga ilang gibulsa. Apan alang sa mga ordinaryong mga mamumuo nga uwan ug init gisagubang aron lang mabuhi dako na kini kaayo. Bisan kon tinuod dili direktang mogamit og gasolina ang mga kabus apan tungod kay hapit tanang butang apektado sa pagsaka sa presyo sa gasolina di gyud sila makalingkawas niini. Sa higayon nga mosaka na sab ang pletihan seguradong laing usbaw na pod ni sa presyo sa mga palaliton tungod kay gawas sa eVAT ikarga man gyud sa mga negosyante ang transportation cost. Ang mahitabo murag bibingka ang kahimtang sa mga kabus nga kayo sa ibabaw kayo pod sa ubos. Tinuod nga ginagmay ra kaha ang usbaw, apan kon mosaka ang pletihan tungod sa presyo sa gasolina, tanang palaliton bisan ang utanon mosaka sab ang presyo tungod sa transportation cost ang resulta dako gyud ug bug-at alang sa mga kabus. Kay bisan unsa kagamay kon matingob sakit gyud labi na kon wa kay kakuhaan og itapal tungod kay way usbaw sa sweldo. Pananglitan ang imong P100 kaniadtong wa pay eVAT igo na nga ipalit og lima ka kilo nga bugas para konsumo sa usa ka semana. Apan nunot sa eVAT dili na kining paigo alang sa usa ka semana, asa man intawon og itapal ang pobre nga wa may usbaw sa sweldo? Ayaw kog ingna nga ibanan nato og usa ka adlaw ang semana nga dili ta mokaon? Kini unta'y angayang gihuna huna sa gobyerno sa wala pa ipatuman ang eVAT. Segurado kong duna pay laing paagi aron pagsulbad sa budget deficit sa nasud nga wa kinahanglana ang pagkolekta og dugang buhis gikan sa mga kabus. Kon atong sabton pag-ayo ang mga kabus ra ang apektado sa eVAT og way labot kadtong mga dagkong negosyante nga sagad niini maoy numero unong limbongan tungod kay ang epekto niini sa ilang negosyo ipasa ra man pod nila ngadto sa mga konsumidor. Sama pananglit sa kuryente, kon huna hunaon dili man apektado sa eVAT ang mga utility firms sama sa Visayan Electric Company tungod kay ihapak ra man pod nila kini ngadto sa mga konsumidor. Ang mahitabo doble ang bago sa mga ordinaryong konsumidor kay gawas nga magbayad siya sa iyang kaugalingong buhis siya man po'y moabaga sa buhis sa mga negosyante nga mopasa sa ilang bayranan ngadto sa mga konsumidor. Ambot og nganong gitugotan ni sa gobyerno nga mahitabo nga ang mga kabus na man hinooy gisakit inay nga ang mga negosyante nga maoy dunay katakos pagbayad niini. Kon seryoso gyud ang gobyerno pagsulbad sa budget deficit sa nasud wa kinahanglana ang eVAT aron kini masulbad ang atong gikinahanglan mao lang ang seryosong paggukod niadtong mga negosyanteng wa mobayad og husto ug ang pagwagtang sa grabing graft and corruption. Hangtud nga dunay corruption seguradong di masulbad ang budget deficit sa nasud tungod kay bisan ka pila pa nato ipatuman ang eVAT kon ang makolekta moadto lang gihapon sa bulsa sa mga kurakot nga opisyal sa gobyerno wa gyud tay padulngan. * * * Email: fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305258&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Republic Act 1379</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>04</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Angay natong pagakpakan ang kadagkoan sa Ombudsman-Visayas, sila si deputy Ombudsman Primo Miro ug Director Virginia Palanca-Santiago, kay hinay-hinay na sila nga mihimo'g lakang aron masakmit pabor sa kagamhanan ang mga kabtangan sa mga opisyal nga gitoohang naangkon sa illegal nga paagi. Dugay na kaayo nako nga gidiskutir kining isyu sa kapakyas pagpatuman sa Republic Act 1379, apan panagsa ra kita nga makadungog niining maong balita nga ang kagamhanan mihimo'g lakang aron masakmit ang mga kabtangan nga posibleng nakuha sa mga opisyal ug kawani sa gobyerno sa illegal nga paagi. Si Nieto Racho nga nagsilbi pagka revenue district officer sa BIR diha sa Talisay sa wala pa siya matudlo nga hepe sa BIR-7 special investigation division, gipasakaan og kaso sa Ombudsman kay namatud-an nga nakaangkon og katigayonan nga dili tukma kon ibasi sa iyang sweldo. Tiaw mo, giangkon ni Racho sa iyang statements of assets and liabilities nga gisumiter sa Ombudsman, nga kaniadtong Disyembre 31, 1999, siya ug ang iyang asawa duna lang kuno'y P15,000 nga kwarta sa bangko. Apan nakapanglingo-lingo ang mga imbistigador sa Ombudsman pagkakuha nila og certification gikan sa Metropolitan Bank &amp;amp; Trust Company-Cebu sa Tabunok, nga ang magtiayon nga Nieto Racho ug ang iyang asawa nga si Lourdes Racho, duna diay deposito nga P2,932,896. Ang kadagkoan sa Philippine Commercial International Bank sa Magallanes mipahibalo usab sa Ombudsman nga si Racho dunay deposito kanila nga P1,228,702. Kini samtang ang Bank of the Philippine Islands sa General Maxilom avenue mitaho nga si Racho may deposito usab kanila nga P1,632,282. Sa iyang statements of assets and liabilities kaniadtong 1998, si Racho mibutyag nga ang iyang sweldo sa usa ka tuig moabot ra og P220,093. Kon kwentahon ang tanang kwarta ni Racho sa tulo ka bangko, miabot kini og subra sa lima ka milyon ka pesos. Diin kaha gikan ang maong salapi? Buyno, dili maayong tibuk-on dayon nato ang atong huna-huna nga si Racho nakahimo gayod og pagpangilkil. Manubag pa siya niini sa hukmanan kay aron dili masakmit ang iyang katigayonan. Apan wala malilong kanato ang mga report nga daghang mga opisyal sa BIR nga mikalit sa pagka-dato tungod sa mga illegal nga kalihukan. Bisan og dili kita motoo dayon nga ingon niini si Racho, apan dili malikayan nga magduda kita. Ang balaod nagkanayon nga kon masuta gani nga ang usa ka opisyal ug kawani sa kagamhanan makaangkon og katigayonan nga subra ra sa iyang kinitaan, mahimo kining basihanan nga ang maong katigayonan naangkon sa illegal nga paagi. Ang balaod naglatid nga sakmiton gayod kini sa kagamhanan. Sa bahin ni Racho, ang iyang depensa mao nga ang iya kunong mga igsoon nagtampo-tampo og kwarta aron ilang gamiton nga negosyo ug gipadeposito kini sa iyang ngalan. Apan gikataw-an ra kini sa Ombudsman. Abi ninyo og ngano? Diha sa Statements of Assets and Liabilities, dunay kabahin nga ipadeklarar ang koneksyon sa usa ka opisyal og kawani sa lainlaing mga negosyo. Nganong wala man kini buhata ni Racho? Maayo unta og kining maong kaso ni Racho mahimong sumbanan sa mga kawani diha sa BIR ug diha sa Bureau of Customs. Kadtong mga nalambigit og binuang, hunong na kamo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305264&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>

<article>
<title>Sa e-load o autoload</title>
<author>Ni Uriel Cruz Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>02</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Kon wala ako masayop, nalakbitan ko na kining maogn estilo sa modus operandi sa nangaging mga gula niining ubos kong lindog. Apan dili pa lang dugay, may nabiktima na usab niining maong tinonto didto sa Tagbilaran City. Mao nga alang sa kasayoran sa mga magbabasa, ako kining gisulat kon makabantay gaydo ang tanan ug dili mabiktima sa mga badlongon sa katilingban. Adunay mga badlongon sa katilingban nga maoy paboritong biktimahon kadtong nagbaligya og e-load ug autoload. Sagad duha ka tawo ang maghimo niini. Abtik kaayo sila maong lisod nga masakpan. Ang estilo mao nga magsakay silag motorsiklo. Kon adunay tindahan nga nagbaligya og e-load ug autoload nga ilang malabyan ug makursonadahan, mohunong sila sa tungod niini. Ang usa kanila -- ang nag-back ride-maoy mokanaog ug moduol ngadto sa tindahan. Magpakaaron-ingnon ang suspect nga magpa-autoload o magpa-e-load (depende kon sa Globe ba siya o sa Smart mo-subscribe. Idiktar niya ngdto sa tindera o tindero ang numero (kuno) sa iyang cellphone. I-type usab sa tindera o tindero ang mang mga numero ngadto sa cellphone niini. Human ma-type ang mga numero nga gidiktar sa suspek, kuhaon sa suspek ang cellphone sa prospek. Iya kunong tan-awon ug sutaon kon dili ba sayop ang mga numero nga gi-type sa prospek. Iya kunohay nga basahon ang mga numero nga narehistro o nahisulat sa screen sa cellphone. Sa higayon nga nga cellphone sa prospek anaa sa mga kamot sa suspek, wala nay dag-anan ang nahauna. Sa walay tingog-tingog, mokalit pagdagan ang suspek palayo sa tindahan dala ang cellphone sa prospek. Modali siya pagsibat. Ug sanglit may motorsiklo man nga naghulat kaniya, kadali ra gayod siyang makasibat. Pagbantay kamo niining maong matang sa modus operandi sa magpa-e-load o autoload. * * * Sa laing bahin, aniay text gikan sa usa ka cellphone subscriber nga atong hatagan og pagtagad karon. Ang iyang text nagkanayon: &amp;quot;Paliog kog ask sa taga Smart kn nganong mo-text man sila pinaagi sa 234 ug 235 unya kuhaon pa gyod ang among load? Imbes naay emergency dili na kami maka-text o makatawag kay wala na miy load.&amp;quot; -- 0918-6685518 (Sept. 11, 2005-13:29:41) Daghan na gyod bitaw ang nagbagulbol kalabot niining maong estilo sa mga network provider. Angay unta gayod nila kining hunongon kon tinuod silang gustong makahatag og maayong serbisyo ngadto sa ilang mga subscriber. Anugon man god ang load nga mawagtang bisan wala kapahimusli sa tagtungod. Krisis ra ba karong panahona ug dili sayon pangitaon ang kuwarta. * * * Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=304913&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pusta sa pikas?</title>
<author>Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>02</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Inay hangpon ang pagdason sa Visayas Ombudsman sa sugo sa Commission on Audit (COA) ngadto sa kadagkoan sa Cebu State College of Science and Technology (CSCST) (1) paghunong sa pagkolekta sa makabungog nilang honorarium sa evening program ug (2) pag-uli pa gyod sa gibolsa nga dakong kuwarta nga di ila, ang nagpakabana nga mga magtutudlo, mga tinun-an ug mga kawani sa CSCST nikuwestiyon sa kamakiangayon sa resolusyon nilang Ombudsman Director Virginia Palanca-Santiago ug Deputy Ombudsman Primo Miro: Matod nila ang gipauli nilang Miro, Santiago ug sa COA mao rang honorarium gikan sa Enero hangtod sa Hunyo ning tuiga, wa hisguti ang nahaunang honorarium nga nadawat nilang CSCST President Jose Sal Tan ug kaubanan sa niaging tulo na ka tuig; ug Nangutana sila nganong igo rang ipauli ang minilyon ka pesos nga kuwarta nga nakolekta nilang Tan ug kaubanan nga unta klaro mang nagpapating ang kadagkoan sa CSCST pagkilkil sa panudlanan sa eskuylahan bisan sa ilang kasayuran nga nakalapas sila sa balaod. * * * Kon tinuod ang pasangil sa nagpakabanang mga magtutudlo, mga tinun-an ug mga kawani sa CSCST nga tulo na ka tuig nga nagpabusdik silang Tan ug kaubanan sa kuwarta nga di para nila isip bayad sa mga klase nga wa nila matudloi, nganong ang honorarium ra man sa unang unom ka buwan ning tuiga ang gipauli? Ilubong na ba lang sa kalimot ang mas dakong kantidad nga nakuha kon tinuod nga tulo ka tuig nang pagpahimus sa kadagkoan sa eskuylahan? Kon kalapasan sa balaod ang pagkolekta nilang Tan ug kaubanan sa honorarium sa evening program gikan sa Enero hangtod sa Hunyo ning tuiga, nganong wa may ek ang COA ug ang Ombudsman sa samang kalapasan nga giingong ilang nahimo sukad niadtong 2003? Ug kon para sa COA ug Ombudsman kalapasan sa balaod ang pagkolekta nilang Tan ug kaubanan sa makabungog nga honorarium, nga makalilisang ang gidak-on kay hapit kalima pil-a ang binuwan nilang suholan, nganong kutob ra man sila sa pagpauli sa kuwarta? Di na ba diay dakong krimen ang pag-ilog sa kuwarta nga para unta sa batakang mga panginahanglan sa mga tinun-an ug pagpalambo unta sa kalidad sa edukasyon sa CSCST? * * * Nagpabaga silang Tan ug kaubanan pagdawat sa makabungog nga honorarium bisan sa gisubli-subli nga pasidaan sa COA. Napugos na lang sila paghunong sa binuang dihang nabisto nang ilang pakauwaw sa media. Pero padayon pa gihapong gikuwestiyon ang balaod nga ilang gilapas. Mao bay ipasabot sa COA ug Ombudsman nga mahimo rang molusot silang Tan ug kaubanan sa klarong kalapasan pinaagi sa pagpasalipod sa depensa nga lahi lang ang ilang pagsabot sa mga probisyon sa balaod? * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=304918&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>

<article>
<title>Ang bird flu santaon ta sa pag-ampo</title>
<author>Ni Juanito Jabat</author>
<date>
<month>November</month>
<day>02</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Si Cebu Archbishop Ricardo Cardinal Vidal mipahibawo sa iyang intensyon nga ipaubos ang Sugbo sa &amp;quot;State of Prayer&amp;quot; isip usa ka paagi sa pagsanta sa bird flu nga gikalisangan karon sa tibuok kalibutan. Makalilisang kining bird kun avian flu ug daghan na ang nangamatay tungdo niini didto sa mga nasud nga nangaigo na sa maong sakit. Bisan tuod nga dinhi sa atong nasud wala pay bisan usa ka kaso sa bird flu nga na-recorded, si Cardinal Vidal mipadayag sa iyang kabalaka nga dunay kahigayonan -- suma sab sa mga eksperto -- nga ig-on kita sa maong gikahadlukan nga sakit. Ang Cardinal gipaabot nga mo-isyu og sirkular diin iyang awhagon ang tanang mga Katoliko sa pag-ampo human sa kada Misa nga ilang pagtambongan. Mao ning ikatulong higayon diin ang Cardinal mideklarar sa Sugbo nga ubos sa State of Prayer. Adtong duha ka tuig nga minglabay, iyang gihimo kini dihang nanghasi sa tibuok Asia ang Severe Acute Respiratory Syndrome kun SARS ug niadtong Agosto batok sa dengue fever. Atong suportahankining &amp;quot;State of Prayer&amp;quot; nga, sa pagsuwat niini, giplanohan na usab gna ideklarar sa atong tinahud nga Arsobispo. Kini mopalig-on sa &amp;quot;State of Prepardeness&amp;quot; nga gideklarar na sa Konseho sa atong siyudad. Mas maayo pa man gani nga sugdan na nato ang pag-ampo batok sa bird flu samtang ato pang gihuwat ang pormal nga &amp;quot;State of Prayer&amp;quot; declarationsa mahal tang Cardinal. Busa sugdan ta na ang pag-ampo -- ang pag-ampo nga mahilayo kita sa katalagman dala sa makalilisang bird flue.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=304910&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>

<article>
<title>EDITORYAL  Mga walang kaluluwa!</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>01</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>WALANG puwang sa mundong ito ang mga terorista sapagkat wala silang kaluluwa! Hindi sila dapat mabuhay kaya nararapat lamang na kapag nahuli at napatunayang nagkasala, buhay din nila ang nararapat na kapalit. Ang ginawang hatol na kamatayan ni Judge Marissa Macaraeg Guillen ng Branch 60, Makati City RTC sa tatlong terorista noong Biyernes ay katanggap-tanggap. Iyan lamang ang nararapat sa kanila. Kung tutuusin, mabagal pa ang pagkakadesisyon sa kanilang kaso at kulang pa ang parusang iginawad sa kanila sa laki ng kasalanan nila sa taumbayan. Kung mayroon mang dapat asikasuhin ang pasaway na mambabatas, iyan ay ang pag-apura sa anti-terrorism law at nang magkaroon ng proteksiyon ang mamamayan sa mga walang kaluluwa. Ang tatlong nahatulan ng bitay ay kinabibilangan nina Rohman Abdurohim, isang Indonesian; Gamal Baharan at Angelo Trinidad. Si Abdurohim ay miyembro ng Jemaah Islamiyah samantalang sina Baharan at Trinidad ay mga miyembro ng Abu Sayyaf. Tatlo pang kasamahan nila ang nakalalaya at hinahanap pa ng mga awtoridad. Naganap ang malagim na pambobomba ng mga terorista noong February 14, 2005. Tinaniman nila ng bomba ang RRCG bus habang bumabagtas sa EDSA. Umanoy sumakay sa Crossing ang tatlo at pagdating sa Ayala Avenue ay bumaba. Makalipas ang ilang minuto ay sumabog na ang bus. Sa lakas ng pagsabog, dalawang katabing bus ang nawasak. Nang mahawi ang usok, natambad ang mga sugatan. Apat ang namatay at mahigit 100 ang malubhang nasugatan. Kaawa-awa ang itsura ng mga walang malay na pasahero ng bus na nadamay sa ginawa ng tatlong terorista. &amp;quot;Patayin ang mga terorista!&amp;quot;Iyan ang humigit-kumulang na gustong isigaw ng mga kaanak ng biktima. Bukod sa Valentines Day bombing, marami pang pambobombang ginawa ang mga terorista na hangang ngayon ay hindi pa nakakatikim ng hustisya. Malagim ang pambobomba noong Dec. 30, 2000 kung saan limang sunud-sunod na pambobomba ang naganap at maraming namatay, partikular sa LRT-Blumentritt Station. Binomba ang Super Ferry 14 noong nakaraang taon, ang Davao International Airport at isang seaport doon at ang kamakailan lamang na pambobomba sa ferry na Do&amp;ntilde;a Ramona. Kung ano ang inutang ay iyon din ang dapat na kabayaran. Buhay ng mga terorista ang nararapat ipalit sa inutang nilang buhay. Hindi sila nararapat sa mundong ito na ang mga taoy naghahangad ng kapanatagan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=304734&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL  Hwag ipagwalambahala ang bird flu</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>02</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>ANG Pilipinas, Singapore at Brunei ang tanging mga bansang Asyano na wala pang H5N1 flu virus. Nananalasa ang flu virus sa Hong Kong, China, Thailand at iba pang bansa sa Asia at pumatay na nang mahigit 60 katao. Ang flu virus ay nanggaling sa mga manok, ibon at kauri at isinasalin nila sa tao. Maaaring maisalin sa pamamagitan ng sipon, ipot at mismong karne. Ayon sa report, hanggang limang araw lamang ang itinatagal ng taong nasalinan ng flu virus. Delikado ito. Walang ipinagkaiba sa dengue na hatid ng mga lamok. Wala pang panganib ng flu virus sa Pilipinas. Ito kaya ang dahilan kaya hindi pa kumikilos ang Department of Health (DOH) para magbigay ng impormasyon o babala sa taumbayan para mag-ingat at kung ano ang mga gagawin para malaman ang sintomas ng may flu virus. Natutulog ba ang DOH o nalilibang sa pag-aawayan ng mga pulitiko kaya walang magawang hakbang? Kailan kikilos? Kapag narito na at nakakalat na ang flu virus. Paborito namang santuwaryo ng mga ibon ang Pilipinas ngayong December. Tumatakas pansamantala sa kanilang bansa lalo na kapag malamig at dito sa bansa nagtatago. Paano kung may dalang virus ang mga ibong ito? Habang ang ibang bansa ay todo bigay ng impormasyon sa kanilang mamamayan para maiwasan ang pananalasa ng bird flu virus, wala pa ngang marinig ni ha, ni ho, sa mga taga-DOH. Ang Hong Kong halimbawa, ay nagsasagawa na ng pagbabago sa sistema ng kanilang pagkatay sa mga manok para maiwasan ang pagkalat ng bird flu virus. Hindi na nila susundin ang kinaugaliang pinapatay lamang ang manok kapag lulutuin na. Ang ganitong gawain ang hinihinala nilang dahilan kung bakit lumaganap ang virus. Bukod sa pagbabago ng sistema sa pagkatay, balak ng Hong Kong health department na isara ang mga wet market kung saan naroon ang mga buhay na manok para maiwasan ang pagkalat ng deadly virus. Noong 1997, grabeng nanalasa ang virus sa Hong Kong kung saan anim katao ang namatay. Dito sa Pilipinas ay wala man lamang kampanya laban sa bird flu virus. Nakapagtataka talaga. Siguro nga ay hihintayin munang may mabiktima saka lamang kikilos. Nakapagngingitngit ang ganito. Sagad na nga sa hirap ang taumbayan ay kung bakit patuloy ang pagwawalambahala ng DOH kapag tungkol na sa kalusugan ng mamamayan ang nakataya. Hindi ito nararapat. Unahin ang taumbayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=304858&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Carjacking</title>
<author>BANTAY KAPWA Ni Cielito &amp;quot;Mahal&amp;quot; Del Mundo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>02</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Carjacking o panunutok sa mga motorista ang nauuso naman ngayon. Tatangayin ang sasakyan at kung pumalag binabaril ang may-ari. Sa Quezon City ay talamak ang carjacking. Napag-alaman na dalawa hanggang limang sasakyan bawat araw ang binibiktima ng mga carjackers. Ilan na ang pinatay na motoristang pumapalag sa carjackers. Kamakailan ay isang doktor at dalawang negosyante ang nabiktima. Sa Quezon City din natunton ang mga pinaggutay-gutay na sasakyan, matapos i-carjack. Kung hindi mabenta ang sasakyan ay kinakatay ito at ibinebenta ang mga spare parts. Narito ang ilang paraan para makaiwas sa mga carjackers: Siguraduhing sarado ang mga pinto at bintana kapag naglalakbay sa Quezon City Avenue at Commonwealth, Q.C. Iwasan ang dumaan sa madidilim na lugar. Maging alisto kung may sumusubaybay at sumusunod na sasakyan. Kung may magpapahinto ay huwag basta pumarada at tiyaking nakauniporme at may ID ang pulis. Laging magdasal na patnubayan ng Diyos ang paglalakbay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=304873&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kailan mapupulbos ang Abu Sayyaf?</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>03</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>KAPIRANGGOT na lamang ang mga teroristang Abu Sayyaf ayon sa Armed Forces of the Philippines, pero ang nakapagtataka, bakit hindi pa nila mapulbos. Kung talagang kakaunti na lamang sila bakit nakukuha pang kupkupin ang mga miyembro ng Jemaah Islamiyah? Bakit patuloy na nakalulusot ang leader na si Khadaffy Janjalani? Maraming katanungan sa Abu Sayyaf na noon pa man ay hindi na masagot. Nasubaybayan ng taumbayan ang kasamaan ng mga teroristang Sayyaf at tiyak na wala silang hinahangad kundi ang madurog na ang mga ito. Maraming kinidnap, pinatay nang walang awa, maski babae ay hindi iginagalang na pati suso ay tinatapyas, pinupugutan ng ulo ang makursunadahan at maski pari ay binunutan muna ng kuko bago pinatay. Nakapagtataka kung paano nakalulusot sa bitag ang mga Abu Sayyaf. Masyado bang madulas o walang sigasig ang AFP para tuluyang mahulog sa kanilang mga kamay. Ayon sa report malayang nakagagala sa maraming lugar sa Central Mindanao si Janjalani na hindi natitiktikan. May pagkakataon pa umanong nagsusuot babae si Janjalani para lamang malusutan ang military. Maraming beses na raw nakita sa palengke sa Basilan si Janjalani at madulas na nakatalilis nang maamoy na natunugan sila ng military. Hanggang ngayon, patuloy na nakapanlalansi ang mamamatay-taong si Janjalani. Patuloy ang Abu Sayyaf sa pagsasabog ng lagim. Sa kabila na kakaunti na lang ang miyembro ay nakapagsasagawa pa ng pambobomba. Ang pinaka-latest na pambobomba ay isinagawa nila sa M/V Do&amp;ntilde;a Ramona ilang buwan na ang nakararaan. Apat ang namatay sa pambobomba. Sila rin ang may kagagawan sa pambomba sa isang bus noong Feb. 14, 2005 sa Makati na ikinamatay ng apat katao at pagkasugat nang marami pang iba. Isang magandang balita naman, na nahatulan na ng kamatayan ang apat na bombers na nagsagawa ng pambobomba sa bus. Kamatayan sa pamamagitan ng lethal injection ang hatol sa kanila ni Makati RTC Judge Marical Marissa Guillen. Sana ay ganyan lagi kabils magpalabas ng desisyon ang mga judge. Siyam na buwan lamang ang itinagal ng paglilitis sa apat na terorista at lumabas na ang hatol. Ngayoy siguradong kamatayan na ang hantong ng mga terorista. Huwag lamang ibabasura ang parusang kamatayan. Ubusin ang mga teroristang Sayyaf. At mas lalo pang magiging mabilis ang pag-ubos sa kanila kung aapurahin ang anti-terrorism law.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305009&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paglaban sa avian flu</title>
<author>HINDI PA TAPOS ANG LABAN Ni Sec. Mike Defensor</author>
<date>
<month>November</month>
<day>03</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>HALOS hindi na makatulog ang ating poultry raisers sa posibleng epekto sa kanila ng avian influenza o bird flu. Noong nakaraang linggo, nagpunta sa aking opisina ang isang grupo ng poultry raisers mula Batangas. Ayon sa kanila may ilang migratory birds na nagpupunta sa kanilang mga poultry farms. Takot sila na baka may dalang sakit ang mga dayong ibon. May isang simple at praktikal na suhestiyon ang mga poultry raiser. Puwede ba, wika nila, na huwag puntahan ng tao ang mga pook na pinamumugaran ng wild bird? Sa kanilang tingin, lilipad at kung saan-saan pupunta ang mga migratory pag sila ay naistorbo. May malapit na pook na pinamumugaran ng wild bird sa kanila. Ito ay ang Lake Naujan sa Mindoro. Maganda ang mungkahi at iyon ay ipatutupad sa pamamagitan ng malawakang information campaign ng nilikha kong Task Force Wild Bird. Ang TF Wild Bird ay binubuo ng mga kawani ng Department of Environment and Natural Resources na eksperto sa wild bird, sa pagsusuri ng kalagayan ng ibon at ng mga bihasa sa pagpapalaganap ng impormasyon. Bawat rehiyon sa bansa, na may malaking populasyon ng wild bird, ay magkakaroon ng sariling Task Force Wild Bird. Todo bantay at todong pag-iingat ang aming ipatutupad. Sa ngayon ay pag-iingat ang ating pangunahin at natatanging sandata para sa pagpigil at pagsugpo sa bird flu. Sari-saring hakbang ang isinasagawa ng ibat ibang bansa para sugpuin at harapin ang bird flu. Ang Estados Unidos, bukod sa pag-iingat, ay nag-iimbak na ng gamot bilang paghahanda kung tamaan sila ng pandemic. Ganyan din ang ginagawa ng ilang bansa sa Europa pero sa laki ng demand sa gamot, kulang na kulang ang supply. Sa Malaysia at Taiwan ay may panukala na ang solusyon laban sa bird flu ay puksain o lipulin ang lahat ng migratory birds na nagpupunta sa kanilang lugar. Isa itong radikal na mungkahi na kaagad tinutulan ng mga conservationist at ng mga international environmental originazation. Sa kaso ng Pilipinas, ano ang puwede nating gawin? Una na nga ay huwag lumapit sa mga wild bird. Ilayo sa kanila ang mga alaga nating manok o itik. Ireport kaagad sa mga awtoridad kung inyong napansin na lulugu-lugo, walang ganang kumain at nagtatae ang inyong alagang manok. Sama-sama tayong kumi-los laban sa avian flu. Napag-tagumpayan natin ang SARS. Sa ating sama-samang malasakit, tiwala akong malalampasan natin ang panganib na dulot ng avian flu.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305032&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nasaan na sina Garci, Lorenzo at Bolante?</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>03</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MAGALING magtago si dating Comelec Commissioner Virgilio Garcillano sapagkat hanggang ngayon ay hindi pa rin siya nakikita. Ang sabi, kaya naman daw hindi makita si Garci ay dahil sa hindi naman ito talaga hinahanap. Pa-enjoy-enjoy lamang daw ito sa buhay, walang problema lalo na kung pera ang pag-uusapan. Marahil ay nabalitaan ni dating Agriculture Undersecretary Jocelyn &amp;quot;Joc-Joc&amp;quot; Bolante ang magandang kalagayan ni Garci kung kayat bigla na rin siyang nawala. Nagtungo raw si Bolante sa Los Angeles, California sakay ng Philippines Airlines Flight 102. May balita ring sakay din sa Flight 102 na iyon si dating Agriculture Secretary Luis &amp;quot;Chito&amp;quot; Lorenzo na tulad ni Bolante ay hinahanap ng Senado. Ang dalawang opisyal ng Department of Agriculture ay parehong hindi sumipot noong nakaraang huwebes sa hearing na ipinatawag ng Senado para imbestigahan ang umanoy paggamit ng P728 million na fertilizer fund sa kampanya ni President Arroyo noong 2004 elections. Ipinag-utos ni Senate President Franklin Drilon at Sen. Ramon Magsaysay Jr. na bantayan ng Immigration ang kilos ng dalawang opisyal. Nauuso na yata sa administrasyon ni GMA na bigla na lamang nawawala ang mga nasasangkot sa kontrobersyal na kaso. Biglang nawala si Garci at ngayon naman ay sina Lorenzo at Bolante. Ang dalawa ay mga kaalyado ni First Gentleman Mike Arroyo. Hindi maganda sa pamahalaan ni GMA ang disappearing act ng mga opisyal sapagkat mangangahulugang guilty sila kaya nagtatago. O minabuti nilang magtago na lamang upang wala nang madawit pang iba? Hindi maliit na krimen ang ipinararatang kina Garci, Lorenzo at Bolante. Dapat makahanap ng paraan ang Malaca&amp;ntilde;ang para hindi masisi na may kinalaman sila sa pagkawala ng mga nabanggit na opisyal.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305035&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hipokritong kumpanya ng sardinas!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>04</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MAGSISILBING berdugo ang kolum na ito sa mga tiwaling kumpanya na bilyones kung magnakaw sa pamahalaan dahil sa hindi pagbayad ng kanilang tamang buwis. Patuloy namin itong ilalantad. Sangkaterbang reklamo ang nakararating sa aming tanggapan hinggil sa mga pandaraya sa buwis ng ilang malalaking kumpanya. Kaduda-dudang nalulusutan ng mga ito ang kanilang obligasyon sa buwis. Itoy dahil na rin sa pakikipagsabwatan din ng ilang tiwaling empleyado ng Bureau of Internal Revenue (BIR) at ng Bureau of Customs (Boc) kung saan pangunahing ahensiya na napagkukunan ng pondo ng ating pamahalaan. Inilalantad ng kolum na ito ang aming tinutukoy na kumpanyang Century Tuna Canning kung saan nabigong magbayad ang mga ito ng humigit-kumulang sa P20 milyon na buwis sa pamahalaan. Hepokrito ang tawag namin dito! Itoy dahil lumulustay ng malaking halaga ng pera ang kumpanyang ito sa kanilang mga advertisements upang mapagtakpan ang kanilang pandaraya sa buwis. Ang malaking pagkakamali ng kumpanyang ito, mismong mga taga-loob ang lumantad at nagbunyag sa kanilang pandaraya sa buwis. Tulad din ng kanilang paghuhugas-kamay sa kaso ng kanilang endorser na si Juday kung saan nahaharap sa kasong tax evasion. Nagmalinis ang kumpanyang ito at kanilang pina-pull out ang advertisement ng Century Tuna. Bago pa man daw sila mabahiran sa kasong P1.5 million tax evasion ni Juday. Lingid sa kaala-man ng kumpanyang ito, alam ng BITAG at ng kolum na to ang inyong Lihim ng Guadalupe. Gusto ko lang linawin. Ayaw kong maglaro sa isipan ninu-man, wala kaming pinapanigan sa isyung ito. Hindi namin estilong isalba sa kahihiyan ang isa pa ring may bantot na itinatago. At sa mga tiwaling kawani ng BIR, tumingin kayo ng deretso at huwag kung saan-saan! Ang inyong nakikita ay bahagi la-mang ng problema at hindi ang ugat ng problema. Tandaan, ka- bilang na kayo sa aming minamanmanan! * * * Bitag hotline, i-text (0918)9346417 tumawag sa mga numerong 932-8919/932-5310. Makinig tuwing Sabado, 9:00-10:00 p.m. IBC-13, BITAG at Lunes hanggang Biyernes 9:00-10:30 a.m. UNTV 37 Cable: 21/51, Bahala sina Ben Tulfo at Erwin Tulfo Brothers.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305192&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mag-asawa tumilapon...</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>November</month>
<day>04</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>ISANG KASO NA NAMAN ng reckless imprudence resulting to homicide ang tampok sa araw na ito. Nagsadya sa aming tanggapan si Alvin Alanis, 33 taong gulang ng 671 J. Pascual St. Brgy. San Pedro, Morong Rizal upang humingi ng tulong hinggil sa kasong isinampa nila. Ika-9 ng Oktubre 2005, bandang 4:30 ng hapon ay patungo ang mag-asawang sina Julio, 54 at Arsenia, 53 gamit ang motorsiklo upang bisitahin ang kanilang ama na si Jose Moran Sr. na kasalukuyang nakakaranas ng mild stroke sa kanilang tirahan sa Mabitac, Laguna. &amp;quot;Papunta sila sa aking lolo noong araw na maganap ang insidente. Nasa kahabaan ng National Road ng Sitio Malihim Brgy. Halayhayin, Pilillia Rizal ay mayroong biglang nag-overtake sa kanilang dinadaanan na kalsada na isang Toyota Hi-lux pick-up na may plakang TLX-614,&amp;quot; sabi ni Alvin. Ang nasabing Toyota Hi-Lux ay minamaneho ni Marlo Pagtananan ng 18 Silva St., Vista Verde, Cainta Rizal. Sina Rodelio Pagtananan, Aleth Pagtananan, Renato C. Rosal, Ruben Alano, Romancito Bangalan at Romeo Cabarrubias. Isang saksi sa pangyayari, si Fatima Garcia, 35 taong gulang, sakay sa isang pribadong jeep ang nagpapatunay na mabilis ang pagpapatakbo ng nasabing sasakyan. &amp;quot;Nauuna daw ang jeep na sinasakyan ni Fatima na may katamtamang bilis na takbo kaya nang nakita nito na mabilis ang pagpapatakbo ng Hi-Lux na galing sa Pagsanjan, Laguna dahil nag-overtake din ito sa kanila. Pagdating nila sa pinangyarihan ng insidente, nakita nilang nakahandusay ang mga magulang ko,&amp;quot; sabi ni Alvin. Samantala nakita nitong si Fatima ang cellphone ng biktima kaya mabilis nitong kinuha upang ipagbigay-alam ang nangyari insidente sa dalawang matanda. Ang unang numerong nakalagay sa cellphone ang siyang kinontak nito. Sa kabutihang palad, agad namang natawagan si Alma, ang isa sa mga anak ng mag-asawa. &amp;quot;Ginising ako nang kapatid kong si Juli Ann dahil pinatatawag daw kami ng isa pa naming kapatid, si Alma kaya naman agad namin itong pinuntahan,&amp;quot; sabi ni Alvin. Sa kuwento ni Alvin, tila nakikiramdam ang driver ng nakabundol sa mga magulang niya. Hindi agad ito rumesponde at bumaba upang alamin ang nangyari. Sa katunayan nito, nagtangka umano ang driver na takasan ang kanyang nagawa subalit nagawang harangan ito ng mga tricycle driver. &amp;quot;Hindi daw agad tinulungan ng nakabundol ang mga magulang ko. Mabuti na lamang may nagmagandang-loob na nagdala sa ospital sa kanila,&amp;quot; sabi ni Alvin. Samantala dinala sa Tanay Hospital ang mag-asawang Arsenia at Julio. Subalit hindi na tinanggap ng ospital ang mga biktima sapagkat dead-on-the-spot naman ang biktimang si Arsenia. &amp;quot;Nang harangin daw ng mga tricycle ang sasakyan nitong si Marlo saka pa lamang tumulong ang mga ito. Tumawag sila ng ambulansiya kaya nadala ito sa Morong General Hospital,&amp;quot; sabi ni Alvin. Halos madurog ang kaliwang hita ng biktimang si Julio sa insidenteng ito dahilan ng hindi nito pagkakalakad sa ngayon. Nagkaroon din ito ng fracture sa mukha. Samantala siniguro naman ng pamilya ng mga biktima kung nakakulong ang driver na nakabundol sa mag-asawang Alanis. &amp;quot;Hindi naman agad nakulong ang suspek kaya nagtanong kami sa pulis pero nang balikan namin ito kinabukasan nakakulong na ang suspek na parang espesyal ang pagtrato nila dito,&amp;quot; kuwento ni Alvin. Samantala sa pahayag naman nitong si Marlo, mariin nitong sinabing wala siyang kasalanan sa nasabing insidente dahil ang motorsiklong dala nina Julio ang biglang lumipat sa lane na dinadaanan nito. &amp;quot;Sa tatay ko pa niya sinisisi ang nangyaring aksidente samantalang may magpapatunay na mabilis ang takbo ng sasakyang minamaneho niya dahilan para mabangga niya ang motorsiklong dala-dala nila,&amp;quot; kuwento ni Alvin. Pansamantalang nakalaya ang suspek na si Marlo matapos nitong mag-bail kasabay nito ang pagkuha sa sasakyan nila. Nagkaroon na ng preliminary investigation at naghihintay pa sa huli nitong pagdinig. Umaasa ang pamilya ng biktima na mabibigyan ng hustisya ang sinapit ng kanilang mga magulang. Payo lamang sa mga motorista na maging maingat sa pagmamaneho ng sasakyan upang maiwasan ang aksidente. Nais kong pasalamatan ang tanggapan ni Administrator Benedicto Ulep ng Land Registration Authority sa walang sawa niyang pagpapadala ng representative sa aming tanggapan para sa may mga problema sa lupa. Muli ko ring pinasasalamatan si Engr. Perferio Encisa, Chief, Subdivision &amp;amp; Consolidation Division ng LRA. Para sa lahat ng biktima ng karahasan, krimen at mga legal problems, maaari kayong tumawag sa 6387285 o di kayay sa 6373965-70. Maaari din kayong magtext sa 09213263166 o 09209672854. Ang aming tanggapan ay sa 5th Floor City State Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Ugaliing makinig sa aming radio program &amp;quot;HUSTISYA PARA SA LAHAT&amp;quot; kasama si DOJ Secretary Raul Gonzalez, Prosecutor Olive Non at ang inyong lingkod, tuwing Sabado alas-7 hanggang alas-8 ng umaga sa DWIZ 882 am band. * * * E-mail address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305212&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mailap ang katarungan kay Nida Blanca</title>
<author>BANTAY KAPWA Ni Cielito &amp;quot;Mahal&amp;quot; Del Mundo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>04</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>SA Lunes Nobyembre 7 ang ika-apat na anibersaryo ng malagim na kamatayan ng premyadong aktres na si Nida Blanca. Principal suspect si Philip Medel na nagsiwalat tapos ay binawi ang kanyang pahayag na ang Amerikanong asawa ni Nida Blanca na si Rod Strunk ang nag-utos sa kanya na patayin ang aktres. Nakakulong si Medel samantalang si Strunk ay nasa Amerika at malayang namumuhay. Matulad kaya ang Nida Blanca Tragedy sa kaso ni Sen. Benigno Aquino Jr. at ng PR man na si Bobby Dacer na hanggang sa kasalukuyan ay wala pa ring kalutasan? Isang alamat si Nida Blanca, (Dorothy Jones sa tunay na buhay) na tubong Nueva Ecija. Isa siyang total performer  kumakanta, sumasayaw, nagko-comedy at nagda-drama. Sa kauna-unahang FAMAS Awards noong 1952, si Nida Blanca ang tinanghal na best supporting actress sa pelikulang Korea ng LVN Pictures na dinerehe ng national artist at award-winning Director Lamberto V. Avellana batay sa screenplay ni Ninoy Aquino na isang Korean war correspondent. Grand slam ni Nida Blanca ang Miguelito kung saan ginampanan niya ang papel na ina ni Aga Muhlach. Ang unica iha ni Nida Blanca na si Kaye Torres ay umaasa na matatamo rin ang hustisya ng kanyang dakilang ina.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305217&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL  Palpak na ideya ng Customs commissioner</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>05</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>BALAK nang palitan ni President Arroyo si Bureau of Customs (BOC) commissioner Alexander Arevalo. Hindi raw nasisiyahan si Mrs. Arroyo sa performance ni Arevalo. Sa halip na umangat ang koleksiyon ng tax sa Customs, bumagsak pa. Kung ito ang balak ni Mrs. Arroyo, gawin na niya kaagad. Alisin ang mga hindi napapakinabangan at nagiging pabigat lamang. Ngayong ang bansa ay nahaharap sa matinding krisis, hindi na dapat mag-urung-sulong ang Presidente para palitan ang mga hindi nakatutulong para umunlad ang bansa. May katwiran si Mrs. Arroyo na hindi masiyahan sa performance ni Arevalo. Paanoy maski ang pagdurog sa mga tiwali sa Customs ay hindi maisakatuparan ni Arevalo. Palpak ang ideya niya na may kinalaman sa pagsugpo ng corruption. Balak ni Arevalo na gawing transparent ang mga mesa ng opisyal at empleado sa Customs para raw walang maitago. Ikalawang suhestiyon niya ay ang ipako nang permanente ang mga drawer ng table ng opisyal at empleado. Kung nakasarado o nakapako ang mga drawer ng tables, walang maibabagsak na pera roon galing sa mga may-ari nang dumarating na cargoes. Apat na buwan na si Arevalo sa Customs makaraang ipalit ni Mrs. Arroyo sa nagbitiw na si Alberto Lina na sumama sa &amp;quot;Hyatt 10&amp;quot; at sa kabila niyan, marami pa ring kawatan sa Customs. Nangunguna pa rin ang Customs sa mga pinaka-corrupt na ahensiya ng pamahalaan at ikalawa ang Bureau of Internal Revenue. Sa Customs, maski ang guwardiya, at mensahero ay sangkot sa pangungrakot. Ang mensahero roon na sumasahod lamang ng P7,000 ay may magarang sasakyan samantalang ang Customs examiner ay maraming paupahang bahay, may mansion, may beach resort at maraming mamahaling sasakyan. Kamakailan lamang dalawang magkapatid na babae ang bumagsak sa &amp;quot;lifesyle check&amp;quot;. Ang kanilang sangkatutak na ari-arian ay lubhang kaduda-duda sa sinusuweldo nilang wala pang P20,000. Ang nakadidismaya, suspension lamang ang hatol sa dalawang magkapatid na kurakot. Suspension din naman ng three months ang iginawad sa isang Customs official na bumagsak din sa &amp;quot;lifestyle check&amp;quot;. Ano ba yan? Gagawing transparent ang mga mesa at ipapako ang mga drawer sa Customs? Anong klaseng ideya ito? Hanggang diyan na lamang ba kalalim si Arevalo? Hulihin mo sa akto ang mga corrupt sa iyong tanggapan at saka parusahan nang mabigat. Sa ganyang paraan unti-unting mauubos ang mga buwaya. Huwag nang gumastos sa mga transparent na mesa at mga pako para sa mga drawer.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305340&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mag-sorry ka GMA ABS CBN</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>November</month>
<day>05</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>IBANG GMA ngayon ang kalaban ng ABS-CBN. Hindi GMA-7 kundi &amp;quot;GMA&amp;quot; as in Gloria Macapagal-Arroyo. Gusto ng &amp;quot;Philippines largest network&amp;quot; na mag-sorry ang Presidente sa pagdadawit sa TV anchorman na si Julius Babao sa terorismo. Si Presidente Arroyo mismo ang tumukoy sa isang intelligence report na ang ace TV anchorman na ito ng ABS-CBN ang naglagak ng piyansa para pansamantalang makalaya si Tyrone &amp;quot;Dawud&amp;quot; Santos, isang pinaghihinalaang terorista. Itoy tahasang pinasinungalingan ni Babao at ng pamunuan ng ABS-CBN. Ngayoy nagtatago na si Santos kaya si Babao ang pinagdidiskitahan. Granting without accepting na si Babao nga ang nagpiyansa para makalaya ang isang suspected terrorist, hindi paglabag sa ano mang batas ang maglagak ng piyansa sa sino mang nahaharap sa demanda hanggat ang kasoy bailable. Batayan sa paratang ng mga opisyal ng militar ang pakikipag-usap ni Babao kay Santos at mga kaanak nito, pati na sa legal counsel ng suspek. Sa ibang salita, puro circumstantial evidence at walang matibay na pruweba na si Babao nga ang piyansador ni Santos. Iyan ay inamin mismo ng Intelligence Service of the Armed Forces of the Philippines (ISFP). At sakali mang pinyansahan ni Babao ang suspek sa pamamagitan ng perang mula sa kanyang lukbutan at hindi mula sa kaban ng ABS-CBN, wala nang paki kahit ang kompanyang kanyang pinaglilingkuran. Presuming that Babao was instrumental in the temporary release of Santos, he did it in a private capacity. Hindi niya ginamit ang impluwensya niya bilang sikat na brodkaster ng kilalang network. Pera niya ang ginamit. Iyan namay kung totoong siya ang naglagak ng piyansa. Marami tayong kabaro sa media ang naghihinala na baka may nasabing adversarial sa administrasyon itong si Babao kaya siya hinahanapan ngayon ng butas para makasuhan. Kung totoo ang ganyang teorya, aba, eh di wala ngang pinag-iba ang administrasyong ito sa taktikang dictatorial ng administrasyong Marcos. Mediaman si Babao, Isang kabaro sa propesyon. Nangangamba lang ako na baka ang ganyang diskarte ay pasimula na ng pag-intimidate sa media para huwag umupak sa mga depekto ng administrasyong ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305344&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kapag may nakitang palatandaan ng cancer ganito ang dapat gawin</title>
<author>WHATS UP DOC? Ni Dr Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>November</month>
<day>06</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MARAMI ang sumusulat sa akin at humihiling na gawing regular ang paglalathala ng mga dapat gawin kapag nakakita ng palatandaan ng cancer. Magan- dang malaman na ngayon ay nagiging aware na ang mamamayan tungkol sa cancer. Sabi pa ng mga sumulat sa akin, kung agad daw niyang malalaman ang mga danger signals ng cancer madali silang makakapagpakonsulta sa doctor. Sa gayon ay maagapan ang pagkalat nito at malaki ang posibilidad na makaligtas. Binabati ko ang mga sumulat sapagkat positibo ang kanilang pananaw. Tama po kayo na ang maa- gang pagkatuklas sa cancer ang magsisilbing daan para ito ay maagapan. Kung nasa early stages pa lamang ang cancer maaagapan ang pagkalat at maililigtas ang pasyente. Para sa kapakanan nang nakararami, narito ang mga palatandaan ng cancer:  Mga sugat na hindi gumagaling at nag-iincrease ang size lalo sa bahagi ng labi, dila, taynga, pilikmata at ari.  Bukol na hindi masakit o matigas na makikita sa suso, dila, labi, leeg, kilikili at singit.  Pagdurugo at abnormal discharge sa bibig, tumbong, ari ng babae at urinary bladder.  Parating may sore throat at malat ang boses. Hindi matunawan. Hindi maipaliwanag na pagbaba ng timbang, pagkakaroon nang hindi maipaliwanag na lagnat o panghihina.  Nagbago ang kulay at laki ng warts, nunal at birthmark. Madalas na pananakit ng ulo, sinusitis o nahihirapang makakita. Ibig kong linawin na ang mga nabanggit ay warning signs lamang at hindi ibig sabihin ay meron nang cancer.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305522&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Grand conspiracy</title>
<author>AMBAS BRIEFS Ni Roy &amp;quot;Amba&amp;quot; Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>November</month>
<day>06</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>KAWAWA naman ang Pilipinas. Doon sa Amerika, sinampahan kaagad ng kaso sa Grand Jury ang isang staff member sa White House, dahil sa nagsinungaling siya tungkol sa identity ng isang CIA agent na naging dahilan kung bakit nailagay sa panganib ang buhay ng agent na iyon. Samantala, dito sa Pilipinas, maraming mga government officials ang nahuhuling nagsisinungaling, kasama na diyan si Mrs. Gloria Macapagal Arroyo, kaya lang ni isa sa kanila ay hindi nasasampahan ng kaso o naiimbestigahan man lamang. Dahil nabisto na ang fertilizer scam na inilusot ng tropa ni Mrs. Arroyo noong nakaraang eleksyon, nalaman na natin na mayroon talagang grand conspiracy ang kanyang tropa na manatili sa puwesto by hook or by crook, kahit sa anumang paraan, kahit magnakaw, mandaya or mag-sinungaling pa sila. Kung may gusot ay may lusot, at yan yata ang nasa isip ng mga nag-operate ng fertilizer scam, nang naisip nilang gawing palusot ang agriculture projects kuno upang mabigyan ng pera ang mga kakampi nilang pulitiko. Lusot na nga sana sila, ngunit nagkataon namang sumama sa &amp;quot;Hyatt 10&amp;quot; si former DBM Secretary Emilia Boncodin, kaya ayan nabuking na sila. Sa usapang pilosopo, madaling ilusot ang binigay na dahilan ng mga fertilizer scammers na hindi naman daw political ang dahilan kung bakit namigay ng pera, at nag-kataon lang daw na halos magkasabay ito sa eleksyon. Maniniwala ba kayo diyan? Tell that to the marines, yan ang sagot ko dyan. Bakit ko naman sinabing may grand conspiracy? Simple lang ang sagot ko diyan, dahil hindi naman maaaring ilabas ang ganoon kalaking pera kung hindi alam ni Mrs. Arroyo, at kung walang ibang sumama or tumulong sa ganoon kalaking plano. At hindi ba maaring sabihin na ang mga kongresistang tumanggap ng pera na wala namang agriculture projects ay kasama sa grand conspiracy? Talaga naman, nandaya na sila, nag-sinungaling pa dahil sa pagtatakip! * * * Tune in to &amp;quot;HELLO SA IYO PILIPINO&amp;quot; on DZAR AM radio 1026 KHZ Mon to Fri 7 to 8 PM. Join the OFW Family Club. Visit www.ofwfamilyclub.com Text AMBA at 09224143582, call 5267522 or 5267515 or email him at royseneres@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305541&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Trial by publicity vs GMA</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Peroche</author>
<date>
<month>November</month>
<day>07</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>ALAM ba ninyo na sa South Korea at iba pang bansa, may mga dating leader na nakalaboso dahil sa mga katiwaliang ginawa nang silay nasa kapangyarihan pa? Hindi sila ipinagsakdal nang silay nasa tungkulin porke itoy makaka-apekto sa operasyon ng pamahalaan. Iyan nga ang rason kung bakit sa ilalim ng ating Konstitusyon, may immunity from suit ang Pangulo. Ang immunity ay proteksyon hindi ng taong nanunungkulan kundi ng bansa na puwedeng mapahamak kapag ang namumuno ay ipinagsakdal sa ano mang kaso. Bakit hindi ganyan ang gawin kay Presidente Arroyo sa harap ng mga mabibigat na paratang ng pandaraya at katiwalian laban sa kanya? Bukas, magsisimula na ang &amp;quot;paglilitis&amp;quot; sa Pangulo ng tinatawag na &amp;quot;peoples court&amp;quot; ng Citizens Congress for Truth and Accountability (CCTA). Ano na naman kayang nakaliligalig na kontrobersya ang ibubunga nito? Nangangamba akong dahil diyan, mabulabog muli ang gawain ng gobyerno matapos umigi nang bahagya ang takbo ng stock market at unti-unting lumalakas ang piso. Epekto raw iyan ng implementasyon ng EVAT. Kahit mapait sa panlasa natin iyan at atin pang binatikos sa nakalipas nating kolum, naririyan na at wala na tayong magagawa. Mag-hands-up na lang muna and give it the benefit of the doubt. Pero kung magtutuluy-tuloy ang krisis sa pulitika, baka hindi na natin madama ang inaasam na kaunting ginhawa. Matatandaan natin na sumadsad ang halaga ng piso sa kainitan ng impeachment proceedings laban sa Pangulo kasabay ng mga imbestigasyon ng Senado sa mga sinasabing katiwaliang kinasangkutan niya. Totoong karapatan bawat mamamayan na magprotesta at bumuo ng mga kilusan tulad ng CCTA para halungkatin at ilabas ang katotohanan tungkol sa mga bintang sa Pangulo, hindi naman kikilanlin ng umiiral na batas ang ano mang findings o ihahatol nito sa Pangulo. Mayroong mga legal na institusyon para diyan. Pero malaking dagok ang maaaring ibunga nito sa kalagayang pampulitika na ang malubhang maaapektuhan ay ang taumbayan. Wala mang legal personality at ang magiging hatol ay hindi tatanggapin ng batas, magiging paksa sa pahayagan, radyo at telebisyon ang resulta ng gagawing paglilitis ng peoples court na natitiyak kong hindi paborable sa Pangulo at magdaragdag lang ng gatong sa galit ng taumbayan sa leader ng bansa. Hanggat naririyan ang galit na iyan, mauudlot muli ang pag-usad ng bansa sa kaunlaran.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305695&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kotongerong gumagamit sa aming grupo, humanda kayo sa BITAG!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>07</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>PINAG-IINGAT ko ang publiko laban sa isang grupo na nagpapakilalang miyembro daw ng BITAG. Ginagamit din ng mga ito ang akiing pangalan sa kanilang pangongotong. Sa impormasyong nakaabot sa akin, buwanan daw kung tumanggap ng intelihensiya ang mga hinayupak. itoy mula sa ibat ibang ilegal na aktibidad ng kani-lang mga kabalahibo. Ang kanilang area of operations ay lungsod ng Pasay, Maynila at Bulacan kung saan naglipana daw ang pasugalan ng Sakla, Perya, Video Karera at maging Bookies. Malas lang ng mga hayupak dahil nakaabot na sa kaalaman ng BITAG ang galaw ng grupong ito sa kanilang extortion activities.&amp;quot; Batid na rin namin ang mga lugar na kanilang madalas na tambayan. Hindi na ako magpapaliguy-ligoy. Tutumbukin ko na ang aking tinutukoy! Ang dalawa sa grupong ito ay sina SPO3 NORIE LORIEGA at alyas TONY CHING na umanoy tauhan ng isang Police Colonel na nakabase sa Camp Crame. Pansamantalang titirhan ko muna ng mukha ang opisyal na ito. Habang iniimbestigahan pa namin ng malaliman ang kanilang tunay na motibo sa likod ng kanilang paggamit sa aking &amp;icirc;niingatang pangalan. Subalit sa dalawang kolokoy na sina Noriega at Ching, ngayong kumpleto na ang aming impormasyon sa inyong mga aktibidad, pinasisikip lang ninyo ang mundong inyong ginagalawan, di kayo sasantuhin ng BITAG! Kaya sa inyong dalawa, NORIEGA at CHING, makinig kayo! Sinumang pader ang inyong sinasandalan, kaya ko itong gibain at durugin sa inyong mga mukha! Itanim nyo sa inyong maliliit na kukote dahil wala sa aking bokabularyo ang salitang ATRAS at TAKOT, lalung-lalo na sa mga tulad nyong mga KAWATAN! Di pa tapos sa inyo ang BITAG.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305702&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Cebu, Iloilo, Davao: federal-parliament</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>08</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>TATLONG adhikain ang tumingkad sa pag-iikot ng Consultative Commission on Constitutional Amendments sa Cebu, Iloilo at Davao. Una, nais ng organisadong mamamayan  ang mga pinaka-sulong na elemento ng lipunan  ng pagbago ng presidential tungo sa parliamentary form of government. Ikalawa, nais nilang maging federal, mula kasalukuyang unitary, ang anyo ng Republika  ngayon na imbis na may sampung taong transisyon. Ikatlo, nais nilang buksan sa dayuhan ang pag-aari ng negosyo, pero kuwidaw sa pag-aari ng lupa at paggamit sa likas na yaman. Hindi nagulat ang Con-Com members sa sigla ng parliamentary. Malaon nang pinasya ng mga nag-iisip na mamamayan na pumaltos ang presidential mula 1945. Malimit ang deadlock sa pagitan ng ehekutibo at Kongreso, at ng Senado at Kamara de Representante. Sobra nang magastos para mahalal: P2 bilyon para Presidente, P500 milyon para Bise at Senador. Maraming dapat ireporma sa gawi ng mga politiko sa pamamagitan ng pagpapatupad ng batas, pero mas iigi sila kung iba na ang sistema. Sa federal nabigla ang Con-Com. Akala nila, ayaw ito sa Cebu. Pero sa mga konsultasyon, lumabas na inip na ang mga Cebuano sa paghahari ng Kamaynilaan sa buhay nila. Ganun din sa Iloilo. Sa Davao, wala ni isang kontra sa pulong-pulong. Payo ng Con-Com na mahinay na mag-transisyon sa loob ng 10 taon. Pero anang mga kinunsulta, handa na ang mga Saligang Batas ng kani-kanilang estado kung mag-shift sa federal. Mainitan ang usapin sa economic provisions. Agad tinanggap ng mga mamamayan ang panukala ng Con-Com na payagang pumasok ang dayuhan sa industriya ng media at advertising, at utilities tulad ng tubig, kuryente o sasakyan. Kasi nga naman, kapos ang kapital ng Pilipino. Pero maraming ayaw sa pag-aari ng dayuhan ng lupa  miski naman ito matatangay kung umalis ang dumayo. Kasi baka raw mapalayas ang mga tribo sa ancestral lands. Marami ring kabado sa pagpasok ng dayuhan sa pagmimina (miski aprobado na ito ng Korte Suprema). Ipinangako sa kanila ng Con-Com na pag-aaralang mabuti ang suhestiyon nila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305858&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kotongerong BITAG kuno, bilang na ang araw ninyo!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>09</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>PATULOY na nakikipagsubukan sa aming grupo ang tatlong kolokoy na gumagamit ng aking pangalan at sa BITAG para sa kanilang extortion activities. Itoy matapos makumpirma sa aming surveillance ng aming ipinakalat na mga BITAG undercover ang kanilang patuloy na pamamayagpag sa kanilang aktibidad. Nakakasa na ang patibong ng aming BITAG para sa inyo SPO2 NORIE LORIEGA, TONY CHING at Supt. SOSA ng Criminal Investigation and Detection Group (CIDG) ng Camp Crame. Sa nakalap na impormasyon ng aming mga BITAG undercover, patuloy daw ang iligal na aktibidad ng mga hinayupak. Partikular na rito ang pangongolekta ng intelihensiya sa mga kapwa nila kawatan. Ayon sa aming imbestigasyon, nagpapatuloy ang pambabraso ng mga ito sa mga operator at maintainer ng mga illegal na pasugalan tulad ng peryahan, saklaan, fruit games o video karera at bookies ng karera. Kabilang sa kanilang operasyon ay ang mga lugar ng Manila, Pasay, Cavite, Laguna, Bulacan at iba pang lugar sa Central Luzon. Ang masahol pa rito, pinalalabas daw ng mga kawatang ito na ako raw mismo, nagagalit na at pinagmamadali ang koleksyon dahil kailangan ko na raw ang pera. Sobrang kapal naman ng pagmumukha ng tatlong gunggong na to! Tsk-tsk-tsk! Nais ko lamang linawin, hindi sumasang-ayon ang kolum na ito sa pamamayagpag ng mga illegal na sugal sa ating bansa. Subalit walang sinuman akong pinahihintulutang gamitin ang aking pangalan para sa kanilang katarantaduhan. Kaya sa inyong tatlo, SPO2 Loriega, Tony Ching at sa bossing ninyong si Colonel Sosa, makinig kayo! Isang araw mula ngayon, magkikita tayo eye ball to eye ball! Itaga nyo sa bato, bilang na ang mga araw ninyo! At inuulit ko sa inyo SPO2 Loriega, Tony Ching at Colonel Sosa, sinuman ang itinuturing nyong PADER na nasa likod ninyo, iharap nyo sa akin. Kaya ko itong gibain at durugin at ikiskis sa inyong mga mukha. * * * Hotline numbers, i-text (0918)9346417/ (0927) 8280973 o tumawag sa mga numerong 932-8919/932-5310. Makinig sa DZME 1530 Khz, Monday-Friday, 9:00-10:00 a.m at panoorin ang progra- mang BAHALA SI TULFO Monday-Friday, 9:00-10:30 a.m. sa UNTV 37. Manood tuwing Sabado, 9-10 p.m. IBC-13, BITAG.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306017&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kumain ng sariwang gulay at uminom ng gatas para makaiwas sa osteoporosis</title>
<author>BANTAY KAPWA Ni Cielito &amp;quot;Mahal&amp;quot; Del Mundo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>09</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>HINDI lang matatanda kundi maging ang mga bata ang dapat mag-ingat sa osteoporosis. Ang osteoporisis ay isang karamdaman na kaugnay ng mga buto. Kailangang bata pa at lalo na kapag sumapit na sa period of adolescence ay dapat na agad na maghanda para maiwasan ang karamdamang ito. Ang calcium at phosphate ay dalawang mineral na kailangan sa normal bone formation kaya mahigpit na ipinapayo ang wastong pagkaing may taglay na calcium. Humihina at magiging marupok ang mga buto habang tumatanda. Ang mga buto ay nade-develop hanggang sa ang tao ay umedad 30 kaya inirerekomenda na kumain ng mga sariwang gulay at prutas at uminom ng gatas lalo na bago matulog. Uminom din ng fresh orange juice. Importante rin ang Vitamin D at kaugnay nito ang kahalagahan ng at least 15 minutes of daily sun exposure. Mahalaga rin ang pag-eexercise gaya ng paglakad, aerobics at pagsasayaw. Ipinapayo rin na iwasan ang sobrang physical exertion, pagba-basketball, tennis, bowling, golf at weight-lifting at bawal na bawal manigarilyo at uminom ng alak.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306037&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Cain at Abel</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>November</month>
<day>09</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>DUMULOG SA AMING TANGGAPAN si Melisia Primo, 59 taong gulang ng Brgy. San Antonio, San Jose, Camarines Sur upang humingi ng tulong sa pagkakapaslang ng kanyang asawa. Bago maganap ang insidente, nagkaroon ng alitan sa pagitan ng suspek na si Jose Primo at nakatatandang kapatid nilang si Bernardo Primo. Ang lahat ng ito ay dahil lamang sa inggitan sa lupa at bahay. Nais ni Jose na kamkamin ang nasabing pag-aari na hindi naman mapayagan ng nakatatandang kapatid. &amp;quot;Masyadong sakim si Jose. Ang gusto niya sa kanya na lamang pamunta ang ari-arian ng kanilang mga magulang. Subalit hindi naman ito hinayaan ng aking asawa, Manuel, 59 tong gulang na mangyari ang gusto niya,&amp;quot; pahayag ni Melisia. Hindi lamang sakim kundi may kabastusan pa umano ang suspek. May insidente ring nangyari na pinakitaan pa ng ari nito ang asawa ni Bernardo na labis na ikinagalit ng magkapatid na Bernardo at Manuel. Hindi pa ito nasisiyahan sa kanyang mga ginagawa kaya nanggugulo pa ito. &amp;quot;May pangyayaring binato at hinulugan ng mga basag na tiles ni Jose ang bubungan ng aming bahay. Nanahimik na lamang kami para huwag na lamang lumaki ang gulo subalit hindi aniya tatahimik itong si Jose hanggat di pumapalag ang asawa ko,&amp;quot; sabi ni Melisia Ika-7 ng Hulyo 2003 bandang alas-6:30 ng gabi sa Brgy. San Antonio naganap ang insidente. Noon ay nag-aalaga ng kanyang apo si Melisia nang makarinig siya ng ingay sa labas ng bahay nito. &amp;quot;Narinig kong may nag-aaway kaya agad akong lumabas upang alamin ito at nakita ko na lamang na nakahandusay sa kalsada ang asawa kong si Manuel,&amp;quot; kuwento ni Melisia. Ang pamangkin ng biktima, si Francie Salvo ang nakasaksi sa pangyayari. Bago abangan ng suspek na si Jose Primo ang biktima nakita pa nitong si Franco na namimitas ng kamias ang kanyang tiyuhin. Si Jose ay kapatid ng biktimang si Manuel. &amp;quot;Nakita ni Francie ang aking bayaw na nag-aabang sa kalsada at may hawak-hawak itong kahoy na may sukat na dos por tres. Hinamon daw ni Jose ng suntukan ang asawa ko,&amp;quot; sabi ni Melisia. Bagamat nag-iigting sa galit ang suspek sa paghahamon sa kanyang kapatid ay hindi naman ito pinansin ng biktima. Labis itong ikinagalit ni Jose kaya nang pauwi na si Manuel sa kanilang bahay ay walang sabi-sabi nitong hinataw ng kahoy ang ulo ng huli. &amp;quot;Habang nakatalikod daw ang asawa ko ay dalawang beses na patraydor na hinataw ang ulo nito ng kapatid niyang si Jose. Bumagsak ang kanyang katawan sa kalsada at nakuha pa daw nitong bilangan pero hindi na niya nagawang makabangon pa matapos paluin ang ulo nito,&amp;quot; salaysay ni Melisia. Sinubukan ni Melisia na lapitan ang asawa subalit nagbanta pa umano ang suspek kaya naman walang siyang nagawa upang matulungan ang asawa at magbakasakaling mailigtas pa niya ito. Sa kabutihang palad naman, dumating ang mga pulis kaya agad itong rumesponde. &amp;quot;Agad namang dinala si Manuel sa Partido District Hospital subalit tinanggihan naman ito matapos makitang malala na ang kondisyon nito. Hindi na daw nila makakayang lunasan ito,&amp;quot; sabi ni Melisia. Inilipat ito sa Bicol Medical Center sa Naga City subalit sa kasamaang palad ay pumanaw na ang biktima. Lungkot at sama ng loob ang nadama ni Melisia nang paslangin ang kanyang asawa. &amp;quot;Hindi ko akalaing kapatid pa ng aking asawa ang tatapos sa buhay niya samantalang wala naman naging kasalanan sa kanya ang asawa ko,&amp;quot; sambit ni Melisia. Samantala nadakip naman ng mga pulis ang suspek subalit makalipas lamang ang ilang buwan ay nakalaya din matapos nitong makapagpiyansa. Dismayado rin ang pamilya ng biktima na mula sa kasong murder na isinampa nila laban sa suspek ay bumaba ito ng homicide. Hanggang ngayon ay dinidinig pa rin ang kasong ito at pilit silang kinukumbinsi na aregluhin na lamang sila sa halagang P30,000 at iurong na ang kasong isinampa nila. &amp;quot;Hindi kami papayag na basta na lamang bayaran nila ang buhay ng asawa ko. May katagalan na rin ang kasong ito kaya hangad namin na magkaroon ng hustisya ang nangyaring ito kay Manuel. Sana mahatulan na ang suspek nang mapanatag na rin ang aming kalooban,&amp;quot; pagwawakas ni Melisia. Para sa may mga problema sa lupa maaari kayong magsadya sa aming tanggapan tuwing araw ng Huwebes. May representative tayo mula sa Land Registration Authority na magbibigay sa inyo ng advice. Para sa lahat ng biktima ng karahasan, krimen at mga legal problems, maaari kayong tumawag sa 6387285 o di kayay sa 6373965-70. Maaari din kayong magtext sa 09213263166 o 09209672854. Ang aming tanggapan ay sa 5th Floor City State Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Ugaliing makinig sa aming radio program &amp;quot;HUSTISYA PARA SA LAHAT&amp;quot; kasama si DOJ Secretary Raul Gonzalez, Prosecutor Olive Non at ang inyong lingkod, tuwing Sabado alas-7 hanggang alas-8 ng umaga sa DWIZ 882 am band.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306044&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Di tapat na katiwala</title>
<author>IKAW AT BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>November</month>
<day>10</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>NAKABILI ang mag-asawang Mercy at Ben ng dalawang lote sa isang subdivision. Dahil sa patakarang bawal mag may-ari ng higit sa isang lote, pinasya ng mag-asawa na ilagay sa pangalan ng kapatid ni Mercy na si Ramon ang isang lote. Matapos nilang maipagbili yung isang lupang binili nila, nagpatayo na sila ng bahay sa lupang nakapangalan kay Ramon. Hindi na muna nila sinalin sa pangalan nila ang lupa. Pinapirma lang nila si Ramon sa Deed of Sale ngunit hindi nila ni-rehistro pa ito. Pinapirma din nila si Ramon sa power of attorney pabor kay Ben upang maisangla ang lupa at magpatayo ng bahay. Inakala ng mag-asawa na protektado na sila sa dalawang dokumentong ito. Makaraan ang higit isang taon, pumasok sa isip ni Ramon ang masamang balak na ipagbili ang lupat bahay nina Mercy at Ben na nakapangalan sa kanya. Inalok niya ito kay Bert. Matapos suriin ni Bert ang titulo, ang nakitang itoy malinis maliban sa pagkakasangla, pumayag siyang bilhin ang bahay at lupa at bayaran na lang ang utang para makalag ang sangla. Pagkabayad sa utang, napunta na kay Bert ang titulo ng lupa sa pamamagitan ng pag-rerehistro ng Deed of Sale na pinirmahan ni Ramon. Nung ookupahan na ni Bert ang bahay, pinigilan siya ni Mercy at Ben dahil sila raw ang may-ari nito. Wala raw karapatan si Bert dito dahil ang pagkakabili niya ay di tapat at may masamang kalooban. Si Bert daw isang buyer in bad faith. Tama ba sina Mercy at Ben? MALI. Nalaman lang ni Bert ang pagmamay-ari ng mag-asawa, matapos mabayaran na niya ang lupat bahay at makuha ang titulo. Binili niya ang ari-arian nina Mercy at Ben in good faith dahil hindi niya alam na may iba pa lang may-ari nito noong binayaran niya ito napatituluhan ang lupa. Para maging buyer in good faith, kailangan lang ay suriin niya ang titulo ng taong nagtitinda ng lupa. Bukod dito una niyang narehistro ang Deed of Sale niya kaysa sa Deed of Sale pabor sa mag-asawa na hindi naman nirehistro.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306180&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Totoo ang kudeta!</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>10</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>HINDI lahat nang ipinahayag ni Sen. Miriam Defensor-Santiago tungkol sa gagawing kudeta sa Disyembre na pangungunahan umano ni ex-Pres. Fidel Ramos ay totoo. May pagka-eksaherado ang inihayag ni Miriam sapagkat inamin niya na may nagbulong lamang sa kanya ng tungkol sa kudeta. Wala siyang ebidensiya. Mahirap patunayan ang pagkakasangkot ni FVR. Sino ba ang basta na lamang aamin sa ganitong paratang kahit may bahid ng katotohanan? Pagsasayang lamang ng panahon at gugulo kung ipipilit ang isyung ito. Tama ang ginawa ng Malaca&amp;ntilde;ang na itanggi ang umanoy partisipasyon ni FVR sa kudeta. May paniwala ako na may katotohanan ang bulung-bulungan na may mga miyembro ng ating military at kapulisan na hindi gusto ang pamamalakad ni GMA. Maraming opisyal sa AFP at PNP ang hindi na masikmura ang kapabayaan ng administrasyon na masugpo ang graft and corruption at ang patuloy na pagbagsak ng ekonomiya. Sa report ng intelligence community, nakasaad sa report ang plano at mga detalye tungkol sa kudeta at kung sinu-sino ang mga kasangkot. Kung tutuusin, malalaman kaagad ang galaw ng mga kalaban na dapat matyagan. May mga nagpaplano ng kudeta. Yan ang katotohanan. Kahit na ano pang tanggi ang gawin, hindi na lingid sa taumbayan na may mga namumuong kudeta. Mararamdaman ito sa usap-usapan at mga balita. Kaya maging alerto at idalanging huwag lumubha ang kalagayan ng bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306193&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May vacuum sa piskalya ng Manila</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>November</month>
<day>10</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>ALMOST three months na palang may vacuum sa piskalya ng Maynila. Na-promote kasi ang dating Manila City Prosecutor na si Ramon Garcia bilang Justice sa Court of Appeals, kaya naman up to now ay nagkakamot ang mga fiscals dahil dehins pa nag-aappoint ang Malaca&amp;ntilde;ang para sa puestong iniwanan ni Garcia. Si Garcia ay anak ni dating Deputy Customs Commissioner Ka Lino Garcia for your information. Si Eufrosino Sulla, muna ang humalili sa trono ni Garcia pero bilang OIC lang kaya lumalabas tuloy na alaws pang City Prosecutor ang Manila. Maraming piskal ang nakausap ng mga kuwago ng ORA MISMO, kaya naman si Alfredo Ednave, 2nd Assistant City Prosecutor ang napupusuan ng halos lahat na nakaututan dila natin. Si Fred ay kasalukuyang palang hepe ng prosecution and investigation na nangangasiwa sa trabaho ng lahat ng assistant prosecutors, nagre-review ng kanilang mga resolusyon at promulgation, tumutulong sa mga ito sa paghahanda ng criminal information at nagmo-monitor ng performance ng trial prosecutors. May 40 years na palang naninilbihan sa gobyerno si Fred, pero 28 years na siya sa Manila Prosecutors Office. Before isa palang public school teacher si Fred kaya naman iba ang kanyang dating sa kanyang mga kasamahan. Ang mga paghihirap ni Fred ay nagbunga dahil tinanghal siyang champion bilang Most Outstanding Prosecutor sa pagdiriwang ng Araw ng Maynila noong 1995. Sabi ng mga piskal, mahalaga para sa kanila na ang ilalagay na City Prosecutor o parang ama-amahan nila ay mula rin sa kanilang hanay at yung talaga namang kwalipikado, upang hindi naman makalikha ng demoralisasyon. Si Prez Gloria Macapagal-Arroyo kasi ang siyang nag-aappoint para sa posisyon na ito kaya maski ordinaryong abogado lamang ay pupuwedeng iupo sa trono. Sa kaso nga naman ni Fred, halos kalahati na ng buhay niya ang kanyang inilaan sa pagsisilbi sa Manila Prosecutors Office at dahil diyan ay di na rin halos mabilang ang dami ng mga seminar, training at conventions na kanyang dinaluhan para higit pang mapagbuti ang kanyang trabaho. Wala ring bahid ng anumang katiwalian ang service record ni Fred at maging ayon na rin sa kuwento ng mga nakakakilala sa kanya kaya naman todo raw ang panalangin nila ngayon na sana ay siya na nga. Harinawa! Hanggat wala pang kapalit si Garcia, apektado kahit papaano ang workflow sa piskalya ng Maynila dahil ang City Prosecutor ang nagche-check at nagsu-supervise sa lahat ng piskal o prosecutors sa lungsod. Kailangang kuwalipikasyon at hindi whom you now sa piliin, sabi ng kuwagong lineman. Iba kasi ang batas dapat ipagbuti ito ng mambabatas, anang kuwagong SPO-10 sa Crame. &amp;quot;Korek ka diyan kamote.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306196&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Child Abuse</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>November</month>
<day>11</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>NAGSADYA SA AMING TANGGAPAN ang mag-asawang Rolando at Lorena Velasco ng San Pablo, Hagonoy, Bulacan upang humingi ng tulong hinggil sa kasong Acts of Lasciviousness in relation to R.A 7610 laban sa suspek. Anak ng mag-asawa ang biktima na itago na lamang natin sa pangalang Nena, 8 taong gulang at Grade I pa lang ito. Ang itinuturong suspek ng biktima ay si Amador Castro, 79, na kilala rin sa tawag na Tata Mading at residente rin sa nabanggit na lugar. Ika-11 ng Marso 2005 ng tanghali nang maganap ang umanoy pangmomolestiya ng suspek sa biktima sa loob ng tindahan na pag-aari nito. &amp;quot;Nagsumbong sa asawa ko ang batang kalaro ng anak ko, si Dian na nakita daw nito na nasa loob ng tindahan ang anak ko na nakahubad at hinahalikan at hinihipuan ang ari nito nitong si Tata Mading,&amp;quot; kuwento ni Rolando. Agad namang tinanong ng mag-asawa ang kanilang anak kung totoo ang sumbong sa kanila ng kalaro nito. Nagtapat naman ang bata sa kanyang mga magulang at hindi lamang isang beses itong minolestiya ng matanda. &amp;quot;Umpisa daw siyang hinipuan ni Tata Mading pasukan ng Enero 2005 pagkatapos ng Christmas vacation. Pinapapasok daw siya nito sa tuwing bibili siya sa tindahan nila. Binibigyan pa nga daw siya ng pera nito,&amp;quot; sabi ni Rolando. Samantala wala namang napansing kakaibang kilos si Lorena sa kanyang anak. Subalit bago pa lamang nila madiskubre ang umanoy pangmomolestiya ni Tata Mading sa bata ay napansin nitong tila maga ang ari nito nang minsang linisin nito ang katawan ng bata. &amp;quot;Inisip na lang ng asawa ko na baka may nakakagat lang dito kaya namaga ang ari ng bata,&amp;quot; sabi ni Rolando. Ayon pa kay Rolando, matapos umanong molestiyahin ng matanda si Nena ay tinatakot pa nito na huwag magsusumbong kundi papatayin nito ang kanyang mga magulang sa oras na may makaalam sa ginagawa niya. &amp;quot;Hindi nagsumbong ang anak ko dahil sa pagbabantang kami ay saktan at patayin ng suspek na ito,&amp;quot; sabi ni Rolando. Matapos malaman ang nangyari sa anak ay agad nilang idinulog sa kanilang barangay upang ireklamo ito subalit ayon kay Rolando sinabihan sila ni Kagawad Mario Castro, anak ng suspek na ilihim na lamang ang nangyari. &amp;quot;Nakiusap sila na huwag na raw naming palakihin ang insidente kaya nagpunta kami ng NBI para magsampa ng kaso laban kay Tata Mading. Malaking kahihiyan daw ang idinulot ng pagsampa namin ng kaso. Nakalaan sila aregluhin ang nangyari para matapos na at sinabihan din nila kami na umalis na kami sa aming lugar,&amp;quot; pahayag ni Rolando. Pinabulaanan ng suspek ang akusasyon ni Nena laban sa kanya. Sinabi nito sa kanyang salaysay na hindi niya magagawa ang ibinibintang sa kanya sapagkat kasa-kasama niya parati ang kanyang asawa. Imposible rin umano na molestiyahin niya ang bata sapagkat hindi sila nagpapapasok sa loob ng kanilang tindahan. Nagkaroon ng preliminary investigation sa Municipal Trial Court ng Hagonoy, Bulacan at sa kabutihang palad naman ay pumabor naman ito sa biktima at pormal na dinala sa Provincial Prosecutor ng Malolos, Bulacan. &amp;quot;Nang lumabas ang resolution ni Prosecutor Myrna Lagrosa nag-file naman ang suspek ng petition for review sa Department of Justice,&amp;quot; sabi ni Rolando. Hangad ng mag-asawang Rolando at Lorena na mabigyan ng hustisya ang nangyari sa kanilang anak. &amp;quot;Sana ay matulungan ninyo kaming makamit ang katarungan sa kasong isinampa namin,&amp;quot; pagwawakas ni Rolando. Nais kong pasalamatan ang tanggapan ni Administrator Benedicto Ulep ng Land Registration Authority sa walang sawa niyang pagpapadala ng representative sa aming tanggapan para sa may mga problema sa lupa. Nagpapasalamat din ako kay Deputy Corazon Bilog, Registry of Deeds ng Pasig City. Para sa lahat ng biktima ng karahasan, krimen at mga legal problems, maaari kayong tumawag sa 6387285 o di kayay sa 6373965-70. Maaari din kayong magtext sa 09213263166 o 09209672854. Ang aming tanggapan ay sa 5th Floor City State Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Ugaliing makinig sa aming radio program &amp;quot;HUSTISYA PARA SA LAHAT&amp;quot; kasama si DOJ Secretary Raul Gonzalez, Prosecutor Olive Non at ang inyong lingkod, tuwing Sabado alas-7 hanggang alas-8 ng umaga sa DWIZ 882 am band.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306350&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pang-aapi sa isang abogada</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>November</month>
<day>12</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>SI Annie ay isang abogada subalit mas dalubhasa siya sa marketing, finance at fund management. Noong Oktubre 28, 1997, kinuha siya ng isang multi-national insurance company (PALGI) bilang assistant vice president at head ng Pensions Department na may kaukulang suweldo na P750,000 kada taon at ilan pang benepisyo. Bukod dito, ibinigay din sa kanya ng kanilang presidente ang posisyon bilang trust officer ng banko ng kompanya na may kaukulan ding suweldo. Simula noong Enero 1998, halos mag-isang pinatakbo ni Annie ang Pensions Department dahil isa lamang ang kanyang administrative assistant at wala siyang department marketing manager at officer. Siya rin ang gumagawa ng field work, desk work bukod pa sa pagiging fund manager ng banko. Hindi pa rin niya natatanggap ang ipinangakong suweldo rito. Nang aplayan ni Annie ang house at car loan makalipas ang iasng taon niya sa trabaho o noong Nobyembre 1998, inalok siya ng kanilang EVP at SVP na tanggapin ang P250,000 kapalit ng pagbakante niya sa kanyang posisyon sa Disyembre 1998. Nang tumanggi si Annie, binalaan siya ng mga opisyal na hindi niya makakayanan pang maghintay sa mabagal na proseso ng hustisya kapag siya ay nagsampa ng kaso. Maaari rin daw siyang maging blacklisted dahil ang presidente nila ay direktor din ng ibang kompanya. Gayunpaman, tinanggihan niya ang alok ng kompanya sa isang pormal na sulat subalit wala siyang natanggap na sagot mula rito. Muling inalok si Annie ng mga opisyal subalit tinanggihan niya ito. Matapos ang dalawang araw ay inilipat siya sa Legal Department. Nagprotesta siya sa pamamagitan ng sulat kung saan inihayag niya ang kanyang katangian at ang interes niyang muling pamunuan ang Pensions Department. Subalit nakatanggap siya ng memo kung saan ipinagpaliban ang kanyang aplikasyon sa car loan dahil sa pagpapasya pa sa kalagayan niya sa trabaho. Habang nasa official sick leave si Annie noong Disyembre 16, 1998, inilipat ng kompanya ang Pensions Department sa kabilang gusali at pagkatapos ay natanggap niya ang isang memo na naghihirang ng kapalit niya. Natuklasan din niyang Agosto 23, 1998 pa lamang ay nag-anunsiyo na ang kompanya ng kanyang kapalit. Kaya noong Disyembre 23, 1998, nagsampa na siya ng reklamong illegal dismissal o constructive dismissal matapos malamang wala ang kanyang pangalan sa listahan ng mga empleyado ng kompanya na makakatanggap ng taunang Christmas give-aways na ham at queso de bola. May illegal at constructive dismissal ba si Annie? MERON. Para maituring na legal ang paglilipat ng isang empleyado, hindi ito dapat sanhi ng isang diskriminasyon, kaparusahan, masamang hangarin o pagbaba ng puwesto nang walang sapat na kadahilanan. Sa kasong ito, malinaw sa mga naging hakbangin ng opisyal ng kompanya ang kanilang diskriminasyon at masamang hangarin. Tulad ng pag-aanunsiyo ng kapalit ni Annie nang hindi niya alam at ang naging paglilipat sa kanya habang siya ay opisyal na naka-sick leave. At kahit alam ng kompanya na walang kasanayan si Annie sa paglilitis, inilipat pa rin siya sa Legal Department upang pamunuan ang grupo ng mga abogado na may mas mahusay na kakayahan sa paglilitis. Ang pagpapatakbo niyang mag-isa ng Pensions Department, ang pag-aantala sa kanyang car loan at ang hindi niya pagtanggap ng taunang Christmas give-aways ay malinaw na pang-aapi o diskriminasyon. Kaya ang paglilipat kay Annie ay isang constructive dismissal o pagbibitiw dahil ang pagpapatuloy sa trabaho ay magiging imposible na, hindi na makatwiran at wala nang kaayusan. Ang paggamit ng kompanya sa karapatan nito sa pamamahala ay maituturing na pag-abuso sa karapatan ni Annie. (Philamlife vs Gramaje, G.R. 156963, November 11, 2004)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306509&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Taning at Lucifer ang may kasalanan</title>
<author>PANAGINIP LANG Ni Nixon T. Kua</author>
<date>
<month>November</month>
<day>12</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MAHILIG maglaro ng golf ang babaing ito. Bata pa lang kasi siya ay marunong na siya nito. At bakit naman hindi, galing siya sa kilalang angkan at ang kanyang asawa naman ay mula rin sa mayamang angkan. Isang araw bago siya pumalo ay may biglang nagsalita sa likod niya at inutusan siyang gumamit nang mas mahabang pamalo. Akala niya ay guniguni lang niya pero sinunod niya dahil nag-iba ang hangin. Laking gulat niya, pagpalo niya ng bola, eksaktung-eksakto at halos ma-shoot sa butas. Muntik nga siyang maka-hole in one. Pagdating sa susunod na butas, papalo na lang siya muli ay may nagsalita at sabi: &amp;quot;Mas maikling pamalo ang gamitin mo.&amp;quot; Gaya ng naunang butas, nakinig siya at gaya rin ng naunang butas, galing ng palo niya at konti na lang butas na. Pero tiyak niya na hindi na guniguni yon. Alam niya, may bumubulong sa kanya at kailangan niya malaman kung ano o sino yun dahil malaki ang maitutulong sa kanya sa paglalaro ng golf. Pagkatapos niyang pumalo, hinanap niyang maigi pero laking gulat niya nang matuklasan na ang nagsasalita pala at nagtuturo sa kanya ay isang sawa at sa tabi nito ay isang buwaya. Bagamat nagulat siya, hindi siya natakot dahil nagsasalita ang dalawang ito at sa buong laro niya ang dalawa ang nagsilbing coach niya. Kung dati rati ay pumapalo siya ng score na mahigit 90, sa larong yun ay umiskor siya ng wala pang 80. Matinding magturo ang sawa at buwaya kaya inisip niya yayain ang mga itong sumama sa mala-Palasyo niyang bahay. Pumayag naman ang dalawa at pagdating sa bahay ay binigyan niya pa ng special ng kuwarto at hindi maiwasang ikuwento niya sa mister niya na namangha rin agad dahil nagsasalita nga ang sawa at buwaya. Nang usisain nila, nagyabang ang dalawa na hindi lang sa golf sila magaling. Magaling din raw sila sa paggawa ng pera, sa pulitika at iba pang bagay. Ayaw maniwala ng babae pero naisip nilang subukan. Humiling sila ng pera at bulaga, tyantyararan, tumambad sa harap nila ang maraming-maraming pera. Natuwa ang mag-asawa, sinubukan naman ang kakayahan ng sawa at buwaya sa larangan ng pulitika. Gusto raw niya maging senador at hindi lang ordinaryong senador, kailangan daw number one. Turo naman agad ang magkaibigang sawa at buwaya. Inutusan si lalaki na kunan ng retrato si babae, kailangan daw yung kamukha ng isang artistang sikat at maliit rin. Sunod naman ang mag-asawa at maganda ang dating sa publiko, angat siya sa ratings pero kulang ang pera at hindi makapag-imprenta nang maraming posters na ikakalat sa buong bansa. Hirit sila muli sa magkapartner na sawa at buwaya at binigyan naman sila agad ng solusyon. Biglang litaw ang hari ng jueteng na kababayan ni babae at siya raw ang bahala sa gastos. Natapos ang eleksyon, number one nga si babae pero hindi sila nagkasya roon, gusto niya maging pinuno ng bansa. Gusto niya magmana sa ama niya. Hingi sila ng payo kay Sawa at Buwaya pero ang naging payo, hintay lang. &amp;quot;Tumakbo ka muna bilang pangalawang pangulo at ang huwag kang mahihiyang humingi ng pera sa ka-team mate mo,&amp;quot; utos ng dalawang hayop. Nagkatotoo nga muli, tumakbo siya bilang pangalawang pangulo at binigyan pa ng kung ilang daang milyon para lang pumayag, pero hindi siya nagkasya roon, nais niya raw maging lider, maging pinuno at maging reyna. Payo namang muli sa kanya, hinay-hinay lang darating yan. Planuhin mo agad at pag nakuha mo na pakulong mo ang dating hari, sabihin mong may basbas ka ng Santo Papa. Dumating nga ang oras na naisakatuparan ang kanilang plano, sa tulong din ng mga mungkahi ng dalawang hayop ay tinanghal na reyna, pangulo, pinuno, lider ng naturang bansa itong si babae. Kaso, inalala niya ang susunod na halalan, tagilid na siya at hindi siya maaaring matalo. Sa tulong ng advisers (sawa at buwaya) niya ay nagkamal siya ng salapi, ginamit niya ang makinarya ng buong gobyerno at pinayuhan pa siya na magkaroon ng phone pal na taga bilang ng boto. Nagtagumpay muli siya, nakuha niya sa pandaraya, pagnanakaw at pagsisinungaling at lumawig ang kanyang termino pero lubos na naghihirap na ang kanyang mga kababayan. Marami na ang nagwawala at nakuha na pati pag-uusap niya at ng kanyang phone pal. Tagilid na tagilid na siya, hingi siya uli ng payo sa dalawang top advisers niya at binigyan siya uli ng payo. Daanin daw sa maramihan ng kakampi sa gobyerno at mamigay ng pera para sa fertilizer at iba pang proyekto ng gobyerno. Ipatupad ang Executive Order 464 at higit sa lahat ang calibrated preemptive response (CPR). Dahil diyan, nalusutan niya lahat pero problema niya ay poot na ng mamamayan tsaka kulang na ang perang pamimigay niya sa mga sundalo, gobernador, kongresista at iba pang opisyal na &amp;quot;kakampi&amp;quot; niya. Kinulit niya uli ang dalawa sabay pangako pa na kung lulusot siya sa problemang ito ay bibigyan niya nang malaking pabuya ang dalawa. Kahit anong hilingin ibibigay niya. Sinunod niya ang payo ng dalawa, naniningil siya ng bagong tax o expanded value added tax (EVAT) upang makalikom ng panibagong pondo o makautang nang malaking pera muli. Dahil sa galing ng payo ng dalawa, nalusutan niya, nanatili siyang Reyna at handa naman siyang pabuyaanan ang dalawa. Tinanong niya kung ano ang gusto nila. Tugon ng dalawa: &amp;quot;halikan at yakapin mo lang kami.&amp;quot; Bagamat nandidiri siya, pinagbigyan niya ang kahilingan ng dalawa pero laking gulat niya nang biglang umusok ang kapaligiran at nagbago ang anyo ng sawa at buwaya. Pumalit sa kanila si Taning at si Lucifer. So yan kaibigan, walang kasalanan ang Reyna. Lahat ng pagnanakaw niya, pandaraya niya, panloloko niya, pagsisinungaling niya ay kagagawan ni Taning at Lucifer. Sumunod lang siya, taga-sunod lang siya. He-he-he!!! So sa inyong lahat na kritiko pati taga media, walang kasalanan ang Reyna, si Taning at Lucifer ang may sala. * * * Para sa anumang reaksyon o kumento, text lang o e mail sa nixonkua@yahoo.com o nixtkua@gmail.com o mag text sa 09272654341.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306513&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagsusulit</title>
<author>ALAY - DANGAL Ni FR. Jose C. Blanco, S.J.</author>
<date>
<month>November</month>
<day>13</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>NGAYON ang ika-33 Linggo sa Ordinaryong Panahon ng ating liturhiya. Sa susunod na Linggo ay kapistahan na ni Kristong Hari  ang huling Linggo ng ating pangliturhiyang kalendaryo. At sa huling linggo ng Nobyembre mag-uumpisa ang panibagong pangliturhiyang kalendaryo. Ang mga pagbasa sa Linggong ito ay tungkol sa kahandaan na magsulit sa Panginoon pagdating ng araw na iyon. Ang Ebanghelyo ay tungkol sa mga talento o mga &amp;quot;pahiram&amp;quot; sa atin ng Panginoon. (Mateo 25:14-15, 19-30). &amp;quot;Ang paghahari ng Diyos ay maitutulad dito: May isang taong maglalakbay, kaya tinawag niya ang kanyang mga alipin at ipinagkatiwala sa kanila ang kanyang ari-arian. Binigyan niya ng salapi ang bawat isa ayon sa kanya-kanyang kakayahan; binigyan niya ang isa ng P5,000, ang isa namay P2,000, at ang isa pay P1,000. Pagkatapos, siyay umalis. &amp;quot;Pagkaraan ng mahabang panahon, bumalik ang panginoon ng mga aliping iyon at pinapagsulit sila. Lumapit ang tumanggap ng P5,000 at nagsulit pa ng P5,000 na tinubo nito. Lumapit din ang tumanggap ng P2,000, at ibinigay naman ang P2,000 pang tinubo niya. At lumapit naman ang tumanggap ng P1,000. &amp;quot;Alam ko pong kayoy mahigpit,&amp;quot; aniya. &amp;quot;Gumagapas kayo sa hindi ninyo tinamnan, at nag-aani sa hindi ninyo hinasikan. Natakot po ako, kayat ibinaon ko sa lupa ang inyong salapi. Heto na po ang P1,000 ninyo.&amp;quot; &amp;quot;Masama at tamad na alipin!&amp;quot; tugon ng kanyang panginoon. &amp;quot;Alam mo palang gumagapas ako sa hindi ko tinamnan at nag-aani sa hindi ko hinasikan! Bakit hindi mo iyan inilagak sa banko, di sanay may nakuha akong tubo ngayon? Kunin ninyo sa kanya ang P1,000 at ibigay sa may P10,000. Sapagkat ang mayroon ay bibigyan pa, at mananagana; ngunit ang wala, kahit ang kakaunting nasa kanya ay kuku-nin pa. Itapon ninyo sa kadiliman sa labas ang aliping walang kabuluhan. Dooy tatangis at magngangalit ang kanyang ngipin.&amp;quot; Kung tayo ang papapagsulitin sa mga ibinigay na talino, talento o mga &amp;quot;ipinahiram&amp;quot; sa atin na mga katangian ng Panginoon, makapagsusulit ba tayo nang maigi? Paano at saan natin ginamit ang mga &amp;quot;pahiram&amp;quot; sa atin ng Diyos? Napayaman ba natin o nagkaroon ba ito ng &amp;quot;tubo&amp;quot; ayon sa inaasahan sa atin ng Panginoon?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306688&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pangalawang buhay</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>November</month>
<day>13</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Nang kamiy maglakbay sa malayong China May nangyari roong wariy kakaiba At itoy naganap kamiy pauwi na Sakay ng eroplanong nag-stopover pa! Mula Xiamen Airport kamiy naglalakbay Patungong Maynila maraming kasakay; Nasa airborne kamiy biglang naramdaman Na ang eroplanoy gumagalaw-galaw! Kumakalug-kalog, mahinat malakas Kaya ang puso koy waring nagpipiglas; Lalo pang nangamba:Captain ay nangusap Ibabalik kami sa minulang syudad! Nang mag-landing kamiy agad na dumating Ang mga ekpertong gagawa ng repair; Dalwang oras kaming doon ay nabinbin Bago nakalipad ang delayed na airplane! Dahil sa nasira akoy kabang-kaba Na masira uli ay lumilipad na; Ang dasal ng puso ngayoy kakaiba Dahil siyam kami na magkakasama! Diyos ko, Diyos ko huwag mo pong itulot Na kamiy bumagsak sa dagat o bundok; Ang ibang kasama kunway natutulog Pero nagdarasal pagkat natatakot! Dinarasal namiy alam kong iisa: Sanay makasapit kami sa Maynila; Sanay makauwi sa aming pamilya Na buhay at ligtas sa mga sakuna! Mga kasama koy ang aking maybahay At dalawang anak kong bunso at panganay; Tatlo ang apo kong isay bagong silang At tatlo pang iba na kamag-anakan! Panganay kong anak na dumidiskarte Kasamang naligtas sa naturang byahe Salamat sa Diyos kamiy nakauwi Sa pangalwang buhay magpapakabuti!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306696&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga Hao Siao reporter na ginagamit ang BITAG, kayo na ang aming target!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>14</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>KUNG sino man itong nagpapakilalang broadcaster daw na may pangalang JOTA at nagpapanggap na miyembro din kuno ng BITAG. Huwag na kayong makipagsubukan sa amin! Umabot na sa aming kaalaman ang kakaibang MODUS ng grupong ito ni JOTA kung saan ginagamit ang pina-XEROX na kopya ng kolum na ito ng Imbestigasyon ng BAHALA SI TULFO at ipinamumudmod sa kanilang mga kinokotongan. Ayon sa aming pinaganang mga BITAG undercover, sinusubaybayan daw ng grupo ni JOTA ang kolum na ito. At kapag tungkol daw sa mga ilegal na pasugalan ang aming inuupakan. Dito nagpi-piyesta ang angkan nitong kawatan na si JOTA. Dala ang naturang xerox copy ng kolulm na to, iniikot ng grupo ni JOTA ang lahat ng mga illegal na pasugalan sa kamaynilaan. Hindi rin daw pinatatawad ng grupong ito maging mga liblib na lalawigan. Nung nakaraang Lunes at Miyerkules, a-Siete at a-Nuebe ng Nobyembre 2005, isinulat ko sa kolum na ito ang MODUS ng isa pang grupo na nagpapakilalang BITAG kuno. Isang SPO2 NORIE LORIEGA o ARIS NORIEGA naman ang sangkot dito. Raket ng grupo ni Noriega o Loriega ang magpakilalang kolektor daw ng BITAG. Kinukolektahan ng mga ito ang kanilang mga kabalahibong operator at maintainer ng mga illegal na pasugalan. Buwanan ang tinatanggap na intelihensiya ng mga hinayupak. At dahil sa aming naisulat nung nakaraang Lunes at Miyerkules, naging malikhain ang utak-kalabaw na si JOTA. Ipinamudmod sa mga may-ari ng mga illegal na peryahan at pasugalan. Pinangalandakan daw ng hunghang, siya raw ang nasa likod ng nabanggit na kolum. Ginawang panakot upang tuloy ang kanyang MODUS sa pangongotong. Mensahe ng kolum na ito at ng BITAG, partikular sa mga ka-tribu ni JOTA, hwag na ninyong tangkaing makipagsubukan sa aming grupo. Dahil sa susunod, hindi na kami mag-aatubiling BALATAN kayo ng inyong mababantot na pagkatao! Kapag nalaman ng aming pinakalat na undercover, muli ninyong kinakaladkad ang BITAG. Itaga ninyo sa bato, kami ang magsisilbing berdugo at tutuldok sa inyong mga katarantaduhan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306836&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Itaguyod ang karapatan, kapakanan ng ni-rape</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>14</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MASYADONG makahusga ang mga pulitiko sa gang rape sa Subic ng mga US Marines. Halimbawa si Sen. Aquilino Pimentel Jr. Animoy Diyos na nakababasa ng puso ninoman, nilagyan niya ng motibong pagkaganid sa pera ang van driver nang, batay sa malabong ulat, nagbabalak daw ito bumaligtad sa unang pahayag na nasaksihan ang krimen. Aniya: &amp;quot;Nakikita ko ang bagay na nag-udyok kay Hudas na talikuran ang Panginoon, pero nadadama kong mas malaki ito sa 30 pirasong pilak.&amp;quot; Iba pang pulitiko, ang unang giit ay bagong college graduate ang biktima at hindi bar girl. Pahiwatig nila na okey lang magahasa ang babae kung nagkataong sex worker ito. At may iba ring hinuhulaan na sa huli, hihingi lang ang biktima ng pera sa mga nagmolestiya sa kanya. May kanya-kanyang agenda ang mga pulitiko, at tiyak na hindi ito para sa kapakanan ng biktima. Kung tutuusin binibiktima pa lalo nila siya. Kumplikadong krimen ang rape. Sa kaso ni Kobe Bryant minarapat ng biktima iatras ang hablang kriminal at isulong na lang ang hablang sibil. Itoy dahil mabigat ang burden of proof sa kasong kriminal: Dapat beyond reasonable doubt. Magaan lang sa kasong sibil: Preponderance of evidence. Kaya kinalaunan ang kaso ni Bryant, tulad ng karamihan ng kasong sibil, na-settle out of court. Segun sa script ng kanilang mga agenda, nais ng mga pulitiko na magpamartir ang biktima. Hindi nila iniisip ang kanyang tunay na kalagayan. Wala ni isa sa kanilang nagbibigay ng payo o libreng serbisyo para isulong ang kanyang interes at karapatan. Personal na krimen din ang rape. Sa hablang kriminal, maaring usisain ng depensa ang buong sex history ng biktima  isang nakapanliliit na sitwasyon. At maari ring ipasya ng biktima na iwasan ito sa pamamagitan ng pagsulong ng kasong sibil lang. Kung magsampa ng hablang kriminal at ma-dismiss lang ito, walang mapapala ang biktima sa huli. Kaya mabuti pang kasong kriminal at sibil ang isampa, at saka niya kapain kung maipapanalo pareho o yung mas madaling huli lang. Ganun talaga.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306841&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Napatay sa hazing...</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>November</month>
<day>14</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MAHIGPIT NA IPINAGBABAWAL NG ATING MGA PAARALAN ANG GAWAIN NG ILANG FRATERNITIES NA PAMBUBUGBOG AT PANANAKIT SA PAMAMAGITAN NG HAZING. Sa katunayan ang ating mga mambabatas ay nagpasa ng isang batas na nagpapataw ng mabigat na parusa sa ilalim ng Anti-Hazing Law. Kamakailan, nagsadya sa aming tanggapan ang mag-asawang Nilda at Romeo Facistol ng Pinagbuhatan, Pasig City upang humingi ng tulong hinggil sa pagkakapaslang sa kanilang anak na Ronel, 18 taong gulang. Aktibo at abala si Ronel sa organisasyong sinalihan nito, ang Teatro Rizalia sa kanilang eskuwelahan, Rizal Technological University. Ika-12 ng Marso 2005 ng alas-6 ng umaga nang magpaalam ito na pupunta lamang ito sa eskuwelahan. &amp;quot;Nagpaalam siya sa akin na na may praktice sila sa teatro kaya pinayagan ko siya ng araw na yon. Mabait na bata ang anak ko kaya tiwala ako sa kanya,&amp;quot; sabi ni Nilda. Samantala si Romeo naman ay nangingibang bansa noon para sa kinabukasan ng kanyang mga anak na sina Ronel at Rodalyn samantalang si Nilda naman ay isang therapist. &amp;quot;Madalas gabi na akong nakakauwi mula sa aking trabaho pero minomonitor ko sila sa pamamagitan ng cellphone para alam ko kung nasa bahay ba ang mga anak ko,&amp;quot; sabi ni Nilda. Nasa trabaho man si Nilda ay walang tigil ito sa pagtext kung nakauwi na ba ang anak na nagpaalam sa kanya. Subalit nakauwi na siya sa kanilang bahay ay wala pa rin ang anak. Minabuti nitong tawagan ang anak upang alamin kung nasaan na ito. &amp;quot;Nang tawagan ko ang cellphone niya, unattended na ito. Lumipas ang magdamag ay hindi pa rin umuuwi ang anak ko pero ayokong mag-isip nang masama kaya sinabi ko na lamang sa sarili ko na baka sa bahay na ng kaibigan ito natulog,&amp;quot; kuwento ni Nilda. Ayon kay Nilda, noong araw lamang na yon na hindi nagpaalam ang kanyang anak sa kanya. Kalimitan ay nagsasabi ito sa kanya kung ito ay mag-o-overnight sa kaibigan. Kinabukasan lumipas ang maghapon walang Ronel ang dumating kaya naman labis na ring nag-alala si Nilda. &amp;quot;Inisip ko na lang na baka natakot sa akin ang anak ko kaya hindi na ito umuwi ng bahay at bakasakaling nagplano na itong diretso pasok na lamang sa school kinalunesan,&amp;quot; sabi ni Nilda. Ika- 14 ng Marso alas-10 ng umaga nang magpunta ng school si Nilda upang siguruhin kung pumasok na ito subalit walang makapagsabi sa kanya kung ano nasaan ang kanyang anak nang magtanong siya sa isang kasamahan nito sa teatro. &amp;quot;Dala ko ang picture nang anak ko nang magpunta ako ng eskuwelahan niya. Nagtanong nga ako sa may nakakakilala sa kanya pero wala daw ang anak ko. Gusto ko na sanang ipa-media noon pero pinayuhan ako ng isang kaibigan na huwag na lamang dahil uuwi rin daw ang anak ko,&amp;quot; salaysay ni Nilda. Umuwing bigo si Nilda at malaking palaisipan sa kanya ang nangyari sa anak. Ito ang kauna-unahang pagkakataon na hindi naipaalam ni Ronel sa kanyang ina ang kanyang kinaroroonan. &amp;quot;Pagdating ko nang bahay bigla na lamang akong napalahaw sa pag-iyak. Hindi ko malaman ang aking gagawin nang mga oras na yon. Kinukutuban na ako na may masamang nangyari sa aking anak pero ayoko pa ring isipan na ganoon nga ang nangyari sa kanya. Hindi na ako mapalagay at halos blanko ang utak ko noon,&amp;quot; pahayag ni Nilda. Pasado alas-4 ng hapon may apat na pulis ang nagpunta sa bahay ng mga Facistol sa pangunguna ni PO2 Ronilo Masarap ng Taytay Police Station. Hinahanap nito kung sino ang pamilya ni Ronel. Tinanong pa ni Nilda kung nakulong ang kanyang anak subalit wala namang maisagot sa kanya ang mga ito. &amp;quot;Ang bayaw kong si Edwardo ang nakipag-usap sa mga pulis. Hindi na ako mapakali nang mga oras na yon dahil sa pagpunta ng pulis sa bahay. Pinapapunta kami sa presinto kaya sumama naman ako para alamin ang kalagayan ng aking anak,&amp;quot; kuwento ni Nilda. Subalit walang Ronel na nakita si Nilda sa presinto. Isang malamig na bangkay sa isang morgue na pala ito naghihintay na sunduin ng kanyang ina. Samantala natagpuan ang bangkay ni Ronel sa isang abandonadong bahay sa #79 Yakal St., San Miguel Subd., Brgy. Muzon, Taytay, Rizal. &amp;quot;Ang sabi ng mga pulis nakatanggap sila ng tawag pero hindi ito nagpakilala. Sinabi daw na may lalaking natagpuang patay sa nabanggit na lugar kaya agad namang pinuntahan ng mga pulis ito,&amp;quot; sabi ni Nilda. Bandang alas-8 ng gabi ng ika-12 ng Marso nang matagpuan ang bangkay. Walang anumang bagay ang naiwan para matukoy ang pagkakakilanlan ng bangkay kaya agad itong inimbestigahan ng mga pulis sa Taytay. &amp;quot;Noong Lunes na nagpunta ako sa eskuwelahan ng aking anak ay naroon rin pala ang mga pulis para mag-imbestiga patungkol nga sa natagpuan nilang bangkay. Nagtanung-tanong sila hanggang sa matunton nila ang aming bahay dahil si Ronel pala ang bangkay na natagpuan nila,&amp;quot; sabi ni Nilda. Abangan sa Miyerkules ang mga susunod na pangyayari mula sa crime classic files ng inyong lingkod dito lamang sa CALVENTO FILES sa PSN. Para sa lahat ng biktima ng karahasan, krimen at mga legal problems, maaari kayong tumawag sa 6387285 o di kayay sa 6373965-70. Maaari din kayong magtext sa 09213263166 o 09209672854. Ang aming tanggapan ay sa 5th Floor City State Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. * * * E-mail address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306850&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL  Dagdagan ang graft busters!</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>15</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>REKLAMO ni Tony Kwok, consultant ng Office of the Ombudsman, masyadong kakaunti ang &amp;quot;bantay magnanakaw&amp;quot; kaya naman hindi masugpo ang katiwalian sa bansa. Si Kwok ay kinuha ni President Arroyo para mabigyang kalutasan ang problema laban sa mga corrupt. Nakapagbigay ng inspirasyon ang pagdurog ni Kwok sa mga corrupt sa Hong Kong noong siya pa ang pinuno ng Independent Commission Against Graft and Corruption doon. Nalinis niya ang mga tanggapang pinamamahayan ng mga buwaya. Bagamat nakapagtataas ng kilay kung bakit kailangang pang kumuha ng consultant ang gobyerno para lamang madurog ang mga &amp;quot;buwaya&amp;quot; meron din naman marahil makukuhang leksiyon kay Kwok. At payo nga ni Kwok, kailangan daw magkaroon nang maraming field investigator para ganap na mabantayan ang mga magnanakaw sa pamahalaan. Ayon kay Kwok noong siya pa ang lider ng graft busters sa Hong Kong, isang imbestigador ang inilagay niya para mabantayan ang 287 corrupt na empleado at opisyal ng gobyerno. At ayon pa kay Kwok malaki ang inilalaang pondo sa kanyang pinamumunuang komisyon kung kaya naman naging madali ang pagdurog sa mga &amp;quot;buwaya&amp;quot; roon. May katwirang humiling si Kwok sa Office of the Ombudsman ng karagdagang mga field investigators sapagkat 37 lamang ang nagbabantay sa mga &amp;quot;buwaya&amp;quot;. Yes! Ganyan kaunti ang mga nagbabantay sa mga gutom na buwaya sa maraming tanggapan ng pamahalaan. Hindi na nakapagtataka kung marami ang magnanakaw sapag-kat hindi na sila kayang tingnan pa ng iilang imbestigador. May katwirang humiling si Kwok dahil sa ganitong kalagayan. Paano nga naman mawawalis ang mga corrupt kung kakaunti ang mga nagbabantay? Tinatayang nasa 1.5 million ang mga govern-ment officials and employees at masyadong mahirap para sa 37 field investigators para sila bantayan. Kailangang hawiin muna ang mga opis-yal at empleado bago makita ang 37 imbestigador. Ano ba yan? Kailangan ng karagdagang graft busters para maisakatuparan ang pangarap ng pamahalaan na mawasak ang corruption. Ang problemang ito ang kailangang magawa ng bagong itatalagang Ombudsman sa November 30 kapalit ng nagbitiw na si Simeon Marcelo. Kailangan din namang magpakita ng tapang ang bagong Ombudsman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307001&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lahat para manatili na lang sa puwesto</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>15</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>HULYO pa lang, matapos pumutok ang &amp;quot;Hello Garci&amp;quot; CD at tumiwalag ang mga taga-Gabinete na kaalyado niya, marami nang nagpasya: Lahat ng kilos ni President Gloria Arroyo mula ngayon ay para lang manatili sa puwesto, hindi para sa mahusay na pamamahala o kapakanan ng madla. Nagkakatotoo na nga ang hula. Nung Agosto pa lang, kasabay ng impeachment niya, nilambutan na ni GMA ang kampanya kontra tax evaders. Kapansin-pansing bumaba ang koleksiyon ng BIR at Customs. Nung Agosto pa rin ito nangyari, pero ngayon lang napabalita. Biglang binuhay at in-extend pa ang logging concession ni Sen. Juan Ponce Enrile sa Samar. Kaya pala lumundag siya nang kritikal na buwang yon sa Administrasyon mula sa Oposisyon. Matagal nang pinahinto ang logging sa Samar dahil sa baha nung 1989 na pumatay sa dose-dosenang tao. Total log ban din ngayon sa Pilipinas dahil sa pagkalbo ng gubat na nagdulot ng mudslides sa Quezon, Aurora at Nueva Ecija nung Dis. 2004. Pero espesyal ang pagtrato kay Enrile dahil sa pamumulitika ni GMA. Marami pang ibang kaganapan. Nariyang matapos itaguyod ng Korte Suprema ang E-VAT at nagtaasan ang presyo ng ilang bilihin dahil sa spiking ng krudo sa world market, nagpanukala si GMA ng legislated minimum wage increase. Puwede naman talaga magtaas ng sahod ang Kongreso. Pero ang matagal nang proseso ay regional na pagtaas sa pamamagitan ng wage boards kung saan nakaupo ang labor, management at gobyerno. Delikado ipaubaya sa mga politiko ang sahod, dahil itataas nila ito para magpapogi sa madla, pero makukuba naman ang mga negosyante  malaki man o maliit. Tapos, atras din si GMA. At dahil over-ganado siyang makapaglahad ng good news, inanunsyo agad ni GMA ang text message ni PNP Dir. Gen. Arturo Lomibao na maaring nahuli na ang matagal nang wanted na Abu Sayyaf leader. Hayun, mali pala ang nahuling tao; kamukha lang. Asahang marami pang pamumulitikang gagawin si GMA.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307006&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORIAL - VFA: Dagdag antak sa dati nang sugat</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>17</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>HINDI na bagong balita ang pagkaka-rape sa 22-anyos na Pinay ng anim na sundalong Amerikano sa Subic noong November 1. Noon pa, noong hindi pa isinasara ang Subic Naval Base sa Olongapo at ang Clark Air Base sa Pampanga, marami nang paglabag sa karapatang pantao at pag-alipusta sa mga Pinoy ang mga sundalong Kano. Hindi na bago ang pangre-rape sa mga Pinay sapagkat may naitalang 80 kaso ng panggagahasa noong hindi pa sarado ang dalawang American bases. At sa kabila nang maraming kaso ng panggagahasa, ni isa ay walang nakamit na hustisya ang mga kawawang Pinay. Kasabay sa pagkawala ng mga American bases nawala na rin ang pag-asang makakamit ng hustisya. At panibagong dagdag na antak sa sugat ang pangre-rape ng anim na Sundalong Kano sa isang Pinay. Nasa custody ng US Embassy ang anim na sundalo at nakatakda ang preliminary hearing sa November 23. Si Atty. Katrina Legarda ang abogado ng ni-rape na Pinay. Ang anim na sundalo ay sina Daniel Smith, Corey Burris, Keith Silkwood, Chad Carpenter, Dominic Duplantis at Albert Lara, Ayon sa report, ang Pinay na ni-rape ay isang college graduate mula sa Zamboanga at kaya nasa Subic ay sinamahan ang kanyang stepsister na makikipagkita sa boyfriend nito. Nakitang nakikipagsayaw ang Pinay sa isa sa mga sundalo sa bar. Pagkalipas ng ilang oras ay lumabas ang sundalo kasama ang Pinay at sumakay sa isang rented van na ang nagmamaneho ay isang Pinoy. Makaraan pa ang ilang oras, nakitang ibinaba ang babae sa isang lugar at doon naman siya nakita ng mga nagpapatrulyang pulis. Naka-panty na lamang ang Pinay, tuliro at naghi-hysterical. Dinala ang babae sa ospital at ang kasunod ay ang rebelasyon ng mga sinapit niya sa anim na sundalong Kano. Humihingi ng hustisya ang Pinay. Nanawagan na ang kanyang ina kay President Arroyo na tulungan ang kanyang anak sa sinapit sa anim na manyakis. Walumpong kaso ng panggagahasa ang nagawa ng mga Kano at wala pang naigawad na hustisya. Ganito rin kaya ang mangyari sa ginahasang Pinay? Huwag naman sana. Masyado nang nabababoy ang mga Pinay. Humihingi ng hustisya ang ginahasang Pinay at hindi dapat pabayaan. Panahon na rin para i-terminate ang Visiting Forces Agreement (VFA) na mula nang ipatupad ang war exercise ay marami nang nilabag ang mga sundalong Kano. Ilang Pinoy na ang kanilang binaril at ginulpi. Itigil na ang VFA na yan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307152&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>PNP hindi nakatikim ng taray ni GMA</title>
<author>HALA BIRA Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>17</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MASUWERTE si PNP chief Director General Arturo Lomibao at mga kasamahan niyang opisyal sapagkat hindi sila binoldyak ni President Arroyo nang mapalpak ang umanoy pagkahuli nila kay Abu Sayyaf leader Radulan Sahiron. Hindi sila tinarayan ni GMA. Hindi katulad sa mga nakaraan na hindi makapagpigil sa pagtataray ang Presidente. Katulad nang pagalitan si dating PNP chief Roberto Lastimoso na noon ay kauupo pa lamang na LTO chief. Pinagmumura ni GMA si Lastimoso at tinanggal pa sa posisyon. Hindi ko alam kung ano ang nagpabago sa pag-uugali ni GMA at pinalampas ang kapalpakan ng PNP at maging ang Armed Forces of the Philippines (AFP). Siguroy dahil iba na ang sitwasyon ni GMA. Nasa balag siya ng alanganin ngayon dahil patuloy na inuulan ng panawagan na magbitiw dahil sa mga akusasyon na nandaya sa election, jueteng at corruption. May umuugong na balita tungkol sa kudeta para mapatalsik si GMA. Kailangan ni GMA ang suporta at loyalty ng PNP at AFP para huwag matinag sa Malaca&amp;ntilde;ang. Kailangang mag-play ball siya sa mga ito kung hindi, ala-Marcos o ala-Estrada ang kalalabasan niya. Kaya todo pasa ang mga taga-PNP at AFP kahit maraming kapalpakan at mga atraso, sige lang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307177&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa mga tauhan at opisyal ng DSWD-NCR, basahin nyo ito!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>18</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MATAAS ang respeto ng kolum na to sa mga awtoridad at ahensiya ng pamahalaan na kasama sa aming matatagumpay na operasyon ng BITAG. Dahil sa kanilang tulong, naibibigay ng BITAG ang hinihinging aksyon sa mga taong lumapit sa amin. Subalit hindi maiwasan, ilang ahensiya ng ating pamahalaan na sadyang INUTIL at sobrang KUKUPAD na parang nagpapalaki lamang ng kung anu-ano sa kani-kanilang tanggapan. Isa na rito ang tanggapan ng Department of Social Welfare and Development-National Capital Region (DSWD-NCR) kung saan makikita ang makukupad na mga opisyal at mga tauhan nito. Ang DSWD ang pangunahing ahensiya na nilalapatan kapag ang reklamo may kinalaman sa pang-aabuso sa kababaihan, menor-de-edad at lalong-lalo na kung sanggol ang biktima sa isang reklamo. Hindi lang isa o dalawang beses na naireklamo ang masamang bisyong ito ng mga taga-DSWD-NCR, ayon na rin sa aking mga BITAG Staff. Maging mga kasama naming mga awtoridad, naranasan din daw nila ang problemang ito kapag silay humihingi ng kaukulang assistance sa nasabing tanggapan. Ayon sa aking BITAG staff, ang pinakamatindi sa kanilang ginawa, ang muntikan na umanong pagka-palpak ng isinagawang rescue operation sa isang labing-isang buwang sanggol sa Taguig nitong a-9 ng Nobyembre. Inabot ng mahigit anim na oras sa paghihintay ang BITAG at ang mga operatiba ng Criminal Investigation and Detection Group-Southern Police District (CIDG-SPD) dahil sa sangkaterbang dahilan na ibinigay ng mga INUTIL na tauhan ng DSWD-NCR. Itinawag sa kanilang tanggapan ang kaso pasado alas-2:00 ng hapon nung nabanggit na araw. Hindi raw sila basta nagpapasama ng tauhan kapag walang formal request. Dahil dito, kaagad gumawa ng request ang aking staff at itoy naka-address kay DSWD-NCR Director Honorita Bayudan. Subalit idinahilan ng nakasagot, nasa meeting daw ang kanilang direktor. Pasado alas-3:00 ng hapon, ayon sa isang staff ini-refeer daw kami ni director Bayudan sa DSWD Region 4. Ipinaliwanag namin, ang sanggol na aming irerescue ay sa Taguig kung saan sakop ng NCR. Inaprubahan ito mag-alas-4:00 na ng hapon. Itinuro kami sa isang Tess Valentino, chief daw ng EMERGENCY and REHAB Division ng DSWD. Ang problema, nakaalis na raw ang aming hinahanap. Muli kaming nakipag-ugnayan sa tanggapan ni Director Bayudan. Dito itinuro kami ng isang staff sa isang division. Sa wakas, nangako sa amin may dalawa raw silang ipasasama sa aming gagawing rescue operation. Subalit ang pinakamatinding idinahilan, di raw sila agad makararating dahil ang problema, wala daw silang available na sasakyan nung mga oras na yun! Tsk-tsk-tsk!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307310&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>OK Querol!</title>
<author>November NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>November</month>
<day>18</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>ISANG kumpas lang ni NCRPO chief Dir. Vidal Querol at nagsara na ang peryahan ng mag-amang Arthur at Arlene sa malapit sa barangay Hall at presinto ng pulisya sa Barangay Parang sa Marikina City. Kaya ang mga residente doon ay tuwang-tuwa dahil hindi na maingay ang kanilang kapaligiran at ang pera nila ay sa pagkain na napupunta imbes na pasugalan sa peryahan tulad ng color at number games. Kaya hilong-talilong sa ngayon ang mag-amang sina Arthur at Arlene, pati na rin ang booker nila na si Henio dahil sarado na ang illegal na negosyo nila. Siyempre, nakadagdag sa lungkot nila ang katotohanang hindi na nila mababawi ang advance na intelihensiya nila sa barangay officials at pulisya nga. He-he-he! Ampaw pala ang mga kontak nina Arthur, Arlene at Henio di ba mga suki? Hindi sila maasahan sa panahon ng kagipitan. Kung may sa delubyo ang kumpas ng kamay ni Querol, subukan natin ang lupit nito sa mini casino diyan sa Sin City ni Mayor Peewee Trinidad sa Pasay. Ayon sa report na nakarating sa akin, isang anak ng halal na konsehal ng 1st District diyan sa kaharian ni Trinidad ay nag-rent ng isang unit sa Monica condominium na matatagpuan sa kanto ng Harisson St. at Buendia Ave. na sa tabi naman ng Ginga Music lounge. Ang condo unit ay dating campaign headquarters naman ng isang talunan na konsehal. At panay mga UP students ang makikita doon at hindi para mag-aral kundi para maglaro ng poker. He-he-he! Alam kaya ng kanilang mga magulang ang pinaggagawa ng mga UP students? Makikita kasi na halos 20 hanggang 30 kotse ang nakaparada sa parking lot ng condo kapag may poker session. Kung minsan ay may tatlong lamesa ang laro ng poker na cash o pitsa ang pinaglalabanan. Kadalasan aabot sa pito katao ang naglalaro sa isang mesa. Malakasan ang poker sa naturang mini casino kayat tiyak tiba- tiba ang anak ng konsehal dito, di ba mga suki? Kung ang nakatambak na pagkain at alak sa hapag ang gagawing basehan, tiyak matagalan ang larong poker sa mini casino. Bakit hindi kayang patigilin ni Col. Rosendo Franco, ang hepe ng Pasay City police ang mini casino diyan sa Monica condo? May alam kaya sa operation ng mini casino si konsehal Tonya Cuneta? Alam kaya ng may-ari ng condo na dating hepe ng PNP ang nangyayari sa isang unit niya? Yan ang mga katanungan na sa susunod na mga araw natin malalaman ang mga kasagutan, di ba Gen. Querol Sir? Kung sabagay, hindi na tayo magtataka kung hindi aksiyunan ni Mayor Trinidad ang mini casino dahil wala naman siyang ginagawa para alisin ang tag na Sin City ang siyudad niya taliwas sa pa-ngako niya noon. Halos tatlong termino na si Trinidad pero tuloy rin naman ang bold shows sa Miss Universal, at iba pang mga nightclub, at ang mga putahan at pasugalan diyan sa area niya. Isama na natin ang malaganap na drug pushing. At habang palapit na ang pagtatapos ng termino niya, tiyak hindi na kayang ikumpas ni Trinidad ang kanyang mga kamay laban sa illegal na namamayani sa kanyang siyudad, di ba mga suki? Kawawang residente ng Pasay, lalong nalugmok sila sa kahirapan sa ilalim ng liderato ni Trinidad. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307323&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gusto mong mag-alaga ng buwaya?</title>
<author>HINDI PA TAPOS ANG LABAN Ni Sec. Mike Defensor</author>
<date>
<month>November</month>
<day>19</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>GUSTO mo bang mag-alaga ng buwaya? Kung &amp;quot;oo&amp;quot; ang sagot mo,mag-usap tayo. Ang Department of Environment and Natural Resources ay tumatanggap ngayon ng application sa nais mag-alaga ng buwaya. Ginagawa ito ng DENR para mabawasan ang populasyon ng buwaya sa crocodile farm sa Palawan. Lumaki na ng husto ang populasyon ng alagang buwaya ng DENR. Bukod sa sumi- sikip na sila sa kanilang &amp;quot;tahanan,&amp;quot; lumaki rin nang husto ang gastusin para sila ay pakainin o buhayin. . Itinayo ang crocodile farm noong kalagitnaan ng dekada 80, kasama ng ilang Japanese investors. Ang balak ay gamitin ang balat ng alagang buwaya sa paggawa ng mataas na kalidad ng sapatos, handbag, sinturon at iba pa. Gayunman, ang kalidad ng balat ng buwaya ay hindi umabot sa pamantayan ng Japanese market. Magastos at kailangan ng matinding pag-iingat ang pag-aalaga ng buwaya. Dahil dito, wala kaming balak na ipamigay ito kung kani-kanino lamang. Ang target namin ay ang mga poultry raisers o nag-aalaga ng manok. Malaking tulong ang mga buwaya sa poultry industry sapagkat sa halip na ibaon o sunugin ang mga namatay na manok, maaaring ipakain na lang iyon sa buwaya. Walang duda, malaking bentahe para sa poultry raisers ang pag-aalaga ng buwaya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307468&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maalala mo pa kaya?</title>
<author>PANAGINIP LANG Ni Nixon T. Kua</author>
<date>
<month>November</month>
<day>19</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>PINADALA po ito sa akin ng kaibigan kong si Peter Sing. Naisip kong ibahagi sa lahat dahil masayang mga alaala at panandaliang paglimot sa magulong kasalukuyan. Nanaisin nating bumalik ang nakaraan, kung saan mahal tayo at mahal natin ang mga lider, masaya ang lahat, simple ang pamumuhay pero higit sa lahat walang kasinungalingan, pandaraya at pagnanakaw. Heto ang KAPAYAPAAN na alam natin, noong wala pang KAUNLARAN Si Nanay ay nasa bahay pag-uwi namin galing sa paaralan; walang mga bakod at gate ang magkakapitbahay. Kung meron, gumamela lang; Sampung sentimos o diyes lang ang baon: singko sa umaga, singko sa hapon. Merong free ang mga patpat ng ice drop: buko man o munggo. Mataas ang paggalang sa mga guro at ang tawag sa kanila ay Maestro/a: Di binibili ang tubig, puwedeng makiinom sa di mo kakilala. Malaking bagay na ang pumunta sa ilog para mag-picnic, o kaya sa tumana; Grabe na ang kaso pag napatawag ka sa principals office o kaya malaking kahihiyan kapag bagsak ka sa exams; Simple lang ang pangarap: makatapos, makapag-asawa, mapagtapos ang mga anak Pwedeng iwan ang sasakyan at ibilin sa hindi mo kakilala; wala namang lock ang mga jeep na Willys noon. Mayroon kaming mga laruan na gawa namin at hindi binili: trak-trakan (gawa sa rosebowl ang katawan at darigold na maliit ang mga gulong, &amp;quot;sketeng&amp;quot; (scooter) na bearing na maingay ang mga gulong at de-singkong pako para sa preno; patining na pinitpit na tansan lang na may dalawang butas sa gitna para suotan ng sinulid (pwede pang makipag-lagutan); Sumpak, pilatok boca boca, borador, atbp. Di nakikialam ang mga matanda sa mga laro ng mga bata: kasi laro nga yon. Maraming usong laro at maraming kasali: laste, gagamba, turumpo tatsing ng lata, pera namin ay kaha ng Philip Morris, Marlboro, Champion (kahon-kahon yon!) May dagta ang dulo ng tingting na hawak mo para makahuli ka ng tutubi, nandadakma ka ng palakang tetot, pero ingat ka sa palakang saging dahil sa kulugo; Butas na ang sakong ng Spartan mong tsinelas  suot mo pa rin; namumugalgal ang pundiya ng karsonsilyo mo kasi nakasalampak ka sa lupa. Sa modernong buhay at sa lahat ng kasaganaan sa high technology  di ba minsan nangarap ka na rin mas masaya noon araw! Sana pwedeng maibalik Takot tayo ngayon sa buhay. Kasi maraming napapatay, nakikidnap, maraming addict at masasamang loob noon takot lang tayo sa ating mga magulang at mga lolo at lola. Pero ngayon, alam na natin na mahal pala nila tayo kayay ayaw tayong mapahamak o mapariwara Na una silang nasasaktan pag pinapalo nila tayo Balik tayo na nakaraan kahit saglit Bago magkaroon ng internet, computer at cell phone. Noon wala pang mga drugs at malls. Bago pa nauso ang counter strike at mga game boys. Tayo noon  Doon Tinutukoy ko ang harang taga o tumbang preso kapag maliwanag ang buwan; Ang pagtatakip mo ng mata pero nakasilip sa pagitan ng mga daliri pag nanonood ka ng nakakatakot sa &amp;quot;Mga Aninong Gumagalaw.&amp;quot; Unahan tayong sumagot sa Multiplication Table na kabisado natin, kasi wala namang calculator. Pag-akyat natin sa mga puno; pagkakabit ng kulambo, lundagan sa kama; Pagtikwas o pagtitimba sa poso; pingga ang pang-igib ng lalaki at may dikin naman ang ulo ng babae; Inaasbaran ng mga suberbiyo; Nginig na tayo pag lumabas na ang yantok-Mindoro o buntot page. Naisako ka rin ba? O kaya naglagay ka ba ng karton sa puwet para hindi masakit ang tsinelas o sinturon? Pamimili ng bato sa bigas; tindahan pa puro dahon naman; bahay-bahayan na puro kahon; naglako ka ba ng ice candy o pandesal noong araw? Karera sa takbuhan hanggang maubos ang hininga; pagtawa hanggang sumakit ang tiyan; Meron pa bang himbabao, kulitis at pongapong? O kaya ng lukaok, susuwi at espada? Susmaryosep ang nadidinig mo pag nagpapaligo ng bata Estigo santo kapag nagmamano. Mapagod sa kakalaro, minsan mapalo; matakot sa &amp;quot;berdugo&amp;quot; at sa &amp;quot;kapre&amp;quot;;Tuwang-tuwa kami pag tinalo ang tinale ni itay kasi may tinola! Pag recess: mamimili ka sa garapon ng tinapay- alembong, taeng kabayo o biscocho? Puwede ring ang sukli ay kending Vicks (meron pang libreng singsing) o kaya nougat o karamel. Kapag gusto mo naman  pakumbo o kaya kariba, mas masaya kung inuyat; Puriko ang mantika at mauling na ang mukha at ubos na ang hininga sa ihip kasi mahirap magparikit ng apoy. Marami pa Masarap ang kamatis na piniga sa kamay at lumabas sa pagitan ng daliri para sa sawsawan; ang palutong pag isawsaw sa sukang may siling labuyo; ang duhat kapag inalog sa asin; ang isa-isang isubo ang daliri kasi puno na ng kaninHalohalo: yelo, asukal at gatas lang ang sahog; Sakang ang lakad mo at nakasaya ka kasi bagong tuli ka; o naghahanap ka ng chalk kasi tinagusan ang palda mo sa eswelahan. Lipstick mo ay papel de hapon; labaha ang gamit para sa white-side-wall na gupit; Naglululon ka ng banig pagkagising; matigas na almirol ang mga punda at kumot; madumi ang manggas ng damit mo kasi doon ka nagpapahid ng sipon, di ba? Pwede rin sa laylayan May mga program kapag Lunes sa paaralan; may pakiling kang dala kung Biyernes kasi mag-iisis ka ng desk. Di ba masaya? Naalala mo pa ba? Wala nang sasaya at gaganda pa sa panahon na yon Masaya noon at masaya pa rin tayo ngayon habang inaalaala yon Di ba noon ang mga desisyon ay ginagawa sa awit na &amp;quot;sino ba sa dalawang ito?&amp;quot; Ito ba o ito?&amp;quot; Pag ayaw ang resulta di ulitin &amp;quot;sino ba sa dalawang ito? Ito ba o ito?&amp;quot; Awit muna: Penpen de Sarapen, de kutsilyo de almasen, How how the carabao batuten Presidente ng klase ay ang pinakamagaling, hindi pinaka-mayaman. Masaya na tayo basta sama-sama kahit hati-hati sa kokonti; Naubos ang oras natin sa pagkukuwentuhan, may oras tayo sa isat isa; Naaasar ka kapag marami kang sunog sa sungka; kapag buro ka sa pitik-bulag o matagal ka ng taya sa holen. Yung matatandang kapatid ang pinaka-ayaw natin pero sila ang tinatawag natin pag napapa-trouble tayo. Di natutulog si Inay, nagbabantay pag may trangkaso tayo; meron tayong Skyflakes at Royal sa tabi. Kung naaalaala mo ito nabuhay ka na sa KAPAYAPAAN!Pustahan tayo nakangiti pa ka rin!&amp;quot; Pinadala po sa akin ito ng kaibigan kong si Peter Sing. Naisip kong ibahagi sa lahat dahil masayang mga alaala at panandaliang paglimot sa magulong kasalukuyan. Nanaisin nating bumalik ang nakaraan, kung saan mahal tayo at mahal natin ang mga lider, masaya ang lahat, simple ang pamumuhay pero higit sa lahat walang KASINUNGALINGAN, PANDARAYA AT PAGNANAKAW. * * * Para sa anumang reaksyon o komento, text lang o e mail sa nixonkua@yahoo.com o nixtkua@gmail.com o mag text sa 09272654341.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307472&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maraming police officials ang hindi career eligibility pero nakapuwesto</title>
<author>November NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>November</month>
<day>20</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MALAKAS ang grumbling sa hanay ng 3rd level generals ng pulisya na pasado ng Career Executive Eligibility Examination o CSEE na dapat bigyang pansin ni PNP chief Dir. Gen. Arturo Lomibao o ng Palasyo bago maawitan pa sila ng opposition. May katwirang magkandalaiti sa galit ang mga heneral natin dahil sa kasalukuyang reshuffle sa PNP kung saan ang mga hindi eligible o walang CSEE ang napaupo sa mga puwesto samantalang sila ay hindi man lang na-consider. Alam naman ng mga heneral ng pulisya natin na sa mga regional directors at sa probinsiya, umiiral talaga ang pulitika sa pag-upo ng isang opisyal doon pero kahit sa staff at support unit positions sa Camp Crame ba ay may pulitika rin? Ano na lang ang silbi nitong pinaghirapan nila para makapasa sa CSEE kung isasantabi na rin lang sila ng mga hindi qualified na kapwa nila opisyal na ang mga padrino ay mga pulitiko at dating mga heneral na malakas sa Palasyo? At dapat pakialaman na rin ni Katrina David, ang chairperson ng Civil Service Commission (CSC) ang problema ng mga 3rd level generals natin. Nararapat lang na pangalanan ni David ang career ng CSEE passers dahil kapag napatunayan na walang ngipin ang CSC, aba lalo lang susuwagin ang opisina niya ni Lomibao, ng Palasyo o ng mga pulitiko natin. He-he-he! Walang katapusan na itong problemang dulot ng CSEE. Kapag hindi nakapasa ang mga PNP officials ang reklamo nila ay hindi sila mapo-promote at kapag nakapasa naman ay ang mapapuwesto ang idinadaing nila. Pero may punto naman ang reklamo nitong nga CSEE holders sa PNP. Kasi sa nakaraang reshuffle itinalaga si Chief Supt. Servando Ebdane Hizon bilang bagong hepe ng Directorate for Comptrollership, si Chief Supt. Noe Enrile Wong bilang dating chief ng directorate for logistics at Chief Supt. Leonardo Lomibao Dionisio bilang bagong regional director ng CAR. Sina Hizon at Dionisio ay walang CSEE samantalang si Wong naman ay nakapasa subalit wala pang conferment sa kanya. Ang katriwan ng PNP si Hizon ay galing sa logistics at ka-level lang ito ng Comptroller. Hindi pumasa si Hizon noong nakaraang examination kayat hindi rin siya mapo-promote. Si Dinisio ay kaklase ni Lomibao at tumagal bilang attache sa Washington kayat pinaupo siya sa CAR para maging RD man lang bago magretiro. Si Wong naman kahit pumasa pa siya noong November ay kailangan pang ikumpleto ang 2nd at 3rd stage ng kanyang Career Executive Eligibility na matatapos lamang sa isang taon bago magamit niya ito. May balita pang kumakalat sa Camp Crame na ang mga nag-aagawan sa mababakanteng Maritime Command ay mga wala ring CSEE subalit mga bataan sila nina House Speaker Joe de Venecia at DOTC Sec. Leandro Mendoza. Kung hindi pinapansin ni Lomibao at ng Palasyo ang kahalagahan ng CSEE, eh di parang hindi nila nirerespeto ang opisina ni David, di ba mga suki? Papayag kaya si David na balewalain lang ang pangil ng opisina niya para ma-accommodate ni Lomibao at ng Palasyo ang mga political backers nila? He-he-he! Parang bangungot ang CSEE sa kapulisan. May 21 generals na holders na ng CSEE at tiyak ko ang kampo ni Lomibao at ang Palasyo ay nakamatyag na sa kanila. May karugtong!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307631&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Di pa tapos ang bitin</title>
<author>AMBAS BRIEFS Ni Roy &amp;quot;Amba&amp;quot; Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>November</month>
<day>20</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>SABI ni Environment Secretary Michael Defensor, closed case na raw ang &amp;quot;Hello Garci&amp;quot; issue. Ganoon na lang ba yon? Na ang akusado ang magsasabi na wala na siyang sala? Hindi ba dapat ibang tao ang magsasabi niyan? Serious na serious si Defensor habang sinasabi nya na tapos na raw ang issue tungkol sa legitimacy ni Mrs. Gloria Arroyo, dahil tapos na ang canvassing, tapos na ang proseso ng Presidential Electoral Tribunal (PET) at tapos na rin ang impeachment (as in pinatay na). Hindi man lang kaya naisip ni Defensor na nadaya lahat ang tatlong activities na ito, kaya naman bitin pa talaga ang mga tao as in naghihintay pa sila ng tamang &amp;quot;ending&amp;quot;. Closure or ending, anuman ang tawag nito, iisa ang ibig sabihin niyan, na gustong marinig ng mga tao kung ano ba talaga ang nangyari. Habang ang mga Obispo ay nagsasabi na dapat may closure ang kaso, nagsalita pa si National Security Adviser Bert Gonzalez na insignificant na raw ang Garci tapes. Hindi niya ba alam na trabaho niya na bantayan ang bayan, kasama na dyan ang privacy ng Presidente? Marami na ang nakabasa ng aking pamphlet &amp;quot;Massive Graft and Corruption (MGC)&amp;quot; kung saan tinalakay ko ang mga raket ng &amp;quot;Mike, Gloria &amp;amp; Company&amp;quot; (MGC). Sasabihin din kaya ng Palasyo na closed cases na ang mga corruption issues na ito? At ano naman ang sasabihin ni Gonzalez? Na insignificant na ang mga evidence laban sa mga magnanakaw na ito? Binaboy na nga nila ang ating justice system, kakatayin pa nila lalo? Kung hindi ako nagkakamali, napakarami nang sundalo at pulis na punding-pundi na rin kay Mrs. Arroyo, ngunit hangang ngayon, ayaw pa rin nilang talikuran ang kanilang Commander-in-Chief na peke. Kailan kaya sila magigising? Sana hindi na malayo ang panahon na kung saan magiging malinaw na rin sa kanila kung ano talaga ang ibig sabihin ng kanilang tungkulin na &amp;quot;Protector of the People&amp;quot;. * * * Tune in to &amp;quot;HELLO SA IYO PILIPINO&amp;quot; on DZAR AM radio 1026 KHZ Mon to Fri 7 to 8 PM. Join the OFW Family Club. Visit www.ofwfamilyclub.com Text AMBA at 09224143582, call 5267522 or 5267515 or e-mail him at royseneres@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307649&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang piracy at mga Pinoy</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>November</month>
<day>21</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>KAHIT poor na bansa ang Pinas, maporma ang mga Pinoy. From head to toe, puro &amp;quot;mamahaling&amp;quot; gamit at aksesorya sa katawan ang bumabalot. Oakley ang suot na shades, Rolex ang relo, Gucci ang sinturon at sapatos, Levis ang pantalon, at ang polo ay Christian Dior. Bukod pa riyan ang nangingintab na alahas na mukhang solid gold at brilyante. Salamat sa piracy o pamemeke. Iyan ang kaunting konsuwelo nating mga Pilipino. Ang lagay ba naman, mahirap na nga tayo mukha pa tayong pobre sa ayos at postura? Kung minsan poverty or richness is a state of mind. If you feel like a millionaire kahit maliit ang income mo, at least you feel good and content. Sa isang banda, nakatutulong iyan para mapawi ang disgusto ng taumbayan sa pamahalaan na maliit ang achievement sa pagpapasigla ng kabuhayan. Ang problema, galit sa atin ang ibang bansa dahil talamak sa tin ang pangungulimbat ng intelectual pro-perties. Sa katatapos na Asia-Pacific Economic Co- operation (APEC) summit sa Busan, South Korea na dinaluhan ng mga leader ng bansa kasama si Presi- dente Arroyo, muling nasita ang Pinas sa problemang ito. Sabagay, talaga namang parang kinukunsinte ng gobyerno ang paglipana ng mga peke. Sinasabing mahigpit na ang pamahalaan laban sa mga pirated VCDs at CDs pero namumutakti pa rin ang mga ito sa mga malls at sa mga bangketa. Paminsan-minsan, nagreraid kuno pero tila itoy pakitang tao lang. Kasi naman, tinatangkilik natin ang mga ito, palibhasa mahal ang mga orig. Sa ibang bansa, napaka-estrikto na ng implementasyon sa batas laban sa piracy. Pagpasok mo pa lang sa port of entry, kapag napansin na peke ang bitbit mong bag o suot mong relo, mananagot ka sa batas. Sa France, may isang Pilipinong kampanteng naglalakad at nakasuot ng &amp;quot;mamahaling&amp;quot; signature shades na peke pala. Alam ba ninyong siyay sinita ng mga awtoridad at pinagmulta. At ang iminulta ay mahal pa sa halaga ng orihinal na salamin sa mata! The moral of the story, huwag nang dalhin abroad ang mga pirated stuffs. Ewan ko kung hanggang kailan magiging maluwag ang gobyerno sa paglisaw ng mga pinekeng produkto. In the meantime, lets enjoy it while it lasts.. he-he-he!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307804&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pangamba sa Subic rape</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>21</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>HINDI kataka-takang magduda tayo na makakamit ang hustisya sa gang rape sa Subic ng US Marines. Alam nating malakas ang pro-US sentiment sa AFP. Itoy miski takaw-tingin lang sila sa modernong armas ng Kano sa Visiting Forces Agreement. Alam din nating uunahin ng civilian officials ang RP-US ties kaysa kapakanan ng biktima. Itoy dahil sa paniwala nilang Amerika ang pulis ng mundo. Ang masaklap sa lahat, mahigit 30 kasong rape na ang isinampa sa Olongapo fiscals office laban sa US servicemen mula nung nandito pa ang US bases, pero lahat itoy ibinasura. Ngayon pa lang niluluto na ng Kano ang kaso. Sa picket ng mga babae, isang embassy officer ang umismid, &amp;quot;Yan ang napala ng biktima dahil sumama sa anim na estrangherong Marino.&amp;quot; Pinalalabas nila na mababa ang lipad ng babae; kesyo nakipag-dirty dancing at lasingan daw sa mga sundalo bago makipagtalik sa van. Sakay naman agad ang media, at nagpapahiwatig na kukuwartahin lang ng biktima ang kaso. Ngayon pa lang maaasahan ding nauulit na ang mga naganap sa iba pang paghabla sa US servicemen sa ibang pook. Ang mga kamag-anak at kaibigan nila, sumusulat na sa mga US congressmen at senators para iuwi ang mga salarin. At yon din ang igigiit ng mga pulitiko sa Washington. Lilitaw ang mga tanong: Di bat makatarungang bansa ang Amerika, kayat ipatutupad nito ang hustisya sa Subic gang rape? Di bat nanaisin ng US na maparusahan ang mga salarin, kaysa naman may gagala-galang rapists sa piling nila? Ang sagot sa mga tanong na ito, anang Pilipino-Americans mismo, ay dumaragundong na &amp;quot;hindi&amp;quot;. Sa digmaan sa Asia, Africa, Middle East at Latin America, maraming US servicemen na nag-murder, torture o rape. Pero umuuwi silang walang sala, bumabalik sa dating tirahan at trabaho na parang walang nangyari. May mga binabagabag ng konsiyensiya, kaya nagpi-flip. Saka lang sila pinarurusahan hindi dahil sa mga sala kundi dahil sa pag-flip. Sa konting ehemplo lang pinarusahan ang US servicemen dahil sa pambubusabos. Itoy kung Amerikano rin ang nagsuplong, tulad ng My Lai massacre sa Vietnam nung 1968 at ng tortures sa Abu Graid prison sa Baghdad nung 2004. Ang Subic rape, ni hindi napabalita gaano sa US.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307814&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pinatay ng kabaro...</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>November</month>
<day>21</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Part I MARAMING BUHAY ang nawasak dahil sa paggamit ng droga. Walang magandang naidudulot ito sa ating lipunan. Ang istorya sa araw na ito ay tungkol sa pagkakapaslang ng isang pulis dahil sa droga. Nagsadya sa aming tanggapan si Lorna Ramel, 31 taong gulang ng Tambo, Para&amp;ntilde;aque upang humingi ng tulong tungkol sa kaso ng kanyang asawang pinatay nang umanoy kabaro nito. Ang biktimang si PO3 Cornelio Nel Ramel, 32 taong gulang ay naka-assign sa Para&amp;ntilde;aque Police Station. Ayon kay Lorna, kabisado at sanay na siya sa trabaho ni PO3 Ramel. Madalas umano niyang sabihan ang kanyang asawa na maging tapat sa kanya at huwag maglilihim kahit na ito ay patungkol sa kanyang trabaho. &amp;quot;Legal man o illegal gustong kong nalalaman ang kanyang ginagawa. Isa pay alam ko naman ang trabaho ng isang pulis. Aminado ako na may ginagawa rin siyang illegal,&amp;quot; sabi ni Lorna. Ganoon nga ang ginawa ni PO3 Ramel. Lahat ng kanyang ginagawa sa labas man o sa loob ng kanyang trabaho ay ipinapaalam nito kay Lorna. Kayat sa tuwing itoy lumalakad ay madalas niyang sabihan ang asawa na mag-iingat sa lahat ng kanyang desisyon at gagawin. Ika-30 ng Abril 2004, ika-7th birthday ng kanilang anak na si Karen Yvone, nagpaalam ito sa kanya na aalis lamang para magdelihensiya ng pera para ipanghanda kinabukasan. &amp;quot;Gusto niyang ipaghanda ang anak namin kaya naman nang magpaalam siya sa akin, pinayagan ko siya umalis noon. Sinabihan ko rin siya na mag-iingat na lamang siya parati,&amp;quot; sabi ni Lorna Samantala nagkasundo naman ang mag-asawa na magkikita sila sa pinagtatrabahuhan nito sa World Bowling Center upang sunduin ang kanilang anak na noon ay nasa Laguna. Hindi na sila nagkita pa kaya nagbilin na lamang si Lorna na tawagan na lamang siya. Ika-2 ng Mayo 2004 bandang alas-5 ng hapon nang huling makausap ni Lorna ang kanyang asawa. Nagpaalam pa ang biktima sa kanyang asawa na may pupuntahan lamang ito sa Sucat, Para&amp;ntilde;aque kasama si George Apruebo alyas Jojo na siyang parating kasa-kasama nito sa tuwing ito ay may tinutunguhan. &amp;quot;Live-in partner ng kapatid ko si Jojo. Siya ang striker ng asawa ko. Napag-usapan namin na alas-12 ng hatinggabi ay nakaplano kaming pumunta ng Laguna pero nangyari yun at nagkaroon pa kami ng usapan na kinabukasan magkikita kami sa pinagtatrabahuhan ko. Pero hindi naman na kami nagkita hanggang sa umuwi na ako lang sa Laguna,&amp;quot; sabi ni Lorna. Subalit hindi nakarating si PO3 Ramel sa usapan nilang mag-asawa. Samantala noong unay hindi naman nababagabag si Lorna sa hindi pagpapakita ng asawa dahil nasanay na siya sa trabaho ng asawa pero nagtataka na siya kung bakit kahit tawag man sa telepono ay hindi nito ginawa. &amp;quot;Nagpunta na ako sa Police Community Precinct sa Baclaran para ireport ang pagkawala ni Nel. Nagtanung-tanong rin ako sa lugar na madalas siya para makakuha ng impormasyon,&amp;quot; sabi ni Lorna. Sa kanyang paghahanap sa asawa, nakilala niya ang isang nagngangalang Red na umanoy drug user sa Purok 5 sa nasabing lungsod. Sinabihan siya nito na patay na ang kanyang asawa subalit ayaw naman ni Lorna ang sinabi nito. &amp;quot;Hindi ako naniwala sa sinabi nung Red kaya pinilit ko paring hanapin siya. Nalaman ko naman sa aking bayaw, si Arvin Ramel na huling nakitang kasama ni Nel ay si Jojo,&amp;quot; kuwento ni Lorna. Lumipas ang ilang araw, hindi pa rin nagpapakita si PO3 Ramel. Alalang-alala na si Lorna sa kanyang asawa. Samantala kinausap ni Lorna si Jojo upang humingi ng impormasyon sa biglang pagkawala ni PO3 Ramel subalit wala naman siyang mapiga dito upang matunton ang kinaroroonan ng kanyang asawa. &amp;quot;Panay ang pakiusap ko na samahan niya ako kay Nel at baka lang nasa bahay ng ibang babae. Gusto ko lang puntahan para makatiyak kung maayos ba ang asawa ko pero matigas ang sagot niyang hindi niya ako masasamahan dahil wala siyang alam kung nasaan ang asawa ko,&amp;quot; pahayag ni Lorna. Malakas ang kutob ni Lorna na may alam si Jojo sa hindi pag-uwi ni PO3 Ramel. Siya rin ang huling nakitang kasama nito kaya hindi siya tumigil hanggat hindi nito napakikiusapan si Jojo na samahan siya nito. Maging ang biyenan ni Lorna, si Lita ay panay rin ang pakiusap kay Jojo na samahan na sila nito subalit matigas pa rin ang sagot nitong wala siyang alam. &amp;quot;Sinabihan ko ang nanay na iyakan na niya si Jojo para lang samahan kami. Ang sabi pa nga namin ay kahit ituro lang niya ang lugar kami naman ang makikipag-usap sa asawa ko hanggang sa napapayag na rin siya ng biyenan ko,&amp;quot; sabi ni Lorna. Ika-14 ng Mayo 2004 ng umaga nang magpunta sina Jojo at Arvin sa lugar na kinaroroonan ni PO3 Ramel sa #1002 De Leon Compound, San Antonio Valley 2, Sucat Road, Para&amp;ntilde;aque. Dito nila nalaman na may bangkay na natagpuan sa bakanteng palengke. &amp;quot;Tinawagan ako ni Jojo at sinabi sa akin ang tungkol sa bangkay na natagpuan doon. Sinabihan niya ko na pumunta raw ako sa Mesina Funeral Homes sa Las Pi&amp;ntilde;as para siguruhin kung asawa ko nga ang bangkay na natagpuan doon,&amp;quot; sabi ni Lorna. Abangan sa Miyerkules ang mga susunod na pangyayari sa pagkakapaslang kay PO3 Cornelio Ramel dito lamang sa CALVENTO FILES sa PS. Para sa lahat ng biktima ng karahasan, krimen at mga legal problems, maaari kayong tumawag sa 6387285 o di kayay sa 6373965-70. Maaari din kayong magtext sa 09213263166 o 09209672854. Ang aming tanggapan ay sa 5th Floor City State Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307820&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL  Suweldoy taasan para teachers di maglayasan</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>22</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>HINDI lamang mga doktor at nurses ang naghahangad ng magandang buhay kaya umaalis ng bansa, pati mga teachers ay umaalis na rin. Sabagay noon pa man ay marami nang teachers ang iniwan ang pagtuturo at nakipagsapalaran sa Italy, Hong Kong, Singapore at maski Saudi Arabia  para mag-domestic helper. Pikit matang pinasok ang pagpapaalila para magkaroon naman ng pagbabago ang buhay. Walang aasahan ang kanilang suweldong kakarampot sa pagtuturo na halos ang buong buhay ay iniukol nila sa propesyon. Hindi sapat ang tinatanggap na suweldong tadtad ng deductions kaya masakit man sa loob ay tinanggap ang mag-DH sa malayong bansa. Mas may kinabukasan doon kaysa Pilipinas magturo. Mas may pagkakataong lumaki ang kita na hindi na kailangang magtinda ng tocino at longganisa. Karamihan sa mga teachers ay sumasahod lamang ng P7,000 hanggang P9,000. Saan aabot ang suweldong ito lalo pa ngayong nagsitaasan na ang mga pangunahing bilihin? Mabigat ang hinahawakan nilang responsibilidad subalit hindi naman mabigyan nang mataas na suweldo. Lalo pang bumibigat kapag panahon ng election kung saan ay doble hirap ang kanilang tinatamasa at ang iba ay nagbubuwis ng buhay kagaya ng isang teacher sa Batangas na sa pagprotekta sa balota ay binaril at napatay. Mga bayani ng election subalit hindi naman makakuha ng ganap na atensiyon sa pamahalaan. Marami ang gumaganap ng tungkulin subalit hindi binibigyan ng allowance. At mas matindi pa ngang ang contributions nila sa Government Service Insurance System (GSIS) ay hindi nire-remit. Dahil sa kaliitan ng suweldo ng mga teachers hindi sila masisisi kung mag-abroad at doon hanapin ang &amp;quot;berdeng pastulan&amp;quot;. At kung ang pag-di-DH ay pinapatulan ng mga teachers, ano pa kung ang inaalok na trabaho ay ang pagtuturo mismo kagaya ng alok ng United States na nangangailangan ng 200,000 teachers. Sino ang hindi mahihikayat sa alok sa mga teachers lalo pa at ang katapat na suweldo ay lima o anim na beses na mataas kaysa sinusuweldo rito. Pagkakataon na ito para sa mga teachers na nangangarap mabago ang buhay. Sabi naman ni Education Undersecretary Fe Hidalgo sa mga teachers, magturo muna rito sa sariling bansa bago magturo sa iba. Ang kahilingan ni Hidalgo ay ginawa nang malamang nangangalap ng Pilipino teachers ang US. Pero dapat tanungin ni Hidalgo ang sarili kung mabibigyan ng kinabukasan ang mga teachers na karampot ang suweldo. Hindi sila dapat pigilang humanap ng &amp;quot;berdeng pastulan&amp;quot;. Kung pipigilan, ipangako ang mataas na suweldo at mga benepisyo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307959&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pasahero nag-aalburoto sa security measures sa NAIA</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>November</month>
<day>22</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>NAKAKASIRA ng araw ang ipinatutupad na preventive security enchancement sa NAIA sa mga pasahero at maging sa mga employees todits. Saksakan kasi ng higpit ang kapkapan blues with matching kalkalan pa sa mga handcarried baggages na dala ng bawat passengers na aalis sa mga terminals going aboard este mali abroad pala. Walang sinisino ang mga security enforcers sa airport basta lahat dapat dumaan sa tamang proseso regarding security measures. Hindi kasi makapaniwala ang mga security enforcers sa NAIA kung paano sila nilansi ni Gaspar Gary Evano, ang acting Customs examiner na nagbitbit ng tatlong boga at 200 rounds of ammunition sa Japan. Up to now kasi walang makapagsabi kung paano nailusot papasok sa PAL flight PR-432 via Narita ang mga boga at ammunition na dala ni Gary. Mukhang nabulag sila ni Gary kaya nakalibre toits na magtakas ng boga at bala sa kuko ng palad este mali sa mga security pala sa paliparan. Sabi nga, dehins na puwedeng maulit toits! Marami ang nakamote nang magpuslit ng boga si Gary nalagay ang iba sa mga security sa balag ng alanganin. Nalipat pa ng ibang lugar ang mga bantay salakay. Kaya naman sangkatutak ngayon ang nag-aalburoto dahil sa seguridad na going on sa airport. Papasok pa lang sa departure area katakut-takot na pawis na ang aabutin ng isang passenger dahil sa haba ng pila. Sabi nga, parang panahon ng Hapon pilahan sa yosi. Sa initial check-in pa lang ay todo-higpit na ang security check. Mas mahigpit sa final check-in papunta sa pre-boarding gate. Grabe as in grabe! Kinakalkal ang lahat ng handcarried baggage matapos lumabas sa x-ray machine. Over acting ang dating dahil matapos dumaan ang mga handcarried baggage sa x-ray ay binubulatlat pa ang laman nito piece by piece. Kaya kung may damit ka panloob na dala todits tiyak mabibilad sa mga taong nanonood. Lahat ng gamit sa katawan ng pasahero ay pinatatanggal sinturon, relos, alahas, cell phones, sapatos lahat na puwera na lang mukha ng pasahero ang dehins pinaaalis. Sabi nga, ang bolitas sa et-et ang ligtas sa inspection. He-he-he! Hindi ba may babaing nagbiro na may dala siyang bomba ng mag-check in sa NAIA? tanong ng kuwagong haliparot. Kaya nga nakalaboso ito, sagot ng kuwagong Kotong cop. Hindi puwedeng magbiro ang mga joker sa airport lalot security matters ang pag-uusapan, anang kuwagong maninisip ng tahong. Pero humihingi pala ng paumanhin si MIAA gene- ral manager Al Cusi sa mga nakakaranas ng pinag-uusapan natin sabi ng kuwagong SPO-10 sa Crame. Ok naman talaga ang ginagawa ng mga security todits para hindi maulit ang kahihiyang ginawa ni Evano sa Pinas, kamote!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307975&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maraming salamat Justice Galvez</title>
<author>PANAGINIP LANG Ni Nixon T. Kua</author>
<date>
<month>November</month>
<day>22</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>PAG nasa gipit ang isang tao, pag siya ay may problema o suliraning mabigat, pag dinidiin siya ng mga makapangyarihan kumokonti ang kanyang kaibigan at nababawasan siya ng kamag-anak. Pero yun din ang panahon kung saan makikita niya ang kanyang tunay na kaibigan o mapag-malasakit na kamag-anak. Inabot ko ho ang panahon na yan. Oras na wala kang malapitan dahil mabigat ang laban at lahat ng dati rati ay kaibigan mo o kamag-anak mo ang nagiiwasan. Wala kang kakampi, lahat maraming ginagawa at para kang may sakit na nakakahawa. Minsan ang mga kaibigang ganoon ay yung hindi natin inaasahan. Mga kaibigang ni hindi nga natin halos pinapansin o mga kakilala na hindi naman natin maituturing na kaibigan noong mga panahon yon. Ilan sa mga natitira kong kaibigan ay nagmungkahi kung sino ang abogadong dapat humawak sa aking kaso at una sa pangalang binigay ay yung kay dating Justice Ricardo Galvez. Inalala ko noong panahon yon ay baka hindi niya tanggapin dahil sino nga naman ako. Mabigat na abogado si Justice Galvez, Abogado de Kampanilla at kinikilala at tinitingala ng mga kapwa niya Justices at abogado. Kilala siya dahil sa kanyang integridad, sa kanyang pagiging malinis at respetado pero higit sa lahat hindi nagpayaman kahit na matagal siyang nanungkulan sa gobyerno kasama na roon ang pagiging Solicitor General at Justice ng Court of Appeals. Siyanga pala, siya rin ang isa sa mga abogadong nakipaglaban sa Korte Suprema upang mapababa ang presyo ng ating koryente. Anyway, sa pamamagitan po ng isa pang tunay na kaibigan at kumpare kong si Jeremy Regino ay nakipagkita po kami kay Justice Galvez. Kung ang inaasahan namin ay isang masungit, istriktong tao, nagkamali ho kami. Madaling kausap si Justice Galvez at hindi ho siya nagdalawang salita. Agad niyang kinuha ang lahat ng kopya ng demandang hinahanda natin at sinabing pag-aaralan niya muna. Inamin din niya na tatanggapin niya lang kung sa paniniwala niya ay tama tayo sa ating pinaglalaban. Hindi inabot ng isang linggo ay tumawag si Justice Galvez at muli akong nakipagkita sa kanya. Masaya niyang sinabi na tatanggapin niya ang kaso ko at nang tanungin natin tungkol sa attorneys fee at iba pang gastos, sagot niya agad: &amp;quot;Naniniwala ako sa pinaglalaban mo kaya pro bono ito (libre in short).&amp;quot; Laking tuwa ko at hindi mapigilan ang mangiti pero nangantiyaw agad siya at nagpaalala na mabigat ang kalaban natin dahil Malaca&amp;ntilde;ang nga ito. Nagpayo rin siya ng maraming bagay tungkol sa aking kaso pati na ang pagharap sa mga press conferences at mga statements na aking sasabihin sa harap ng mga kapwa mamamahayag. Sinabi niya rin ang sakripisyo na dapat kong gawin pero higit sa lahat pinagbilinan niya ako na huwag kalimutan ang kapakanan ng mga taong maaaring madamay sa pinaglalaban ko, lalo na ang mga mabababang mga tao, may ordinaryong tao o mga simpleng kawani ng opisina. Naging taga-pagpayo ko si Justice Galvez hindi lang tungkol sa ating kaso. Siya ang nagpalakas sa aking loob sa mga isyung pinaglalaban ko. Siya rin ang malalim ang paliwanag at bumubukas sa aking isipan kung medyo sagad na ako sa sama ng loob at susuko na. Higit sa lahat, si Justice Galvez ay hindi lang naging abogado ko, siya ay naging uncle ko, kaibigan at higit sa lahat mabuting taong aking nakasama at nakapagbigay sa akin ng ilaw sa oras ng kadiliman. Kaso, wala na ho akong Justice, Uncle, Teacher at Kaibigang Ricardo &amp;quot;Dick&amp;quot; Galvez, pumanaw na po siya noong November 2 sa St. Pauls Hospital sa Iloilo city. Gaya ng pagkakilala sa kanya ng karamihan, tahimik din siyang lumisan. Walang pasikat at karamihan nga ho sa katulad namin na hindi siya malilimot dahil sa kanyang kabutihan ay ni hindi nalaman ang kanyang pagyao. Marami ang nabigla at nalungkot. Pero ang importante ay ang iniwan niyang alaala at ang mga nagawa niyang kabutihan sa kanyang pamilya, mga kamag-anak, kaibigan, kababayan at sa bansang Pilipinas. Para sa akin, at sa mga tunay na nakakikilala sa kanya, forever ka sa aming alaala. Isa kang dakilang Pilipino at mananatili ka sa aming puso bilang si Justice Galvez, a Man of Integrity, a Man of Honor, a Man who Upholds Justice. * * * Dagsa ho ang e mail at text messages sa akin tungkol sa nakaraang column na Maalaala Mo Pa Kaya? Dami hong komento at marami ang umamin na naluha sila at nabigay ng konting kaligayahan nang mabasa ang pinadala sa atin ni Peter Sing. Muli, Kaibigang Peter, maraming salamat. Narito ang ilan sa mga text messages na yon at sa mga susunod pang mga column. Ipapabatid ko rin sa mga mambabasa ang kakaunti namang mga text messages ng mga walang magawang matino na nagsasabing &amp;quot;hindi tayo nakaapak sa realidad.&amp;quot; Ilan naman ho sa hindi na-apreciate ito at nagsasabing hindi ko hinaharap ang realidad ay ipapamahagi naman natin ang numero nila. Ilan ho kasi sa kanila ay mukhang nasaktan sa sinabi nating noong panahong yon ay walang nakawan, dayaan at kasinungalingan. Nagagalit dahil ngayon daw ay wala rin naman at pinagbibintangan lang daw ang kanilang mahal na lider na si Madam Senyora Donya Gloria ng kasinungalingan, pandaraya at pagnanakaw. May tinukoy ba tayo sa naturang column. Bato bato sa langit, ang tamaan huwag magalit. Anyway, text kayo at bigay natin ang numero nitong mga galit sa ating pag-alala ng nakaraan. Mga taong galit na nilarawan natin ang magandang nakaraan ng bansang Pilipinas. Habang bnbsa ko artikulo no nttwa ako at nluluha s mga alaala ng khapon - 09102602126; ktatapos ko lng bsahin ang kolum tlagang napangiti ako at naalala ko nuong kpnahunan kosalamat  09267281518; Im sure mraming nkbasa ng column nyo 2day. Ang Im sure mrami nluha pero nkangiti tulad ko. More power to you and mr. sing  09166869820; Dagdag ko lang sa column nyo, pg bumili km eng suka kay kabise pwede ka pang humingi ng butyl ng bawang  09176996618; gnda nang column nyo, muntik na akong maiyak, more power  09266694396; d pa ksali dyan ang pagttampisaw sa bha at panghuhuli ng isdang martiniko at gurami. Mraming slamat sa alaala. Sa aking mga anak ay mlaking krangalan na maipahayag ang kasiyahang naidulot ng panahon kung saan ay walang dpat ktakutan kundi Bombay  09178030251; Naluha ako sa pitak mong MAALAALA MO PA KAYA kahit akoy isang ama na may isa lang anak ay di ko maalis na maluha at mangiti sa iyong pitak. Salamat sa lahat ng nakaraan. Nasa pwesto o oposisyon pare parehon, sarili lang nila ang inaasikaso. Nakaw dito nakaw duon. Kahirapan ng sambayanan wala silang pakialam - 09194771993; talagang napaluha ako sa isinulat nyo sa araw n2. tlagang nka2miz ang nkaraan no? - 09274125721; Mdalas kong binabasa ang column nyo sa mga nagdaang araw na tungkol sa pulitika at sa ating gobyerno at natutuwa ako na may mga taong walang takot magpahayag ng katotohanan, at pag binabasa ko nagagalit ako sa mga namumuno sa ating gobyerno at hindi ko talaga makuhang ngumiti pero sa nbasa ko tulad sa sabi nyo, hindi ko maiwasan ngumiti dahil pinagdaanan ko rin ang simpleng buhay na masaya at may kapayapaan  09182022144; tumutulo ang luha ko habang binabasa ang isinulat nyo, isa ako sa mga bata noong panahon na yon. Salamat kay ganda ng topic  09182761261; Saludo ako sa article nyo, beautiful n nafeel ko ang totoong buhay  09266204693; di pumunta ka sa panahong yon puro na lang masama sa inyo  09194991107; habang binabasa ko ay nangingilid ang luha ko kasi ang kwento ay halos naranasan kong lahat. Ako nga pala ay 53 yrs old na dapat matigas na ang kalooban pero nanoot sa buong katawan ko ang nilalaman ng aking binasa. Ang sarap talagang gunitain ang nakaraan. More power to your column. Sana bumaba na si taray para masaya ang pasko ng mga Pinoy  09279763605; Naalala ko yung kbataan ko noon na simple ang buhay. Sa probinsya po ksi ako lumaki noon, kaya nkarelate ako sa mga cnulat ni mr. sing  09162825300; slmat for tking me back to my childhood khit ilang minuto lang. so hapi. Thanks rin kay peter sing  09215910233; pinaiyak nyo ako dahil masaya ngunit nakakalungkot isipin. Kalian kaya maibabalik ang ganito - 85298342905. * * * Para sa anumang reaksyon o kumento, text lang o e mail sa nixonkua@yahoo.com o nixtkua@gmail.com o mag text sa 09272654341.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307991&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bio-energetic mat</title>
<author>BANTAY KAPWA Ni Cielito &amp;quot;Mahal&amp;quot; Del Mundo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>23</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MARAMI na ang nagpatunay sa bisa ng tinaguriang miracle mattress na gamit sa bio-energetic modulation therapy nina Dr. Romy Orteza at Dr. Ray Ramirez kaya hindi na kataka-taka na may mga pumeke sa naturang mattress. Pitong taon nang ginagamit nina Dr. Orteza ang medical device kaya pinag-iingat nila ang mga pasyenteng bumili ng mga pekeng mat. Ayon kay Dr. Orteza bawat pasyente ay may ibat ibang temperatura at itoy naitatala sa kanyang bio-energetic mat. Pinatunayan ng isang pasyente nina Dr. Orteza na iba ang original mat sa nakita niyang imitasyon na pinagbibili ng ilang tiwaling elemento. Ang pasyente na taga-Muntinlupa ay 58 anyos, madaling hingalin, nanghihina ang mga tuhod at namamanhid ang kanang kamay at kanang paa. Nagpatingin siya at nakita sa angiography na may bara ang mga ugat niya sa puso. Nagpa-angioplasty siya pero makaraan ang tatlong taon ay muli niyang naramdaman ang paninikip ng dibdib, madali siyang mapagod at malakas ang hingal niya at nanumbalik ang pamamanhid ng kamay at paa. Balak niyang muling magpa-angioplasty pero pinayuhan siya ng kanyang anak na magpatingin kina Dr. Orteza sa Sta. Teresita Gen. Hospital sa Quezon City. Sinamahan siya at sa pamamagitan ng bio-energetic modulation therapy ay hindi na siya naopera. Ngayon ay mabuti na ang kanyang pakiramdam.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=308143&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ganito magbigay ng masamang balita</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>25</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>KUMIRIRING ang telepono nang madaling araw.... &amp;quot;Hello, Master Carlos? Si Arnaldo po ito, yung katiwala niyo sa bahay-bakasyunan niyo.&amp;quot; &amp;quot;O, Mr. Arnaldo, ikaw pala. Anot napatawag ka? May problema ba? &amp;quot;Um, napatawag lang po ako para abisuhan kayo na namatay ang alaga niyong parrot.&amp;quot; &amp;quot;Yung parrot kong si Pikoy, patay? Yung nanalo sa bird show? &amp;quot;Opo, Master Carlos, yun na nga po.&amp;quot; &amp;quot;Putris ... sayang! Ang laki pa naman ng nagastos ko sa ibong yon. Hay, buhay! Teka, ano nga ba ang ikinamatay niya?&amp;quot; &amp;quot;E, kumain po kasi ng bulok na karne....&amp;quot; &amp;quot;Bulok na karne? At sino namang salbaheng tao ang nagpakain sa kanya ng bulok na karne?&amp;quot; &amp;quot;W-Wala po. Nanginain po siya ng karne ng isang patay na kabayo.&amp;quot; &amp;quot;Patay na kabayo? Anong patay na kabayo, Mr Arnaldo?&amp;quot; &amp;quot;E, yun pung mga thoroughbred horses niyo, Sir. Namatay po kasi lahat sila sa pagod, kahihila ng kariton ng tubig.&amp;quot; &amp;quot;Nasisiraan ka na ba ng bait? Anong kariton ng tubbbiiiiggggg?&amp;quot; &amp;quot;Yun pong pinampatay namin ng sunog.&amp;quot; &amp;quot;Diyos ko po! Anong sunog naman yang pinagsasasabi mo?&amp;quot; &amp;quot;Yun pong halos tumupok sa bahay niyo.... Tumumba po yung isang nakasinding kandila, tapos nagliyab yung kurtina at mabilis na kumalat ang apoy....&amp;quot; &amp;quot;Ano? Puuut.... E, may kuryente naman diyan sa bahay-bakasyunan, a. Para saan yung kandila?&amp;quot; &amp;quot;Para sa burol po.&amp;quot; &amp;quot;Ano? Kaninong burol? &amp;quot;Sa nanay nyo po, Sir. Bigla kasi siya dumating dito nung isang gabi, walang kaabi-abiso. Lampas hatinggabi na. Akala ko po magnanakaw. Binaril ko.&amp;quot;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=308499&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Peryahan ng mag-amang Arthur at Arlene, close-open!</title>
<author>November NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>November</month>
<day>25</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>AYAW talagang tumigil ang mag-amang Arthur at Arlene hanggang makulimbat nila ang laman ng bulsa ng taga-Barangay Parang sa Marikina City. Kasi nga mga suki, halos isang linggo ring nagsara itong peryahan nina Arthur at Arlene sa Parang na malapit sa presinto ng pulisya at sa Baragay Hall subalit nagbukas na naman ito noong Miyerkules. Parang sinampal nina Arthur at Arlene si NCRPO Chief Dir. Vidal Querol na nag-utos na i-raid ang puwesto nila kayat nagsara ang operation nila noong Nov. 14. Kaya sa pagbubukas ng negosyo ng peryahan, aba tiyak na mamantikaan na naman ang nguso nina Maj. Briones, ang PCP commander at ni chairwoman Vicky Fabis, di ba mga suki? Mukhang nagmamadali sina Arthur at Arlene para mabawi nila ang ginastos nila. Kapag nagkataon kasi, hanggang sa fiesta ng Parang sa Feb. 7 pa namalagi ang peryahan ng mag-ama sa Parang at walang ibang maghihirap kundi ang mga alipores ni Mayor Marides Fernando. Tiyak malaki ang hatag ng mag-ama kay Mayor Fernando para lang pumayag mabuksan na muli ang illegal nila. He-he-he! Kaon na naman tiyak sina Sr. Supt. Manny Gaerlan, ang hepe ng pulisya ng Marikina City at Sr. Supt. Melvin Buenafe, ang intelligence chief ng EPD. Pero tiyak hindi rin naman magtatagal ang pamamayagpag ng peryahan nina Arthur at Arlene. Kasi nga nasaksihan ko mismo mga suki ang ginawang pagbaklas ni Supt. Romulo Sapitula, ang hepe ng Station 3 ng MPD ng peryahan ni Jeremy sa kanto ng Quezon Blvd. at Soler St., sa Quiapo, Manila noong Miyerkules din. Ang peryahan ni Jeremy ay na-raid na rin ng DPIU at RISOO subalit nagpumilit pa itong magbukas kayat binuwag ni Sapitula dahil sa tawag sa DILG hotline 117. Kaya sa ngayon, si Jeremy ay lulugo-lugo dahil tiyak malaki ang nawala sa kapital niya. Ayon kay Sapitula, naipit siya sa sitwasyon dahil marami sa kasamahan natin sa hanapbuhay ang tumatawag sa kanya para huwag isara ang peryahan ni Jeremy. Hindi lang si Jeremy ang may kontak sa media kundi maging sina Arthur at Arlene din. Kasi nga mga suki, maging tayo ay pinutakti ng tawag para pabuksan rin itong peryahan sa Parang. Kahit binalewala ni Jeremy ang kumpas ni Querol, hindi siya nakaligtas kay DILG Sec. Angelo Reyes. Nagyayabang pa si Jeremy na walang media-media sa kanya kayat subukan natin kung hanggang saan siya dadalhin ng pera niya sa susunod na mga araw mga suki. At kayo naman diyan sa Malabon, huwag kayong mawalan ng pag-asa na ang video karera ni Oye Santos na dummy ng kapatid ni Mayor Tito Oreta na si Len Oreta ay hindi mabubuwag. Kasi nga, may mga lider pa tayo sa gobyerno na ang inuuna ay ang manungkulan sa bayan at hindi ang kanilang bulsa. Siyempre, ang tinutukoy ko ay si Sec. Reyes na ang paboritong tamaan ang kanyang kidlat ay ang mga tinatawag nating &amp;quot;untouchables. Kaya tinatawagan natin si Sec. Reyes na palakulin niya ang mga video karera nina Oye Santos at Len Oreta sa harap mismo ng taga-Malabon para maniwala silang hindi lahat ng kapulisan natin, pati ahensiya ng gobyerno ay nababayaran. Pati sina Oye Santos at Len Oreta ay marami ring galamay sa hanay namin sa nakikiusap na tantanan na natin ang November sa kanila. Nagsimula pa lang tayo. Hindi natin bibiguin ang taga-Malabon na binobola lang ni Mayor Tito Oreta. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=308507&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Napagkamalan... NIRATRAT</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>November</month>
<day>25</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>ISANG kaso na naman laban sa mga pulis ang tapik para sa araw na ito. Nagsadya sa aming tanggapan si Josephine Cruz ng Bagong Silang, Caloocan City upang humingi ng tulong hinggil sa kasong isinampa niya laban sa mga pulis na bumaril sa kanyang mga anak  sina July Rex alyas Rey-Rey, 16 taong gulang at Cruzado alyas Adong , 21 taong gulang naman Ika-2 ng Hunyo 2004 sa pagitan ng alas-3 hanggang alas-4 ng madaling araw sa tapat ng isang vulcanizing shop sa Bagong Silang, Caloocan City nang maganap ang insidente. &amp;quot;Naanyayahan sa isang inuman ang anak kong si Cruzado ng mga kaibigan nito - sina Honorio Estriber at Andy. Sinundo ni July Rex ang kanyang kapatid sa inuman at nagyayang kumain ng lugaw,&amp;quot; kuwento ni Josephine. Napilitan si Cruzado na magpaalam sa kanyang mga kaibigan para pagbigyan ang nakababatang kapatid. Habang naglalakad ang magkapatid papunta sa kainan ng lugaw sa Pangan Highway, dalawang tricycles ang mabilis na dumaan. Ang mga sakay nito ay may dala-dalang mahahabang baril. Narinig ni Cruzado ang malakas na sigaw, Hayun, hayun! sabay putok ng baril sa mga ito. &amp;quot;Tinamaan ng baril si Cruzado hanggang magkahiwalay na raw silang magkapatid. Tumilapon na siya sa isang kanal pero patuloy pa rin siyang binabaril ng mga suspek. Ang akala nila napatay na nila ito,&amp;quot; sabi ni Josephine. Samantala narinig umano ni Cruzado ang pagtawag sa kanya ni July Rex. Nang mapansin nitong tahimik na ang kapaligiran ay saka pa lamang tumayo si Cruzado at mabilis na nilisan ang lugar na pinangyarihan ng insidente. &amp;quot;Nagpapatunay lamang na buhay pa ang anak ko at marahil doon nila ito dinala sa Grema sa may Caloocan din at saka nila ito pinagbabaril. Patay at nakahandusay na sa kalsada ang anak ko,&amp;quot; sabi ni Josephine. Napagkamalan umano ng mga pulis na holdaper ang magkapatid kaya sila hinabol ng mga ito. Inirereklamo umano ng isang nagngangalang Ni&amp;ntilde;alyn Platoon ang mga biktima nang panunutok at sapilitang pagkuha ng bag nito. Ayon sa mga pulis, nakipagbarilan sa kanila ang biktima. &amp;quot;Negative sa paraffin test ang anak ko kaya naman imposibleng makipagbarilan sa kanila ito. Walang katotohanan din ang bintang nilang holdaper ang mga anak ko dahil marami ang nakakita na walang hawak na anumang bagay ang anak ko nang barilin siya ng mga suspek,&amp;quot; pahayag ni Josephine. Ayon pa kay Josephine, walang criminal record ang kanyang mga anak lalo na ang napatay na si July Rex sapagkat itoy nag-aaral pa. Sa salaysay ng mga suspek, na nasa tapat ng ulo ng biktima ang bag na sinasabing inagaw nito sa isang Ni&amp;ntilde;alyn Platoon kaya nagawa nilang barilin ito. &amp;quot;Nasampahan ng kasong Robbery ang mga anak ko. Gusto nilang lusutan ang krimeng ginawa nila dahil yung sinasabi nilang complainant hindi naman na umattend ng hearing. Kitang-kita rin sa mga papeles na tila dinuktor lang ang pirma nung Ni&amp;ntilde;alyn dahil magkakaiba ang mga pirma dito,&amp;quot; pahayag ni Josephine. Dahil dito, nagsampa ng kasong murder, frustrated murder at planting of evidence ang pamilya Cruz laban sa mga suspek. Subalit nalungkot sila nang lumabas ang resolution mula sa Prosecutors Office ng Caloocan sapagkat na-downgrade na lamang ang kaso sa Homicide at Attempted Homicide. Sina SPO1 Hilario Ganut at PO1 Donato Lastrado lamang ang nasampahan ng kasong homicide at attempted homicide habang nadismiss naman ang kasong isinampa kina PO1 Alexander Arquilles, Joselito Bagting at PO2 Andrade Adovas. &amp;quot;Dismayado talaga kami sa naging resolution. Nagfile kami ng motion for reconsideration para maiakyat muli ang kaso sa murder at frustrated murder,&amp;quot; sabi ni Josephine. Subalit hindi sila pinaboran. Denied ang kanilang motion for reconsideration sapagkat hindi raw umano umabot sa deadline para i-file nila ito. &amp;quot;Bago pa lang magdeadline ay nai-file namin ito kaya nagtatanong kami sa tanggapan ni Fiscal Gravino. Hinihiling din namin sa kanila na ipakita ang record na magpapatunay na nahuli kaming i-file ito,&amp;quot; pahayag ni Josephine. Hangad ng pamilya Cruz na mabigyan ng katarungan ang pagkamatay ni July Rex at sa nangyari kay Cruzado. Nais kong pasalamatan ang tanggapan ni Administrator Benedicto Ulep ng Land Registration Authority sa walang sawa niyang pagpapadala ng representative sa aming tanggapan para sa may mga problema sa lupa. Nagpapasalamat din ako kay Deputy Corazon Bilog ng Registry of Deeds ng Pasig. Para sa lahat ng biktima ng karahasan, krimen at mga legal problems, maaari kayong tumawag sa 6387285 o di kayay sa 6373965-70. Maaari din kayong magtext sa 09213263166 o 09209672854. Ang aming tanggapan ay sa 5th Floor City State Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Ugaliing makinig sa aming radio program &amp;quot;HUSTISYA PARA SA LAHAT&amp;quot; kasama si DOJ Secretary Raul Gonzalez, Prosecutor Olive Non at ang inyong lingkod, tuwing Sabado alas-7 hanggang alas-8 ng umaga sa DWIZ 882 am band. I would like to thank Sammy Po, Eugene Go and most especially Cherry Jimeno of JS Unitrade Merchandise Inc. for their continued support in our radio program HUSTISYA PARA SA LAHAT. Maraming salamat dahil sa inyo ang mga kababayan nating mahihirap ay nabibigyan ng tulong. * * * E-mail address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=308692&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Away nina Sr. Supt. Panen at Supt. Tabujara lumalala!</title>
<author>November NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>November</month>
<day>27</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MUKHANG lumalala na ang away nina Sr. Supt. Freddie Panen, ang Rizal PNP provincial director at Supt. Primitivo Tabujara, ang hepe naman ng Antipolo City police. Pero habang nag-aaway naman ang dalawang PNP officials, ayon sa mga suki ko sa Rizal, may pakinabang din dahil nalinis ng pasugalan ang Antippolo City. Kaya sa nangyaring bangayan nina Panen at Tabujara, nalulungkot ang pulisya ng siyudad ni Mayor Rafaelito Gatlabayan dahil gutom na sila kayat pati sugal lupa tulad ng tong-its at iba pa ay pinapatulan na nila. Sa tingin ng mga suki ko, gustong palitan na ni Panen si Tabujara na kapit-tuko sa puwesto dahil sa relasyon niya kay Mayor Gatlabayan. Kung sabagay, matatawag kung overstaying na si Tabujara at mukhang hindi na siya makapuwesto maliban sa Antipolo. Mahigit tatlong taon na sa puwesto si Tabujara at naudlot lang nang palitan siya noong nakaraang elections bunga sa relasyon niya kay Gatlabayan. May pirmado atang kasulatan si Tabujara sa PNP officials na wala na siyang maitutulong sa kapulisan natin maliban sa siyudad ni Gatlabayan lang. He-he-he! Pang-Antipolo lang pala ang abilidad ni Tabujara, di ba mga suki? Nag-umpisa ang away ng dalawang PNP officials nang maglagay ang bata ni Panen ng mga fruit games sa Antipolo City na sinuyod naman ng mga tauhan ni Tabujara. Mula noon, ang mga operating units ng Rizal PNP ay wala nang ginawa kundi magsagawa rin ng raid sa kaharian ni Tabujara. Nagbabakasakali kasi si Panen na madale ng three strike policy sa pasugalan ni PNP chief Dir. Gen. Arturo Lomibao si Tabujara. Pero matunog si Tabujara at hindi siya pumayag na may papasok na pasugalan sa siyudad ni Gatlabayan. Ayaw niyang masilipan siya ni Panen. Kaya ang payo ko sa mga taga-Antipolo na may reklamo laban sa kapulisan nila na dumiretso sila sa opisina ni Panen at tiyak may action kaagad sa hinaing nila. Hindi nangingiming mag-relieve si Panen ng mga tauhan ni Tabujara kung may kaso naman talaga sila. Si Tabujara ay suportado pala ng Iglesia ni Cristo. Kaya hindi siya kayang pakawalan ni Gatlabayan ay dahil makapal ang Iglesia sa Antipolo at malakinig kawalan ang mga ito sa darating na elections. Pero hindi naman pahuhuli si Panen dahil direkta rin siya kay Bro. Eddie Velarde ng El Shaddai. At si Panen ay bagyo rin kay Rizal Gov. Ito Ynarez. Kaya kapag hindi pa masawata ang away nina Panen at Tabujara, maaaring lumaki pa ito at ang mga padrino nila ay manghimasok na rin sa problema. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=309004&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Stroke</title>
<author>WHATS UP DOC? Ni DR. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o JR</author>
<date>
<month>November</month>
<day>27</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>(Una sa 2 bahagi) MARAMI ang nabigla sa balitang na-stroke si National Bureau of Investigation (NBI) director Reynaldo Wycoco. Ayon sa mga doctor, nagkaroon siya ng hemorrhagic stroke dahil sa ruptured aneurysm. Marami sa mga Pilipino ang nai-stroke at marami rin naman ang hindi pa nakaalam kung ano nga ba ang stroke at kung ano ang dapat gawin kapag sumalakay ito. Ang stroke ay disorder sa nervous system dahil sa depektibong daanan ng dugo o blood vessel. Maraming dahilan kaya nagkakaroon ng stroke at una rito ay ang tinatawag na thrombosis o ang pagbabara ng ugat dahil sa atherosclerosis at blod clot; embolism o ang traveling ng blood clot, fatty deposit o clump ng debris mula sa ibang area ng katawan patungo sa brain artery kung saan ay bumabara; at pagdurugo ng blood vessel sa surface ng brain. Ang mga nabanggit na kadahilanan ay nagiging dahilan ng pansamantala o permanenteng pagka-wala ng supply ng dugo at oxygen sa bahagi ng utak. Kapag mayroong kakulangan ng supply ng oxygen sa utak, namamatay ang cells at ang mananatili lamang doon ay mga patay na tissue na kung tawagin ay infarction. Ang pinaka-karaniwang dahilan ng stroke ay atherosclerosis. Ito ay ang pagkitid ng mga pangunahing ugat na nagsusuplay ng dugo sa utak at sinusundan ng pagbabara at hemorrhage. (Itutuloy)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=309010&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panibagong taon</title>
<author>ALAY - DANGAL Ni FR. Jose C. Blanco, S.J.</author>
<date>
<month>November</month>
<day>27</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>NGAYON ang unang araw ng panibagong pangliturhiyang kalendaryo  na nagsisimula sa Unang Linggo ng Adbiyento. Ang Adbiyento ay nangangahulugan ng &amp;quot;pagdating&amp;quot;  pagdating ng ating Tagapagligtas. At apat na linggo ang inilaan ng Simbahan sa ating liturhiya upang ihanda ang ating mga sarili sa pagdating ni Jesus, ang ating Tagapagligtas at Manunubos. Ang Ebanghelyo para sa araw na ito ay maikli lamang, ngunit nagbibigay nang matinding paalaala para sa ating lahat (Mark 13:33-37). Sinabi ni Jesus sa kanyang mga alagad, &amp;quot;Mag-ingat kayo at maging handa, sapagkat hindi ninyo alam kung kailan ito mangyayari. Katulad nitoy isang taong umalis upang maglakbay sa malayong lupain: Ipinababahala ang kanyang tahanan sa mga alipin na binigyan ng kanya-kanyang gawain, at inuutusan ang bantay-pinto na maging laging handa sa kanyang pagdating. Gayon din naman, maging handa kayo lagi, sapagkat hindi ninyo alam kung kailan darating ang puno ng sambahayan  maaaring sa pagdilim, sa hatinggabi, sa madaling-araw, o kayay sa umaga  baka sa kanyang biglang pagdating ay maratnan kayong natutulog. Ang sinasabi ko sa inyoy sinasabi ko sa lahat: Maging handa kayo!&amp;quot; Sa pagsisimula ng taon ng Panginoon 2006, ito kayay magiging taon para sa ating Diyos? Maghahari kaya ang kapayapaan at katarungan ng Diyos sa ating buhay sa 2006?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=309019&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang regalong relo</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>November</month>
<day>27</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Ako ay may relo na lagi kong dala, Saan mang lupain na akoy mapunta; Sa mga narating na bansa sa Asya Ang relo kong itoy hindi pumapalya! Ang relo kong itoy regalo sa akin Ng isang kasama  isang kadamdamin; Siya ay mabait at naging publisher &amp;quot;Newsmaster&amp;quot; na tabloid kung itoy tawagin! Dahil walang sweldot paabut-abot lang Ang nasabing relo kanyang inilaan; At saka ang minsang akoy napadaan Reloy iniabot at gamitin ko raw! Salamat Ka Roger sa iyong regalo Pagkat hanggang ngayon ito ay gamit ko; Huwag kang magalit huwag kang magtampo Kung di ka nadalaw - panahong magulo! Kaya nga marahil nang minsang sadyain Ang aking pagdalaw hindi mo pinansin; Sa iyong tanggapan ng CAAG na giliw Ay naging malamig pagtanggap sa akin! Dahil sa relo moy di ko nalilimot Masayang panahong tayoy nagpang-abot; Ang mga kasama sa naturang tabloid Hinahanap-hanap sa relong natunog! Saan ka man ngayon naroon Ka Roger Sanay mabasa mo guhit ng panitik; Dahil sa relo moy lalaging matalik Sa aking gunita panahong nawaglit! Kaya hanggang ngayoy pinag-iingatan Regalo mong relong di pa namamatay; Di ko ipapalit sa relong kay mahal Pagkat itoy relong dadalhin sa hukay!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=309026&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Walisin ang mga bulok sa Bureau of Immigration</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>28</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MULA nang sumikat si dating Comelec commissioner Virgilio Garcillano, sumikat din ang Bureau of Immigration hindi dahil sa kahusayan kundi sa kabulukan. Kaya habang sikat na sikat ang bida sa na-wiretapped na usapan, patuloy din naman ang pagsikat ng Immigration. Habang nabubuhay si Garci, tiyak na maaalala ang kabulukan ng Immigration. Sabagay, noon pa man ay bukambibig na ang Immigration dahil sa katiwalian. Maraming nakapapasok na banyaga sa bansa at walang anuman ding nakalalabas. At sa nangyayaring ganyan, wala na silang ipinagkaiba sa Bureau of Customs na pera-pera lang ang labanan. Pera ang katapat nang pagpasok at paglabas ng mga banyaga. Hindi na dapat ipagtaka kung sa mga darating na panahon, dahil sa nangyayaring katiwalian sa Immigration, matatambak ang mga teroristat miyembro ng drug syndicate sa bansa. Makakapasok sila nang walang kahirap-hirap dahil sa nangyayaring kabulukan sa Immigration. At isa ngang magandang halimbawa ay ang misteryosong paglabas at pagpasok ni Garcillano. Nakalabas ng bansa na walang kahirap-hirap si Garci noong July 14, 2005 at wala ring kahirap-hirap na nakapasok ng bansa kamakailan lamang. Saan naman sa mundong ito makakakita ng Immigration na nakapaglalabas-masok ang isang pinaghahanap ng mga awtoridad? Dito lang sa Pilipinas nating mahal! Nabulabog ang bansa nang umalingasaw ang na-wiretapped na usapan ni President Arroyo at isang Comelec official noong June 2005. Ang kontrobersiyal na tawagan sa telepono ay may kaugnayan umano sa gagawing pandaraya sa election. Itinanggi naman ni Mrs. Arroyo na may nangyaring dayaan. Nag-sorry si Mrs. Arroyo. &amp;quot;Lapse in judgement&amp;quot; aniya ang nangyari. Gayunman hindi niya sinabi kung sino ang Comelec official na kanyang kausap. Pero marami ang naniniwala na si Garcillano nga iyon. Hindi lamang ngayon nasangkot ang Immigration sa mga kontrobersiya na may kinalaman sa paglabas-masok ng mga dayuhan. Kamakailan lamang, pinalabas nila ng bansa ang isang Intsik na suspect sa pagkidnap. Nakakulong ang kidnapper makaraang mahuli ng mga awtoridad. Tiwalang-tiwala naman ang biktima na nakakulong ang suspect habang hinihintay ang pagdinig sa kaso. Pero laking pagkadismaya niya nang malamang wala na sa kulungan ang suspect at matagal na palang nasa China. Kung may pera ang dayuhan madali lang sa mga matatakaw na buwaya sa Immigration. Hindi na nakapagtataka ngayon kung paano nakalabas at muling nakapasok sa bansa si Garci. Alam na ng taumbayan kung bakit. Hello Garci?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=309214&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL  DENR, taga-protekta o tagawasak ng kapaligiran?</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>29</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>KUNG hindi pa naganap ang mapaminsalang pagbaha at ang pagguho ng lupa sa tatlong bayan sa Quezon at isang bayan sa Aurora noong nakaraang taon, hindi pa marahil matatauhan ang Department of Environment and Natural Resources (DENR) at ipatitigil ang logging operations sa buong bansa. Maraming namatay at nasirang ari-arian sa Real, Infanta at Gen. Nakar, sa Quezon at sa Dingalan sa Aurora. Hindi malilimutan ng mga residente sa mga nabanggit na lugar ang mala-bangungot na pagragasa ng baha na may kasamang mga troso. Ang lahat ay nangyari dahil sa pag-abuso ng mga logging companies. Kinalbo nila ang kagubatan. Ang pagkamulat ng DENR sa nangyaring trahedya ay nagbigay naman ng pag-asa sa marami. Sa ginawang pagpapatigil sa logging operations sa buong bansa, inaasahang hindi na mangyayari ang mga trahedya. Pero marami ang nagkamali sa akalang ito. Isang taon makalipas ang trahedya, ang DENR na rin ang nagbigay ng permiso para may muling makapagtroso. Yes! Ang DENR ang nagbawal at sila rin ang sumusuway! Isang magandang halimbawa ay ang pagbibigay ng DENR ng permiso sa San Jose Timber Corp. para muling makapagtroso sa Samar. Ang San Jose Timber ay pag-aari ni Sen. Juan Ponce Enrile. Pinayagan ni DENR Sec. Michael Defensor na makapag-operate ang nasabing logging company sa Samar, Eastern Samar at Northen Samar. Ang matindi, pinayagan ni Defensor na makapag-operate ang logging company ni Enrile kahit na ang lugar ay kinaroroonan ng Samar Island Natural Park. Ang pagpayag ni Defensor ang nagpasiklab sa poot ng mga taga-Samar para umapela kay President Arroyo na itigil ang pagtotroso sa Samar. Habang nagngingitngit ang mga taga-Samar, nagdiriwang naman ang mga Dipolog, Zamboanga del Norte sapagkat 12 DENR officials ang kinasuhan ng Ombudsman dahil sa pakikipag-cover-up sa illegal na pagpuputol ng puno sa Sibuco, Zamboanga City. Ang 12 DENR officials ay kinasuhan dahil sa paglabag sa Presidential Decree 705. Hindi umaksiyon ang mga DENR officials sa recommendation ng Sibuco mayor na i-verify ang report na grabeng pamumutol ng kahoy ng ZamboEcoZone sa kanyang lugar. Nang imbestigahan napatunayang nagpuputol sila at itina-transport ang mga kahoy. Hindi na dapat itanong kung taga-protekta o taga-wasak ng kapaligiran ang DENR.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=309389&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kultura ng palpak</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>29</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>WALA bang kultura ng kagalingan ang Pinoy? Napabalitang naimprenta sa Europa ang 1,000 kopya ng P100-bill na maling spelling ang pangalan ng Pangulo. Pabaya ang editor ng Banko Sentral kaya ang &amp;quot;Arroyo&amp;quot; ay naging &amp;quot;Arrovo&amp;quot;. Kelan lang napabalita na naging mala-zebra stripes ang hita ng pasyente ng sikat na cosmetic surgeon. Itoy dahil kinutingting ng assistant ang laser machine na pang-alis ng balahibo. At kelan lang din, nagka-trapik-trapik sa Makati dahil bumagsak sa EDSA ang isang giant billboard. Maiisip mo sa mga ganyang pangyayari na mabuti na lang at hindi tinuloy ang nuclear power plant sa Bataan. Kundiy, dahil sa kapabayaan, baka noon pay nagunaw na ang Luzon. Natural lang magkamali ang tao. Pero kung ang mga pagkakamali ay malakit paulit-ulit, hindi na ito mapapalampas. Sakit na ito ng kultura. At nauuwi ito sa sayang na pinsala sa buhay at kagamitan. Ehemplo ang civil engineering sa EDSA: may road lane sa bandang Camp Crame na biglang nawawala pag-akyat ng flyover. Ganun din ang Commonwealth Avenue, ang pinaka-malawak na kalye sa bansa, na may pitong lanes kabilaan. Kulang ang pedestrian bridges sa 10-kilometrong haba nito. Sa Europa ugali na bata pa lang tinuturuan na ng agham: paggawa ng laruang de-motor, pagtimpla ng chemicals, galing sa Math. Kaya ang tao run nagiging imbentor ng makina, gamot at bagong physics equations. Sa America napapanood sa childrens TV ang basic engineering, kaya nakakagawa sila ng space probes sa Mars. Ang China, humahabol na rin, miski sa pagkopya lang ng computers, DVD, o motorsiklo. Ang Pilipinas, kokopya na nga lang  halimbawa ng libro, gunting o radyo, hindi pa mapagbuti. Malabo, mapurol o sirain. Hindi naman lahat ng Pinoy ay pulpol. Sa huling Inventors Week nanalo ang dalawang bata, edad-15 at -16, sa mas mainam na panghuli ng lamok. Sa Air Force may mga mekanikong kayang magremedyo ng piyesa para mapalipad ang mga eroplanot helicopter. Ang North Expressway ay sagisag ng galing ng engineers. Pero konti lang sila; mas maraming paltos. Sayang, ang magagaling nating kalahi  7.5 milyon lahat  sa ibang bansa nagtatrabaho. Ibang bansa ang nakikinabang sa talino nila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=309394&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mauubos na ang doctors at nurses sa bansa</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>29</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>MARAMING doktor at nurses ang nagtutungo sa US, England, Canada at Australia. Mas malaki ang kikitain nila roon kaysa sa Pilipinas. Hindi ko maisip kung ano ang kahihinatnan ng Pilipinas kung wala nang mga doctor at nurses. Sino na ang gagamot at mag-aalaga sa mga maysakit? Habang marami na ang umaalis, wala namang plano ang gobyerno na maresolba ang problemang ito. Marami nang mga ospital, gobyerno man o pribado ang nagsasara dahil wala silang makuhang doctors at nurses. Kaunti naman ang mga estudyanteng naka-enrol ngayon sa medisina, subalit maraming nursing students. Marami namang doctor ang naka-enrol sa mga nursing school. Sa halip na pagdodoktor, nurse ang kanilang papasukan sa ibang bansa. Hindi ko masisisi ang mga doctors at nurses na mag-abroad. Barya lamang ang kanilang kinikita rito sa Pilipinas samantaang sa US, ang average na kinikita ng isang nurse ay $5,000 kada isang buwan, hindi pa kasama ang overtime, incentives at bonuses. Nangangailangan nang mahigit na kalahating milyong nurses ang US. Sa California ay hindi na malaman ng mga ospital at mga health care facilities kung anong paraan ang gagawin nila para maka-recruit ng nurses. Patuloy ang exodus ng Pinoy doctors at nurses sa ibang bansa. Mauubos sila. Dapat umaksiyon ang gobyerno sa problemang ito. Dapat kumilos ang mga mambabatas at kalimutan na ang bangayan. Hindi na nila nahaharap ang mga problema ng bansa sapagkat ang pagbabangayan sa pulitika at pansariling kapakanan lamang ang kanilang inaatupag.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=309408&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lumabas sa lungga si Hello Garci</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch Quejada</author>
<date>
<month>November</month>
<day>29</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>ISYU ngayon ang paglutang sa Pinas ni Hello Garci kung saan man siya nagtago noon ay kinalimutan na ito ng tadhana, basta ang important ay palabas na siya ng lungga niya. Ika nga, lulutang na! Sangkatutak ang natalong pulitiko sa kamindanawan at ang feelings nila dinaya sila ni Hello Garci. Kaya naman nanggagalaiti sa galit ang karamihan sa kanila. Sabi nga, gustong bawian si Hello Garci. Ang problema nga lang, tapos na ang eleksyon! Sabi nga, better luck next time. He-he-he! May batas tayong dapat ipatupad kaya kailangan itong sundin, mahirap man o mayaman, bakla o tomboy, bata o matanda, may baktol o wala, basta no body is above the law. Sabi nga, pantay-pantay lahat ang Noypi sa butas, este mali, batas pala na ipinatutupad ng Pinas. Kung ang mga kuwago ng ORA MISMO ang tatanungin regarding Hello Garci, panahon na siguro para siya lumutang at magsalita ng totoo. Ika nga, walang labis, walang kulang! Sabi nga, truth shall prevail! Gusto kasi ng Noypi ang katotohanan sa nangyaring dayaan regarding sa 2004 Presidential election. Kaya naman kung magsasabi lang ng katotohanan si Hello Garci, tiyak tatanggapin ulit siya ng masang Pinoy. Sabi nga, igagalang nang husto! &amp;quot;Bakit ba urong-sulong si Hello Garci?&amp;quot; tanong ng kuwagong manlalait. &amp;quot;Kumukuha lang siya ng tiyempo para kapag lumutang, maganda ang drama,&amp;quot; sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame. &amp;quot;Bakit pang true-to-life story ba ang gagawing drama ni Hello Garci?&amp;quot; tanong ng kuwagong Kotong cop. &amp;quot;Iyan kamote ang itanong mo sa kanya!&amp;quot;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=309411&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mag-amang Arthur at Arlene untouchable sa Bgy. Parang, Marikina?</title>
<author>November NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>November</month>
<day>30</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>DINUDUMOG pa rin ng mga sugapa sa sugal ang color at number games sa peryahan ng mag-amang Arthur at Arlene sa Bgy. Parang sa Marikina City. Ika nga, tuloy pa rin ang operasyon ng illegal gambling sa peryahan kahit nagtalsikan na ang laway ni NCRPO chief Vidal Querol na bawal ito. Matatandaan na nagsara ang peryahan nina Arthur at Arlene noong November 14. matapos ma-raid ito ng taga-RISOO at naaresto at nakasuhan ang personnel at mananaya nito. Subalit nagbukas na muli ang peryahan noong nakaraang Martes at mukhang may ipinagmalaki sina Arthur at Arlene nga. Untouchable ba sila o talagang umaandar lang ang P250,000 na weekly intelihensiya nila sa local officials at kapulisan? Ang peryahan na matatagpuan sa Molina St., ay malapit lang sa presinto ni Maj. Briones at sa Barangay Hall ni chairwoman Vicky Favis. Hindi na ako magpapaliguy-ligoy pa, tiyak na nakikinabang sa peryahan nina Arthur at Arlene sina Briones at Favis dahil naka-pikit ang mga mata nila sa problema, di ba mga suki? Si Sr. Supt. Manny Gaerlan, ang hepe ng pulisya naman ay maaaring abala lang sa SEA Games o dili kayay nahihirapang hulihin ang peryahan dahil ala-9 ng gabi na ito kung magbukas at dalawang lamesa lang ang sugal. He-he-he! Anong unit kaya ng kapulisan o ahensiya ng gobyerno ang makakapansin sa problemang dulot ng peryahan na ito. Kung hindi kayang ipasara nina Briones at Favis ang sugalan sa peryahan kahit abutin na ito ng dura nila sa kinaroroonan nila, baliktad naman ang nangyari sa Pasay City dahil ni-raid ng pulisya ang mini-casino sa groundfloor ng Monica condominium sa Buendia Ave., at nakahuli sila ng 27 katao. Kabilang sa naaresto ng mga bataan ni Chief Insp. Rey Ulic, ng Special Operations Unit ay si Mon Montesclaros alyas Joseph na umanoy maintainer, operator at card dealer ng sugal na tinatawag na Texas Hold Em, na kumbinasyon naman ng larong poker at pusoy. Iginiit ni Montesclaros na hindi sugal ang laro nila kundi isang tournament at may pot money na sila na umaabot sa milyon. Subalit hinatak siya at ang mga kasamahan niya, na karamihan ay mga UP students o galing sa mayayamang angkan, sa presinto at kinasuhan ng illegal gambling. Ginawang ebidensiya laban sa kanila ang nakumpiskang mga plastic chips, mga baraha, dice, cash na umaabot sa P5,600 at isang computer at card dealer training manual. Tatlong araw din ang binuno ng mga sugarol sa karsel, He-he-he! Tournament lang ang tu-ring eh sa kulungan bumagsak. Para silang mga kriminal, di ba mga suki? Makakabawi pa kaya si Montesclaros? Ewan ko no? Pero mga suki, habang nakakulong si Montesclaros, isang judge ang lumutang at nagsasaad na hindi Mon ang pangalan niya kundi Joseph at abot langit ang kasong estafa ang hinaharap nito. Ang paborito palang milking cow ni Montesclaros ay ang mga Hapones na kliyente niya na tinatakot niya. At hindi rin umano abogado si Montes-claros tulad ng pagpakilala niya. Ika nga, sanggang-diin din ang lakad ni Montesclaros, anang judge. Sa ginawa ni Ulic, dapat din sigurong purihin si Pasay City Mayor Peewee Trinidad. Mukhang pumuntos si Trinidad subalit matagal pa bago niya ako makumbinsi na nasa tamang hakbangin siya para alisin sa taguring Sin City ang siyudad niya. Pero kahit paano, naikumpas ni Trinidad ang kamay na bakal niya laban sa mini casino di tulad ni Mari- kina City Mayor Marides Fernando na manhid sa mga problemang dulot ng peryahan nina Arthur at Arlene. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=309577&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wala pa'y klaro</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>07</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Hangtud karon, wala pa ko makadawat og summon gikan sa fiskaliya nga nagpahibalo kanako nga gikiha ko ni judge Rosabella Tormis, presiding judge sa Municipal Trial Court in Cities dinhi sa Sugbo. Naghinam-hinam ko nga mobasa sa iyang argumento nga maoy basihan niya sa pagpasaka og kaso nako. Mihulga man god ni judge Tormis nga iya ko nga pasakaan og kaso tungod kay ako maoy una nga nakapublikar nga gipasuspenso siya sa Supreme Court. Bisan og giunsa nako sa pagpasabot kaniya nga ang akong gihimo igo ra nga mikutlo sa report nga gipublikar sa official website sa Supreme Court, apan dili g'yod mamati ang huwes sa akong mga argumento. Mora bitaw og dili siya huwes nga hukman ra dayon niya nga sad-an ko. Mao kadto nga sa bugnaw nga tingog, bisan og gidakdakan na ko niya sa telepono, ako lang siya nga giingnan nga tubagon ra nako ang iyang kaso. Ang una nga argumento ni judge Tormis mao nga ang gipublikar nako nga report, dili pa &amp;quot;final&amp;quot; ug nga tungod sa akong gihimo, iya ko nga pasakaan og kaso. Apan wala man gihapon ko makadawat og summon hangtud karon. Kaniadtong miaging semana, miadto ko sa sala ni judge Tormis giingnan ko sa iyang staff nga ang huwes nakadawat na og kopya sa iyang suspension order. Akong gipangutana ang staff nga hain na man diay ang pangangkon ni judge Tormis nga wala pa kuno mahimong final ang hukom sa Supreme Court. Ang hukom sa Supreme Court sa kaso ni judge Tormis gihimo Septembre 20, ug napublikar kini nga &amp;quot;banner story&amp;quot; sa The Freeman Septembre 23. Kamo diha, mangutana ko, angay ba nga masuko si judge Tormis nga gisuwat nako ang maong balita sa iyang pagkasuspenso? Ang maong balita dili usa ka &amp;quot;one sided.&amp;quot; Nagdala kini sa mga punto ni judge Tormis bisan og ang mao niyang mga argumento, gikataw-an lang sa mga justices. Wala ko magpasabot nga gusto g'yod ko nga mag-atubang og kaso, apan nasayod ko nga risgo namo kini sa mga sakop sa media nga dunay mopasaka og kaso. Gusto lang ko nga maminaw sa mga argumento sa maong huwes. Dili na lang nako balikon pa kon ngano nga si judge Tormis gisuspenso sa Supreme Court ug unom ka buwan, kay matud pa sa panultihon, makapaduhig ra kini og bati nga dungog kaniya. Isip usa ka responsable nga journalist ug maglilindog, akong balikon nga bisan og daghang mga kaso nga si judge Tormis gisilotan sa Supreme Court tungod sa iyang mga palpak, apan girespitohan gihapon nako siya. Ang imong pagkatawo judge ako gihapon nga giyukboan, ang wala lang nako magustohi mao ang kanunay nimo nga pagkasayop nga unta usa ka man ka huwes. Sa ato pa, ang imo rang mga sayop maoy akong gisaway, apan ang imong pagkatawo, ako gihapong girespitohan. Sa gibalik-balik pagpasabot sa Supreme Court, nga ang usa ka huwes kinahanglang mas batid g'yod unta sa balaod ug mga lagda nga gilatid sa Rules of Courts. Ang usa ka huwes nga anaa niining maong abilidad, makuli nga makahimo og sayop. Akong ipasabot nga gituki ko kini pagbalik, tungod kay daghan ang mga nagpangutana kon unsa nay gisangpotan sa hulga nga ikiha ko ni judge Tormis. Duna usa'y nagpangutana kon nasuspenso ba g'yod ang maong huwes.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305764&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wala pa gyuy usa nga nasulbad</title>
<author>Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>November</month>
<day>08</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Miabot na og 101 ka mga tawo ang gitipi dinhi sa dakbayan nga gipasangil ngadto sa mga vigilante. Apan wala pa gyud kita makabati og bisan usa lamang sa maong gidaghanon sa mga kasong extra-judicial killing nga nahatagan og kasulbaran sa kapolisan sa dakbayan. Bisan na lamang ang pag-ila sa mamumuno, wala gyuy nahimo ang kapolisan. Si Cebu City Police acting Director Mariano Natuel miangkon sa kapakyasan sa kapolisan pagsulbad sa mga vigilante-type killing. Apan dali niyang gipanalipdan ang iyang departamento pinaagi sa pag-ingon nga kulang o walay mga &amp;quot;sophisticated&amp;quot; nga mga kahimanan ang kapolisan aron makasulbad sa krimen bisan walay kooperasyon sa komunidad. Sa pamahayag ni Natuel, daw wala na gyuy paglaum pang madaginot ang mga Sugboanon nga masulbad kining mga patay sa dakbayan. Niay sugyot: Isangon ngadto sa bag-ong mga polis ang matag usa ka kaso nga vigilante-type killing. Sa ingon, aduna gyuy idestino nga &amp;quot;special investigator&amp;quot; sa matag usa ka kaso. Kini nga imbestigador ang pangayuan sa matag update sa kaso. Kun seryoso ang kapolisan ug kun dili tinuod ang gituohan sa kadaghanan nga polis ra o binuhi sa mga polis ang mga vigilante, pangitaan gyud og paagi sa kapolisan ang pagsulbad niini.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305905&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gugmang lunsay</title>
<author>Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>08</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Dul-an sa 10,000 ka mga molupyo sa Sugbo ug kasilinganang mga probinsiya ang nihugop sa Plaza Independencia sa Syudad sa Sugbo sa higanteng perya sa mga serbisyo, ang &amp;quot;Halad sa Kapamilya&amp;quot; sa DYAB Abante Bisaya ug ABS-CBN Cebu. Silang tanan nakapahimus sa way kinutobang pangalagad ug kalingawan sa nagpakabanang mga grupo sa gobyerno ug sa pribadong sektor. Kapin sa 5,000 ang nakapahimus sa libreng konsultasyon ug mga tambal, apil nang mga bata; dul-an sa 4,000 ang nakapahimus sa libreng ibot sa ngipon; ug gatosan ang dagko sab kaayog pahiyom human nalibre sa pap smear, chest X-ray, EENT, konsultasyon sa reconstructive ug cosmetic surgery, ug eye examination ug eyeglasses. * * * Gawas sa ilang pagpahimus sa mga serbisyong medikal, ang katawhan nagpanon sab pagpamili sa uban pang mga serbisyo. Labing daghan nila nakasumbong nga libre sa boluntaryong banggiitang mga abogado, nakakat-on pagamit sa computer ug pag-surf sa Internet, nakatawag nga libre sa ilang mga kapamilyang nagtrabaho sa ubang kanasuran, natudloan unsaon pagsugod og negosyo pinaagi sa pagpangluto ug pagamit sa basura isip tamnanan ug ginabas isip lawog sa mga hayopan. Gatosan sab ang naalagaran sa one-stop shop sa mga ahensiya sa gobyerno nga nagduma sa mahinungdanon ug dinaliang mga transaksiyon, sama sa NSO, DFA, LTO, SSS, GSIS, Philhealth ug Pag-ibig. Nagpatuyang sang katawhan pagpangonsulta sa ubang mga ahensiya nga narepresentahan sa nakatungha nga mga opisyal sa Association of Government Information Officers (AGIO). * * * Di hinuon maayo ang sinugdanan sa &amp;quot;Halad sa Kapamilya.&amp;quot; Ang kakuwang sa among mga tolda naklaro sa tanang hingtungdan tungod sa subli-subli nga pagbunok sa kusog nga uwan. Pero makapatandog sa balatian ang determinadong pagsungasong sa katawhan ug sa mga niboluntaryo pagtabang nila sa ngil-ad nga panahon: Mga abogado ug mga kliyente nga nagpasinguwan samtang padayong nagkonsultahay; Mga pasyenteng niseguro pagpayong sa mga doktor aron lang pagsegurong magpadayon ang konsultasyon; Mga kawani sa mga ahensiya sa gobyerno nga nagsinardinas ug morang nangabasa nga mga piso sud sa gamitoyng tolda pero padayong naminaw sa sumbong ug pakisayod sa ilang mga kliyente; ug Mga ginikanan nga nagpasinguwan aron lang matabonan gikan sa uwan ang ilang mga masuso. Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=305918&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Modus sa kan-anan</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>09</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Makadaghan na ako maghisgot bahin sa modus operandi sa mga badlongon sa katilingban nga anha ipahigayon sa sulod sa mga kan-anan. Apan ania pay laing estilo sa modus nga wala pa nako ikabutyag. Anha gihapon kini mahitabo sulod sa mga kan-anan, partikular na sa mga luho nga restaurant sama sa fastfood chains, food court sa mga mall ug sa uban pang mga kan-anan nga self-service. Ang estilo mao nga sa gawas sa maong kan-anan adunay mga duha ngadto sa tulo ka tawo nga magpaniid lang sa kalihokan sa sulod sa restaurant o kan-anan. Panid-an nila ang lihok sa mga kostumer. Mangita lang silag eksaktong tayming aron pagpasalir sa ilang tinonto. Sa higayon nga ilang mamatikdan nga nagdasok na ang mga tawo didto sa sulod nga naglinya aron pag-order og pagkaon, mosulod sila sa maong kan-anan ug motipon sa pila. Sa laktod nga pagkasulti, mga suki, magpakaaron-ingon sab sila nga kustomer. Dili sila magsunod sa pagpila. Gikan sa gipilahan sa ilang kauban, molab-ang pag duha ka kustomer ayha pa mopila ang laing suspek, unya laing duha ka kustomer na usab ayha pa mopila ang ikatulong suspek. Samtang naghulat ang mga kustomer sa ilang turno sa pag-order sa ilang pagkaon, wala lamang silay kasayoran nga ang mga suspek mihinok nag panguot sa bolsa sa ilang bag o ba kaha sa ilang karsones aron pagkuha sa ilang salapi, alahas ug daghan pang uban nga mga valuables. Human makuha ang ilang tuyo, ang usa kanila mokuhit sa kauban ug moingon: &amp;quot;Pre, mobalhin ta sa lain. Dugay pa ni. Daghan kaayong kustomer ug taas pa kaayo ang pila. Gigutom na ko.&amp;quot; Mao nga manggawas sila sa maong kan-anan nga ingon sa wala lamay nahitabo. Ulahi nang makamatngon ang prospek nga nabiktima na siya sa tinonto. Asa man niya karon pangitaa ang nagbiktima kaniya nga nakasibat na man kini? Wala siyay laing mahimo gawas sa pagdangop sa kapolisan. Ang uban gani dili na lang gayod mosumbong sa mga awtoridad kay kulang sa pagsalig nga madakpan ang mibiktima kanila. Gawas niining maong estilo sa modus operandi, aduna usay ubang badlongon nga iatol gayod ang pagpanguot sa higayon nga nag-order na ang ilang prospek sa pagkaon niini. Niini gong higayona, dili na makadipara ang prospek kon may naghimo bag milagro sa iyang luyo tungod kay ang iyang atensiyon didto ra man sa iyang giorder. Busa wala gayod intawon siyay dag-anan. * * * Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306083&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bungkagon ang Senado</title>
<author>TIKDOL SA PURDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>November</month>
<day>09</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Upat ka balaod lang ang napasar sa Senado sukad pagbukas sa 13th Congress. Pangangkon kini sa Partido Demokratiko - Sosyalista ng Pilipinas Aksiyon Sambayanan, ang ikalimang partido nga akreditado sa Comelec nga gipanguluhan sa kontrobersiyal nga si National Security Adviser Norberto Gonzales. Nakasabot ko nganong init kaayo ang maong partido ngadto sa Senado. Tungod kini sa pagpiit ni Gonzales atol sa Senate inquiry niini pipila ka bulan na ang nakalabay nga miresulta sa pag-contempt kaniya ug gipabilanggo tungod sa wala niya pagtubag sa mga pangutana sa mga senador sa dihang gigisal kabahin sa Venable LLP, usa ka buhatan sa Amerika nga gikontrata aron makakuha og pundo ang kagamhanan sa Pilipinas alang sa pag-usab sa atong Batakang Balaod. Apan dili isyu ang away tali ni Gonzales ug sa Senado ang angayang tutokan, kun dili kanang seryoso nga pangangkon sa partido batok sa Senado nga wala gyuy nahimo sukad sa pagkatukod niini human sa rehimen nga Marcos. Sa 12th Congress lang, P6 bilyones ang nagasto sa Senado, apan wala gyuy bisan usa ka balaod nga napasar, sumala pa sa napublikar sa usa ka pamantalaan sa kauluhan. Sa pagsulod sa 13th Congress niadtong 2004, upat ka balaod ang napasar, apan nakagasto ang Senado og P4.1 bilyones. Sa ato pa, P1 bilyon ang gasto sa kada balaod? Adunay 360 ka mga balaodnon nga gitawag og bills in local application tungod kay mga balaodnon kini nga naggikan sa kalungsoran ug probinsiya alang sa ilang mga basic services, health programs, education, inprastraktura ug uban pa nga alang sa kaayuhan sa mga distrito ug lokal nga kagamhanan, nga wala gyud maaksiyoni sa Senado. * * * UNICAMERAL. Gibasol sa partido ang pagsige og pang-imbestigar sa Senado nga mao hinuoy hinungdan nga wala na kini makahikutar sa buluhaton niining pagpanday og mga balaod. Tinuod! Pagkadaghan nang mga Senate inquiry nga nahimo ang bisan unsang komitiba sa Senado nga ilang ipagawas nga 'investigation in aid of legislation' nga wala gani kabuhati og bisan usa lamang ka balaod. Kun akoy pangutan-on, maayo na lang usab og bungkagon na lang ang Senado ug sagupon nato ang unicameral legislature. Ubos sa unicameral legislature, usa na lamang ka Balay Balaoranan ang maminaw sa mga balaod. Kun makapasar nila, pirmahan dayon sa presidente aron mahimong balaod. Daghan man nga mga nasud sa Europa nga nagsagop og unicameral legislature. Epektibo man gihapon. Daginot pa sa pundo. Aron matuman ang pangandoy sa partido, kinahanglang suportahan nila ang laraw nga pag-usab sa Konstitusyon. Init kaayo ang diskusyon nga sagupon sa nasud ang parliamentary nga panggobyerno ug ang federal system. Si kanhi Siquijor Mayor Fidelito Avanzado, convenor sa PDSP, nagkanayon nga mohaum gihapon ang unicameral sa maong duha ka sistema sa panggobyerno. * * * CONFERENCE. Himuon dinhi sa Sugbo ang Association of Southeast Asian Nation Director-Generals of Custom's Conference karong bulana. Dako kini nga kalihukan nga paabuton sa Sugbo. Ang Bureau of Customs - Port of Cebu pinanguluhan ni District Collector Ma. Lourdes Mangaoang ang magsilbe nga &amp;quot;host&amp;quot; niining maong kalihukan nga adto himuon sa Plantation Bay Resort and Spa sa dakbayan sa Lapu-Lapu. Dako og ikatampo kining maong kalihukan sa natad sa export-import industry sa Sugbo. Ang Sugbo ma-promote ngadto sa nagkalainlaing nasud isip usa ka malambuong puwerto sa Southeast Asia. Dili man usab malupigan ang Sugbo sa paspasay lang sa paglambo sa industriya sa export ug import. Aduna kitay daghang mga produkto nga ika-export ug nagtubo usab ang panginahanglanon sa mga Sugboanon sa mga produktong imported. Dili pa lang sarang ikapanghambog ang sistema sa customs sa nasud karon tungod kay aduna gihapon kini mga lungag nga nakahimo hinuong sayon sa pagsulod sa korupsiyon sa mga transaksiyon sa adwana.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306086&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Daghang nahikap</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>09</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Ang taxi driver nga akong nasakyan, si Danny sa Cordova, nikuyog sa iyang asawa nga si Nonie paingon sa Halad sa Kapamilya sa DYAB Abante Bisaya ug ABS-CBN Cebu sa Plaza Independencia sa Syudad sa Sugbo niadtong Dominggo. Nakakonsulta siyang libre sa mga abogado mahitungod sa iyang wa pagbayad sa iyang kaubanang taxi drivers sa units nga iyang gidata-datahan. Nakakuha pa gyod siya og libreng eyeglasses. Ang batan-on nga magtiayong Marlon ug Ernalyn nagplano nga manimpad sa Canada o Australia aron pagpangita og mas buhong nga panginabuhi. Pero wa silay panahon pag-adto sa Department of Foreign Affairs. Maong gipahimuslan nilang one-stop shop sa DFA ug ubang mga ahensiya sa gobyerno. Ang pagkuha og bag-ong pasaporte nga kasagaran maabtan og tulo ka adlaw nahingpit nila sud lang sa 30 minutos. * * * Pipila lang sila sa dul-an sa 10,000 ka mga molupyo sa Sugbo ug kasilinganang mga probinsiya nga nakapahimus sa tibuok adlaw nga piyesta sa mga serbisyo nga, segun pa sa senior citizens nga nakasalmot sa kalihokan, maoy labing dako sukad masukad nga ilang nasaksihan sa Sugbo. Hangtod karon maglisod pa kog too sa kalapad sa mga serbisyo nga naladlad, sa kadaghan ug kadasig sa katawhan nga naalagaran ug sa talagsaong kahapsay ug kalamposan sa kinatibuk-an sa kalihokan bisan gisungog sa kusog nga bunok sa uwan nga gisundan sa naglingiting nga kainit sa adlaw. Ang sunod nga pangutana, duna pa bay ipahigayon nga laing &amp;quot;Halad sa Kapamilya?&amp;quot; Labing seguro duna pa. Sunod tuig. Tingali sa sud na sa shopping mall, nga bisan di na sama kadako di na sab ta kinahanglang magpakiluoy sa kinaiyahan. O mahimong sa plaza gihapon pero mas dugay ug mas lapad nang pangandam. Pagkakaron, mangonsulta mi sa tanang nakaapil ug nagsunod sa kalihokan paghatag namo sa ilang mga sugyot unsaon pagpalapad pa sa pangalagad ug pagpadaghan pa sa mga maalagaran. * * * Si Manang Selda, 65, sa labing unang higayon nakakupot og mouse sa computer. Sud lang sa 15 minutos, nakakat-on na siya sa labing batakang mga gamit sa Word ug Excel. Si Bino, tour guide, libreng nakatawag sa iyang gi-aplayan nga employer sa Saudi Arabia pinaagi sa VoIP. Si Ryan libreng nakaduwa sa iyang paboritong gubat-gubat sa Internet. Si Sheila, 18, kamao nang manglaktod sa multiplication ug division sa mga numero. Si Larry magsugod nag luto ug negosyo og binangkal. Si Manuela, nisuroy lang sa plaza kay iyang dayoff, nakapaibot sa iyang problemang ngipon. Si Caloy, 12, kamao nang mopatulo sa iyang mga luha pinaagi sa paghinumdom sa pait niyang mga kasinatian. Daghang salamat sa mga boluntaryo, nga tungod sa pagahin og pila ka oras sa linga nilang kinabuhi, nakahikap ug nakahatag og mas lawom nga kahulogan sa mas daghan pang kinabuhi. leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306089&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ayaw na pagtaptap</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>09</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Duna kaha'y mosupak sa gisugyot nga ordinansa nga magdili ni bisan kinsa nga magsul-ob og maskara o taptap sa nawong samtang magsakay og motorsiklo? Sa akong paminaw, mora'g wala. Kon duna may mga tawo nga mosupak niini maisip tingali nga wala sila sa maayong panghuna-huna. Apan bisan pa kon mao kini ang ilang baruganan, ato gihapon sila nga respitohan. Karong hapon na himoon ang public hearing sa gisugyot nga ordinansahon ni Konsehal Edgardo Labella nga magdili sa mga tawo nga magmaskara ug magtaptap sa ilang panagway samtang magsakay og motorsiklo. Sigurado ko nga kadtong mga kriminal, maghudyaka sa kalipay kon kining maong ordinansahon ni konsehal Labella maaprobahan og ikapatuman dinhi sa dakbayan. Apan sa akong giingon kaniadto, angay nga ilakip ni konsehal Labella sa pagdili nga magsul-ob og maskara kanang mga tawo nga mamaligya og sunglasses, bottled water ug mga prutas nga maglakaw-lakaw diha sa karsada. Akong balikon sa pagpasabot, husto kaayo kining maong ordinansahon ni konsehal Labella. Kini ilabi na nga misiaw karon ang giingong mga &amp;quot;vigilantes&amp;quot; nga kanunay'ng miihaw og mga tawo nga badlongon sa katilingban. Tiaw mo, bisan diha duol sa Mobile Patrol Group sa Cebu City police, ang mga kriminal wala malisang sa pagtipi sa usa ka tawo nga bag-ohay pa nga gibuhian human tanggonga sa reklamo nga paghubog-hubog sa publikong lugar. Dili gayod mapugngan sa mga tawo ang pagduda nga mga polis - o kaha bata-bata sa kapolisan - ang mitira sa biktima. Tiaw mo, duol ra kaayo sa MPG headquarters ang dapit nga napusilan sa biktima. Kon ordinaryo nga kriminal, mahimong mahadlok sa paghimo sa maong krimen. Aw hinoon, dunay posibilidad sab nga ang nagpusil sa biktima wala masayod nga ang maong dapit duol sa headquarters sa kapolisan. Sayonan ka nga pwerteng daghana nga mga polis nga magbahis-bahis diha sa maong dapit, mosulod ug mogawas sa MPG headquarters. Ang ubang mga kriminal nga responsable sa mga pagpamatay dinhi sa dakbayan, nagsul-ob gayod maskara nga klaro kaayo nga gituyo aron dili sila mailhan. Sa ato pa, ang mga kriminal angay'ng malipay niining ordinansahon ni konsehal Labella. Wala hinoon kini magpasabot nga gilabanan sa konsehal ang mga kriminal. Masabot nako nga gusto lang g'yod ni konsehal Labella nga ang mohari mao ang kalinaw ug kon dunay manghitabo nga krimen, kahatagan kini og hustisya. * * * Daghan ko og nahinabi, bisan asa ko, nga mokuha sa akong baruganan. Ang isyu nga sagad nila pakigsultihan nako, mao ang pagtumaw sa mga vigilantes. Moadto ko og doctor, ang paborito nako nga doctor nga si Caezar Uy diha sa Tres de Abril, matag bisita nako niya makighinabi g'yod nako sa mga mahinungdanong isyu. Sagad sa akong mga kaila nga professionals, pabor nga pangtipion kining mga tawo nga nagdala og kagubot dinhi sa atong nasud. Apil kuno sa maayong pangtipion mao kining mga mangunguot, kawatan, tulisan, mga drug pusher ug uban pang mga badlongon sa katilingban. Ang ilang sentimento mao nga kapoy na kaayo nga igo lang dakpon kining maong mga tawo kon makahimo og kagubot kay kon makagawas sa prisohan, mohimo ra man gihapon og krimen. Tan-awa tong gipatay dinhi sa dakbayan sa miaging adlaw, dugay na ko nga nakadungog nga sila mga tigpayuhot og illegal nga drugas. Resulta, tipi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306093&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Shipbuilding sa Balamban</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin Dela Serna</author>
<date>
<month>November</month>
<day>10</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Dihay akong nasiplatan nga retrato sa usa ka daku ug guwapo kaayo nga barko, napatik sa Tribune. Full color ang retrato, busa naka-attract gyud. Ang ulohan sa caption: &amp;quot;Asa's most modern shipyard ni RP.&amp;quot; Di ka ma-proud ana, Dro? Unya, ang maong pride of the Philippines, ang maong moderno kaayo ang shipyard, tua diay mahimutang sa lungsod sa Balamban. Nisamot kog ka-proud. Mao unta ni ang concentration sa atong nasud. Dili politika. Production, industrialization, ug dili kay magsige tag lalis kinsay namakak nato, kinsay nanikas ug kinsay nangawat. Hinuon, kon mohunong na tag pamakak, panikas ug pangawat, di na sad tingali ta magsigeg pangutana, kon kinsa kanato ang nag-lying, cheating ug stealing. Anyway, ang barko sa hulagway, ginganlan og &amp;quot;Vlieland,&amp;quot; for delivery ngadto sa United Kingdom. Imagine Dro, nag-export tag daku ug matahom nga barko ngadto sa United Kingdom! Unya, gikan sa Balamban! Lisud tuhoan no, nga mao may atong naandan ang importation o ang pagpamalit bisan unsa gikan sa ubang kanasuran. Ang maong barko, ang labing daku nga nagama sa Balamban, maka-accommodate og 1,200 ka pasahero ug makakarga og 60 ka mga sakyanan. Daku gyud kaayo. Sukad naka-deliver na kinig 13 ka mga barko, daku ug gamay, ngadto sa Australia ug United Kingdom. Usa ka private initiative, gipanag-iya kini sa Aboitiz Equity Ventures. Sa ato pa, Cebu-based. Akong usbon, mao unta kini ang atong hatagan og priority. Development. Ang matang sa atong pamolitika dinhi sa atong nasud, naghatag og dakung kadaut kanatong tanan. Nabiya ang ekonomiya ug politika nay naghari. Nahimo kitang tanan nga hostage sa politika. Inay kaugmaran, ang personal rang mga agenda sa atong mga lider maoy nagpatigbabaw. Ambut kanus-a ta maliksiyon. We never learn. Hangtod karon, medyo naglisod na tag bangon economically. It's time we forget ourselves. Sige lang tang ingon nga Bayan Muna. Kutob ra ta diha. slogan dinhi, slogan didto. In the meantime, nag-antus ang katawhan. Gigutom. Panahon na nga magtininuod silag alagad sa lungsod. Forget politics. Forget loyalties to persons. Be loyal to country and people, not to personalities. Ngano man diay, kinsa man diay ang ilang nautangan og kabubut-on, di ba ang lungsod man?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306231&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Away</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>November</month>
<day>10</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>John Riebe Suod ang duha ka mga monghe sulod na sa dugay'ng panahon. Ang usa kanila miingon: &amp;quot;Mas maayo tingali igsuon nga mohimo kita og usa ka butang nga makapalahi sa atong naandang himuon. Unsa man? Sukna sa usa ka monghe. Atong himoon ang kasagarang himoon sa kalibutan nga mao ang panag-away. Kita ka anang bato? Ikaw moingon: &amp;quot;Ako ning batoha&amp;quot; og ako usab moingon: &amp;quot;ako ning batoha&amp;quot; dayon maglalis ta nga maoy magdala niini sa atong panag-away. Mao kadto ang ilang gibuhat. Ang unang monghe miingon: Ako ning batoha!&amp;quot; ang nagpasiugda sa maong buhat human nakapamalandong miingon: &amp;quot;Kon mao na higala, kon imo kanang batoha, hala hiposa! Walay away nga nahitabo. Pamalandong Mahimugso ang panagbangi kon dili maantigong moaninaw ang matag-usa sa panginahanglan sa uban. Ang away kasagaran magsugod kon magpunay na lang ta og hisgot sa &amp;quot;Ako&amp;quot; akoy husto! Ikaw sayop, ako ni, wa kay labot. Diha sa pagrespeto sa panaglahi kita makabaton og mabulokong kinabuhi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306234&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mas luwas ba?</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>10</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Kon nagtoo mong ato nang nakit-an ang labing bangis nga pagpamatay sa mga vigilantes sa gidudahang mga kriminal sa Sugbo, masulub-on kong mopahibawo ninyo nga ang Davao, kansang mas abante ug mas daghan nang naluba nga vigilante groups klarong maoy gikopya sa Sugbuanong vigilantes ug sa ilang mga padrino, duna pay mas kahadlokang salida nga mahimong makalikoy pagsamot sa lokal nga mga tigkopya. Si Stephen Manangan sa DxAB Davao nitaho atol sa &amp;quot;Arangkada&amp;quot; sa DyAB Abante Bisaya nga samtang nahunong nang bantang nga pagpamusil ug pagpahagba sa suspitsadong mga kriminal sa kadalanan sa Davao, nisaka sang mga kaso sa pagkawagtang sa gikaintapang mga sakop sa katilingban. Ang wa na pag-agas sa dugo sa kadalanan wa magpasabot nga gibati nag kaluoy ang vigilantes sa ilang mga target. * * * Nahasol ang mga Davaoe&amp;Atilde;&amp;plusmn;o sa nabisto nga bag-ong paagi sa mga vigilantes paghipos sa ilang mga biktima: Gipugos nila pagpasakay ang gidudahang mga kriminal sa mga Pajero ug ubang luhong sakyanan, gida sa hilit nga kabaybayonan ug wa na gyod igkita sa ilang kaparyentehan ug kahigalaan. Way mga patay'ng lawas nga gipanglubong ni mga patay'ng lawas nga nanglutaw sa kadagatan. Di katoohan nga kamao nag black magic ang mga vigilantes nga makapawagtang morang aso sa suspitsadong mga kriminal nga ilang gihipos. Maong nitumaw ang mas makahahadlok nga sitwasyon: Nga ang mga vigilantes nihiwa-hiwa sa patay'ng lawas sa ilang mga biktima, gilabay ngadto sa kalaworan ug gisawo sa gutom nga dagkong mga isda. Kay wa man magtagad ang kapolisan pagsusi unsay tinuod nga nahitabo, giurom nang mabuot nga mga molupyo sa Davao sa kahigayonan nga ang vigilantes di na matagbaw sa baho sa pulbora sa ilang pagpamusil nga kinahanglan nang bas-on ang ilang mga kamot sa lab-as ug init pang dugo sa mga biktima. * * * Kon nahimo kang biktima sa krimen, o kon may kadugo o kaila kang natulisan, nailad o nakawatan, di tika mabasol kon moabiba kada hagba sa gidudahang mga kriminal. Labaw nang di kong kalalis nimo kon mopakpak sa pangangkon ni Cebu City Mayor Tomas Osme&amp;Atilde;&amp;plusmn;a nga nitidlom og 30% ang kriminalidad sa Syudad sa Sugbo karong tuiga (ambot giapil ba niyag ihap ang 102 ka laktod nga pagpamatay nga napatong sa naandang tulis ug kawat sa mga kriminal). Gawas pa, ang kapolisan wa madungog sa ilang kaligdong pag-rekord og krimen. Daghan nang nasakpan nga wa mo-blotter sa mga alarma aron motidlom ang crime volume ug nagmaniobra sa mga numero aron mosakang crime solution efficiency. Ang mas maayong sukdanan mao ang pagpangutana sa imong kaugalingon kon mas luwas na ba karon ang imong kinabuhi ug kabtangan 11 ka buwan human nagsugod pagpanghasi ang mga vigilantes? * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306241&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Positibong panlantaw</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>November</month>
<day>11</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Dili makatuo ang managtiayon nga sa ultra-sound, ipahimugso kanila ang usa ka bata nga depektoso. Ang doctor niingon: &amp;quot;Sir, Ma'am, gikasubo ko, apan walay mga bukton ang inyong anak nga ipahimugso.&amp;quot; Ang inahan miingon sa tumang makadagayaon og paglaom: &amp;quot;Sagdi lang dok! Bisan wala siya'y mga bukton og mga kamot, unsa man diay gamit sa iyang mga tiil? Pamalandong Dili babag ang usa ka depekto sa tawo diha sa pagtubo. Mao nga bisan pa man sa atong kahuyangan, kita gihagit sa pagbugtaw sa atong kapalaran.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306407&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Vigilante-style killing maayong susihon</title>
<author>Ni Edwin Ian Melecio</author>
<date>
<month>November</month>
<day>12</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Maayo tinuod nga mahimoan og pakisusi sa House Committee on Human Rights kining mga nagsunod nga 'extrajudicial killings' nga nakapadaut sa pangalan sa Sugbo. Gihinganlan na gani ang dakbayan sa Sugbo nga &amp;quot;Murder City&amp;quot; gumikan niining 103 na ka insidente sa vigilante style killing sukad niadtong Disyembre 22,2004. Kining inquiry nga panguluhan ni Akbayan Partylist Rep. Loreta Ann Etta Rosales maoy moklaro sa mga isyung gibato dinhi sa mga opisyal sa dakbayan nga may kalambigitan sa mga pagpatay. Makatabang pa kini sa kapolisan aron bisan pinugos masulbad gyud ang mga vigilante style killing nga nagtapun-og sa lamesa sa kapolisan. Sagad nga rason sa mga polis walay buot motestigo ug walay interes ang mga kabanay sa mga gipamatay. Dunay punto si Rosales sa iyang nakitang iregularidad kay bisan usa walay nailhan o ba kaha gisuspetsahan ang mga polis nga magsilbeng &amp;quot;lead&amp;quot; sa kaso aron masugdan ang mas lawom pang imbestigasyon. Sakto usab si Rosales sa panaway niyang maayo pang wagtangon ang police force dinhi sa dakbayan kung di makahimo sa ilang trabaho sanglit magsalig raman ang mga polis sa mga tawo. Tabla ra sila'g &amp;quot;dawat og limpyo.&amp;quot;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306555&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang gobiyerno: Bearer of the truth!</title>
<author>Ni Antolin Dela Cerna</author>
<date>
<month>November</month>
<day>12</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Sige tag hisgot og kamatuoran .... truth. Pagkakaron, naglibug ang lungsod. Alang sa daghan kanato, daghang mga pangutana ang waa matubag. Kon matubag man,magpabilin ang pangutana kon ang tubag mao ba ang truth. Gumikan niini, we are in a dilemma.Waa ta masayod kon kinsa ang atong tuhoan. Unta, alang sa usa ka gobiyerno nga malinis, maligdong ug nag-awas-awas ang ka-sinsero, siya unta, ang tinubdan sa kamatuoran. Unta, inigsulti sa gobiyerno, waa nay mahabilin nga pangutana, ug waa nay isyo nga magpabiling misteryo sa hunahuna sa katawhan. Mao ba ni ang atong gobiyerno karon, Dro? Nga inig-abli sa iyang baba, tuo gyud tang tanan, beyond reasonable doubt? Mao ni ang angayan paningkamotan sa atong gobiyerno karon ... Credibility. Kinahanglan at all times, credible ang gobiyerno. Nga inig-ingon nga waa sila mamakak, waa manikas ug waa mangawat, kinahanglan motuo dayon ang lungsod. Kay kon maglisud pagtuo ang lungsod, di mahapsay ang pagpadagan sa panggobiyerno. So, credibility ... aron moguwa ang kamatuoran. Transparency, aron di magduda ang lungsod. Lisud ba god ning buhaton, Dro? Lisud kon duna kay gitagoan, lisud kon namakak ka. Ug tungod kay medyo nahigmata na man karon ang Pinoy, di maayong kompiyansaan ang sentimento sa katawhan, ang public opinion. Maayong maminaw, maayong ma-mulso. Ilabina kadtong nagpakahilom lang. Ang silent majority. Unsa man ang tinuod nga sentimento sa katawhan? Unsa man ang ilang mga gihandum nga mahitabo aron ma-arang-arang unta ang ilang pagkabutang karon? Kinahanglan maminaw ang gobiyerno sa mga yango-ngo sa katawhan. Don't ignore them. Don't take them for granted. Unsa ang ilang mga priorities? Pork barrel ba? Mga sakyanang Adventure ba? Mga seminar ug mga convention ba sa mga local elected officials ba? Charter change ba? E-vat ba? Kini ug daghan pa nga mga legitimate concern sa katawhan. Mr. Government, unsa may imong ikasulti ini. Don't tell me, si Pedro na say imong patubagon ini.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306558&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Modus sa skywalk</title>
<author>Ni Uriel Cruz Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>12</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Mga suki, aniay modus operandi nga usa sa bantayanan kaayo. Dinhi sa sakbayan sa Sugbo. Adunay mga skywalk nga gipangtukod. Ang napahimuslan pag-ayo sa publiko mao kanang skywalks nga gitukod sa may Gaisano Countrymall, Cebu Institute of Technology ug kanang duha sa may Robinsons. Kanang ubang mga skywalks nga wala mahilakip sa ato nang nahinganlan wala kaayo gamita sa daghang mga tawo. Apan kinahanglan kang magbantay kon moagi ka sa skywalk. Aduna man goy mga hold-aper nga mag-atang sa mga tawo nga moagi sa skywalk. Kon mobalik ka sa imong agi, aduna na usay laing hold-aper nga nag-ali sa imong agianan. Mao kini ang estilo sa ilang modus operandi. Pagbantay kamo kay daghan na ang nabiktima niining maong matang sa tinonto sa mga badlongon sa katilingban. * * * Sa laing bahin, aniay text nga akong nadawat gikan sa usa ka magbabasa niining lindog. Akong klarohon nga ang Modus wala og dili dayon motuo sa mga sumbong nga ingon niini, pero maayo gayod nga masusi kon unsa kini ka tinuod. Ang text nagkanayon: &amp;quot;Maayong buntag diha nimo, Uriel. Nakabasa man god ko sa imong lindog. Naa pod unta koy concern nga i-share. Usa pod ko ka inahan nga naay anak nga nagtungha sa Banawa Elementary School, Cebu City. Ang ako lang gikalibogan kay obligado gyod ming mga parents nga mobayad og P100.00 matag bulan isip tuition fee ug naa pod silay patakaran nga no tuition fee no exam. Ang akong question is: Obligado gyod diay ming parents nga mobayad og monthly fee? Dili diay free ang school? Asa man padulong ang among monthly nga bayad? Sa titser? Wa diay suweldo ang titser gikan sa government kay base sa akong nahibaw-an nga ang tanang public schools free man o walay bayad. Unsa man ning pagkahitabo nga may monthly man nga bayranan? Please ayaw ipatik ang akong number.&amp;quot; -- 0910-withheld * * * Wala ba diay kamo pasabta kon asa paingon ang inyong gibayad nga P100.00 kon tinuod man ugaling nga gipabayad kamo? Sa ako gong nasayran usab, bisan sa mga eskuylahan nga publiko dili malikayan ang ginagmay'ng balayranan kon kini gikasabotan tali sa mga magtutudlo ug mga ginikanan. Sa imong gisumbong, dili una ko mokomentaryo bahin niana. Mas maayo nga hatagan ko nimog dokumento nga makamatuod sa imong pasangil. Ipadala lang sa buhatan sa November News ang mga dokumento. In fairness sab ngadto sa mga magtutudlo, bukas kining lindog sa ilang pagpasabot sa ilang habig. Aron ba patas ang tanan. Mahimong i-email lang sa uvallecera@yahoo.com aron madali og pagkapatik. Mas nindot kon ikapasabot sa mga magtutudlo sa Banawa Elementary School ang ilang habig aron matin-aw ang tanan. Andam akong maminaw sa inyong habig. (Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306562&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Fixers sa LTO</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>13</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Bisan asang dapit o probinsiya makadungog kita niining modus operandi sa mga fixers sa LTO. Makadaghan na ako makadawat og sumbong mahitungod niini. Karong bag-o, may nag-text nako ug nangutana bahin sa akong landline. Kay may isumbong kuno siya kanako. Nagpaila siya nga usa ka doktor. Dili lang nato ibutyag ang iyang ngalan kay basin kainitan siya sa mga badlongon. Tungod kay wala man ko mo-reply sa iyang text, mitawag na gayod siya sa akong cellphone ug gipahungaw ang iyang kahisagmuyo. Ang iyang gireklamo ngari kanako mao ang bahin sa mga fixers sa Mandaue LTO. Ang modus operandi niining maong mga fixers mao ang pagpangilad sa mga aplikante nga mosulod sa lab para sa drug testing. Si Dr. DD (inisyal) wala moklaro kanako kon anaa ba siya magpuyo sa atbang sa Mandaue LTO o may klinika lang siya diha. Basta kay mireklamo siya bahin sa daghang fixers diha. May fixer gani kuno diha nga ginganlan og Ryan del Monte. Si Dr. DD mihatag kanako sa iyang telepono nga landline (gawas sa iyang cellphone number) apan dili lang una nako imantala. Apan kon gusto mong moreklamo kalabot sa iyang gisumbong, mahimong i-text ko ninyo ug hatagan ko kamo sa iyang numero. Sa pagkakaron, ang akong ikasulti mao nga angay gayod nga monitoron ug sumpuon kanang mga fixer sa LTO Mandaue nga gisumbong ni Dr. DD kanako. Dili maayong pasagdan lang kining ilang tinonto. * * * Sa laing bahin: &amp;quot;Good day. Nia lang koy ireklamo bahin sa among pagka subscriber sa mga cellphone. Ang ilang modus magpadala og ringtone, picture messages ug mga tsismis bahin sa mga artista. Bisan og dili nimo kinahanglanon. Mahurot ang load nako sa usa lang ka adlaw. Gamay ra ang 30 text messages. Kanang 2364 haskang kusoga manguha og load. Bisan di ka mag-reply mahurot gihapon ang imong load. Samok na sa among trabaho, kalas pa sa budget. Ang P100 nga load dali rang mahurot. Maka-text ka lang 15 times, wala na.&amp;quot; -- 0916-2045963 (Sent: October 10, 2005--07:34:37) * * * Hapit kada adlaw kong makadawat og reklamo nga ingon niini. Tinuod bitaw kini kay lakip ako nakasinati man sab og ingon niini. Apan subo kaayong palandongon nga hangtod karon ang nahingtungdang mga kompaniya wala gayod magpakabana sa daghang mga yangungo. Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306722&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagpanulis taliwala sa mga pagpatay</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>13</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Taliwala niining sunodsunod nga mga pagpatay sa giingong mga vigilante, misiaw usab ang pagpanulis sa nagkalainlaing lugar sa dakbayan. Sa nakalabay'ng mga semana gitay-og ang dakbayan sa pagpanulis sa mga establisamento ug mga negosyante. Ang ulahi niini mao ang pagtulis sa usa ka branch sa Western Union Money Transfer didto sa uptown area nga duol lamang sa Fuente Police Station. Miani og mga pagbatikos ang kapolisan tungod sa giingong ilang hinay nga aksiyon batok sa mga suspetsado, kinsa giingong mga sakop sa gikaintapang Rey Torres-Danny Limotan Robbery Group. Ug sa laing bahin, padayon ang pagpatay sa giingong mga bugok sa katilingban dinhi sa dakbayan sa gidudaha'ng mga vigilante. Sa labing ulahing talaan, moabot na kuno sa 103 ang mga nabiktima sa mga vigilante sukad sila nagsugod pag-operate sa dakbayan kaniadtong Disyembre sa niaging tuig. Apan daghan ang miingon nga wala gihapon magsilbi ang operasyon sa mga vigilante tungod kay sige gihapon ang mga pagpanulis sa dakbayan. Gani, mora'g gibaliwala lamang sa mga tulisan kining giingong mga vigilante killing tungod kay wala g'yud sila mibahar sa ilang operasyon. Kon atong subayon, nakatabang ba g'yud ang mga vigilante pagmintenar sa kahusay ug kalinaw dinhi sa dakbayan? Sa akong tan-aw wala. Kini gumikan kay padayon gihapong mikuyanap ang nagkalainlaing krimen dinhi sa dakbayan. Gani daghan ang miingon nga nagkabangis na hinuon ang mga tulisan. Ug pruweba niini mao ang ilang walay pagpanuko pagtulis sa Western Union Money Transfer branch didto sa Fuente Osme&amp;Atilde;&amp;plusmn;a nga duol lamang sa estasyonan sa kapolisan ug sa usa ka cell phone shop sa Gorordo Avenue nga duol na mismo sa Cebu City Police Office. Bitaw, nagdala og dakong tanghaga kon ngano nga ang pagpangatake sa mga vigilante wala man nakapahadlok sa mga tulisan. Nagpasabot ba kini nga wala malisang ang mga tulisan sa operasyon sa mga vigilante nga daghan na ang gitipi? Kon mao kini, ang pagpakatap og mga vigilante dili diay maoy sulbad sa nagsakang kriminalidad dinhi sa dakbayan. Kini tungod kay wala ko makadungog og mga banggiitang tulisan nga ilang gibirahan, ug atong nakita nga ang ilang mga biktima kadto lamang nalambigit sa mga gagmay'ng krimen. Hinuon, ang operasyon sa mga vigilante dinhi naghatag og usa ka negatibong impresyon sa katawhan nga dili diay kaya sa otoridad ug lokal nga pangagamhanan ang pag-kontrolar sa hilabihan ka kuyanap nga kriminalidad sa dakbayan. Ug nahadlok ko nga usa unya kini sa mga hinungdan ngano nga moyam-id kanato ang mga magpapatigayon ug turista pagduaw sa siyudad. Basin unya nga kon padayon kining mga misteryosong pagpatay, wala nay mosalig sa katakos sa otoridad pagmintenar sa kahusay ug kalinaw sa Sugbo nga giisip nga labing progresibong dakbayan sa nasud gawas sa Metro Manila. Insakto lamang ang mga panawagan pag-imbestigar sa mga sunodsunod nga pagpatay sa giingong mga vigilante. Kay kon magpadayon kini, walay laing mabasol niining nagkamaot nga imahe sa dakbayan kondili mismo ang mga namunoan ug otoridad. Sa ako nang gikaingon, dili sulbad sa pagkuyanap sa mga krimen sa dakbayan ang operasyon sa gituohan mga sakop sa vigilante. Hinuon, kining mga pagpatay naghatag og mantsa sa maayong reputasyon sa dakbayan isip usa sa nag-unang siyudad sa nasud.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306726&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>ANG DIOS MIINGON...Pamalandong matag Domingo</title>
<author>HINIKAY Ni Sem. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>November</month>
<day>13</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Ang pohonan Lisud na gyud kaayo ang pang-ekonomikanhong pagkinabuhi karong mga panahona. Niumento na ang mga palaliton apan sweldo og kinitaan mao lang gihapon. Kon kaniadto ang buwad itunlob sa sabaw nga may sagol nga kamunggay aron kini molami og dayon ibitay na lang sab dayon og balik aron itunlob na sab sa sunod utan, tingali karong mga higayona, ang buwad plaslaytan na lang, aron utan ni nanay mapugos kalami (pasiaw lang). Dugang pa, ang konsumerismo karong mga higayona dili na gyud kapugngan og natural, kuyog niini ang kapitalismo. Nga sa ato pa, ginansiya gyud ang tuyo. Mao nga mga kapitalista, dili gyud mopasagad og buhi sa pohonan nila kon ginansiyang gikahidlawan mas hanap pa kay sa alkitran. Bililhon kaayo ang pohonan ni bisan kinsang negosyante. Ang katakos sa usa ka negosyante masukod sa paagi nga gidumala niya ang pohonan. Milampos ang negosyante kon pohonan, mosanay. Nabangkarota ang negosyante kon pohonan nahurot ug nailisdan hinuon og mga utang. Ingon ini usab ang Pagtuo nga atong nahuptan. Ang atong Ginoong Jesus nagbilin kanato og pohonan nga angayan natong ampingan. Kini mao ang iyang pulong nga nagmantala sa paghari sa Dios. Wala kita masayod kon kanus-a mobalik ang Ginoo sa Ikaduhang higayon apan wala kini magpasabot nga magtinanga kita sama sa ikatulong Ulipon. Angay natong gamiton og pakaylapon ang gasa sa Pagtuo inay ato kining ilubong lamang tungod sa kahadlok nga masaypang 'deviant' diha sa katilingban. Mao tingali nga daghan kanato ang kontento lamang nga magrosaryo, magnobena, magpaupoy ug magpayatak sa katungod sa kapasikaran nga dili gusto og samok. Daghan ang dili na maantigong mohukngay (hukom-angay) sa mga hiwi nga binuhatan kay lagi, kining mga tawhana, mga benefactors man sa parokya, mao nga mga ngabil sa mga propeta na-sealed with a cash. Busa angay kitang maningkamot nga palamboon ang gasa sa Pagtuo nga kanato gihatag. Kay ang tinuoray nga kahulogan sa pagpaabot sa Paghari sa Dios mao man ang aktibong pagpangalagad sa Dios ug sa iyang katuyoan sa tanang mga adlaw sa atong kinabuhi, ug apil na niini ang pagsulod sa usa ka risgo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=306734&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gilungkab ang sakyanan</title>
<author>MODUS Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>November</month>
<day>15</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Niining tungora akong hatagan og luna dinhi sa akong lindog kining text gikan sa usa ka magbabasa nga mihangyo nga dili lang ibutyag ang iyang cellphone number. Ang iyang text akong nadawat niadtong September 13, 2005 sa oras nga 07:26:24. Ang iyang text nagkanayon: &amp;quot;Sir, maayong adlaw. Mangayo unta ko nimo og opinyon. Gilungkab ang among sakyanan ug gikawat ang car stereo ug uban pa. Kini nahitabo sa parking lot sa Perpetual Succuor Hospital between IPM and 3PM. Ang sakyanan gi-parking atbang sa ilang Specialty Bldg diin may guard nga nagposte, gawas pa sa ilang roving guard. Pero wa manubag ang hospital admin. Gi-follow-up namo sa Probe Security Agency nga maoy agency sa ilang mga guard pero a certain master sergeant Henogin (di ko segurado sa spelling sa apelyido) naestorya namo ug niingon nga dili daw sila mobayad kay dili man kuno trabaho nila ang pagbantay sa among sakyanan. Nakabantay ko nga kaming gikawatan mao pay gipakasala. Nahibaw-an namo nga ang gi-report sa guard didto sa ilang office lahi nga estorya. Sa ato pa nga kay di man manubag ang Probe ug Perpetual, ilubong na lang namo sa kalimot ang nahitabo? Palihog ayaw i-publish ang akong number.&amp;quot; Sa akong nasayran, adunay mga kompaniya ug ubang establisamento nga gisakop nila sa pagpabantay sa ilang mga guwardiya ang mga sakyanan sa ilang mga kliyente. Apan aduna usay mga establisamento nga dili manginlabot sa mawagtang o maguba nga mga butang sa ilang mga kliyente ug ang guwardiya walay tulobagon niini. Hinuon, may mga establisamento usab nga mohimog lakang batok sa mga guwardiya kon may moreklamong kliyente. Mao usab ang ubang mga agency. Pero aduna usay ubang ahensiya nga molaktod sa pagpanghunaw sa mga hitabo nga ingon niini. Ambot, dili ko makaseguro kon unsa gyoy husto. Depende tingali kana sa protocol sa usa ka establisamento o ahensiya. In fairness sab ngadto sa Perpetual ug Probe, gitahod nato ang ilang desisyon kon mao kana ang ilang protocol. Aduna man goy mga polisiya ang matag establisamento nga dili nato puydeng mahilabtan. Pero kon tinuod nga lahi ang estorya nga gi-report ngadto sa buhatan sa Probe ug kamo ang gipakasala, mora tulibagbag kaayo kanang pamation. Wala kitay mahimo kon ang protocol sa Perpetual ug Probe mao nga dili sila manubag sa mangawagtang nga butang sa ilang mga kliyente. Aduna gyoy mga establisamento ug ahensiya nga ingon niini ang protocol ug dili kita makabuot kanila. Pero nindot gyod unta kon lakipon nila pagbantay ang mga butang sa ilang mga kliyente aron komportable. Sumbong ug reklamo? Text sa 0910-8105522)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307056&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>LTFRB-Pepsi</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>November</month>
<day>15</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>After a long time, nakaagi na sad kog balik diha sa dapit sa Prince warehouse sa reclamation ug ako na sang nakita ang buhatan sa LTFRB. Sa ako nang giingon dinhi, first time nakong kakita ini, waa dayon ko maka-seguro kon LTFRB ba gyud, labi na nga wa man ko kahibawo nga nibalhin na silag buhatan. Ug mao gihapon ang akong nakita, ang signboard nga LTFRB-Pepsi. Sa una nakong giingon I thought initial sa usa ka pribadong buhatan ug outlet sa Pepsi. Pagduol nako, ug pagkakita nako nga daghan kaayong mga sakyanan, PUJ ug mga taxi, ug mga private cars, mao pay akong pagkatino nga LTFRB office gyud diay. Nagpatabang sa Pepsi kay dili maka-afford og put-up og kaugalingong karatola kay waay kuwarta ang LTFRB alang niini. Hinuon, sa ako na sang giingon dinhi, nalipay ko nga nibalhin sila sa usa ka halapad nga dapit. Convenient kaayo sa tanang mga mo-transact og business kanila. Sama sa LTO, tungod kay ang mo-transact og business aduna may mga sakyanan, unta, daku unta kaayo ang parking space niini. Apan tan-awa ang LTO, sila rang taga-LTO ang maka-park ug ang mga tawo nga nag-sweldo nila, ang naghatag nilag income, pasagdan lang. Dugang pa niini, maghuot ang mga tawo, sinardinas, ma-uwanan, mainitan, magbalik-balik pila ka adlaw, usahay singka-singkahan pa...waa lang gyuy tagad sa mga tawo, mga drayber, mga operator, ug mga car owners nga maoy nagpakaon nila. Naa pay mga security nga subra ka istrikto. Mao untay manubra ang ilang kortesiya ug pagka-gentleman. Anyway, pila ka buhatan sa gobiyerno ang dili taxpayer-friendly? Nga kon buot hunahunaon, naa sila diha tungod man sa people. Gani, ato silang pahinumdoman nga ni-exist ang gobiyerno tungod og alang sa people. Sa ato pa, duna tay presidente, mga senador ug representante, mga cabinet secretaries, mga gobernador, mayor, mga board members ug konsehal, mga regional directors, barangay captain, bisan ang clerk ug janitor, naa sila diha tungod ug alang sa lungsod. Ug ni-apply sila sa maong mga trabaho, ang uban, nigastog daghang kuwarta, namalit og voto ug nanikas tingali, aron makaalagad sila sa lungsod. Apan, karon unsa man? Mora man hinuon silag atong mga agalon, morag silay nagpakaon nato. Ikaw, Mr. Clerk sa LTO ug LTFRB, kanang drayber nga naglago lang nga karon imong giatubang, mao nay nagpakaon nimo, tagda nag maayo, silbihig maayo. Samtang magpasalamat ta sa Pepsi sa ilang pagtabang sa gobiyerno pag-put-up sa karatola sa LTFRB, kaylagi, di maka-afford ang gobiyerno niini, maoy atong panghinaot nga aron dili masaypan nga outlet o bodega sa Pepsi, something should be done about this if only to give dignity and prestige to the office.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307059&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga sala</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>November</month>
<day>15</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Gloria Pitzer Usa ka ministro nisibya nga duna kunoy 726 ka mga nagkalain-laing mga sala. Naglibog na hinuon siya kon unsaon niya pagtubag ang mga nihangyo sa lista. Kining mga tawhana, nagtuo nga basin duna pa silay nakalimtan. Pamalandong Ang sala nahimugso sa nagkadaiyang dagway og nahitabo diha sa mga nagkalain-laing panahon. Kon pananglit atong ikalkulo ang mga sala nga atong nahimo, angay kitang masayud nga mas labing dili maihap ang nanghingapin nga kaluoy og gugma sa Dios alang kanatong mga masupilon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307064&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Padrino ni Tan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>15</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Ang kadagkoan sa Cebu State College of Science and Technology nga gipangulohan sa ilang presidenteng si Dr. Jose Sal Tan nanganti nga way makabaraw sa gikuwestiyon nilang pagduma sa eskuylahan. Gipasaligan nilang ilang mga alalay nga kon magpabilin silang magtak-om, pul-an rang mga nanaway ug pasagdan silang magpadayon sa malipayong paghukhok sa kabos nga mga tinun-an ug pagpaburot sa ilang mga bolsa. Sa sinugdanan, nagtoo kong gipabuhi nilang Tan ug kaubanan ang ilang dugo kay klaro mang inihap na lang ang ilang malipayong mga adlaw paghimong gatasan sa CSCST. Pero human nangligid ang daghang mga adlaw, nga way bisan usa ka ahensiya sa gobyerno nga nakaako pagbadlong sa makauuwaw nilang binuang, inanay kong nakumbinser nga may sukaranan ang ilang panghambog. * * * Dihay higayon nga hapit kada adlaw nako tukia ang mga pasangil sa anomaliya batok nilang Tan ug kaubanan-sama sa pagkobra og makabungog nga honorarium sa subjects nga giingong wa nila matudloi ug pagharos og mga diploma sa mga kurso nga giingong wa nila maeskuylahi-sa pamasin nga matandog ang hingtungdang mga ahensiya ug mga opisyal sa gobyerno ug ilang butangan og kinutoban ang higanteng eskandalo. Pero si Cebu City councilor Edgardo Labella ray nagpakabana. Nipasaka siyag resolusyon sa Cebu City Council pag-awhag sa Commission on Higher Education (Ched) pag-imbestigar sa mga pasangil batok nilang Tan ug kaubanan. Ang makapasubo mao nga ang Ched, kansang mga opisyal gikatahong napiskan sab sa abundang mga diploma sa CSCST, dali kaayong nakakita og planggana og nanghunaw nga di silang ka-imbestigar sa CSCST. * * * Napugos ko pagdangop ni Kongresista Simeon Kintanar, ang nangamahan sa balaodnon paghimong unibersidad sa CSCST. Pero niangkon si Kintanar nga wa siyang kasuhito sa CSCST main campus, ang iyang nahibaw-an mao ra nga maayog dagan ang Argao campus. Buot bang ipasabot ni Kintanar nga iresponsable siyang niawhag sa Kongreso paghimong unibersidad sa eskuylahan nga wa niya mailhi? Sunod nakong gidangpan mao si Sen. Juan Flavier, sakop sa Board of Trustees sa CSCST, nga maoy tinuod nga nagkontrolar sa eskuylahan. Pero si Flavier niingon nga iyang batabata ray tigtambong sa mga tigom sa board. Wa siya mopakita og interes dihang akong gisayran sa seryusong mga pasangil batok nilang Tan. * * * Hinaot nga silang Flavier ug Kintanar wa maapil sa mga padrino nilang Tan nga nanglingiw sa mga binuang kay napiskan sa baratilyong mga diploma ug ubang grasya. Hinaot nga di tinuod nga taphawng resulta sa imbestigasyon kay may mga opisyal sa Visayas Ombudsman nga suod kaayong Tan. Ug hinaot nga di tinuod nga ang Commission on Audit lubay nilang Tan kay ang auditors nabuhong sa teaching loads ug ubang benepisyo, sama sa pagtudlo sa ilang mga paryente sa mga posisyon sa CSCST. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307065&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Alvin vs. Tommy</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>15</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Alegre kaayo ang pagpadayon sa cross-examination ni ginang Margot Osme&amp;Atilde;&amp;plusmn;a didto sa Municipal Trial Court in Cities (MTCC) kagahapon. Gihugopan sa mga tawo ang sala ni MTCC judge Oscar Andrino kay si kanhi mayor Alvin Garcia mao may mipahigayon sa pag-cross examine sa asawa sa iyang higpit nga kontra sa politika - si mayor Tomas Osme&amp;Atilde;&amp;plusmn;a. Kabahin kini sa kaso nga grave threats nga gipasaka ni Margot ngadto ni Jonah John Rodriguez, political supporter sa kanhi mayor, nga giingong maoy nagpadala og mga law-ay ug hulga nga mensahe ngadto ni Margot. Miingon ko nga alegre ang cross-examination kagahapon kay gihulagway sa uban nga gitay-an na ang kanhi mayor sa pagpanglaban mao nga salikwaot na usahay ang iyang mga pangutana. Ilabi na nga masabot kaayo sa pinangutan-anan ni Alvin nga siya may kasuko g'yod ngadto sa asawa sa iyang kontra sa politika. Makapila ka higayon nga si Alvin gibadlong sa huwes kay nagbalik-balik ang iyang mga pinangutan-anan. Dihay higayon nga mihatag si Alvin og usa ka gutlo nga &amp;quot;break&amp;quot; sa pagpangutana ni Margot, apan giingnan siya sa huwes nga dili siya ang magbuot. Dihay mga pangutana nga gibadlong si Alvin sa huwes kay ang saksi dili maoy tukma nga makatubag - sama pananglit kon unsang bahina sa gipadala kaniya nga text message nga nakalapas sa balaod. Gipasabot ni judge Andrino nga dili na angay'ng pangutan-on ni Alvin si Margot sa maong matang sa pangutana kay ang korte ra maoy mohukom kon may balaod ba nga nalapas sa maong mga mensahe nga gipaagi sa text messages. Gimandoan si Alvin nga usbon paghan-ay ang iyang mga pangutana, apan kataw-anan kaayo kay daw sa mao lang gihapon ang unod kay igo lang gilubag sa kanhi mayor ang pangutana. Usahay god makapanglingo-lingo na lang tawon ang huwes. Si judge Andrino migahin g'yod unta - bisan pa og tibook adlaw kagahapon - alang ni Alvin nga makapahigayon og cross-examination ngadto ni Margot. Apan bisan pa og nagliko-liko ang pinangutan-anan ni Alvin, milungtad lang og usa ka oras ang iyang pagsukit-sukit sa asawa sa mayor. Mosamot pa g'yod kaalegre unya kay si Alvin, misugyot sa huwes nga sa pagsugod na nila og presentar sa ilang depensa karong Enero 20, 2006, buot niya nga ipresentar isip &amp;quot;hostile witness&amp;quot; si mayor Osme&amp;Atilde;&amp;plusmn;a. Apan abtik kaayong mipadayag og pagsupak ang mga abogado nila ni Tommy ug Margot. Supakon g'yod nila ang gitinguha sa kanhi mayor. Ang usa sa argumento kagahapon ni Alvin mao nga walay bili ang dukomento nga nakuha nila ni Osme&amp;Atilde;&amp;plusmn;a nga naglatid sa mga text messages gikan sa cellphone ni Jonah John kay dili man kini opisyal nga gikan sa cellphone network provider ang maong certification. Buyno, depende na kana sa huwes ang paghukom. Nagplano usab ang kanhi mayor nga ang secretary sa barangay Calamba paatubangon usab nila kon ngano nga sila man maoy nag-isyu sa certification to file action nga gigamit sa pagpasaka sa kaso didto sa hukmanan. Ang argumento ni Alvin mao nga walay katungod ang Calamba nga moisyu og certification tungod kay si Jonah John dili lumulopyo sa barangay Calamba. Dunay balaod god nga gilatid sa Katarungang Pambarangay mao nga ang mga ginagmay'ng kaso, sama sa grave threat, ipaagi man g'yod sa mga sakop sa Lupong Tagapamayapa. Ug kay si Jonah John taga barangay Tinago man, adto usab unta didto ang certification gikan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307068&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - 'Twin festival' sa Carcar</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>17</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Naglaraw ang kagamhanan sa lungsod sa Carcar sa pagparada sa 400 ka paresan sa mga kaluha nga anaa manimuyo sa maong malambuong lungsod sa habagatan karong Nobiyembre 19. Dakong paabuton kining maong kalihukan sa maong lungsod. Usa kini ka talagsaong kalihukan nga wala pa mahunahunai sa ubang mga lugar sa nasud. Mahimong pagatawgon kini og Twin Festival tungod kay sentro sa kalihukan ang pagparada sa mga kaluha. Mahimo usab diha sa maong kalihukan ang pagpasundayag sa unsang mga butang nga kaya kaayong himuon sa managkaluha -- bata man o tigulang -- aron makita sa kadaghanan unsa diay ang kinabuhing kaluha. Si Mayor Patrick Barcenas sa maong lungsod nakahunahuna niini tungod kay matud niya ilang nabantayan nga daghan og kaluha nga mga residente ang Carcar. Kun mahinayon, mahimo na usab kining kalihukan nga posibleng mahimo nga &amp;quot;tourist attraction&amp;quot; sa lalawigan nga angayang suportahan sa kagamhanan sa lalawigan sa Sugbo ug sa Department of Tourism, kang kansang kalihim, Secretary Joceph Ace Durano, naka-asawa sa kaluha sa asawa sa iyang igsuon nga si Kongresista Ramon &amp;quot;Red&amp;quot; Durano sa ikalimang distrito sa lalawigan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307188&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ahente sa layas</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>17</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Ang Metro Cebu Bridge Management Board (MCBMB) niisip sa mga Sugbuanon nga mga ilaga. Nga mahimong patuyuk-tuyukon, padagan-daganon, tuslukon, pasoan, pakuryentehan, lapwaan, lutuon ug, sa labing uwahing eksperimento nila sa trapiko sa unang tulay sa Mandaue ug Mactan, tanggungon ug paasohan. Ang mga sakop sa MCBMB nisagop sa one-way traffic scheme sa tulay sa way pagkonsulta sa mga pasahero, motorista, tinun-an, negosyante ug ubang hingtungdan. Usa ka adlaw niana, gipul-an sila sa kasinaw sa ilang lamesa ug nihukom pagpamitik og langaw. Demalas ang mga Sugbuanon kay silay gihimong duwaan sa mga opisyal nga taphaw ug way laing lingaw. * * * Nahadlok ko nga kon wa malisoi sa utok ang mga opisyal sa MCBMB, niburot ang ilang ulo kay nasudlan nag bakukang nga taguon lang nato sa ngan nga garbo, tungod sa paugat pagpadayon sa ilang binuang bisan di na malalis ang mga ebidensiya nga inay makapahapsay nakapasamot sa kaguliyang sa trapiko di lang sa unang tulay kon dili hasta na sa mas bag-ong Marcelo Fernan bridge ug sa labing dagkong kadalanan sa Mandaue ug Lapu-Lapu: o Wa nila mabanabana nga ang gidaghanon sa mga sakyanan nga ilang gibabagan sa unang tulay moawas sa ikaduhang tulay ug mobara sa trapiko ug motanggong sa kaliboan ka mga pasahero ug mga kargamento sa tanang kadalanan gikan ug paingon sa duha ka tulay; ug o Ang kagubot sa trapiko di tungod sa kakuwang og kasayuran sa mga motorista sa bag-ong sistema kon dili sa MCBMB nga klarong maoy kuwang sa tukmang kasayuran sa problema, tukmang katakos pagsulbad ini ug tukmang pagtahud ug pagpakabana sa interes sa kinabag-an. * * * Ang mas dakong problema sa MCBMB gawas sa nangalisbo nilang plano mao ang ilang pagdumili pag-angkon ni pagtul-id sa ilang kasaypanan. Inay hunungon sa labing daling panahon ang one-way traffic scheme (nga gideklarar ni Garcia nga ipatuman hangtod sa kahangturan pero giangkon ni LTO 7 Director Alex Leyson, human nabisto nga higante diay'ng bulilyaso, nga eksperimento pa), niinsistir silang ipadayon samtang gitapakang mga buslot. Duna koy balita para sa MCBMB: Ang mga buslot sa ilang plano mas dagko pa kay sa higanteng utbo sa makahilong aso nga ilang gihabol sa mga pasahero ug mga motorista nga nahiagom sa bangis nilang bugalbugal. Angay'ng ibalik ang two-way traffic sa tulay samtang tumanon sa MCBMB ang batakang mga panginahanglan paghulmag sulbad: Matinud-anong pagtuon sa suliran ug makiangayong konsultasyon sa tanang hingtungdan. * * * Kon magpapating gyong MCBMB, angay'ng pa-eskuylahon si Garcia sa UCLM nga di na maagian sa PUJs ug si Leyson pa-draybon og PUJ aron makalabyog sa ikaduhang tulay supak sa iyang prangkisa. Kon paundayonan ang sobrang bilib sa ilang kaugalingon, ang MCBMB di ang mga terorista maoy makapalayas sa mga bisita sa Sugbo sa Ad Congress ug Southeast Asian games karong buwana.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307198&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dakong balikas</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>18</day>
<year>2005</year>
</date>
<body>Kon wa kang kapugong sa imong kasuko ug nakapamalikas sa labihang kahimangod kay, sama sa ubang kaliboan ka Sugbuanon, natanggong sab sa pagkabara sa trapiko sa duha ka tulay sa Mandaue ug Lapu-Lapu, hinaot nga mahupay og diyutay ang imong gibati kon makaila ka sa mga opisyal nga maoy utok sa taphaw, inamaw, salbahis ug kinuwanggol! (pasayloa, kay natanggong sab ko) nga eksperimento. Way bisan usa sa mga sakop sa Metro Cebu Bridge Management Board (MCBMB) ang nibaraw sa paghimong one way sa trapiko sa unang tulay: Gob. Gwen Garcia, chairperson: Inay mangayog pasaylo sa krimen nga ilang nahimo, gibasol na hinuong kakuwang og kasayuran (hubad: ka-ignorante) sa publiko nga maoy nakapabara sa trapiko; Engr. Pericles Dakay, vice chairperson: Gilayasan sa batakang leksiyon sa engineering nga ang baleg usa ug tunga ka tulay nga mga sakyanan segurong moawas kon ibubo sa usa lang ka tulay; * * * Cebu City Mayor Tomas Osme&amp;Atilde;&amp;plusmn;a: Wa pa ba diayng kadawat nga abli nang South Coastal Road maong gipahimungtan na lang pagsera ang katunga sa tulay?; Mandaue City Mayor Teddy Ouano: Lain ba ning ebidensiya nga way tarung panghunahuna tungod sa pag-insistir sa PDEA nga gukdong local contacts si Calvin de Jesus Tan pagtukod sa mega shabu laboratory?; Lapu-Lapu City Mayor Arturo Radaza: Duphan bang iyang traffic czar, si Frank Brazil, nga niangkong nasipyat pagbanabana sa gidaghanon sa mga sakyanan nga ma-imbudo sa Marcelo Fernan bridge sa mga oras nga one way rang unang tulay?; Cordova Mayor Arleigh Sitoy: Wa ba maglangas dayong biya para US aron mapugos ang mga Sugbuanon pagdangop sa iyang pantalan sa mga barkong ro-ro, nga bisan gipasigarbong kabahin sa &amp;quot;Strong Republic&amp;quot; ni Pres. Arroyo wa pa gyod kasugdi?; * * * Ang ubang sakop sa MCBMB mao silang DPWH 7 Director Juanito Abergas (nga supak sa pagtukod og flyover sa tiilan sa unang tulay, pero nanalipod sa way gamit nilang flyover sa Subangdaku); PRO 7 Director Eduardo Gador (klarong way kursong traffic management sa PMA); LTO 7 Director Alex Leyson (gipugos niyang PUJ drivers pag-agi sa ikaduhang tulay sukwahi sa prangkisa sa ilang sakyanan); PIA 7 Director Noemi Edaga (siyay responsable nganong &amp;quot;ignorante&amp;quot; ang mga Sugbuanon sa ilang salida); ug DOT 7 Director Patria Aurora Roa (angay'ng mopasabot nganong gipalayas niyang mga turistang nakumbinser na untang mas hapsay ang trapiko sa Sugbo kay sa Manila). Atubangan sa nasudnong krisis, ang eksperimento sa MCBMB klarong sabotahe sa ekonomiya kay nag-usik-usik sa lana ug panahon ug kuwarta sa mga pasahero ug mga motorista. Gawas nga sa niaging tulo ka adlaw gihinay-hinay sab nilag patay ang mga Sugbuanon pinaagi sa pagpasingo sa makahilong aso sa mga tambutso. Gi@#*! silang tanan (pasayloa, kay nakasingo sab ko)! Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=307371&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>