<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Pinoy boxer todas sa KO!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang boksingerong Pilipino ang namatay kamakalawa matapos mapatumba ng kalaban nito sa isang knockout sa ikaapat na round ng boxing sa Bangkok, Thailand. Iniulat umano ng Philboxing.com na nagkaroon ng pagdurugo sa utak ng boksingerong si Lito Sisnorio matapos mapabagsak ng kalaban nitong Thai pug na si Chatchai Sasakul sa kanilang laban sa naturang bansa noong Biyernes. Binawian ng buhay si Sisnorio habang ginagamot sa Piyamin Hospital sa Bangpli district sa lalawigan ng Samutprakam sa may katimugan ng Bangkok. Sinasabi sa ulat na umalis ng Pilipinas si Sisnorio nang hindi dumaan sa Games and Amusement Board, isang ahensyang kumukontrol sa boxing competition sa bansa. Naganap sa Wat Sing School sa Thailand ang labanan nina Sisnorio at ni Chatchai na isang dating World Boxing Council Flyweight champion. Sunud-sunod na right hooks sa ulo ang tinanggap ni Sisnorio mula sa kalaban at sa gitna ng 4th round ay tuluyang tumumba ito. Nabatid na si Chatchai ay tinalo ni WBC International Super Featherweight champion Manny Pacquiao noong Disyembre 1998.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392785&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Cardinal Vidal, nagpaalala sa susuportahang kandidato</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tiniyak ni Cebu Archbishop Ricardo Cardinal Vidal na hindi magiging isyu ang pagbibigay ng suporta ng kanyang nasasakupang kaparian sa mga kumakandidato ngayong halalan. Ayon kay Vidal, bilang isang mamamayan o indibidwal, may pribilehiyo din ang mga pari na pumili ng susuportahang kandidato ngayong darating na halalan sa Mayo. Gayunman, ipinaliwanag nitong hindi na dapat na ihayag pa sa kanilang mga homilya at iparating sa kanilang mga parokyano ang pangalan ng kandidatong kanilang susuportahan. Tiwala naman ang Cardinal na alam na ng mga pari ang kanilang mga dapat at hindi dapat gawin kung saan pinaalalahanan nito ang mga kasamahang iwasang tumanggap ng anomang halaga o regalo mula sa mga kandidato. Aniya, hindi kailanman ibinebenta ang pwesto sa Gobyerno. Dapat rin umanong maging alerto ang mga Katoliko sa mga pulitikong ginagamit ang &amp;quot;charity&amp;quot; o pagkakagawang-gawa sa kanilang pangangampanya. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392786&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Magnilay&amp;acirc;€™ &amp;acirc;€“ CBCP</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binatikos kahapon ng isang mataas na opisyal ng Catholic Bishops Conference of the Philippines(CBCP) ang komersiyalismong paggunita ng Lenten season kung saan iba&amp;acirc;€™t ibang &amp;quot;package tours&amp;quot; pa umano ang nakalinya at pinagkakaabalahan ng mga Pinoy. Ayon kay Lingayen-Dagupan Archbishop Oscar Cruz, mas dapat na bigyan ng pansin ang pagninilay ng mga Pilipino at hindi ang kanilang makukuhang kita mula sa promosyon ng mga nagbebenta ng plane tickets. Aniya, maging ang mga lugar kung saan isinasagawa ang crucifixion at iba pang tradisyunal na aktibidades kaugnay sa Semana Santa ay ginawa na ring tourist attraction sa pamamagitan ng pagbibigay ng mga tourist packages. Kaugnay nito, iginiit naman ni Cruz na hindi na kailangan pa ng mga deboto na magpapako sa krus bilang pagpapakita ng debosyon nila o pagsisisi sa mga kasalanang nagawa. Hinimok naman ni Cruz ang publiko na huwag kalimutan ang tunay na kahalagahan ng Lenten season. Kailangan umano na magnilay-nilay at magdasal kasunod ang pagbabago ng kanilang buhay ayon sa kagustuhan ng Maykapal. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392793&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>ANC party list: SWS palpak!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>&amp;quot;Palpak, hindi kapanipaniwala at kaduda-duda.&amp;quot; Ito ang mga salitang ginamit ng isang party list official upang isalarawan ang resulta ng voters&amp;acirc;€™ preference survey na ginawa ng Social Weather Station (SWS) noong March 15-18. Ayon kay Arnold Obina, tagapagsalita ng Alliance of Neo-Conservatives (ANC), isang pambansang multisectoral party list group na tumatakbo sa eleksyon ngayong Mayo 14, hindi isinama ng SWS ang ALIF at AVE sa mga mananalong party list groups subalit inilampaso ng mga nasa bing grupo ang Anak ng Bayan, Sanlakas at Abanse Pinay. Binanggit din nito na noong 1998 ay inihayag umano ng SWS na mananalo ang Abante Bisaya, JEEP, AKO, ARBA, AMIN, Bisdak, Bantay Bayan, Aksyon Demokratiko, Akbayan, PROMDI, Akbayan, Abanse Pinay, KAMPIL at Bagong Pilipino subalit ang Ako, Akbayan, PROMDI at Abanse Pinay ang mga pinalad. Hindi rin pinalampas ni Obina ang Pulse Asia dahil noong 2001 elections ay sinabi umano nito na mananalo ang APO Service, People Power Party, JEEP, PDP-Laban at Abante Ka Pilipinas party list groups ngunit ang malaking pagkakamali ay hindi nito naisip ang &amp;quot;flock voting&amp;quot; ng CIBAC at BUHAY.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392801&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Lakas ng LAKAS sa May 14</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nangunguna sa trust ratings kumpara sa ibang partido ang Lakas Christian-Muslim Democrats, ang pinakadominanteng partido simula 1992. Sa SWS survey, nagrehistro ang Lakas-CMD ng 23 percent nang tanungin ang mga respondent kung alin sa mga political party ang nakagawa ng maraming bagay para sa mamamayan. Ang Lakas din ang may tunay na may magagandang plataporma na kapaki-pakinabang. Naniniwala ang 20% ng respondents sa Lakas higit sa anumang political parties bilang &amp;quot;very capable&amp;quot; sa paglutas ng mga problema sa ekonomiya, pag-alis sa graft and corruption sa gobyerno, paglaban sa pagtaas ng mga bilihin, pag-promote sa peace and order, pagreconcile sa mga Muslim rebels at pagresolba sa communist insurgency. Dahil sa pagkadominante ng Lakas ay kontrolado nito ang Kongreso sa ilalim ni Speaker Jose de Venecia, Jr. Hawak din nito ang mahigit sa kalahati ng mga gobernador sa bansa at naipapanalo ang mahigit 60 porsiyento sa kanilang mga kandidato sa municipal mayors. Sa ngayon, ang Lakas ay mayroong 81 kongresman, 50 gobernador, 55 city mayors at 674 municipal mayors. Inaasahan ang mahigit 10,000 delegado ang dadalo sa convention ng partido ngayon sa Folk Arts Theater, kung saan si Pangulong Arroyo ang maghahayag sa achievements ng partido. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392805&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Presyo ng petrolyo nagtaas ng P.50</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Maagang sinimulan ng mga kompanya ng langis ang kalbaryo ng mga motorista matapos na magtaas ito ng P.50 sa presyo ng produktong petrolyo, dalawang araw bago ang Semana Santa. Sinimulan kahapon ng Shell ang dagdag presyo sa diesel, gasolina at kerosene na sinundan ng Petron at Caltex. Ang oil price hike ay ikinagulat naman ng mga motorista dahil hindi man lang umano nagbigay ng abiso ang mga kompanya ng langis sa panibagong pagtaas ng presyo. Inaasahang magtataas din sa kahalintulad na presyo ang mga independent oil players. (Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392808&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>6-point agenda isinulong ng APEC</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Habang ang ibang party list groups ay tumatakbo na walang malinaw na plataporma maliban sa personal na interest, ang kandidatura ng Association of Philippine Electric Cooperatives APEC ay batay naman sa isang solidong plataporma. Inisa-isa ni APEC Representative Ernesto Pablo ang &amp;quot;six-point platform&amp;quot; nito kabilang ang VAT exemption ng mga electric cooperatives para maibaba ang presyo ng kuryente at pagpapailaw sa 2,000 barangay at sitio sa iba&amp;acirc;€™t ibang panig ng bansa. Binanggit din ni APEC Representative Edgar Valdez ang pagpapawalang-bisa sa P18-bilyon utang ng mga electric coops at pagpababa ng power purchase adjustment o PPA. Tumulong din ang APEC sa pagbibigay ng kuryente sa dalawang milyon kabahayan at ipinaglaban ng grupo sa Kongreso ang karagdagang P260M sa national budget noong 2005 at P602-M noong 2007 para sa elektripikasyon sa kanayunan. &amp;quot;Ang performance ng APEC sa 11th at 12th Congress ay patunay ng aming paglilingkod,&amp;quot; ani Valdez.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392811&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinay nag-suicide sa New York!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang Pilipinang nagtatrabaho bilang caretaker sa isang matandang mag-asawa sa New York City sa United States ang nagpa tiwakal dahil umano sa mga pananakit sa kanya ng kanyang mga amo. Kinilala ng konsulado ng Pilipinas sa New York ang biktima na si Felisa Sales-Garcia na tubong-Calaca, Batangas. Ayon sa naantalang ulat, natagpuan ang bangkay ni Garcia sa lapag ng inuupahan niyang silid noong gabi ng Marso 14. Sinasabing nagbigti si Garcia at nahulog sa sahig ang kanyang bangkay bago ito natagpuan ng kanyang landlord. Ayon sa isang kasama ni Garcia sa bahay na si Tessie Ibangan, nanood pa sila ng una ng gameshow na &amp;quot;Wowowee&amp;quot; sa Filipino Channel ng ABS-CBN bago naganap ang pagpapakamatay ng biktima. Sinabi pa ni Ibangan na alas-11na ng gabi nang maghiwalay sila ni Garcia at pumasok na sila sa kani-kanilang kuwarto. Narinig pa niya ang biktima na nakikipag-usap sa anak nitong nasa Pilipinas sa telepono. Nag-iwan pa umano si Garcia ng apat na suicide note na ang isa ay nagsasaad ng mga reklamo niya laban sa pang-aabuso at panggigipit sa kanya ng kanyang mga amo. Hawak na ng New York Police ang naturang mga suicide note para sa kaukulang imbesti gasyon at pagtutukoy kung sulat talaga ito ng biktima. Wala pang lumalabas na report sa awtopsiya sa bangkay ni Garcia hang gang sa isinusulat ito. Nakalagak pa ang labi niya sa Jacobi Medical Center morgue. Nabatid na inaalam din ng mga awtoridad ang reklamo ni Garcia hinggil sa pang-aabuso sa kanya ng kanyang mga amo. Tinatrabaho na rin ng Philippine Consulate ang pagkakaloob ng tulong na pinansyal sa pamilya ni Garcia sa Pilipinas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392943&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Albay Mayor inireklamo sa fake P1,000</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Milyong halaga ng P1,000 fake peso bills ang hinihinalang ipinakalat ng isang incumbent mayor sa lalawigan ng Albay na hinihinalang gagamitin sa pagbili ng boto. Base sa blotter ng pulisya sa Sto. Domingo, Albay, maraming piraso ng pekeng P1,000 bills ang kumakalat ngayon sa naturang lugar na pinatotohanan naman ni Capt. Rolando Esguerra, hepe ng Sto. Domingo police station, na ilang beses nang nakakuha ang awtoridad ng pekeng P1,000 peso bill sa nasabing bayan. Ayon sa source, isang incumbent mayor ng naturang lugar na sinasabing sangkot din sa malawakang iskandalo ng water project, ang siyang itinuturing na utak ng pagpapakalat ng pekeng salapi dahil masyado umanong mayaman ang makakalaban nito ngayon sa pagka-alkalde. &amp;quot;Wala kasi siyang maipangtapat sa kanyang kalaban na ubod ng yaman kaya nag-imprenta ng kanyang sariling pekeng salapi,&amp;quot; wika ng source. Dahil dito, inalerto ng pulisya ang Bangko Sentral ng Pilipinas (BSP) sa Legazpi City upang imbestigahan ang naturang insidente at nagpakalat na rin ng karagdagang tauhan upang manmanan ang posibleng utak ng naturang pamemeke.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392947&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tigil-putakan sa pulitikangayong Kuwaresma hiling</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanawagan ngayon ang mga kongresistang kaalyado ni Pangulong Arroyo sa lahat ng kandidato sa darating na halalan na magtika at magmuni-muni sa panahon ng kuwaresma. Ayon kina Davao City Rep. Vincent Garcia at Bacolod City Rep. Monico Puentevella, nararapat lamang magkaroon ng tigil-putakan ngayong Mahal na Araw bilang pagsuporta sa panawagan ng Catholic Bishops&amp;acirc;€™ Conference of the Philippines. Naniniwala rin si Garcia, House assistant majority leader, na hindi magandang tingnan para sa isang kandidato na sakyan ang anumang aktibidades na pang-relihiyon para lamang magpa-pogi sa taumbayan. Hiniling pa nito sa mga kandidato na gamitin ang panahon ng kuwaresma upang muling pag-aralan kung papaano maitataas ang antas ng pangangam panya at kung papaano maipapaabot sa mga botante ang kanilang mga plataporma de gobyerno. Sinabi naman ni Puentevella na nararapat din pag-utusan ng mga kandidato ang kani-kanilang mga taga-suporta na huwag gamitin ang Mahal na Araw para ibalandra sa taumbayan ang kanilang mga campaign materials, tulad ng poster, streamer at pamaypay at iba pa. Aniya, may panahon para sa lahat ng bagay at hindi dapat gamitin ang kuwaresma sa pangangampanya. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392951&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>12-0 siguruhin &amp;acirc;€“ GMA</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinangunahan kahapon ng umaga ni Pangulong Arroyo ang convention ng Lakas Christian-Muslim Democrats kung saan pinasisigurado niya sa mga kasapi ng partido ang panalo ng mga senatorial candidates ng Team Unity. Sinabi ni Arroyo na mahalaga ang panalo ng mga kandidato ng administrasyon sa iba&amp;acirc;€™t ibang distrito upang masigurado ang katatagan ng bansa. Aminado ang Pangulo na malaki ang maitutulong ng mga miyembro ng Lakas-CMD na itinuturing na &amp;quot;dominant party&amp;quot; sa bansa sa panalo ng kanyang mga kandidato lalo na at ilang linggo pa ring magtatagal ang kampanya bago isa gawa ang halalan sa Mayo 14. Dumalo ang lahat ng kandidato ng TU sa convention na isinagawa sa Folk Arts Theater, Pasay City kung saan nakiisa rin sina dating Pangulong Fidel Ramos, House Speaker Jose de Venecia at Executive Secretary Eduardo Ermita na pawang mga opisyal ng partido. Kinumpirma naman ni de Venecia na umaabot na sa 2,750,000 ang miyembro ng Lakas-CMD sa iba&amp;acirc;€™t ibang panig ng bansa. Target umano ng partido ang makakuha ng limang milyong miyembo bago matapos ang 2007. Ipinangako ni de Venecia ang &amp;acirc;€˜political machinery&amp;acirc;€™ ng Lakas-CMD na pinaniniwalaang magiging dahilan upang umarangkada na sa mga surveys ang mga senatorial candidates ng TU. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392961&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>De Castro para sa Cavite 3rd district</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dumagsa noong Biyernes sa Comelec ang mahigit 500 residente mula sa iba&amp;acirc;€™t ibang bayan ng ikatlong distrito ng Cavite kasama si Mayor Clarito &amp;quot;Areng&amp;quot; Poblete ng Silang, mga dating kamag-aral at kapamilya bilang suporta sa pagsumite ng kandidatura ni dating deputy to the Presidential Chief of Staff Undersecretary Manny de Castro bilang kinatawan sa Kongreso ng naturang distrito. Kilala bilang &amp;quot;Anak ng Silang: Tunay na Kasama sa Bagong Pag-asa,&amp;quot; ang pagtakbo ni de Castro sa Kongreso ay hudyat ng bagong tipo ng pulitika sa Cavite. Bagaman tumatakbo sa unang pagkakataon, ang kanyang serbisyo publiko ay di matatawaran. Mula sa kanyang karanasan bilang secretary-general ng Housing and Urban Development Coordinating Council, Undersecretary for Management and Technical Services ng DENR at Undersecretary sa Office of the Presidential Chief of Staff, malawak na ang kanyang naging kaalaman at karanasan sa pamamahala. Saklaw ng ikatlong distrito ang mga bayan ng Alfonso, Amadeo, Ternate, Indang, Gen. Aguinaldo, Magallanes, Maragondon, Tagaytay, Mendez, Silang at Naic.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392962&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>35,579 bgys, may murang kuryente</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Aabot sa 35,579 barangay sa bansa ang kasalukuyang nakikinabang sa murang singil sa kuryente mula pa noong Hunyo 2001 dahil na rin sa tulong ng party list group na Association of Electric Cooperatives o APEC. Dahil dito, ang presyo ng kuryente na binabayaran ng mga tahanan sa mga probinsya ay mas mura kumpara sa mga tahanan sa Metro Manila. Sa pagpupunyagi ng APEC, ang presyo ng kuryente bawat kilowatt hour ay nabawasan ng P0.23 sa Luzon, P0.17 sa Visayas at P0.22 naman sa Mindanao. Ang APEC ay kinakatawan sa Kongreso nina Reps. Edgar Valdez, Ernesto Pablo at Sunny Rose Madamba.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392970&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ospital ni Iggy bukas na</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bukas na ang Ignacio Arroyo Sr. Memorial District Hospital sa bayan ng Isa bela sa lalawigan ng Negros Occidental. Ang 50-bed hospital na pinasimulan at pinondohan ni Rep. Ignacio Arroyo Jr. ng ika-5 distrito ng naturang probinsiya, ay tatanggap ng pasyente hindi lamang mula sa Isabela kundi maging sa mga karatig-bayan at siyudad. Sinabi ni Arroyo na ang ospital ay pagbibigay katuparan sa pangarap ng kanyang ama na makapagbigay ng de-kalidad na pangangalaga sa kalusugan sa mga mahihirap, lalo na sa mga bata. Naitayo sa halagang P60 milyon, ang ospital ay nagtataglay ng mga modernong kagamitan at pasilidad para sa sari-saring sakit at paraan ng paggamot, kabilang na ang operasyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392972&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Lacson tumutok sa baha</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sentro ng plataporma ni Malabon-Navotas congressional district candidate Jaye Lacson ang mabilis na pagpapatapos sa KAMANAVA Area Flood Control and Drainage System Improvement Project kapag nahalal bilang kongresista. Ayon kay Lacson, noong taong 2003 pa sinimulan ng Department of Public Works and Highways ang proyekto para sa permanteng solusyon sa baha sa Caloocan City, Malabon, Navots at Valenzuela. Bahagi ng proyekto ang paglalagay ng polder dikes, pumping stations, flood control gates, navigation gate at bagong drainage channels bukod pa ang pagtataas ng mga river walls sa area.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392974&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>AGAP kabado sa bird flu</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagpahayag ng pangamba ang grupong Agricultural Sector Alliance of the Philippines Partylist sa kawalan umano ng sinsero ng gobyerno para paghandaan na sugpuin kung sakaling manalasa sa bansa ang kinatatakutang sakit na &amp;acirc;€˜bird flu&amp;acirc;€™. Ayon kay AGAP Chairman Nicanor Briones, maliit umano ang ibinigay na budget sa Department of Agriculture para tustusan ang nasabing sakit kung sakaling pumasok sa bansa. Sinabi ni Briones, hindi sapat ang P125-milyong pondong inilaan sa DA bilang &amp;acirc;€˜contingency fund&amp;acirc;€™ para sa mga magmamanok at eggs producer sa bansa kung makalusot ang &amp;acirc;€˜bird flu&amp;acirc;€™. (Rose Tamayo-Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=392976&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Satur palayain! &amp;acirc;€” SC</title>
<author>Nina Rudy Andal, Doris Franche At Edwin Balasa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagpahayag ng pag kagalak kahapon si Senador Joker Arroyo sa Supreme Court (SC) nang iutos nito ang madaliang pagpapalabas ng provisional release kay Bayan Muna Rep. Satur Ocampo habang nakabinbin ang pag-review sa 15 counts of murder na isinampa laban dito. &amp;quot;This decision once more prove that the Supreme Court is one institution of our democratic system that we can all rely on in difficult times,&amp;quot; sabi ni Joker. Sa ipinalabas na resolusyon ng SC, kinatigan nito ang mosyon na isinampa ni Ocampo na kumuwestiyon sa validity ng warrant of arrest na ipinalabas naman laban sa kanya ng regional trial court ng Leyte. Pinaglagak din ito ng P100,000 piyansa para sa kanyang pansamantalang kalayaan mula sa Manila Police District (MPD) detention cell. Ipinaparatang kay Ocampo ang natagpuang mass grave na sinasabing mga dating kasamahan at hinihinalang espiya ng militar sa CPP at NPA. Inaakusa ng military na pinatay ang naturang mga biktima sa isinagawa nitong &amp;quot;purging operations&amp;quot; alinsunod umano sa kautusan ni CPP founding chairman Jose Maria Sison, Ocampo at iba pang militanteng lider. Nauna nang kinuwestiyon ni Sen. Arroyo ang validity ng naturang warrant at kung makatotohanan umano ang sinasabing mass grave, hindi na maaaring sampahan ng kaso si Ocampo dahil nakapaloob na ito sa amnestiya noong 1987. &amp;quot;I have always stood by Satur on this issue, as I have always stood by him in his darkest days. The Supreme Court did well to erase all doubts regarding the importance of upholding the rights of an accused like him to due process. The Supreme Court is really our beacon of justice,&amp;quot; pahayag pa ni Arroyo. Hindi naman magso-sorry ang pamunuan ng Philippine National Police (PNP) kay Ocampo sa kabila ng hindi magagandang karanasan nito habang nakakulong simula Marso 16, 2007. Ayon kay PNP spokesman Chief Supt. Samuel Pagdilao, walang dahilan upang humingi sila ng paumanhin kay Satur dahil sinunod lamang nila ang isinasaad ng batas sa pag-aresto sa mambabatas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393108&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bar topnotcher, galing sa Cordillera Region</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanguna ang law student mula sa Cordillera Region sa 1,893 law graduates na pumasa sa 2006 Bar Exams sa resultang inilabas ng Supreme Court kagabi. Topnotcher si Noel Malimban ng University of the Cordilleras (UC) na nakakuha ng 87.6 percent habang 2nd placer si Debora Acosta ng University of the Philippines (UP) na nakakuha ng 87.4 percent. Third placer si Erika Jimenez, 86.6%; Maria Teresa Carlos, 86.1% na parehong mula sa Ateneo de Manila University; 5th placer si Gina Rubio ng Far Eastern University (FEU), 85.75 percent. Ang iba pang nasa top ten ay sina Ann Julie Tan (85.70%) ng Dr. Vicente Orestes Romualdez Educational Center; Karen Gaviola (85.68%) ng University of San Carlos; Al Shawid Ishmael ( 85.65%) ng University of Cebu; Timothy Mendoza (85.55) ng UP at Alain Deloso ng UP (85.05%). Umabot lamang sa 1,893 law graduates o 30.6 percent mula sa 6,187 na examinees ang nakapasa sa bar. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393117&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Lingguhang oil price hike nakaamba</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinaghahanda ang mga motorista sa nakaambang lingguhang pagtaas ng presyo ng produktong petrolyo matapos na mag pahayag ng pagtaas ng presyo ang isa sa malaking petroleum dealer kahapon ng umaga. Ayon kay Roberto Kanapi, general manager for external affairs ng Filipinas Shell Corp. na ang magaganap na lingguhang oil price hike ay dahil sa patuloy na pagtindi ng tensiyon sa Iran at mataas na pangangailangan sa gasoline ngayong tag-init na siyang dahilan ng pagtaas ng presyo nito sa pandaigdigang merkado. Paliwanag ni Kanapi na itinataas nila ang halaga ng produkto sa halagang P0.50 imbes na P2 o P1 sa pag-asang bababa din ang halaga nito. Matatandaang nagbanta ang Pagkakaisa ng mga Samahan ng Tsuper at Operator Nationwide (PISTON) na magsasagawa sila ng malawakang kilos protesta sakaling magpatuloy ang gi nagawang pagtataas ng singil ng mga oil companies. (Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393118&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Loren magpapapako sa krus</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakahanda si Genuine Opposition (GO) candidate Loren Legarda na magpapako sa krus kapag 12-0 o makopo ng buong slate ng Team Unity (TU) bets ang Magic 12 sa magiging resulta ng eleksyon sa Mayo 14. &amp;quot;Sinasabi po ng administrasyon, 12-0. Maski na itataya ko na po ang buhay ko ngayong Holy Tuesday sa Semana Santang ito. Maski na ipako na po ako sa krus ay hindi po mangyayari ang 12-0,&amp;quot; ani Legarda na nagsilbing guest speaker sa graduation ceremony ng Lyceum of the Philippines sa Batangas kahapon. Sinabi ni Legarda na huwag naman aniyang masamain ng adminis trasyon subali&amp;acirc;€™t hindi kapani-paniwala na credible, tapat at malinis ang eleksyon kung ang isang tulad niya na patuloy na nangunguna sa mga surveys ay matalo pa. Binigyang diin ni Legarda na magsisilbing &amp;acirc;€˜mission impossible &amp;acirc;€˜ ang tinuran ng mga kaalyado ng Team Unity sa pangunguna ni dating Pangulong Fidel Ramos na 12-0 ang kalalabasan ng halalan kung saan ay buong slot ng administrasyon ang papasok sa Magic 12. Dahil dito, sinabi ni Legarda na upang maprotektahan ang mga boto kailangang bantayang mabuti ang 250 polling precints sa buong bansa upang walang maganap na pandaraya laban sa GO bets sa darating na halalan. Anya, para umiral ang demokrasya at manumbalik ang tiwala ng mamamayan sa eleksyon ay dapat na magkaisa hindi lamang ang mga kandidato ng bawat partido pulitikal kundi ang mamamayang Pilipino kasama ang mga lokal na opisyal, mga volunteers tulad ng Namfrel at pairalin ang malinis na halalan. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393125&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Paglaban sa korupsyon simulan na &amp;acirc;€“ YACAP</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Seryoso ang You Against Corruption And Poverty o YACAP na guma wa ng hakbang para labanan ang isa sa pinakamatinding problema ng bansa, ang korupsyon na itinuturing na ugat ng kahirapan at dahilan para mapag-iwanan ang Pilipinas ng mga karatig bansa natin sa Asya. Ayon sa YACAP, kung merong rebolusyon na dapat mangyari sa bansa ito ay ang pagkakaisa para labanan ang katiwalian at korupsyon para sa kapakanan at kinabukasan ng mamamayang Filipino lalo na ng mga kabataan. Naniniwala si Carol Lopez, nominee ng YACAP sa Mababang Kapulungan, na dapat simulan ang paglaban sa korupsyon sa mga eskwelahan at dapat turuan ang mga bata sa kanilang murang isipan pa lamang na malabong marating natin ang kaunlaran kung talamak ang korupsyon at pagnanakaw sa kabang yaman ng bansa. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393130&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kampanya ng TU mas lalakas sa lokal &amp;acirc;€“ Pichay</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kumpiyansa si Team Unity Senate bet Prospero &amp;quot;Butch&amp;quot; Pichay na lalo pang lalakas sa lokal ang kampanya ng TU tungo sa tagumpay sa halalan sa Mayo 14. &amp;quot;The grassroots flavor will pay a huge role in this campaign. I am confident that within the next three weeks the administration ruling coalition machinery will have ensured the upper hand for the Team,&amp;quot; ani Pichay. Naniniwala ang mambabatas ng Surigao del Sur na sa nagkakaisang puwersa ng mga kandidato sa pagka-senador ng Team Unity at ng mga kaalyadong kandidato ng Lakas at Kampi sa pagka-gobernador at mayor ay malaki ang magiging lamang ng administrasyon sa darating na eleksiyon. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393135&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Taguig, Pateros gagawing &amp;acirc;€˜economic growth areas&amp;acirc;€™</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Target ni Congressional candidate Arnel Cerafica na gawing &amp;quot;economic growth areas&amp;quot; ang distrito ng Taguig at Pateros kapag siya ay nahalal. Si Cerafica na isang konsehal ay tumatakbo sa partido ni Mayor Freddie Tinga sa unang distrito. Bilang konsehal, ipinatupad ni Cerafica ang iba&amp;acirc;€™t ibang proyekto kabilang na ang pagtatayo ng daan, pagpapaunlad ng mga barangay at patubig. Nagbigay din siya ng scholarship sa mga mahihirap at wheelchair at hearing aid sa mga nangangailangan. &amp;quot;Ang ekonomiya ng Taguig at Pateros ay patuloy na lumalaki at nais ko, bilang congressman, na ituloy ang pag-unlad na ito,&amp;quot; wika niya. Si Cerafica ay mula sa mahirap na pamilya na nagtiyaga upang makamit ang kanyang mga pangarap.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393138&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>ANC suportado ng Guardians</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagpahayag ng suporta ang 600,000-miyembro ng United Guardians Party, Guardians Brotherhood, Inc. and Mindanao Guardian Brotherhood, Inc. sa party list group na Alliance of Neo-Conservatives (ANC). &amp;quot;Ang suporta ng Guardians ay patunay sa potensyal ng development agenda ng ANC,&amp;quot; sabi ni Arnold Obina, spokesperson ng ANC. Kasabay na sumusuporta sa ANC ang iba&amp;acirc;€™t ibang regional political parties katulad ng Bileg Iti Agkay kaysa nga Ilokano (BIAG) and Partido Pag-Asa Democratic Alliance of Mindanaoans for Good Government (DAMGO). &amp;quot;Hindi masasayang ang kanilang pagtitiwala,&amp;quot; sabi ni Obina. &amp;quot;Isusulong ng ANC ang development agenda na magpapaganda sa buhay ng taumbayan.&amp;quot;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393140&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Agana, bagong NPO chief</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Itinalaga kahapon ni Pangulong Arroyo si Enrique Agana bilang bagong hepe ng National Printing Office (NPO) kapalit ni Felipe Evardone. Pinalitan ni Agana si Evardone na nauna nang naghain ng &amp;quot;leave of absence&amp;quot; sa NPO matapos hirangin ng Malacanang ang kanyang kapatid na si Eastern Samar Gov. Ben Evardone na media coordinator ng Team Unity. Matatandaan na inrekomenda rin ng Presidential Anti-Graft Commission ang suspension ni Evardone dahil sa kasong katiwalian. Pansamantalng humalili sa kanya si Marietta de Guzman bilang officer-in-charge, pero kinuwestiyon ng ilang sektor ang pananatili ni Evardone sa NPO dahil posible umanong gamitin ito ng Palasyo sa pandaraya sa eleksiyon. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393141&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Peewee pinapa-disqualify</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinapa-disqualify ng isang barangay chairman ang kandidatura ni dismissed Pasay Mayor Wenceslao &amp;quot;Peewee&amp;quot; Trinidad sa Comelec-NCR dahil hindi na umano ito kuwalipikado na tumakbo sa anumang posisyon. Sa petisyon ni Chairman Juanito Delmendo ng Brgy. 177, Zone 18, binanggit nito na dinismis na ng Office of the Ombudsman si Trinidad sa serbisyo noong nakaraang January 12, 2007 dahil sa maanomalyang kontrata sa basura noong taong 2004 at 2005. Dahil dito, kanselado na umano ang kanyang eligibility at disqualification sa paghawak ng anumang posisyon sa gobyerno. Matatandaang sinuspinde ng Ombudsman si Trinidad kasama si Vice Mayor Antonino Calixto at walong iba pang konsehal noong September 2006 dahil sa pagpasok sa umano&amp;acirc;€™y maanomalyang kontrata sa basura na nagkakahalaga ng mahigit P400-milyon. Noong nakaraang Enero ng taong kasalukuyan, tuluyang sinibak ng Ombudsman si Trinidad. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393142&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Compromise agreement ng MIAA at PAL, inaprub ng CA</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inaprubahan ng Court of Appeals ang compromise agreement sa pagitan ng Manila International Airport Authority (MIAA) at Philippine Airlines (PAL) kung saan ay pumayag ang dating state-owned airline na bayaran ang P3 bilyon nitong aeronautical fees. Sa 9-pahinang desisyon ni Associate Justice Vicente Roxas ng CA 13th division, walang nakitang paglabag sa batas ang namagitang kasunduan sa pagitan ng MIAA at PAL noong Nob. 14, 2006. Nagkasundo ang MIAA sa pamamagitan ni dating Government Corporate Counsel Agnes Devanadera at PAL president and chief operating officer Jaime Bautista na bayaran ng hulugan ng P34.9 milyon kada buwan sa loob ng 7 taon ang sinisingil ditong landing at take-off fees, parking fees, lighting charges at tracking fees mula 1995 hanggang 2006. Iniakyat ng MIAA ang kaso sa CA matapos paboran ng Pasay City Regional Trial Court branch 115 ang motion to dismiss na isinampa ng PAL noong July 21, 2003 subalit bago pa man madesisyunan ng appelate court ay nabuo na ang compromise agreement sa pagitan ng PAL at MIAA. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393143&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>PNP todo alerto sa Semana Santa</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Todo bantay ngayon ang buong pamunuan ng PNP-National Capital Region Police Office (NCRPO) upang masigurong magiging mapayapa ang pag-alala sa Semana Santa sa buong bansa. Kahapon ay muling nag-ikot si NCRPO chief Deputy Director Gen Reynaldo Varilla sa mga bus terminals sa Metro Manila na halos umapaw dahil sa dami ng mga taong bibiyahe patungo sa kani-kanilang probinsya upang doon mag-Holy Week at samantalahin ang bakasyon. Inutusan na rin ni Varilla ang kanyang limang district directors at 37 station commanders na dagdagan ng puwersa ng kapulisan para sa pag-iikot sa mga subdivision upang hindi mabiktima ng mga magnanakaw katulad ng mga akyat-bahay gang na nananamantala sa mga bahay na walang tao. Binabantayan din ang mga simbahan at mga establisimiyento para masiguro ang kaayusan at kanilang kaligtasan. Samantala, nakatakdang magsagawa ng inspeksyon ngayon ang mga opisyales ng Bureau of Fire Protection (BFP) sa mga establisimiyento ng mga tourist spots at mga resorts na inaasahang dadagsain ngayong Semana Santa upang matiyak na walang sisiklab na sunog na maglalagay sa panganib sa buhay ng mga bakasyunista at mga dayuhang turista. Sinabi ni C/Insp. Renato Marcial, spokesman ng BFP, na isasagawa ang inspeksyon upang maiwasan ang mga insidente ng sunog tulad ng naganap noong nakaraang taon sa isang establisimiyento sa isla ng Boracay. Partikular na iinspeksyunin ng BFP ang mga fire extinguishers, fire exits at mga koneksyon ng kuryente ng mga hotel at resorts. Nanawagan ang BFP na mag-ingat sa koneksyon ng mga electrical appliances sa mga cottages at paggamit ng kalan de-gas sa kanilang pagluluto. Pinaalalahanan naman ni Marcial ang mga bakasyunista na tiyakin na nasa maayos na kundisyon ang mga koneksyon ng kuryente, nakatanggal ang plugs ng mga appliances, walang singaw ang kanilang tangke ng &amp;quot;light petroleum gas (LPG)&amp;quot; at walang naiwan na kandilang may-sindi bago lumisan sa kanilang bahay para magliwaliw upang maiwasan ang pagsiklab ng sunog. Sinabi naman ni C/Supt. Enrique Linsangan, Deputy Director for Administration ng BFP na nakaalerto ang lahat ng kanilang units kung saan tiniyak na kargado ng tubig ang mga fire trucks at magpapadala rin ng mga ambulansya sa mga kalsada at pangunahing resorts sa bansa bilang pakikiisa sa &amp;quot;Oplan Lakbay Alalay&amp;quot; ng pamahalaan at mga &amp;quot;non-government organizations.&amp;quot; Mananatili ang hightened alert ng PNP hanggang sa Lunes kung saan inaasahan ang pagdagsa rin ng mga tao na galing sa ibat-ibang probinsya pabalik ng Maynila. (Edwin Balasa at Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393251&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Red plate bawal sa Holy Week</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binalaan kahapon ng Office of the Ombudsman ang lahat ng mga kawani ng gobyerno at lahat ng public officials na &amp;acirc;€˜wag gamitin ang mga sasakyang pag-aari ng gobyerno sa kanilang pag babakasyon o anumang personal na lakad sa Holy Week. Ayon kay Assistant Ombudsman Mark Jalandoni, hepe ng Task Force Red Plate na nagtalaga na ang kanilang tanggapan ng &amp;quot;undercover monitoring team&amp;quot; sa iba&amp;acirc;€™t ibang lansangan hindi lamang sa loob ng Metro Manila kundi pati na rin sa mga probinsiya para magmanman at ireport ang sinumang mga kawani o public officials na gagamit ng government vehicles. Sinabi pa ni Jalandoni na inatasan siya ni Ombudsman Merceditas Gutierrez na direkta at regular na magsumite sa kanya ng progress report sa mga kasong may kaugnayan sa hindi awtorisadong paggamit ng government vehicles. Nabatid na umaabot sa P9 milyon ang nawawala o nawawaldas mula sa kaban ng bayan ng walang katuturan dahilan sa paggamit ng government vehicles para sa non-official purposes. Pinaalalahanan ni Jalandoni ang lahat ng government officials at mga kawani na hindi maaaring gamitin ang mga sasakyang pag-aari ng gob yerno sa loob ng apat na araw mula Maundy Thursday, Good Friday, Black Saturday hanggang Easter Sunday. (Rose Tamayo-Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393255&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GMA senior citizen na!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isa nang senior citizen si Pangulong Arroyo kung saan ipagdiriwang niya ngayong araw ang kanyang ika-60 kaarawan sa Baguio City kasama ang mga miyembro ng kanyang pamilya at ilang kandidato ng Team Unity na nauna nang nagparating ng kanilang pagbati. Sa kanyang Lenten message, nanawagan ang Pangulo sa sambayanan na ihandog ang sarili at magsakripisyo para sa kabutihan ng mga mamayan. Katulad aniya ni Kristo, dapat pasanin ng bawat isa ang kanilang krus upang maililigtas ang bayan mula sa kahirapan at alitan. Sa birthday wish naman nina Team Unity senatorial candidates Ralph Recto, Mike Defensor at Juan Miguel Zubiri, sinabi ng mga ito na nais nilang mag-relax ang Pangulo at makipaglaro sa kaniyang mga apo upang ma-refreshed at hindi na mangailangan ng botox. Makabubuti rin umano sa Pangulo ang manood ng sine kasama si First Gentleman Mike Arroyo o kaya ay magbasa ng isang magandang libro at makipag-bonding sa kanyang mga dating ka-klase sa high-school. &amp;quot; Kaugnay nito, pinakinggan naman ng mga kandidato ng Team Unity ang panawagan ni Pangulo na magkaroon ng &amp;quot;political truce&amp;quot; ngayong Semana Santa lalo pa&amp;acirc;€™t ipinagbabawal ng Comelec ang panga ngampanya ngayong Huwebes Santo at Biyernes Santo. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393264&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Edukasyon prayoridad ni Rep. Biazon</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nangunguna sa prayoridad ni Muntinlupa Rep. Ruffy Biazon ang edukasyon sa pamamagitan ng pagtatayo ng mga silid-aralan, scholarship at computer training para sa mga guro at mag-aaral. Sa kanayang termino, nakapagpatayo si Biazon ng mga silid-aralan at water system sa 16 eskuwelahan sa Muntinlupa kung saan nagbigay din siya ng scholarship at cash assistance sa mahigit 4,000 mag-aaral at kababaihan. Ang mga scholarship program ni Biazon ay ang AMA scholarship, Commission on Higher Education (CHED) scholarship, South Ride Night School Scholarship, TESDA Women&amp;acirc;€™s Center scholarship and DSWD educational assistance. Sa pamamagitan ng kanyang CompuTERS Program (Computer Training for Education and Resources for Students), nagdonate si Biazon ng computer at software sa lahat ng public schools sa lungsod at nakapagtraining ng 740 guro at nonteaching staff upang maging computer literate. Nagpondo din si Biazon ng P1.9 milyon upang magkaroon ng internet connection ang apat na pampublikong hayskul sa lungsod sa pamamagitan ng Gearing Up Internet Literacy Access for Students (GILAS) Foundation.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393267&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pagpasok sa pulitika ng mga &amp;acirc;€˜kabit&amp;acirc;€™ inangalan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sa gitna nang mainit na isyu kaugnay sa political dynasty, sinabi ni Team Unity senatorial candidate Vicente &amp;quot;Tito&amp;quot; Sotto III na dapat ding silipin ng Kongreso ang kaso ng mga &amp;quot;kabit&amp;quot; o mistress ng mga pulitiko na nais ding pumasok sa pulitika. Naniniwala si Sotto na dehado ang mga legal na asawa kung pagbabawalan silang pumasok sa pulitika kapag nailusot ang anti-dynasty bill, pero hindi naman kasama sa ban ang mga &amp;quot;kabit.&amp;quot; Noong una umano niyang inilutang ang isyu ng mga kabit ng pulitiko na pumapasok sa pulitika sa isang deliberasyon sa Senado ay pinagtawanan siya ng mga kasamahang senador, pero naisip din ng mga ito ang kanyang puntos. Kung maaaprubahan ang anti-dyasty bill, pagbabawalang pumasok sa pulitika ang mga legal na miyembro ng pamilya pero hindi naman ang mga kabit o kamag-anak ng mga &amp;quot;kabit.&amp;quot; Pero ayon kay Sotto, dapat isama sa ban ang mga mistress dahil maituturing namang &amp;quot;open secret&amp;quot; sa Pilipinas ang pagkakaroon ng kabit ng napakaraming pulitiko. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393274&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Smear text message &amp;acirc;€˜di bebenta dahil di totoo &amp;acirc;€“ Loren</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hinamon ni Genuine Opposition senatorial candidate Loren Legarda ang mga nagpapakalat ng malisyosong text messages laban sa kanya na lumantad ang mga ito at patunayan na nagsumite siya ng bill sa Kongreso na naglalayong bawasan ang sweldo ng mga guro. &amp;quot;That&amp;acirc;€™s a recycled black propaganda first used in 2004 against me,&amp;quot; wika ni Loren, na tahasang nagsabi na wala siyang isinumiteng bill gaya ng sinasabi sa text messages. &amp;quot;Whoever is peddling this rehashed falsehood lacks imagination and originality. It did not sell in 2004 and will not sell today for its sheer silliness,&amp;quot; aniya. Sinabi ni Loren na imbes na pay cut, ang kanyang ipinanukala noon ay ang pagbibigay sa mga guro ng karagdagang bayad kung ire-require sila na pumasok sa paaralan tuwing semestral o summer break at kung lalampas sa oras ang kanilang trabaho. &amp;quot;No person in his right mind would file a bill proposing pay cuts for workers,&amp;quot; ani Loren. Hinamon rin niya ang kanyang mga kritiko na ilabas ang aniya&amp;acirc;€™y &amp;quot;non-existent bill.&amp;quot; &amp;quot;As for me, I have more important things to think about as the problems of poverty, joblessness and hunger being faced by many Filipinos deserve my full attention.&amp;quot; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393276&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Noodle soup gift ni Erap kay GMA</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang bowl ng &amp;quot;Lucky Me&amp;quot; noodle soup ang regalo ng pamilya ni dating Pangulong Joseph Estrada para sa pagdiriwang ng ika-60 taong kaarawan ngayong araw ni Pangulong Arroyo. Ayon kay Genuine Opposition (GO) Deputy Campaign Manager at San Juan Mayor JV Ejercito, inihahandog nila sa Pangulo ang isang bowl ng Lucky Me noodle soup dahil ito ang simbolo ng kahirapan ng masang Pilipino. &amp;quot;Para malaman naman niya (Pangulong Arroyo) kung ano ang kinakain ng mahihirap na Pilipino na sa halip na makaahon sa pagdarahop ay lalo pang nalulugmok sa kahirapan,&amp;quot; ani Ejercito. Sinabi ni Ejercito na matagal ng problema ng bansa ang kahirapan bagay na hindi umano nararamdaman ng administrasyon. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393278&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mga iskolar ni FG, doktor na</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanawagan si First Gentleman Mike Arroyo sa mga nagtapos sa ilalim ng kanyang scholarship program na nais maging doktor na gamitin nila ang kanilang karunungan para mabigyan ang mga mahihirap ng mas malusog at mahabang buhay. Sa kanyang pagtanggap sa Malacanang sa 10 mga nagtapos na pawang nagsipag-aral sa Pamantasan ng Maynila, sinabi ni Ginoong Arroyo na wala siyang hinihinging anumang kabayaran mula sa mga graduates. &amp;quot;Kung gusto ninyo akong bayaran, pumunta kayo sa mga mahihirap, lalo pa sa mga lalawigan at kanayunan at pagsilbihan ninyo sila,&amp;quot; panawagan ng Unang Ginoo sa mga nagsipagtapos. Ang mga bagong doktor ay kabilang sa 20 unang napili para sa proyektong Bagong Doctor Para sa Bayan ni Ginoong Arroyo na naglalayong mabawasan ang kakulangan ng mga manggagamot sa kanayunan. Samantala, nagsisimula na ang screening para sa susunod na batch ng mga iskolar. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393280&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>2006 Bar passer patay sa bangga!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>DUMAGUETE CITY, Negros Oriental &amp;acirc;€” Isang bar passer sa kakatapos na 2006 Bar Exams ang sinamang-palad na masawi makaraang sumalpok ang minamanehong motorsiklo noong Huwebes Santo sa lugar na ito. Kinilala ang biktimang si Lino D. Dupio Jr., 28, binata ng Brgy. Tampucon, Ayungon at nagtapos sa Foundation University College of Law ng nasabing lalawigan. Ayon sa ulat, si Dupio ay kasalukuyang nagtatrabaho sa Vallacar Transit, Bacolod City, Negros Occidental nang mabalitaan nito ang balitang isa siya sa mga nakapasa sa Bar Exam kaya naman agad itong nagpasyang umuwi sa kanilang bahay para ibalita sa kanyang mga magulang ang isang magandang balita. Ayon sa dean ng unibersidad na si Eleuterio Chiu, habang binabaybay ni Dupio ang siyudad ng Kabankalan ay aksidenteng nabangga nito ang isang railing. Sa lakas ng pagkabangga ay tumilapon ang biktima ng ilang metro kung saan ay nabasag ang suot na helmet na naging dahilan para mabasag ang bungo nito na kanyang ikinamatay. Si Dupio ay isa sa pitong nakapasa mula sa batch ng 30 graduates ng Foundation University Law School.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393438&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>ASO jingle tatapatan nina Vic at Joey</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Upang ipakita ang kanilang suporta kay Team Unity senatorial candidate Vicente &amp;acirc;€˜Tito&amp;acirc;€™ Sotto, balak ng mga singer-comedian-TV host na sina Joey de Leon at Vic Sotto na gumawa ng isang jingle upang ipantapat sa &amp;quot;ASO jingle&amp;quot; na ipinakalat kamakailan ng aktor na si Rez Cortez ng United Opposition. Ayon kay Tito, kung hindi hinarang ng Commission on Elections ang pagpapakalat ng ASO jingle, walang dahilan upang hindi gumawa ng kanilang sariling jingle sina Joey at Vic. Hinihintay pa ni Tito ang ruling ng Comelec kung saan inaasahan niya ang paborableng desisyon para sa oposisyon upang maipatugtog din ang kanilang CD. &amp;quot;Kung papayagan &amp;acirc;€™yan (ASO jingle), walang dahilan para hindi gumawa ng sariling jingle para sa akin ang mga kaibigan kong sina Joey de Leon at Vic Sotto dahil, kung iyung &amp;quot;against&amp;quot; pinapayagan mo, e di kailangan ding payagan mo yung &amp;quot;for,&amp;quot; pahayag ni Tito. Ang ASO jingle ay pinalabas ng oposisyon laban kina Senator Edgardo Angara, at dating senators Sotto at Tessie Oreta upang batikusin ang kanilang pagsama sa ticket ng administrasyon. Bago pa man pumasok sa pulitika, kilala na si Sotto sa longest running noontime show na Eat Bulaga kung saan nakasama niya ang kanyang kapatid na si Vic at kaibigang si Joey. Naniniwala si Tito na kahit ano pa ang ma ging desisyon ng Comelec kaugnay sa jingle ay magiging paborable sa kanya lalo pa&amp;acirc;€™t igagawa siya ng jingle nina Vic at Joey. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393446&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>OFW di-pinapasahod sa Saudi</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanawagan kamakailan sa tanggapan ng Department of Foreign Affairs (DFA) ang pamilya ng isang OFW na aksiyunan ang kanilang problema dahil sa umano&amp;acirc;€™y pagmamalupit ng employer nitong Arabo matapos na apat na buwan na itong hindi pinasusuweldo at itinatago ang passport nito para hindi makauwi sa Pilipinas. Ayon kay Mrs. Cora Malasig, nais na aniyang umuwi ng Pilipinas ang kanyang anak na si Juby Malasig, 31, ng Phase 3, Block 6, Lot 2, Ilang-Ilang St., Citihomes Subdivision, Molino 4, Bacoor, Cavite at kasalukuyang nagtatrabaho sa Katif, Dammam, Saudi Arabia. Nabatid na noong Enero 22, taong kasalukuyan ay nagtungo si Juby sa nabanggit na bansa sa pamamagitan ng isang recruitment agency, ang Golden Ramad, na matatagpuan sa Arquiza St., Manila. Ang pinirmahang kontrata ni Juby ay bilang electrician ngunit nang nakarating na siya sa nabanggit na bansa, lumabag sa kontrata nito ang kanyang Arabong employer. Sa halip na electrician, jack hammer ang kanyang naging trabaho kung saan base pa rin sa kontrata, tatanggap siya ng suweldo na nagkakahalaga ng $600.00 ngunit ang ipapasuweldo lamang aniya sa kanya ay 600.00 Riyal. Ayon pa sa ina ni Juby, ang masaklap pa aniya, simula ng umalis ito ng Pilipinas noong Enero, hindi sinusuwelduhan hanggang sa kasalukuyan ang kanyang anak. Nabatid pa kay Aling Cora na nagtungo siya sa Overseas Workers Welfare Administration ngunit, ayon dito, wala umano itong maitutulong sa kanilang problema. (Lordeth Bonilla)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393453&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tiyuhin ni Noynoy ibinalik ng Comelec sa listahan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muling nakabalik sa opisyal na listahan ng mga kandidatong senador sa Commission on Elections ang tiyuhin ni GO senatorial candidate Benigno &amp;acirc;€˜Noynoy&amp;acirc;€™ Aquino na si Ted Aquino na isang Fil-Am matapos i-disqualify ng Comelec. Nabatid kamakalawa kay Comelec Chairman Benjamin Abalos na ibinalik nila sa listahan si Ted Aquino dahil nakapagsampa ito ng motion for reconsideration kaugnay ng naturang desisyon ng kanyang tanggapan na nagdidiskuwalipika dito. Ipinaliwanag ni Abalos na hindi pa pinal ang pagkakadiskuwalipika kay Ted Aquino kaya dahil sa naghabol ito, ibabalik ang pangalan nito sa listahan nang may asterisk habang dedesisyunan pa ang kaso nito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393458&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Survey sa local poll nakakalito&amp;acirc;€™ &amp;acirc;€“ Palasyo</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dalawang araw lamang matapos ang Holy Week break, binanatan kahapon ng Malaca&amp;ntilde;ang ang Social Weather Station (SWS) dahil nakalilito umano ang resulta ng pinakahuling survey na ipinalabas noong Miyerkules ng gabi. Sinabi ni Presidential Adviser on Political Affairs Gabriel Claudio sa isang text message na nakalilito, mapanlansi at lihis ang resulta ng survey. Ayon kay Claudio, kung authentic forecast ng eleksiyon para sa local at congressional position ang nais makuha ng SWS, dapat nagsagawa sila ng province-by-province survey. Sinabi pa ni Claudio na sa lokal na eleksiyon, maraming botante ang hindi nakakaalam kung sino ang mga kandidatong kaalyado ng administrasyon at oposisyon. Sinabi rin niya na hindi makatotohanan ang survey na nagsasabing mas pinapaboran ng mga botante ang oposisyon dahil wala namang kandidato ang oposisyon sa maraming mga probinsiya. Sa survey na isinagawa noong Pebrero 24 hanggang 27 na mayroong 1,200 respondents, mas marami umano ang nagsabi na mga kandidato ng oposisyon sa pagka-kongresista, gubernador at mayor ang iboboto nila. Tahasan din sinabi ni Claudio na iresponsable at hindi totoo ang resulta ng partikular na survey ng SWS. Naniniwala rin si Claudio na hindi ikinokonsidera ng mga botante sa isang probinsiya kung ang isang kandidato ay mula sa oposisyon o administrasyon dahil mas pinapahalagahan ng mga ito ang kanilang sariling pagkakilala sa kandidato. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393464&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Seguro sa anak ng jobless Pinoy iginiit</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dapat mapagtibay ng susunod na Kongreso ang isang panukalang-batas na mag-oobliga sa Social Security System (SSS) at Government Service Insurance System (GSIS) na magpatupad ng voluntary child-support insurance programs para sa mga miyembro ng SSS at GSIS na nawalan ng trabaho. Ito ang ipinanawagan kamakailan ni Team Unity senatorial candi date at dating Presidential Chief of Staff Mike Defensor na nagsabing ang naturang seguro ay magsisilbing minimum safety net at magtitiyak na matutugunan ang saligang pangangailangan ng mga anak habang naghahanap ng bagong trabaho ang kanilang mga magulang sa susunod na anim na buwan. &amp;quot;Ang mga anak ang higit na kawawa kapag nawalan ng trabaho ang isang magulang. Sa maraming kaso, napipilitang huminto ng pag-aaral ang isang bata. Nasisira tuloy ang kapa kanan ng bata,&amp;quot; sabi pa ni Defensor. Naunang sinabi ng Fair Trade Alliance na, dahil sa pagsunod ng bansa sa global free at fair trade standard, 60,000 manggagawa sa pribadong sektor ang nawawalan ng trabaho taon-taon mula noong 2000. Ibig sabihin nito, 164 manggagawa ang natatanggal sa trabaho araw-araw dahil nalulugi ang mga lokal na industriya mula nang magluwag sa mga imported na produkto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393469&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Agri support sa Mindoro isinulong ni Loren</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>SAN JOSE, Occidental Mindoro &amp;acirc;€” Mainit ang naging pagtanggap kay GO senatorial candidate Loren Legarda sa probinsyang ito, kung saan ay may continuing advocacy siya para sa proteksyon ng Philippine tamaraws. &amp;quot;Mindoro&amp;acirc;€™s reservation areas, including the tamaraw sanctuary at Mt. Iglit, need to be protected if we are to avert the extinction of animal and plant species indigenous to the Philippines,&amp;quot; wika ni Loren. Bilang senador, si Loren ay nagsumite ng resolusyon sa Senado para sa pagkakaroon ng actual count sa populasyon ng tamaraw, na mas maliit sa Philippine carabao at may diretsong sungay na korteng &amp;acirc;€˜V&amp;acirc;€™. Ayon kay Loren, napakahalagang proteksyunan ang kapaligiran kasabay ng promosyon ng Mindoro bilang ecological tourism destination. Aniya&amp;acirc;€™y kailangang maiwasan ang extinction ng mga klase ng hayop at halaman na matatagpuan lang sa Pilipinas. Hiniling naman ni Loren sa pamahalaan ang pagbibigay sa Mindoro ng irrigation support, gayundin ang pagtatayo dito ng post-harvest at cold-storage facilities para mapalakas ang agricultural production.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393472&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Malversation vs Bobbit</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinampahan ng kasong technical malversation si dating Valenzuela Mayor Bobbit Carlos dahil sa umano&amp;acirc;€™y hindi pagsunod sa resolusyon ng lungsod na nagbibigay awtoridad sa kanya na bumili ng lupa at tayuan ng bagong gusali ng city hall. Ayon sa nagrereklamong si Balbino Belo, lumabag si Carlos sa Article 220 ng Revised Penal Code o Illegal Use of Public Funds or Property nang payagan niya ang pagtatayo ng isang gusali ng paaralan sa halip na city hall. Noong 2003, ipinasa ng Sangguniang Panglungsod ng Valenzuela City Council ang Resolution No 283, series of 2003 na nagbibigay ng karapatan kay Carlos na magpatayo ng city hall. Subalit sa hindi malamang kadahilanan ay gusali ng Valenzuela City Central High School (VCCHS) ang ipinatayo sa halip na gusali ng pamahalaan. Sinabi ni Belo na batay sa inilabas na certification ni Flavio Diaz, kalihim ng Sangguniang Panglungsod, walang kahit anumang resolusyon na inilabas ang lungsod na pumapayag sa pagtatayo ng paaralan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393473&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>2 kandidato &amp;acirc;€˜pasok&amp;acirc;€™ sa Rabaya slay</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dalawang opisyal ng Kabalikat ng Malayang Pilipino (KAMPI) na kapwa kumakandidatong kongresista sa Quezon ang nakatakdang imbestigahan ng pinagsanib na puwersa ng Philippine National Police-Criminal Investigation and Detection Group (PNP-CIDG) at National Bureau of Investigation (NBI) kaugnay sa pagpatay kay congressional bet Vicente &amp;acirc;€˜Butch&amp;acirc;€™ Rabaya. Anumang oras ay takdang ipatawag sina Quezon 3rd Dist. re-electionist Congressman Danilo Suarez, provincial chairman ng KAMPI at Quezon 4th Dist. congressional bet Narciso Malite, district chairman ng KAMPI sa lalawigan. Batay sa nakalap na dokumento ng PNP-CIDG at NBI, lumiham si Rabaya kay KAMPI Chairman Luis Villafuerte kaugnay sa pagkakasulot umano sa kanya ni Suarez bilang provincial chairman ng KAMPI sa Quezon at ibinisto rin sa liham na si Malite na kaalyado ni Suarez ay isang anti-GMA na sumasama sa mga pagkilos noon para mapatalsik sa poder si Pangulong Arroyo. Ayon kay Atty. Sonny Fulgar, abogado ng pamilya Rabaya, nagkaroon umano ng alitan ang nasawi at si Suarez kaugnay sa chairmanship ng KAMPI sa Quezon at pagsuporta ni Suarez kay Malite para kalabanin sa pagka-kongresista sa 4th district ng Quezon si Rabaya. Nabatid na si Rabaya ang orihinal na miyembro ng KAMPI sa Quezon at kay First Gentleman Mike Arroyo pa ito nanumpa pero ikinagulat nito nang italaga ni Villafuerte si Suarez bilang KAMPI chairman sa Quezon kaya sumapi na lamang sa Nationalist Peoples Coalition (NPC) ang biktima. Tiniyak naman ng PNP-CIDG at NBI na tumutok sa kaso na isa pa lamang ito sa anggulong sinisilip dahil blangko pa rin ang pulisya sa kung sino ang tunay na nasa likod ng pamamaslang kay Rabaya. Matatandaang natagpuan ang bangkay ni Rabaya sa isang nakaparadang Toyota Fortuner sa Katipunan Ave., Quezon City na may mga tama ng bala ng baril sa ulo at katawan noong umaga ng Marso 31, 2007. (Ludy Bermudo)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393605&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pag-alburoto ng Mt. Bulusan pinalakpakan ng mga turista</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Habang nababahala ang mga residente sa Sorsogon sa pag-aalburoto ng bulkang Bulusan ay nagpapalakpakan naman ang mga turista at nilitratuhan pa ang nagaganap na pagbuga ng abo at usok. Sa report kahapon ng Philippine Institute of Volcanoloy and Seismology (Phivolcs), pitong baryo ang inulan ng abo na may taas na 4 kilometro mula sa bunganga at tumagal ng mahigit 20 minuto ang pagbuga. Agad naman inutusan ni Edwin Hamor, alkalde ng Casiguran na nasa paanan ng Bulusan, ang isang barangay leader na paalisin ang mga turista sa isang resort doon kung tatamaan sila ng ashfall. Namahagi na rin si Hamor ng mask sa mga residente para mapangalagaan sila laban sa masamang epekto ng abo sa kanilang baga. Sa ngayon ay nasa lower alert level ang Bulusan at masusi itong minomonitor ng Phivolcs. (AP)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393613&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Basbas ni Bro. Mike dapat makatulong at hindi makalito sa mga botante &amp;acirc;€“ solons</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umaasa ang mga kongresistang kaalyado ni Pangulong Arroyo na maka katulong sa mga botante ngayong darating na halalan ang ginawang pagtukoy ni Brother Mike Velarde ng kanyang mga manok sa pagka-senador. Hiniling din nina Antique Rep. Exequiel Javier at Bohol Rep. Eladio Jala sa maimpluwensiyang lider ng El Shaddai Catholic Charismatic Movement na ibasura ang mga kandidatong tanging ang layunin ay patalsikin sa puwesto si Pangulong Arroyo. Ayon sa mga kongresista, bagama&amp;acirc;€™t karapatan ni Velarde, bilang isang botante, ang tukuyin kung sino ang susuportahan nito sa darating na halalan, hindi naman nasusunod ito sa buong kasapian ng El Shaddai dahil karapatan din ng mga kasapi nito ang sundin ang tinitibok ng kanilang puso at isipan. Sinabi pa nina Javier at Jala, tila balanse ang inisyal na listahan ni Velarde kung saan pitong kandidato mula sa Team Unity at Genuine Opposition at apat naman na independiyente ang kasama. Umaasa rin si Javier na ibinatay ni Velarde sa kakayahan ng mga kandidato at hindi sa personal na batayan ang ginawang pagpili nito ng kanyang kandidato sa pagka-senador. Hinikayat pa ni Javier si Velarde na mas bigyan ng diin ang mga kandidato mula sa TU dahil sa malinaw na plataporma de gobyernong inilalahad nito. Tiwala naman si Jala na ibabasura ni Velarde ang mga kandidatong tanging layunin ay makitang mapatalsik sa puwesto si Pangulong Arroyo, gamit ang mga luma at inulit na isyu. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393617&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Paglipat kay Smith sa US Embassy pinaboran ng CA</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinatigan ng Court of Appeals ang naging desisyon ng Makati City Regional Trial Court na ilipat sa custody ng US Embassy si Lance Cpl. Daniel Smith noong Disyembre 29, 2006. Sa 12-pahinang desisyon ni Associate Justice Ricardo Rosario ng CA 12th division, ibinasura din nito ang naging apela ng biktimang si Nicole na muling magpalabas ng warrant of arrest ang appelate court para ibalik si Smith sa kulungan. Pinaboran din nina Associate Justices Rebecca de Guia Salvador at Magdangal de Leon ang nasabing desisyon habang hindi pa nareresolba ng CA ang apela ni Smith na balewalain ang hatol sa kanya. Ayon sa CA, legal ang ginawang paglilipat kay Smith at hindi ito maituturing na pagtakas sa kanyang hatol tulad ng akusasyon ni Nicole na dapat nasa ilalim ng hurisdiksyon ng ating korte ang convicted US serviceman. Hindi rin kinatigan ng CA ang pananaw ng kampo ni Nicole na isang &amp;quot;fugitive&amp;quot; si Smith dahil hindi naman nito tinatakasan ang hatol ng ating korte at legal ang naging transfer nito base sa naging kasunduan ng DFA at US Embassy. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393623&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ex-parak tatakbong kongresista</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tumatakbo bilang congressman sa ikalawang dis trito ng Taguig si Konsehal Jun Duenas na mas kilala bilang &amp;quot;crime buster&amp;quot; ng Taguig dahil sa kanyang operasyon laban sa iligal na droga at krimen sa lungsod. Si Duenas ay naging pulis noong 1989 at napabilang sa Western Police District na kilala bilang Manila&amp;acirc;€™s Finest.&amp;quot; Siya ang ang nag-iisang pulis na humuli kay Buenaventura Daang, lider ng &amp;quot;Robin Padilla Gang&amp;quot; na may kagagawan ng pagnanakaw ng bangko at holdap noong 1990s. Siya rin ang nakahuli kay Manolo Garcia, isang drug pusher sa Maynila na kabilang sa &amp;quot;most wanted list.&amp;quot; Naging konsehal siya noong 2001 at ipinanukala niya ang ordinansang nagbabawal sa pagtatayo ng disco pub at motel sa loob ng 200-metrong layo mula sa mga kabahayan, simbahan, eskwelahan, ospital, police station at korte. Siya din ang awtor ng ordinansa na nagtatag ng Taguig Mobile Patrol Group at Taguig Anti-Crime and Illegal Drugs Task Force. Wika niya, ipaglalaban niya ang pagbibigay ng mas malaking pondo para sa mga ospital sa Taguig at pabahay para sa mahihirap kapag siya ay nahalal na kongresista.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393628&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Konsensya, delicadeza pairalin sa Mayo 14&amp;acirc;€™</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Matapos ang Semana Santa, hinamon ni Genuine Opposition (GO) senatorial bet Francis &amp;acirc;€˜Chiz&amp;acirc;€™ Escudero ang kanyang mga katunggali na pairalin ang delica deza at konsensya para huwag mandaya sa nalalapit na eleksiyon sa Mayo 14. Sinabi ni Escudero, dapat lahat ng kandidato, oposisyon o maging sa panig ng administrasyon ay maging patas kung lumaban at huwag kailanman masangkot sa pandaraya bilang bahagi ng paglilinis ng kalooban sa nagdaang Semana Santa. Kabilang sa nasabing pandaraya ay ang vote buying, pagpapapakalat ng mga flying voters, ballot snatching at switching na karaniwan ng nagaganap tuwing may halalan sa bansa. Aniya, hindi dapat na nakawin ang boto ng mamamayang Pilipino na siyang binibigyan ng karapatan na piliin ang mga opisyal na mamumuno sa bansa sa pamamagitan ng eleksyon. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393631&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Universal Charge saan napupunta?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Para sa kapakanan ng taumbayan, nais malaman ng party list group na Association of Philippine Electric Cooperatives (APEC) kung saan napupunta ang Universal Charge na kabilang sa singil sa kuryente. Ang mga gumagamit ng kuryente ay nagbabayad ng UC sa halagang dalawang sentimos sa bawat kilowatt hour na konsumo kada-buwan alinsunod sa Electricity and Power Industry Reform Act. Kung may 11 milyong kabahayan umano ang nagbabayad ng UC bukod pa sa mga commercial at industrial establishment, umaabot na nga sa bilyun-bilyong piso ang nakokolekta ng pamahalaan dito. &amp;quot;Panahon na para ipaliwanag ng Department of Energy, Power Sector Asset and Liabilities Management Corporation at National Power Corporation kung saan nila di nala ang bilyones na ito,&amp;quot; ani APEC secretary-general Louie Corral. &amp;quot;Kailangan nilang patunayan na nakikinabang sa UC ang mga barangay at sitio na wala pang kuryente na siyang target na mabiyayaan sa UC.&amp;quot; Pinayuhan ng APEC ang mga electricity consumers na maging mapagmasid sa kanilang binabayaran sa electricity bills. &amp;quot;Sa sentimos ang kitaan, dito nagkakapera. Hindi lang pinapansin kasi akala natin maliit na halaga pero kapag pinagsasama-sama bilyones din pala,&amp;quot; paalala ni Corral.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393633&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pension system isunod sa price hike - &amp;acirc;€™Tol Mike</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipinanukala ni Team Unity senatorial candidate at dating Presidential Chief of Staff Mike Defensor ang pagbabago sa lumang sistema ng pagbibigay ng disability pension at ibatay na lamang sa pamantayan ng Estados Unidos na nakadepensa sa pagtaas ng mga pangunahing bilihin. Ayon kay Defensor, ang paraang pagkakaloob ng pensiyon sa Amerika ay awtomatikong tumataas depende sa paglago ng Consumer Price Index. Sinabi ni Defensor na kapag naaprubahan ang panukalang ito ay magiging karagdagang tulong sa panlipunang seguridad at garantiyang suporta sa mga pensionado lalo sa mahihirap. Nilinaw niyang ang umento sa pension ng mga nakaraang taon ay hindi sapat at iregular. Dahil dito, maraming pensiyonado ang napipilitang magtiis sa ka karampot na allowance sa gitna ng mabilis na pagtaas ng mga pangunahing bilihin sa bansa. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393635&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Nene, anak kinasuhan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ginamit umano ng mag-amang Senador Aquilino Pimentel at ng anak niyang si Genuine Opposition senatorial candidate Koko Pimentel III ang resources ng gobyerno para sa kandidatura ng huli. Ito ang idiniin ng isang dating abogado ni dating Commission on Elections Commissioner Virgilio Garcillano nang magharap siya sa Ombudsman ng anim na pahinang reklamo laban sa mag-ama. Sinasabi ni Atty. Ed Tamondong sa kanyang reklamo na lumabag umano ang mag-ama sa Anti-Graft and Corrupt Practices Act at Code of Conduct and Ethical Standards for Public Officials and Employees at Franking Privilege Act. Si Tamondong ay dating kalihim ng Commission on Appointment noong panahong ang matandang Pimentel pa ang presidente ng Senado. Pero sinabi ng batang Pimentel sa isang pahayag na si Tamondong ay isang kandidatong mayor sa Cagayan de Oro na hindi sinuportahan ng kanilang kampo kaya gumaganti. Sinasabi ni Tamondong sa kanyang reklamo na gumagamit ang mag-amang Pimentel ng official stationary sa pagpapadala ng mga liham kaugnay ng pagkandidato ni Koko. Sinamantala rin umano ng senador ang franking privilege law para malibre sa bayad sa pagpapadala ng mga campaign letter ng anak nito. Sinabi naman ng batang Pimentel na mababasura lang ang reklamo ni Tamondong dahil salat ito sa katotohanan at bahagi lang ng maruming gimik sa pulitika laban sa kanilang mag-ama. Sinabi pa niya na malinaw na paghihiganti lamang ang motibo ni Tamondong dahil hindi nila sinuportahan ang kandidatura nito noong 2004 mayoralty race sa Cagayan de Oro City sa ilalim ng PDP Laban at sa halip ay ang katunggali nito ang kanilang sinuportahan. Idinagdag ni Koko na walang ebidensya o basehan ang demanda na naglalayon lang na ilaglag ang kanyang kandidatura. Sinabi naman ni Senador Pimentel na gumagawa lang ng isyu para siraan silang mag-ama ni Tamondong na hinihinala niyang kasabwat ni Garcillano. (Rose Tamayo-Tesoro at Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393761&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Chopper ni Chavit bumagsak</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sugatan si Team Unity senatorial candidate at Ilocos Sur Governor Luis &amp;quot;Chavit&amp;quot; Singson makaraang bumagsak ang sinasakyan niyang helicopter kahapon ng hapon sa Mountain Province. Nagtamo si Singson ng mga galos sa iba&amp;acirc;€™t ibang bahagi ng katawan at ulo habang maga ang binti nito na ngayon ay kasalukuyang nagpapagaling sa isang pagamutan sa nasabing lalawigan. Batay sa ulat na ipinarating ni Task Force Abra at Cordillera Administrative Region Deputy Director Chief Supt. Eugene Martin, ang insidente ay naganap dakong alas-2:30 ng hapon sa Barangay Bayo, Bontoc, Mountain Province. Nabatid na kasama ni Singson sa helicopter na may body number na RPC-2782 at minamaneho ni Capt. Deosdado Lumanlan ang isang bodyguard at isang photographer habang patungong Ifugao. Sinabi ni Martin na nataong masama ang panahon ng mga oras na iyon dahilan upang magkaroon ng engine trouble sa himpapawid at bumulusok pababa ang sasakyan. Sa kabutihang palad ay nagawan pa ng paraan ng piloto upang hindi ito magtuluy-tuloy na bumulusok sa lupa subalit malakas pa rin ang pagbagsak nito. Sa isang panayam naman sa radyo, sinabi ni Singson na maayos naman ang kanyang kalagayan at tuluy-tuloy rin ang kanyang pangangampanya upang hindi siya pagbintangan na gumigimik at gawa-gawa lamang nito ang insidente. Nilinaw niya na hindi kanya ang helicopter pero inarkila lang niya ito. Sinasabi sa pahayag na ipinalabas ng tanggapan ni Singson na nagpagulung-gulong ang helicopter dahil sa hindi pantay na lupa matapos magsagawa ng emergency landing ang piloto. Wala rin umanong nasawi sa aksidente na mismong si Singson ang nagpabatid sa kanyang mga kamag-anak at staff. Nakalabas lamang umano si Singson at ang mga kasama niya nang bumalandra ang sasakyan sa isang punong kahoy. Kabilang sa mga kasama ni Singson sa helicopter sina Ryan Reyes at Randy Hormillosa ng Inquirer. (Edwin Balasa, Malou Escudero at Ellen Fernando)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393774&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>DOLE nagbabala sa pekeng hotel</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binalaan kahapon ng Department of Labor and Employment ang mga Pilipinong nais magkatrabaho sa United Kingdom na mag-ingat laban sa mga pekeng hotel doon na nangangalap umano ng mga receptionist, kahera, waiter at waitress. Sinabi ni Labor Secretary Arturo Brion na, tinukoy ng Philippine Overseas Labor Office sa London ang pekeng hotel na &amp;quot;Crystal Spring Hotel UK na nag-e-email at nag-aalok sa mga lisensyadong recruitment agency sa Pilipinas para maging employer ng mga OFW o mga Pilipinong nais magtrabaho sa naturang bansa. Pero lumilitaw umano sa imbestigasyon ng Polo na peke ang mga dokumentong ginagamit ng naturang hotel. (Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393775&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Taunang umento giit</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iginiit kahapon ni Genuine Opposition senatorial candidate Loren Legarda ang taunang pagtataas sa sweldo ng mga guro, pulis, bumbero, sundalo at iba pang manggagawa sa pamahalaan bukod sa iba pang pabenepisyo na magtataas sa kalidad ng kanilang pamumuhay. Ayon kay Legarda, maraming manggagawa sa pamahalaan ang naghihirap at hindi makaagapay sa patuloy na pagtaas ng presyo ng mga bilihin, gayundin ng iba pang gastusin tulad ng edukasyon at health care. Bilang miyembro ng 12th Congress, nagsumite si Legarda ng panukalang batas na nagtataas ng pabenepisyo sa mga guro at humihingi ng karagdagang sweldo para sa kanila tuwing ire-require na magtrabaho sa summer at semestral breaks. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393786&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GMA absent sa Araw ng Kagitingan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi nakadalo kahapon si Pangulong Gloria Arroyo sa ika-65 na pagdiriwang ng Araw ng Kagitingan sa Bataan dahil sa biglang pagkakasakit ni First Gentleman Jose Miguel Arroyo na naunang dinala sa St. Louis University Hospital sa Baguio City kamakalawa ng gabi pero inilabas na rin ito kahapon. Agad ding pinabulaanan ng Malaca&amp;ntilde;ang na na-stroke ang Unang Ginoo kaya ito dinala sa St. Louis noong Linggo ng gabi. Personal na sinamahan naman ng Pangulo ang asawa sa St. Luke&amp;acirc;€™s Medical Center sa Quezon City matapos silang makabalik mula sa Baguio City kung saan na-diagnose ang Unang Ginoo ni Dr. Rene Manalo ng chronic gastritis o pamamaga ng stomach lining. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393787&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Poll violence inaksyunan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinalampag na kahapon ni Pangulong Gloria Arroyo ang pulisya, militar at lahat ng local government units upang magtulungan sa pagsugpo ng tumataas na bilang ng mga karahasan sa bansa na may kaugnayan sa eleksyon. Sa isang pahayag, tinagubilinan ng Pangulo ang mga awtoridad na mabilis na lutasin ang malalaking krimen at pakilusin ang barangay-based intelligence para masawata ang iba pang karahasan. Hiningi rin niya ang mas malakas na kampanya laban sa iligal na mga baril at magrekomenda sa Commission on Elections ng mga lugar na ituturing na election hot spot. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393794&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Calauag plant lipat sa DAR</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Itutuloy ng Department of Agrarian Reform ang paglilipat ng Calauag, Quezon Coconut Multi-processing plant sa ilalim ng pangangasiwa nito upang tuluyang mapabilis ang operasyon nito. Ani Agrarian Reform Undersecretary Jeffrey Galan para sa Finance, Management and Administration: &amp;quot;Nais naming ganap na mapakinabangan ang planta dahil sa mataas na demand sa coconut by-products tulad ng geotextile. Gusto naming makalahok sa operasyon nito ang mga magsasaka.&amp;quot;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393797&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mike A. under observation pa!</title>
<author>Ni Malou Escudero</author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi pa umano tiyak ang kaligtasan ni First Gentleman Mike Arroyo matapos sumailalim sa &amp;quot;open heart surgery&amp;quot; at maagapan ang pagputok ng aorta nito, ang pinakamalaking daluyan ng dugo sa katawan, kamakalawa. Bagaman nagpapakita na ng mabilis na senyales ng recovery matapos ang 10-oras na operasyon, 48-oras binabantayan ng mga doctor sa St. Luke&amp;acirc;€™s Medical Center sa Quezon City ang Unang Ginoo dahil ito umano ang pinakamaselang parte matapos ang operasyon. Mananatili sa ospital sa loob ng 10 araw ang Unang Ginoo. &amp;quot;He is in the cardiovascular recovery room of St. Luke&amp;acirc;€™s Medical Center, which is being monitored closely especially for the next 48 hours, which is the most critical period post-operatively in this kind of surgery,&amp;quot; nakasaad sa medical bulletin na binasa ni Dr. Juliet Cervantes kahapon ng umaga. Ayon sa doctor, &amp;quot;uneventful&amp;quot; ang isinagawang maselang operasyon na natapos kahapon ng alas-5 ng umaga. Kabilang sa mga nagsagawa ng operasyon si Dr. Rommel Carino na nagsabing hindi sinunod ng Unang Ginoo ang mga naunang order sa kanya na bantayan ang &amp;quot;diet&amp;quot; at umiwas sa mga matatabang pagkain at paninigarilyo. Samantala pinabulaanan naman ni Health Secretary Francisco Duque ang mga espekulasyon na &amp;quot;brain dead&amp;quot; na ang First Gentleman. Sinigurado naman ni Presidential Management Staff (PMS) Cerge Remonde na hindi naaapektuhan ang trabaho ni Pangulong Arroyo kahit nasa ospital ang asawa nito. Magdamag nag-vigil at nagdasal ang Pangulo habang inooperahan ang asawa. Nagpasalamat naman ito sa mga nanalangin kasama na ang mga miyembro ng oposisyon na nagparating ng kanilang pakikidamay. &amp;quot;Our prayer are with him. We don&amp;acirc;€™t agree on many issues but we wish no harm come to him. A ceasefire on issues involving him while he is recovering, &amp;quot; sabi naman ni GO bet Alan Peter Cayetano, ang kanyang mortal na kaaway. Naunang ipinasok sa St. Louis Hospital sa Baguio City noong Linggo ng gabi ang Unang Ginoo at chronic gastritis ang nakitang sakit nito kaya pinalabas din kinabukasan. (May ulat ni Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393944&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bagong NPO chief inireklamo sa &amp;acirc;€˜kotong&amp;acirc;€™</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bagamat di pa opisyal na nakakaupo sa puwesto, inireklamo na ng &amp;quot;pangongotong&amp;quot; ang bagong hirang na hepe ng National Printing Office (NPO) na si Enrique Agana. Pumalag umano ang mga pribadong printer na ipinatawag nito matapos umanong hingan ng malalaking halaga para sa isang anak ng mataas na opisyal sa Malaca&amp;ntilde;ang na tumatakbo sa halalan sa Mayo 14. Ibinunyag ng isang printer na ayaw ipabanggit ang pangalan na dumalo sa pulong noong Martes na &amp;quot;kinikilan&amp;quot; ang mga printer nang halagang P3 milyon upang mapabilis ang kanyang pag-upo sa puwesto at bilang katuparan sa kanyang komitment sa tumatakbong anak ng mataas na opisyal ng Palasyo. Aniya, si Faustino &amp;quot;Caloy&amp;quot; Datu, Jr., sales manager ng isang pribadong printer na nasibak ng NPO dahil sa umano&amp;acirc;€™y katiwalian ang siyang nagsilbing spokesman ni Agana na nakaupo sa tabi niya at patangu-tango habang isinasalaysay umano ni Datu ang kahalagahan ng pondong kailangan ng bagong talagang opisyal. Kasama umano ni Agana sa pakikipagpulong sina Atty. Sylvia Banda at Atty. Sim Mata, pawang nasibak na empleyado at consultant ng NPO at 10 kinatawan ng mga pribadong printer Holy Family, Tone Guide, Mercury, Wellprint, Western Visayas, Makati Image, Consolidated at mga nasibak na printer Best Forms, Earnest Printing at Easland Printink. Anang printer, ipinagmalaki pa umano ni Agana na malakas ang kanyang koneksiyon sa Palasyo dahil &amp;quot;tingnan n&amp;acirc;€™yo naman maski may ban sa mga appointment dahil sa eleksiyon, napapirmahan pa ang kanyang appointment kay GMA.&amp;quot; Ayon pa sa printer, sila ay nakatakdang magpulong sa Sabado upang ipasa ang isang bukas na liham kay Pangulong Arroyo na naglalayong ilantad ang umano&amp;acirc;€™y &amp;quot;pangingikil&amp;quot; na ito ni Agana. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393949&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GO bets arangkada uli sa Pulse Asia Survey</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Matapos batikusin ng administrasyon ang katatapos na survey ng Social Weather Station (SWS) na pumabor sa mga kandidato ng GO, muling umarangkada ang senatoriables ng oposisyon sa survey naman ng Pulse Asia. Nanguna uli sa magic 12 si GO senatorial bet Loren Legarda na napanatili ang pagiging number 1 sa iskor na 60.8%. Pumangalawa si Manuel Villar Jr., Francis Escudero, Kiko Pangilinan, Panfilo Lacson, Ralph Recto, Edgardo Angara, Benigno Aquino III, at Alan Peter Cayetano. Pasok rin sina Joker Arroyo, Vicente Sotto III at Gringo Honasan. Samantala halos magkasunod naman sina Juan Miguel Zubiri ng TU at GO bet Aquilino Pimentel III na nasa ika-14 at 15 sa ranking. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393956&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Gobyerno bigo sa peace &amp;amp; order</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bigo ang pamahalaan na pairalin ang peace and order sa bansa na patunay lamang sa pagtaas ng bilang ng mga kandidatong pinapaslang kaugnay ng umiinit na election fever sa bansa. &amp;quot;A single death is one too many in the exercise of constitutional and political rights &amp;quot;, ani GO spokesman Atty. Adel Tamano. Sinabi ni Tamano na nakababahala ang patuloy na pagtaas ng bilang ng mga pinapaslang na kandidato na lubhang nakakasama sa imahe ng Pilipinas para sa komunidad ng isang sibilisadong nasyon kaugnay na rin ng isyu sa extra judicial killings. Nabatid na aabot na sa 25 ang kabuuang nasawing kandidato habang naitala naman sa 49 ang election related violence. Samantala bunga ng mga karahasan sa pulitika, ay inirekomenda ng PNP na isailalim sa kontrol ng Comelec dahil itinuturing na Election Areas of Concern (AEC) sa halalan ang Cagayan, Isabela, Nueva Ecija, Masbate, Western Samar, Lanao del Sur, Sulu at Basilan. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393961&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P75 dagdag sahod hiling ng TUCP partylist</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ikinatuwa ng 200 na mga lider ng iba&amp;acirc;€™t ibang unyong manggagawa ang deklarasyon kahapon ng Trade Union Congress of the Philippines (TUCP) party list hinggil sa nakatakda nilang pagsampa ng wage petition na humihiling ng P75 dagdag sa minimum daily wage. &amp;quot;Dalawang linggo na lang ay Labor Day na at hinihingi ng TUCP sa pamahalaan na taasan ang minimum daily wage,&amp;quot; sabi ng TUCP spokesperson na si Alex Aguilar. Sabi pa niya, ang isang minimum wage worker ay kumikita ng P350 kada-araw. Ang huling pagtaas ng sahod ay ipinagkaloob noong Hulyo 2006 na nagkakahalaga ng P25 kada araw. Sa 10 taon na pangunguna ng TUCP, ang pangkalahatang dagdag na sahod na naipasa nito ay nasa P189 na. Ang pinakamataas ay noong 2000 sa halagang P26.50. &amp;quot;Ito ang pinakamagandang panahon upang iginiit ang karapatang ito,&amp;quot; sabi ni Aguilar. Dapat aniya ay diretsong makinabang ang taumbayan sa sinasabing economic gains. &amp;quot;Ang dagdag sahod ay may nangangahulugan na ang mga manggagawa ay may bahagi sa economic pie.&amp;quot; (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393969&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pangulo ng Liga ng mga Barangay, 12 pa inakusahan ng P31-M graft</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nahaharap ngayon sa kasong &amp;quot;graft and corruption&amp;quot; ang pangulo ng Liga ng mga Barangay at 12 pang mga opisyales nito dahil sa umano&amp;acirc;€™y pagtangay ng tinatayang P31 milyong pondo na inilabas ng pamahalaan. Sa joint affidavit na isinampa sa Iloilo City Prosecutor&amp;acirc;€™s Office, kinasuhan ng 21 mga barangay chairman si James Marty Lim, pangulo ng Liga ng mga Barangay ng &amp;quot;graft and corruption&amp;quot; dahil sa umano&amp;acirc;€™y pagdeposito sa bank account ng liga ng tinatayang P31 milyong pondo buhat sa Local Government Service Equalization Fund (LGSEF) ng 42,000 mga barangay sa buong bansa. Nabatid na ang LGSEF ay bahagi ng Internal Revenue Allotment (IRA) na ibinibigay sa mga local government units (LGUs) para sa pagdadagdag ng kapasidad nito. Base sa record, nag-isyu ang Department of Budget and Management (DBM) nitong 2004 ng &amp;quot;Advise of Allotment&amp;quot; sa mga kapitan ng barangay sa buong bansa sa pagpapalabas ng LGSEF na nagkakahalaga ng P10,744 ba wat barangay. Ayon sa mga nagrereklamo, P10,000 lamang ang kanilang natanggap habang nawawala na ang P744 na butal. Ibinulgar naman ng DBM na P10,000 lamang ang kanilang ipinalabas dahil sa pagpapalabas ng Liga ng mga Barangay ng Resolution No. 15 Series of 2004 nitong Enero 21, 2004 na nag-aatas na ang naturang halaga lamang ang ideposito sa bank account ng mga barangay habang ang balanseng P744 ay idedeposito sa bank account ng Liga sa Brgy. Dos sa Gasan, Marinduque. Iginiit ng mga nagrereklamong kapitan na paglabag sa &amp;quot;Anti-Graft and Corrupt Practices Act&amp;quot; ang pagpiit at pagtanggi na i-release ang nalalabing P744 na bahagi ng LGSEF ng mga barangay. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393973&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Oral argument sa Pandacan oil depot sisimulan ngayon</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Magdaraos ngayon ang Supreme Court en banc sa panimula ng summer session nito sa Baguio City ng oral argument para talakayin ang isyu hinggil sa pagpapaalis sa Pandacan oil depot sa Maynila. Inaasahang dadalo sa oral argument si Manila Mayor Lito Atienza gayundin ang mga kinatawan ng Petron, Caltex at Pilipinas Shell pati ang mga petitioners para ipatupad ang inaprubahang ordinansa ng City Council para paalisin na ang oil depot. Naghain ng mosyon ang kampo ng big 3 oil companies sa High Tribunal matapos itong magpalabas ng resolusyon kung saan ay pinaboran ng SC ang naunang inaprubahang ordinansa ng Manila city council kung saan ay pinapaalis na ang oil depot dahil bukod sa peligrong dulot nito sa mga residente at polusyon ay posibleng maging target ito ng mga terorista. Iginigiit ng kampo ng mga kumpanya ng langis na lubhang magastos para sa kanilang panig kung agarang palilipatin ng lugar ang mga oil depot sa labas ng Maynila kaya humihingi sila ng sapat na palugit. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393975&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Team Unity suportado ni Mayor SB</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mismong si Quezon City Mayor Sonny Belmonte ang nangampanya para sa mga senatorial candidates ng Team Unity sa isina gawang proclamation rally sa Bgy. Marilag, Project 4 noong Linggo ng gabi. Sinabi ni Belmonte na maipaparating lamang sa mga mamamayan ang kaunlaran at tinatawag na social payback ng administrasyon kung mananalo ang mga kandidato ng Team Unity sa midterm elections sa Mayo 14. &amp;quot;Bakit kailangan tulungan lahat ng kandidato ng Team Unity? Kasi lahat ng araw ay importante sa ating bansa, kailangan may mangyaring progreso, trabaho at katahimikan,&amp;quot; pahayag ni Belmonte. Sigurado si Belmonte na puro gulo lamang ang mangyayari sa susunod na tatlong taon kung hindi makakalusot ang 12 kandidato ng TU sa Senado. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=393977&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>FG sumasailalim sa dialysis</title>
<author>Nina Malou Escudero At Shiela Crisostomo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isinailalim na sa dialysis kahapon si First Gentleman Mike Arroyo upang linisin ang kidney nito dahil na rin sa mahabang ope rasyon sa puso na tumagal ng 10 oras at blood transfusion. Ayon sa attending physician nitong si Dr. Juliet Cervantes ng St. Luke&amp;acirc;€™s Medical Center, isang espesyal na uri ng dialysis ang isinagawa sa Unang Ginoo, bagama&amp;acirc;€™t gumagana pa rin ng maayos ang kidneys nito. &amp;quot;It&amp;acirc;€™s a special kind of dialysis, continuos dialysis. The kidneys are working,&amp;quot; pahayag ni Dr. Cervantes. Nabatid naman kay Dr. Ludgerio Torres, cardiologist at director ng Philippine Heart Center (PHC), apat na uri ng komplikasyon ang maaaring maging kaakibat ng mga pasyenteng sumailalim sa dissecting aortic anuerysm na isinagawa sa Unang Ginoo. &amp;quot;The most immediate problem is bleeding. Pero mukhang nalampasan na &amp;acirc;€˜yon ni First Gentleman, the first 24 hours. The second is neurologic. Baka magmulat ang mata niya pero may motor deficit, like hindi maigalaw ang mga kamay. Parang minor stroke, that&amp;acirc;€™s a possibility,&amp;quot; pahayag ni Dr. Torres. Posible rin umanong makakuha ng impeksiyon sa baga si FG dahil sa nakakabit na respirator na tumutulong sa kanyang paghinga. &amp;quot;Then the other complication is kidney problem. Kung hihina ang kidneys niya in the coming days is something to be observed gawa ng hypertension,&amp;quot; sabi pa ni Torres.Ayon naman kay Health Sec. Francisco Duque, ang mga pasyenteng 60 anyos pataas, may diabetes at hypertension ay may panganib na magkaroon ng dissecting aortic anuerysm. Ang aortic anuerysm ay bunsod ng pagbabara ng aorta, ang pinakamalaking daluyan ng dugo patungo sa puso. Ang bara ay dulot ng mataas na cholesterol, high blood, diabetes at paninigarilyo. Kung hindi maagapan, maaaring humantong sa permanenteng pagkabalda ng pasyente o pagkamatay. Subalit maiiwasan ito sa pamamagitan ng healthy lifestyle gaya ng pagkain ng wasto at pag-iwas sa bisyo. Nananatili pa rin si FG sa cardio-vascular recovery room ng ospital. Kahapon ay dumating na rin sa bansa ang personal physician ni FG na si Alex Yap, na nagmula pa sa San Francisco at agad na nagtungo sa St. Luke&amp;acirc;€™s upang personal na magbi gay ng moral support.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394083&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>KAMPI &amp;acirc;€˜wag idawit sa Rabaya slay!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinondena kahapon ni Camarines Sur Rep. Luis Villafuerte, presidente ng Kabalikat ng Malayang Pilipino (KAMPI), ang pagkaladkad sa kanilang partido at pag-uugnay sa ilan nilang miyembro sa kaso nang pagpatay kay Quezon congressional bet Vicente Rabaya. Ayon kay Villafuerte, sigurado siyang walang kinalaman sa pulitika ang pagkamatay ni Rabaya dahil hindi naman ito maituturing na political threat kahit na sa mga mismong makakalaban nito sa ika-apat na distrito ng Quezon. Duda rin si Villafuerte sa ulat na balak umanong ipatawag ng PNP-Criminal Investigation and Detection Group (CIDG) at National Bureau of Investigation (NBI) sina Quezon 3rd district reelectionist Rep. Da nilo Suarez at Quezon 4th Dist. congressional bet Narciso Malite upang kuwestiyunin umano sa pagkamatay ni Rabaya. Mariing sinabi ni Villafuerte na walang katotohanan ang ulat na sinu latan siya ni Rabaya upang ireklamo ang pagkakasulot umano sa kanya ni Suarez bilang provincial chairman ng KAMPI sa Quezon. Ang sinasabing sulat ni Rabaya kay Villafuerte ang gagamitin umanong ebi densiya laban kina Suarez at Malite. Sinabi pa ni Villafuerte na kahit isang beses ay wala siyag natanggap na sulat mula kay Rabaya at hindi naman umano miyembro ng KAMPI kaya hindi maaaring maging opisyal ng partido. Nilinaw din ni Villafuerte na hindi makakalaban ni Rabaya si Suarez kaya walang dahilan upang iugnay ito sa pagkamatay ng congressional bet. Hindi rin anya totoong si Suarez ang provincial chairman ng KAMPI sa Quezon. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394096&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>50 Oakwood mutineer 7-taon sa kalaboso</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mahigit 50 junior officers ng Armed Forces of the Philippines ang sinentensyahan kahapon ng court martial na mabilanggo ng pitong taon dahil sa paglahok nila sa tinatawag na Oakwood mutiny. Ibinaba ng korte ang hatol makaraang umamin sila ng pagkakasala kaug nay ng pagsali nila sa pagkubkob ng may 184 sundalo sa Oakwood Premier apartment sa Makati City noong Hulyo 2003 para hingin ang pagbibitiw sa puwesto ni Pangulong Arroyo. Gayunman, inaasahang makakalaya rin sa susunod na taon ang mga nasentensyahang sundalo dahil sa isang plea-bargain agreement na pinasok nila. Sa ilalim ng pakikipagkasundo nila sa mga tagausig, pinalitan ng 54 na akusadong opisyal ang kanilang plea sa &amp;quot;guilty&amp;quot; mula sa &amp;quot;not guilty.&amp;quot; Hiniling nila sa korte na kapalit ng pag-amin sa mas maliit na kaso, ilibre na sila sa mas mabigat na kasong mutiny na may parusang habambuhay na pagkabilanggo. Dahil dito, ibinaba ng korte ang hatol na pitong taon at anim na buwang pagkakulong pero ibinawas dito kinalaunan ang tatlong taon bilang pagkilala sa panahong isinilbi na nila sa bilangguan at ang tatlong taon pa para sa pag-plead guilty.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394097&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Oil companies may 10-araw para magpaliwanag sa oil depot</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>BAGUIO CITY - Binig yan ng 10 araw ng Supreme Court ang tatlong higanteng oil companies, Manila City government gayundin ang kumokontra sa pananatili ng oil depot sa Pandacan, Maynila upang maghain ng kanilang memoranda bago ito magdesisyon. Sa ginanap na oral argument kahapon, sinabi ni Associate Justice Angelina Sandoval-Gutierrez na binigyan ng pagkakataon ng SC 1st Division ang kampo ng Shell, Petron at Caltex para ipaliwanag kung bakit hindi dapat ipatupad ang inaprubahang city ordinance 8027 na agarang nagpapaalis sa oil depot ng nabanggit na mga oil companies. Ikinatwiran ng legal counsel ng mga kumpanya ng langis na kahit maging sentro raw ng mga terorista ang Pandacan oil depot ay hindi ito sasabog, na mariing kinontra naman ni Atty. Alcantara ng Social Justice System (SJS) Party-list kung saan ay inilarawan niya ang oil depot na isang &amp;quot;time bomb&amp;quot; na hindi lamang mga residente ng Pandacan ang maaapektuhan kundi pati ang Palasyo ng Malacanang na ilang metro lamang ang layo sa oil depot. Sa panig naman ng Manila city government sa pamamagitan ni Atty. Melchor Monsod, nakahanda si Manila Mayor Lito Atienza na ipatupad ang agarang pagpapasara sa oil depot sa sandaling iutos ito ng High Tribunal. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394108&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pichay hataw na!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tuluyan nang humataw ang kandidatura ni Team Unity senatorial bet Pros pero &amp;quot;Butch&amp;quot; Pichay makalipas ang mahigit dalawang buwang kampanya sa iba&amp;acirc;€™t ibang bahagi ng kapuluan. Bukod sa parehas at makabuluhang estratehiyang ginagamit ng kampo ni Pichay sa pangangampanya, gumanda nang tuluyan ang standing ng mambabatas at mula sa dating 51 puwesto sa survey ng Social Weather Station (SWS) noong Nobyembre 2006, sumirit paitaas ang preference percentage nito patungo sa kasalukuyang ika-20 puwesto. Umangat naman ang ranking niya sa isinagawang Pulse Asia survey nitong nakaraang April 3-5, 19.8% at nagkaroon ng 19-22 ranking kumpara sa 13.7 voting preference noong Feb-March 5, 2007 survey. Sinabi pa ni Pichay na hindi siya madidismaya o matatakot sa anumang surveys dahil naniniwala siya na ang mas malawak na bilang ng botante pa rin ang magpapasya sa kapalaran ng isang kandidato sa darating na halalan. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394109&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>HK balwarte ng GO</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakuha na ng Genuine Opposition ang &amp;quot;boto&amp;quot; ng mga OFWs sa Hong Kong sa isinagawang panunuyo ng mga senatoriables nito na nagtungo doon nitong Semana Santa. Ayon kay GO senatorial bet Aquilino &amp;quot;Koko &amp;quot; Pimentel III, nakakatiyak ang oposisyon na mas maraming OFW ang boboto sa kanila kumpara sa kanilang mga katunggali dahil na rin sa ipinakitang magiliw na pagtanggap ng mga ito sa GO bets. Nabatid na aabot sa mahigit 90,000 ang botanteng OFW sa naturang bansa na magpapartisipa sa absentee voting. Naging magiliw ang pagtanggap sa GO bets na bumisita at inalam ang kanilang kala gayan partikular na ang mga karaingan ng mga ito. &amp;quot;Hongkong is a true bailwick of the opposition,&amp;quot; ani Pimentel. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394115&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Pag-alis ng tax privilege sa OFWs kalokohan&amp;acirc;€™</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Naniniwala si Team Unity senatorial candidate Mike &amp;quot;Tol&amp;quot; Defensor na ma laking kalokohan ang plano ng Bureau of Internal Revenue (BIR) na alisin ang tax-privilege ng mga OFWs. Ayon kay Defensor, maliit o malaki man ang kinikita ng mga manggagawang Pinoy sa ibang bansa ay hindi dapat alisin ng pamahalaan ang kanilang mga pribilehiyo dahil nakasalalay sa kita ng mga ito ang kapakanan ng kanilang pamilyang pinadadalhan ng pera. &amp;quot;Palagi nating sinasabing mga bagong bayani ang mga OFWs pero bakit iba ang gustong mangyari ng BIR?&amp;quot; sabi pa ni Defensor. Tahasang sinabi ni Defensor na may mga pagka kataong ang mga dollar remittances ng mga OFWs ang sumasagip sa pinansiyal na katayuan ng bansa. Binigyang-diin ng dating Presidential Chief of Staff na nakikinabang din ang maraming negosyante at ang pamahalaan sa mga perang ipinadadala ng mga manggagawa mula sa abroad. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394117&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Anak ng ex-mayor tiklo sa &amp;acirc;€˜hot car&amp;acirc;€™</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang anak ng dating mayor sa Pampanga ang nahuling nagmamaneho ng isang umano&amp;acirc;€™y carnap na sasakyan, subalit sa halip na kasuhan ay pinakawalan umano ito. Ayon kay Traffic Management Group (TMG) Chief Supt. Errol Pan, naharang ang sinasakyang hot car na Pajero ni Carmela Punzalan na may plate no.WTY-115 noong Marso 29,2007 sa Angeles, Pampanga. Subalit hindi inasunto si Punzalan at pinakawalan ito samantalang inimpound na lamang ang Pajero dahil sa tampered ang serial number ng underchasis nito, gayundin peke ang plate number. Nabatid na hanggang sa kasalukuyan ay hindi pa sinasampahan ng kasong carnaping si Punzalan dahil umano sa anak ito ng dating alkalde ng Mexico, Pampanga na si Ernesto Punzalan. Bukod dito, hindi pa rin umano nagpapalabas ang TMG Region 3 ng report tungkol sa naturang kaso dahil inaarbor umano ang kaso ng isang kilala at makapangyarihang pulitiko sa Pampanga. Ayon naman kay Pan, on-going pa rin ang investigation sa nasabing kaso. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394118&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>30 brand new multi-cabs bigay ni SB sa QCPD</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Upang patuloy na mabigyan ng proteksiyon ang mga residente ng Quezon City, mapanatili ang police visibility at patrol opera tions ay nag-donate ang lokal na pamahalaan ng siyudad ng karagdagang 30 brand-new multicabs para sa pulisya rito. Personal na itinurn-over ni QC Mayor Feliciano &amp;quot;Sonny&amp;quot; Belmonte ang 30 symbolic keys ng nasabing mga multicabs kay QCPD Dir. P/SSupt. Magtanggol Gatdula. Nabatid na noong mga nakaraang buwan ay 42 brand-new patrol cars din ang itinurn-over ni Belmonte sa kapulisan ng QC. Ito ay bilang tanda ng patuloy na magandang adhikain ng lokal na pamahalaan dito na mapanatili ang kapayapaan, kaayusan at masugpo ang kriminalidad. Lubusang ikinatuwa naman ng pulisya ang nasabing hakbang ni Belmonte kung saan sinabi ni Gatdula na malaki ang maitutulong ng nasabing mga sasakyan sa pagpapanatili ng kapayapaan ng siyudad. Batay sa list of priorities na nai-transfer ng lokal na pamahalaan ng Quezon City sa kapulisan dito ay umaabot na sa milyones na halaga ng mga bagong kagamitan ang naibigay sa mga huli na kinabibilangan ng long at short firearms, tactical armored vests, state-of-the-art bomb suit, portable explosive detector, x-ray system at explosive ordinance kit. (Rose Tamayo-Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394119&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Peksman mentality&amp;acirc;€™ babaguhin ni Lacson</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bagong mukha ng paglilingkod bayan ang planong ilatag ng nangungunang Malabon-Navotas congressional district candidate na si Jaye Lacson kapag napagwagian nito ang puwesto sa Kongreso. Ayon kay Lacson, mas agresibong paghahatid ng serbisyo-publiko ang kanyang isasakatuparan katulad ng nagawa ng binuo niyang Kayang-Kaya ni Misis (KKM) na nagsimula sa ilang taong miyembro subalit sa pinakahuling pagtala ay umaabot na sa 10 libong kababaihan ang kasapi. Sa kanyang pagsasalita sa mga kampanya, sinabi ni Lacson na panahon na para mabura sa mapa ng pulitika ang &amp;quot;peksman mentality&amp;quot; o puro napapakong pangako ng mga kandidato. Naniniwala si Lacson na sa pagsulong niya sa pulitika sa Malabon at Navotas ay magkakaroon ng kakaibang tatak ang public service. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394120&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>5-M &amp;acirc;€˜multo&amp;acirc;€™ boboto</title>
<author>Ni Joy Cantos</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Aabot sa 5 milyong tinaguriang mga &amp;acirc;€˜ghost voters&amp;acirc;€™ o mga kuwes_tiyonableng botante ang nadiskubre na posible umanong magamit ng administrasyon para mag_wagi sa halalan sa Mayo 14. Sa pagbubulgar ni Genuine Opposition (GO) senatorial candidate Aquilino &amp;quot;Koko&amp;quot; Pimentel III base na rin sa isinaga-wang pagsusuri ng research team ng kanilang kampo, kuwestiyunabe ang naturang bilang at mas malaki kumpara sa mahigit isang milyong &amp;quot;flying voters&amp;quot; na tinanggal sa listahan ng Comelec kamakailan. &amp;quot;We&amp;acirc;€™ve been told that there are six million questionable voters (nationwide) which means if there&amp;acirc;€™s six million of them, most likely, these figures would be the starting point for Team Unity (in carrying out cheating operations),&amp;quot; sabi ni Pimentel kasabay ng pahayag na dapat tingnan ng Comelec ang nabunyag na ito. Sinabi naman ng ama nitong si Senate Minority leader Aquilino Pimentel Jr. na may 32,000 botante na rin ang pineke mula sa 280,000 registered voters. &amp;quot;We were able, through the initiative of the PDP-Laban chapter here, to cleanse the Comelec&amp;acirc;€™s voters&amp;acirc;€™ registration where some 32,000 double registrants have been purged. We were able to show that those names were registered in Pagadian, Butuan&amp;acirc;€&amp;brvbar;etc. This is a huge number, so that means we only have ac- tual voters of about 250,000,&amp;quot; paliwanag pa nito sa hiwalay na panayam.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394283&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>SWS ibinasura ng ABS-CBN!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Wala na umanong tiwala ang ABS-CBN radio-TV network sa Social Weather Station (SWS) kaya kanilang tinanggal ito bilang polling partner sa May 14 polls, ayon kay Team Unity deputy spokesperson Tonypet Albano. Sinabi ni Albano na humiwalay na ang TNS Trends, Inc. sa SWS sa pagbuo ng survey dahil may alinlangan umano ito sa kakayahan ng SWS na magsagawa ng kapani-paniwalang survey. Ang TNS Trends, Inc., ay isa sa mga pangunahing market research and information group na may 14,000 empleyado sa buong mundo. Una itong nagtayo ng opisina sa Pilipinas noong 1983. Dating gumagawa ng ground level work para sa SWS ang TNS Trends ngunit minabuti nitong makipag-ugnay sa ibang survey outfit matapos umanong magkaroon ng pagdududa sa kredibilidad ng SWS. Sabi ni Albano, hindi na nakapagtataka kung bakit binitiwan sila ng ABS-CBN bilang kapareha sa paggawa ng exit poll sa darating na halalan. Pinili ng ABS-CBN na makipag-partner ngayon sa Pulse Asia sa paggawa ng exit poll. Matinding binatikos ng mga polling experts ang lumabas na survey ng SWS kamakailan na pabor ang mga botante sa mga kandidato ng GO (Genuine Opposition) sa local level at sa mga kandidato sa pagka-senador, gayong walang kandidato ang oposisyon sa maraming lugar tsa bansa at karamihan sa maglalaban sa local level ay sa pagitan ng mga kandidato ng anim na partido na pawang kaanib sa pro-administration coalition. Handa anya nilang bigyan ang SWS ng talaan ng mga pook na walang kaalyado ng GO sa mga local candidate. Pinayuhan din ni Albano ang SWS na tigilan na ang pagpapalabas ng mga hindi kapani-paniwalang survey upang ehindi mabastos ang election sa bansa. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394285&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>FG bumuti na ang lagay</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nalampasan na ni First Gentleman Mike Arroyo ang 48-oras na critical period matapos siyang su&amp;yuml;mailalim sa open heart surgery nitong Lunes. Ayon sa 18 doktor na gumagamot kay FG, stable na ang kondisyon nito at tumaas ang tsansa na ganap na makabawi at makarekober matapos mag_pakita ng kakaibang lakas. Gumagana na rin ng maayos ang lahat ng internal organs ni FG lalo na ang utak. Binabantayan na lamang ngayon ang kanyang bato at baga dahil sa dami ng fluids na pumasok sa kanyang katawan bago ideklara ng mg doktor na &amp;quot;he is on the road to recovery.&amp;quot; &amp;quot;Improvement of the kidney function will ulti&amp;yuml;mately lead to a complete improvement of the lungs. So, the lungs are just reacting to the kidney, which took the brunt of the surgery,&amp;quot; pahayag ng attending physician nito na si Dr. Juliet Cervantes. Bukod sa paghahanda sa pagtanggal ng respi-rator, pinag-aaralan na ang pag-alis ng 4 na tubo na nakakabit sa kanyang katawan at sisimulan na rin ang &amp;quot;bedside rehabilitation.&amp;quot; Inaasahang sa loob ng 7 araw ay makakalakad na ang Unang Ginoo, gayunman kahit hindi na critical, tuloy pa rin ang mahigpit na pagbabantay dito sa cardiovascular room. Samantala, sumigla muli ang mood ni Pangulong Arroyo sa balitang patuloy na bumubuti ang kalaga-yan ng asawa. Nagpasalamat din ito sa lahat ng nagbigay ng suporta. (Rose Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394295&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Isa pang chopper ng Senate bets babagsak?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>BORONGAN, Eastern Samar &amp;acirc;€” Isa pang sasakyang panghimpapawid na puno ng mga kandidatong senador ang babagsak, ayon sa isang manghuhulang kaibigan ni Gina de Veneia, maybahay ni Speaker Jose de Venecia. Ito ang nabatid kahapon kay Team Unity senatorial candidate Juan Miguel Zubiri na nagsabing, dahil na rin sa naturang hula na ibinabala sa kanya ni Gng. de Venecia at sa ilang insidente ng mga pagbagsak ng eroplano o helicopter na ginagamit ng ilang mga kandidato kamakailan, nagkakaroon na sila ng phobia sa pagsakay sa mga sasakyang panghimpapawid. Hindi nilinaw ng manghuhula kung helicopter o eroplano ang babagsak at sa kung saang partido kabilang ang lulan nitong kandidato pero tiniyak umano ni Gng. de Venecia na magaling ang kaibigan nito na hindi tinukoy ang pangalan at kalimitan sa sinasabi ay nagkakatotoo. Magugunitang kamakailan lamang ay nag} crashed ang helicopter na sinasakyan ni Chavit Singson, kandidato ng Team Unity. Wala namang naiulat na malubhang pinsala kay Singson at nakerSalabas na ito ng ospital. Sinuwerte naman si opposition candidate Loren Legarda nang hindi siya sumakay sa helicopter na hihiramin lisana niya at magdadala sa kanya sa Quezon. Bumagsak ang chop-per sa isang bahay sa San Pablo City. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394297&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pacquiao Ad bawal na!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Idineklara kahapon ng Commission on Elections na hindi na puwedeng ipalabas sa telebisyon ang mga endorsement, documentaries at biography special na walang kaugnayan sa laban ni Manny Pacquiao sa Mehikanong si Jorge Solis sa Texas sa United States sa Abril 15. Ginawa ng Comelec ang desisyon dahil sa petisyon ng abogadong si Sixto Brillantes laban sa mga television commercials ni Pacquiao dahil panlalamang umano ito sa kanyang kalaban na si incumbent South Cotabato (1st district) Rep. Darlene Custodio. Sinabi ni Comelec Chairman Benjamin Abalos Sr. na bawal ipalabas ang mga komersyal ni Pacquiao na walang kinalaman sa laban nito tulad ng kanyang beer commercial. (Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394305&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>LP dedesisyunan ng SC</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>BAGUIO CITY &amp;acirc;€” Inihayag kahapon ni Chief Justice Reynato Puno na nakahanda na ang Supreme Court en banc para pagbotohan sa Martes ang isyu sa Liberal Party. Nilinaw din ni Puno na bagaman mayroon nang pinal na desisyon dito ang Commission on Elections, hindi naman nila ito itinuturing na konklusibo. Kabilang sa lulutasin ng Mataas na Hukuman ang hurisdiksyon ng Comelec sa panloob na problema ng isang partido pulitikal na tulad ng LP gaya ng sa paghahalal ng mga opisyal nito. Nagkaroon ng dala&amp;yuml;wang paksyon ang LP nang maghalal ng ba-gong mga opisyal ang grupo ni Manila Mayor Lito Atienza. Kinuwestyon ito ni Senador Franklin Drilon na naggigiit na ito pa rin ang pangulo ng partido. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394308&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoys sa US walang ganang bumoto</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mukhang walang ganang bumoto sa eleksyon sa Mayo 14 ang mahigit isang milyong Pilipinong naninirahan sa Estados Unidos. Sinabi kahapon ni Commission on Elections Chairman Benjamin Abalos na natanggap niya ang impormasyon na sa kabuuang bilang ng mga lehitimong botanteng Pinoy sa Los Angeles at Hawaii, umabot lang sa 758 ang nagparehistro para lumahok sa overseas absentee voting. Nakakadismaya anya ito dahil milyun-milyon ang Pilipinong nasa LA at Hawaii. Pero inamin niya na posibleng natatakot ang maraming Pilipino roon na mawala ang kanilang US citizenship kapag lumahok sila sa eleksyon dito sa Pilipinas. (Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394312&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Campaign strategy ng GO binanatan ni John O</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinuwestiyon ni dating Sen. John Osmena ang campaign strategy ng kanyang pinsan na si Sen. Sergio Osmena III, campaign manager ng Genuine Opposition (GO), dahil tila hindi sila napapalapit sa taumbayan ang gina+&amp;nbsp;gamit nitong campaign strategy. Ayon kay John, isa sa senatorial candidate ng GO, hindi dapat tinanggal sa itinerary ng mga kandidato ang motorcade dahil mas marami silang naiikot at nakakaharap na tao. Simula nang maupo ang senador bilang campaign manager at palitan si San Juan Mayor JV Ejercito, ipinatigil na ang pagsasagawa ng motorcade sa katwiran na kaunti lamang ang sumasamang kandidato ng GO. Minabuti na lamang ni Sen. Osme&amp;ntilde;a na magsolo sa pangangampanya ang 11 kandidato ng GO upang sa gayon ay marami silang marating na lugar kaysa magsama-sama sa isang lugar. &amp;quot;He is basically against the original approach of JV, which is motorcade. Ako pabor ako sa motorcade,&amp;quot; anang dating mambabatas. Kinuwestiyon din nito kung bakit kinunan pa sila ng litrato at isang minutong statement kung hindi rin pala lalabas ang TV advertisement na ito. Idinagdag pa nito na wala rin siyang nakikitang poster ng mga kandidato ng GO na nakadikit sa bawat itinatalagang common poster area ng Comelec. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394313&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Senate bets hinamon ng TUCP sa labor issues</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hinamon kahapon ng Trade Union Congress of the Philippines (TUCP) ang lahat ng mga kandidatong senador na ipahayag sa publiko ang kanilang mga posisyon sa usapin ng paggawa sa bansa. &amp;quot;Ang 34 milyon na manggagawang Pilipino ay interesadong malaman ang balak ng mga kandidato ng Team Unity, Genuine Opposition at mga independent candidates para mapaginhawa ang buhay ng mga manggagawa at kanilang mga pamilya,&amp;quot; sabi ng TUCP na isang partyJ-list. Sinabi ng tagapagsalita ng TUCP na si Alex Aguilar na disenteng sahod, mga benepisyo, kawalan ng trabaho, contractualization, pabahay at karapatan ng mga manggagawa na mag-organisa ay ilan lamang sa mga usaping nais nilang maungkat ng mga kandidatong senador. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394314&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinay, Miss Norway-Universe</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang Pilipina na si Kirby Ann Basken, 21, ang nanalong Miss Norway-Universe sa taong ito. Kapwa may dugong Pilipino at Norwegian si Basken na nakuha ang unanimous vote ng siyam na hurado ng timpalak. Siya rin ang nakatanggap ng pinakamataas na boto sa pamamagitan ng internet sa antas na 59 porsiyento. Nabatid na tubong-Laguna ang ina ni Basken na si Grace. Nakapangasawa ito ng isang Norwegian at kasalukuyang dance instructor sa Oslo, Norway. Sa susunod na buwan, pupunta si Basken sa Thailand para makipagkumpitensya sa 2007 Miss Universe Beauty Pageant.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394315&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Cong. Bueser kakasuhan sa pagdadala ng 20 bala</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakatakdang sampahan ng kasong kriminal si Laguna 3rd District Congressman Danton Bueser dahil sa pagdadala ng 20 bala at isang magazine ng baril na walang laman habang pasakay sa Ninoy Aquino International Airport (NAIA) kamakailan. Ayon kay P/Sr. Supt. Atilano Morada, director ng PNPP-Aviation Security Group, handa na ang pagsasampa nila ng kaso laban kay Bueser, 56, sa Lunes sa Pasay City Prosecutor&amp;acirc;€™s Office. Magugunita na pinigil si Bueser na makaalis patungong San Francisco, California noong Pebrero 17 matapos mahulihan ng 20 bala at empty magazine ng kalibre .380 sa bagahe nito sa isang security check sa pre-departure area sa NAIA Terminal 2. Hindi naman nakasuhan si Bueser matapos hilingin ni Team Unity senatorial bet Prospero Pichay ang custody nito. (Ellen Fernando)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394316&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pulong sa Komunidad inilunsad ng ANC</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kakaiba sa nakasanayang magarbong kampanya, ang party list group na Alliance of Neo-Conservatives ay nagdadaos ng Pulong sa Komunidad sa iba&amp;acirc;€™t-ibang bahagi ng bansa. &amp;quot;Direkta kaming lumalapit sa komunidad dahil gusto naming maramdaman nila na diretso silang makikinabang sa aming mga ipinaglalaban,&amp;quot; sabi ni ANC spokesperson Arnold Obina. &amp;quot;Ang ANC ay maninilbihan sa taumbayan.&amp;quot; Upang ipaliwanag ang pagtutok ng ANC sa mga komunidad, sinabi ni Obina na subok na ang sinasabing &amp;quot;tipping point&amp;quot; na kung saan nabubuo ang kritikal na bilang ng taong nagiging dahilan upang tangkilikin ng karamihan ang isang bagay. Ang sityna.sabing &amp;quot;critical mass&amp;quot; ang inaasahan ng ANC na magpapanalo dito sa darating na eleksyon. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394317&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kidney ni Mike A. pumapalya</title>
<author>Ni Malou Escudero</author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Patuloy pa ring bibigyan ng respiratory support si First Gentleman Jose Miguel Arroyo habang nakaratay siya sa St. Luke&amp;acirc;€™s Medical Center sa Quezon City dahil hindi gaanong gumagana ang kanyang mga kidney makaraang maoperahan siya sa puso. Sinabi kahapon ng duktor ni Arroyo na si Dr. Juliet Gopez-Cervantes na kailangang bigyan ang una ng sapat na oxygen sa patuloy na renal replacement therapy na nagtatanggal ng maraming likido mula sa katawan ng Unang Ginoo na ibinunsod ng abnormal na galaw ng kidney nito. Bagaman bumagal ang recovery ng Unang Ginoo, sinabi ni Cervantes na walang dapat ikabahala dahil inaasahan naman at pansamantala lang ang mabagal na paggaling ng First Gentleman. Binibigyan din ng maraming antibiotic si Arroyo dahil minamatyagan ng mga duktor ang posibleng pagkakaroon nito ng impeksyon. Nabatid din sa duktor na sinimulan na ring ehersisyuhin sa kama ng mga therapists ang katawan ng Unang Ginoo na laging gising pero kailangang patulugin para mamantini ang oxygen dito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394458&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Political ads ng GO malisyoso raw, ayaw iere ng ABS-CBN at GMA</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinanggihan umano ng dalawang pinakamalaking broadcast network sa bansa ang apat na political ads ng Genuine Opposition dahil ito ay lumabag sa pamantayan sa pagbo-broadcast. Ayon kay Team Unity deputy spokesman Tonypet Albano, hindi tinanggap ng ABS-CBN channel 2 ang tatlo sa apat na political ads mula sa GO samantalang tinanggihan naman ng GMA ang isa sa apat na proposed paid political ads. &amp;quot;Walang mensaheng pang-relihiyon, pampulitika o pangkagandahang asal ang naturang mga political ads. At ano ang dapat asahan ng mamamayan mula sa mga taong walang hinangad kundi kapangyarihan at paggawa ng anumang bagay matamo lamang ang kanilang tagumpay ng kanilang paghahangad sa ng kapangyarihang political,&amp;quot; sabi ni Albano. Naniniwala si Albano na &amp;quot;ang mga tinanggihang ads ay tiyak na lumampas sa hangganan ng kagandahang asal. At kung walang paglabag, hindi sana inayawan ang mga ito na ipalabas dahil sa ito ay binayarang patalastas,&amp;quot; sabi ni Albano. Ang matinding karahasan at masamang pamumuhay na inilalarawan sa ads ay bunga umano ng kaisipan ng mga taong nakapaligid sa GO at ng mga nagpapatakbo ng senatorial campaign ng GO. Dapat aniyang tanggihan ng mga botante ang mga kandidato ng GO upang hindi mag-ugat sa kasaysayan ng politika ang pagkapoot at masamang paghahangad. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394464&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜GO Ad istupido&amp;acirc;€™ &amp;acirc;€“ Ping</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Davao City - Istupido ang isang bagong anunsyong pangampanya ng Genuine Opposition dahil hindi nito mahihimok ang masa na iboto ang mga senatoriables ng partido. Ito ang mariing puna kahapon ni GO reelectionist Senator Panfilo &amp;quot;Ping&amp;quot; Lacson ng matanong sa campaign ad na pinamahalaan nina Senador Serge Osmena, campaign manager ng oposisyon at San Juan Mayor Joseph &amp;quot;Victor&amp;quot; Estrada, deputy campaign manager. Nauna nang pinintasan ng isa pang senatorial bet ng GO na si John Osmena, pinsan ni Serge, ang nasabing tv campaign ad na ayon dito ay pagsasayang lamang ng pagod. Idiniin ni Lacson na maging si dating Pangulong Joseph Estrada ay hindi rin nagustuhan ang nasabing TV ad na pinapapalitan nito. Nang mapanood niya ang anunsyo ay napailing siya dahil sa halip na makaakit ito ng boto ay mukhang pupulutin pa sa kangkungan ang mga kandidatong senador ng GO. Sa anunsyo mapapanood ang pagpokus nito sa kahirapan, gutom, korapsyon, bagsak na ekonomiya at iba pang problemang kinakaharap ng gobyerno pero hindi man lamang ipinakita ang mga larawan para ipakilala ang mga kandidato ng GO. Sa pagtatapos ng campaign advertisement ay sinasabing iboto ang Genuine Opposition bagay na hindi umano maganda ang dating sa masa ayon pa kay Lacson. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394471&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Overseas absentee voting simula na ngayon</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sisimulan na ngayong araw ng Commission on Elections (Comelec) ang overseas absentee voting kung saan inaasahan ang 65 porsiyento sa kabuuang 504,122 Pinoy absentee voters na nasa ibayong dagat na nagparehistro ang boboto ngayong eleksyon. Ang 30-araw na OAV ay magtatapos sa Mayo 14 kasa bay sa oras ng pagsasara ng mga polling precints sa bansa. Ayon sa Comelec Committee on Overseas Absentee Voting sa ilalim ng Overseas Absentee Voting Law, ang mga nagpa-rehistro ang papayagan lamang na makilahok sa eleksyon ng Senators at party-list groups. Subalit pinangangambahan din ng Comelec na hindi makaboto ang mahigit sa 100,000 OFWs na nagrehistro para sa 2007 OAV dahil ilan sa kanila ay nakabakasyon ngayon dito sa Pilipinas, habang ang iba naman ay sa ibang lugar o ibang bansa na nagtatrabaho. Paliwanag ng Comelec, kung saang bansa nagpa rehistro ang isang OFW ay doon siya dapat bumoto dahil naroon ang kaniyang rehistro at ang presinto. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394476&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>NPC binusisi ng APEC sa power rate sa isla</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nararanasan ngayon ng mga naninirahan sa 14 na isla sa iba&amp;acirc;€™t ibang panig ng bansa ang epekto ng ipinapataw ng National Power Corporation na karadagang dalawang pisong singil sa bawat kilowatt hour na kuryenteng nagagamit. &amp;quot;Ang tawag ng Napocor sa nasabing singil ay Socially Acceptable Generation Rate. Subalit ito ay hindi katangap-tanggap,&amp;quot; pahayag ni Louie Corral, Secretary General ng party list group na Association of Philippine Electric Cooperatives. Kinondena ni Corral ang Napocor sa walang pakundangang pagpataw ng SAGR. Ang mga pasabi sa mga pagdinig ng NPC ay nilalathala lang sa mga dyaryong walang sirkulasyon sa mga isla bukod sa hindi naipapaliwanag sa taumbayan ang mga teknikalidad sa naturang usapin. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394481&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Suplay ng tubig sa Munti tiniyak ni Biazon</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tiniyak ni Muntinlupa Rep. Ruffy Biazon na magkakaroon na ng malinis na suplay ng tubig ang may 300,000 kabahayan sa Muntinlupa at 3 pang lugar sa pagtatayo ng water reservoir sa lungsod sa susunod na taon. Inihayag ni Biazon ang katiyakan matapos na magsagawa ng mga pampublikong pagdinig ang House Special Committee on Metro Manila Development na kanyang pina mumunuan ukol sa water reservoir. Bukod sa Muntinlupa, makikinabang din sa water reservoir ang Paranaque, Las Pinas at ilang lugar sa Cavite. Ang water reservoir ay itatayo sa dalawang ektaryang lupa sa New Bilibid Prison. Batay sa pag-aaral ng Metropolitan Waterworks and Sewerage System (MWSS), ang NBP ang pinakamagandang lugar upang pagtayuan ng water reservoir. Kapag natapos na, ang water reservoir ay makakapagsuplay ng 300 milyong litro ng tubig sa Muntinlupa at iba pang lugar. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394482&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Aborsiyon at divorce haharangin ni &amp;acirc;€˜Tol Mike</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tiniyak ni Team Unity senatorial candidate Mike &amp;quot;Tol&amp;quot; Defensor na haharangin niya ang anumang pagtatangkang buhayin ang panukalang gawing legal ang abor siyon at diborsiyo kapag nahalal siya. Sa kanyang pagsasalita sa harap ng mga opisyal at miyembro ng Youth Pilgrims for Christ, sinabi ni Defensor na noong kongre sista pa siya ay may mga grupo sa Mababang Kapulungan ng Kongreso na nagtangkang magsulong ng abortion at divorce law subalit naging matindi ang kanyang pagtutol na ito ay mapagtibay. Naniniwala si Defensor na anumang problema ng mag-asawa ay hindi dapat humantong sa paghihiwalay dahil kailangan pa ring irespeto ang kasagraduhan ng buong pamilya. Kaugnay nito, sinabi rin ni Defensor na kailangang magkaroon din ng mahigpit na batas laban sa aborsiyon sa pamamagitan ng pagpapataw ng mabigat na kaparusahan sa mga gumagawa nito. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394485&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Media &amp;acirc;€˜attack dog&amp;acirc;€™ ni-libel</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinampahan ngayon ng kasong libelo at paninirang puri ang komentarista ng radio station dwZR na si Ariel Ayque dahil sa umano&amp;acirc;€™y mga kasinungalingan at mapanirang pahayag niya laban sa negosyanteng si Celso delos Angeles na kumakandidatong alkalde sa Sto. Domingo, Albay. Napag-alaman na kliyente ni Ayque si Herbie Aguas, kalaban sa pulitika ni delos Angeles at nasa likod ng mga pag-atake sa huli. Hinamon ng kampo ni delos Angeles si Ayque na itigil na ang paglalabas ng mga ulat na walang basehan at mga personal na paninirang-puri. Ayon naman kay Edwin Cordevilla, isang public relation at advertising man na tinitira rin ni Ayque, dapat anyang interbyuhin at ipasagot ng huli kay Aguas ang isyu ng P27 milyong water scam at pagkawala ng mga relief goods na ukol sa mga biktima ng kalamidad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394486&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Comelec pumalag!</title>
<author>Ni Gemma Amargo-Garcia</author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umangal na rin ang Commission on Elections sa anya&amp;iacute;y &amp;igrave;trending&amp;icirc; sa mga survey ng Social Weather Station (SWS) at Pulse Asia dahilan para utusan ito ng Comelec na ipaliwanag sa publiko ang pamamaraang ginagamit nila sa pagsasagawa ng poll survey, kung saan sila kumukuha ng pondo at iba pang may kaugnayan sa kanilang trabaho. Ito&amp;iacute;y kasunod ng mga reklamo at petisyon na kumukuwestiyon sa kredibilidad ng resulta ng kanilang survey. Sa isang Comelec en banc, binigyan ng tatlong araw ang SWS at Pulse Asia mula Abril 13 para sagutin ang reklamo ng ABAKADA GURO, isang partylist group. Ayon kay ABAKADA GURO president Samson Alcantara, hindi nito balak sirain ang reputasyon ng mga survey firm kundi gusto lamang nilang malaman, tulad din ng publiko, kung paano isinasagawa ang mga survey. Pinuna ng grupo na sa mahabang panahon ay gumagawa ng mga prediksiyong pampulitika ang dalawang survey firm nang hindi inihahayag kung paano nila ginagawa ito at kung sinong tao o grupo ang nagbabayad sa gina∞gawa nilang survey. Sa akusasyon naman ng Vox Populi na beterano na sa paggawa ng survey, pinuna nito na may mali umano sa resulta ng survey ng SWS at Pulse Asia na nagsasaad na tanging mga oposisyon lamang ang pipiliing kandidato sa lokal na halalan gayong sa 70% ng pinaglalabanang posisyon ay walang tumatakbong kandidato ng oposisyon. Ayon kay Prof. Amancio Sarmiento, pinuno at taDgapagtatag ng Vox Populi, ang 300 mga pumailalim sa survey sa Metro Manila ay masyadong maliit at hindi sapat para matantiya ang tunay na sentimyento ng botante. Pinabulaanan din ni Sarmiento ang pahayag ng SWS at Pulse Asia na hindi sila tumatanggap ng bayad sa pagsasagawa ng opinion polls. Imposible umanong makapagsagawa ng pambansang survey nang walang kabayaran dahil sa malaking gastos na kaakibat nito, Nilinaw naman ni Abalos na wala silang balak na i-ban ang mga surveys dahil na rin sa desisyon ng Korte Suprema na maaaring i-ulat ang anumang resulta ng survey sa media.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394611&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>SARS fund ng Liga ng mga Barangay nawaldas</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Lumilitaw umano sa isang report ng House of Representatives committee on health-oversight sub-committee na pinangunguluhan ni Cong. Jeanette Garin na nawaldas ang P50 milyong ibinigay ng Philippine Charity Sweepstakes Office sa Liga ng mga Barangay para sa programa laban sa Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS) noong 2004. Sinasabi pa sa report na nagamit lang ng LMB ang naturang pondo sa pagbili ng cellphone, laptop computer, telebisyon, bisikleta, sticker, microphone at sa rehistrasyon ng mga sasakyan. Pinuna rin ng komite na, batay na rin sa reklamo ng PCSO, walang maipakitang resibo ang mga opisyal ng LMB na pinamumunuan ni James Marty at walang natanggap na pondo ang mga lugar na kinakitaan ng senyales ng SARS tulad ng Ilocos Norte at Leyte. Ayon sa mga barangay chairman, nararapat na maging mapagbantay ngayon ang publiko dahil sa inaasahang pagpapalabas ng pondo ng pamahalaan para sa sari-saring programa pagkatapos ng nalalapit na May elections kung saan makikilala na ang mga bagong lokal na opisyales. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394615&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Domestic airport sinagasa ng lady driver: 3 sugatan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tatlong paalis na pasarhero ang nasugatan nang banggain ng isang van ang steel railing sa departure area ng Manila Domestic Airport [MDA] kahapon. Nagtamo ng mga suFgat at galos sa katawan sina Rafael Maratag, Wilma Rosinas at Marvin Mantu_han mula sa basag na salamin na tinamaan ng natumbang railing. Nakilala naman ang driver ng Delica van [XKF 846] na si Leolyn Lacson. Dinala sina Maratag at Rosinas sa San Juan De Dios Hospital samantalang si Mantuhan ay dinala sa medical clinic ng MDA. Sa ulat ni Col. Jose Palencia, hepe ng 2nd Police Center for Aviation Security [PCAS] kay Col. Atilano Morada, director ng PNP-Aviation Security Group, dakong alas-8:30 ng umaga nang dumating sa airport si Lacson lulan ng kanyang van upang sunˇduin ang isang kamag-anak na paparating mula sa Bacolod City. Nag-park si Lacson malapit sa arrival area subalit siya ay pinaalis ng security guard dahil &amp;igrave;No Parking Area&amp;icirc; ang nasaˇbing lugar. Nang paandarin ni Lacson ang kanyang sasakyan bigla itong humarurot at sa halip na preno ay accelerator ang natapakan ng driver. Hindi na nakontrol ni Lacson ang sasakyan at tuloy-tuloy na bumangga sa railing. Inamin ng driver na nataranta siya sa bilis ng mga pangyayari at handa niyang pana_gutan ang pinsalang kanyang naga#wa. Sasagutin din niya ang pagpapagamot sa mga biktima. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394622&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pacman dapat manalo para kay FG</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bumuti na ang kalagaˇˇyan ni First Gentleman Mike Arroyo pero kinakabahan ang kanyang mga duktor sa St. Luke&amp;Atilde;&amp;shy;s Medical Center sa Quezon City dahil baka sumama na naman ang kondisyon ng kanilang pasyente sakaling matalo ang hinahangaan nitong boksingerong si Manny &amp;igrave;Pacman&amp;icirc; Pacquiao sa laban nito sa Mehikanong si Jorge Solis sa Texas, United States ngayong araw. Sinabi ng mga manggagamot na kailangang manalo si Pacquiao dahil baka hindi handa ang puso ni Arroyo na tanggapin sakaling matalo ang una. Kapag natalo si Pacquiao, magiging panibagong pabigat ito sa puso ng Unang Ginoo na tinaya ng mga duktor na 80 porsiyento nang magaling hanggang kahapon mula nang maoperahan. Isa sa mga duktor na si Juliet Gopez-Cervantes ang nagsabi sa mga mamamahayag na poproblemahin nila kung paano ibabalita kay Arroyo kapag natalo si Pacquiao. &amp;igrave;Baka kasi tumaas ang alta presyon. Babalitaan na lang natin kung manalo si Pacquiao. Kung natalo siya, tatahimik na lang kami,&amp;icirc; sabi ni Cervantes. Sinabi pa ni Cervantes na 90-95 porsiyento na ang tsansang gagaling ang First Gentleman. Nabatid na tinanggal na ang respirator at tatlong tubo na nakakabit sa katawan nito. Nagpakita na rin umano ng magandang senyales ng paghusay ang kidneys ni FG at nakapag!palabas na ito ng 530 cubic centimeters ng ihi. Posibleng sa susunod na linggo ay makalabas na ng ospital ang Unang Gianoo, ayon kay Cervantes. Inihayag din nito na ang mga vital organs ni FG kabilang ang puso, utak, baga, at gastro-intestinal tract ay bumubuti ang kalagayan. Wala rin umanong senyales ng infection at naigagalaw na ng pas_yente ang kanyang mga kamay at paa. Pero inihayag din nito na sumasailalim pa rin sa dialysis ang Unang Ginoo upang matanggal ang sobrang dugo at fluid sa kanyang katawan sanhi ng matagal na operasyon. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394624&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Manggagawa sang-ayon sa P75 hinging umento ng TUCP</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakakita ng pag-asa ang mga manggagawa sa Metro Manila sa petisyon ng party list group na Trade Union Congress of the Philippines (TUCP) na dagda_gan ng P75 ang minimum daily wage. Naghain ang TUCP ngayong linggo ng wage petition sa Regional Tripartite Wage and Productivity Boards (RTWPBs). Ang TUCP ang pangunahing grupo na matagumpay na nagsusulong ng dagdag pasahod mula pa noong 1989. &amp;igrave;Ang P75 ay makahumlugan sa mga manggagawa at kanilang mga pa_milya na sa araw-araw ay nakikipagsapalaran upang matustusan ang kanilang mga batayang panganga&amp;igrave;ilangan,&amp;icirc; sabi ni TUCP spokesperson Alex Aguilar. Ang TUCP ang pinaka_malaking grupo ng mga manggagawa sa bansa. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394634&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Peace covenant sa Caloocan hiningi</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dahil sa posibleng pagsiklab ng karahasan at dayaan sa darating na halalan, hiniling kahapon ni Caloocan 2nd District congressional bet Atty. Nilo T. Divina kay Caloocan Bishop Deogracias Yniguez na pangunahan ang isang &amp;acirc;€˜peace covenant&amp;acirc;€™ para sa lahat ng kakandidato sa siyudad upang magkaroon ng isang malinis, maayos at tahimik na halalan sa Caloocan. Si Divina, na lalaban sa ilalim ng pro-administration party na Kabalikat ng Malayang Pilipino (Kampi) at Laban ng Demokratikong Pilipino (LDP) ay umapela kay Bishop Yniguez na kumbinsihin ang lahat ng kandidato sa Caloocan na pumirma sa isang &amp;acirc;€˜election covenant&amp;acirc;€™ matapos ang ilang insidente ng karahasan na kinasasangkutan ng ilang kandidato sa siyudad. Sinabi ni Divina na ang Simbahan lamang ang may moral na karapatan na kumbinsihin ang mga kandidato at mga botante na umayon sa isang malinis, maayos at tahimik na eleksiyon. Sa kanyang liham kay Yniguez, iminungkahi ni Divina na ang pagpirma sa covenant ay gawin pagkatapos ng isang misa para sa tahimik at maayos na eleksiyon. (Lordeth Bonilla)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394635&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>First Gent safe na</title>
<author>Ni Joy Cantos</author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Patuloy na bumu buti ang kondisyon ni First Gentleman Jose Miguel &amp;acirc;€˜&amp;acirc;€˜Mike&amp;acirc;€™&amp;acirc;€™ Arroyo at napag-alaman na malaki ang tsansa na lubusang gumaling na ito matapos sumailalim sa maselang operasyon sa puso. Sa latest medical bulletin na inisyu ng St. Luke&amp;acirc;€™s Medical Center, patunay na nakalusot na sa &amp;acirc;€˜&amp;acirc;€˜critical phase&amp;acirc;€™&amp;acirc;€™ ang Unang Ginoo ay nakakaihi na ito ng maayos at hindi na namumutla ang kulay ng balat. Stable na rin ang blood pressure, heartbeat at kidneys ng Unang Ginoo, gayundin ang atay, gastro-intestinal tract at lapay bagaman kailangan pa itong imonitor. Sa kasalukuyan ay may nakakabit pang catheter sa katawan ng Unang Ginoo upang sipsipin ang ihi mula sa bladder nito habang patuloy rin ang pagbibigay dito ng antibiotics para maiwasan ang impeksyon. Samantala, maaari namang ipatigil na sa Lunes ang dialysis sa Unang Ginoo kung patuloy na magiging maayos ang kondisyon ng katawan nito at maari na ring tanggalin ang mga tubong nakakabit sa kanya na higit na maaga kaysa itinakda. Gayunman, kailangan pang isailalim sa &amp;acirc;€˜&amp;acirc;€˜bed rehabilitation&amp;acirc;€™&amp;acirc;€™ ang Unang Ginoo na ayon sa mga doktor nito ay idinadaing ang pananakit ng kanyang likod dahil na rin sa matagal na pagkakahiga. Sa ngayon ay nahihilo pa ang Unang Ginoo dahil sa epekto ng anesthesia na itinurok dito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394782&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy nurses mabenta sa Australia</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Posible umanong umabot sa 40,000 ang kakulangan ng nurses sa bansang Australia sa taong 2010, ito&amp;acirc;€™y kung hindi dodoble ang bilang ng Australian nursing graduates sa lalong madaling panahon. Batay sa ulat ng programang Bandila, sinabi ng Australian Health Workforce Advisory Committee, ang shortage ng nurses sa Australia ay dala na rin ng pagtanda ng nurses sa nasabing bansa at kakaunting nursing graduates kada taon. Ayon kay Dr. Violeta Lopez, ang nursing shortage ay kasalukuyang nasa 3,000. &amp;quot;There are always opportunities for Filipi- no nurses because the nursing shortage here in Australia is really very bad,&amp;quot; wika ni Lopez. Posibleng umabot ng $15,000 ang tuition at living expenses sa nursing school kada taon. Subalit ang mga graduate ay maaari na mang kumita ng higit kumulang sa $50,000 bawat taon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394789&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Panalo ni Pacman, tagumpay ng Pinoy &amp;acirc;€”GMA</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isa na namang malaking tagumpay para sa ban sa ang pagkaka-knockout ni Pinoy boxing champ sa kalabang Mehikano na si Jorge Solis sa Alomodome, San Antonio, Texas. Ayon kay Pangulong Arroyo, hindi matatawaran ang husay at katatagan sa pakikipaglaban ni Pacquiao at kapuri-puri ang panibagong karangalan na inihatid nito sa bansa. Sinabi ng Pangulo na mistulang mga boksingero rin ang sambayanang Pilipino na lumalaban sa dumarating na mga unos sa ating buhay at dapat an yang pasalamatan ang Diyos sa bawat tinatamasang tagumpay. &amp;quot;The fighting faith of Manny Pacquiao is the fighting faith of the Filipino. We must keep up the fight and win all fronts-in physical prowess in the excellence of our skills, in the will to overcome the foes of poverty and injustice,&amp;quot; mensahe ng Pangulo sa pagkapanalo ni Pacquiao. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394797&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>John O. pumalag sa Pulse Asia!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>&amp;quot;Political blackmail!&amp;quot; Ito ang ibinansag ni Genuine Opposition (GO) senatorial candidate John Osme&amp;ntilde;a sa Pulse Asia matapos siyang ilaglag papalayo sa &amp;quot;magic 12&amp;quot; sa pinakahuling survey. Tahasang kinuwestiyon ni Osme&amp;ntilde;a ang survey na ginawa ng Pulse Asia nitong nagdaang Kuwaresma na nagpapakitang ang marami sa kasamahan niyang kandidato ay kasama sa magic 12 habang ibinaba siya ng limang ranggo palayo sa magic 12 pagkaraang tumanggi siyang magpakomisyon ng survey at magbayad ng kaukulang halaga para pondohan ang isang bahagi ng survey. Hinamon ng kanyang kampo ang Pulse Asia at ang karibal nitong Social Weather Station para buksan sa pagsusuri ng publiko ang lahat na record na may kinalaman sa opinion survey para masagot ang dumaraming akusasyon na hindi tama ang kanilang survey at ito ay minamanipula. Sa Cable TV Channel ANC, inakusahan ni Osme&amp;ntilde;a ang Pulse Asia ng pandaraya sa resulta ng survey na ginawa nito noong Mahal na Araw. Sinabi nitong hiningi ng Pulse Asia na magbayad siya ng P300,000 subscription fee at nang tumanggi siya sa alok na subscription, nagpalabas ang Pulse Asia ng resulta ng survey na naglagay sa kanya sa pang-16 posisyon. Mahigpit namang pinabulaanan ni Dr. Ana Tabunda ng Pulse Asia ang akusasyon. Ayon naman kay Prof. Amancio Sarmiento, presidente ng research &amp;amp; survey firm na Vox Populi, magastos ang pagsasagawa ng survey. Ang pagpasok ng pondo mula sa hindi idineklarang tao ang siyang dahilan para maging mahirap sa polling firm na maging neutral sa kanilang trabaho. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394798&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Job matching, inilunsad</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Upang tulungan ang mga milyong Pilipino na makahanap ng trabahong akma sa kanilang kakayahan, itinatag na ang isang bagong service company na tinawag na JOB 1 Global Inc. o JOB 1. Inaasahang malaking tulong din ito sa mga kumpanya na nangangailangan ng mga manggagawa at mga Pilipinong naghahanap ng tamang trabaho. Pagtutugmain ng JOB 1 ang pangangailangan ng mga pribadong kumpanya at overseas recruit ment agencies para sa kuwalipikadong aplikante at ang pangangailangan ng tamang trabaho ng maraming Pilipino. &amp;quot;Isang malaking isyu sa kasalukuyang problema sa kawalan ng hanapbuhay ang kabiguan ng mga kumpanya o recruitment agencies na makakuha ng kuwalipikadong manggagawa, at sa kabilang dako naman ay ang mga trabaho na hindi akma sa kuwalipikasyon at personalidad ng mga nagha hanap ng trabaho,&amp;quot; pahayag ni Manuel Enrico Santos, presidente ng JOB1. Ang JOB1 ay isang joint venture ng Global Direct Pty. Ltd, isang internet marketing company na naka-base sa Queensland, Australia, at isang grupo ng mga Pilipinong negosyante at propesyonal na kaanib ng mga grupong Brotherhood of Christian Businessmen and Professionals (BCBP) at Ligaya ng Panginoon. Para sa karagdagang impormasyon, maaaring bisitahin ang www.job1global.com o tumawag sa (+632) 7090393 or 4211855, o tumungo sa alinmang sangay ng Netopia Internet cafe.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394808&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mahihirap na may sakit natulungan ng FG foundation</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mahigit 60 mahihirap na may sakit mula sa iba&amp;acirc;€™t ibang probinsiya ang kabilang sa mga pinakabagong nakinabang ng tulong pinansiyal at medikal mula sa foundation ni First Gentleman Mike Arroyo. Ayon sa Chief of Staff ng Unang Ginoo na si Undersecretary Juris Soliman, halos P500,000 ang naitu-long sa mga nakinabang na nagmula sa Cavite, Laguna, Bulacan, Rizal, Nueva Ecija, Batangas, Aurora, Quezon, Camarines Sur, Bataan, Albay at Isabela. Kabilang sa mga sakit na natulungan ay hodgkin&amp;acirc;€™s diseases, neuroschemic, ulcer, meningitis, hyperten sion, cancer, cataract at schizoprenia. Ilan naman sa nabenepisyuhan sina Jonel Jarito ng Northern Samar; at mula sa lalawigan ng Cavite sina Laura Cutillar at Consuelo Perez, Imus; Angel Kay Leopoldo, Lourdes Tapar, Ma. Ema Porras at Clotilde Macahig, Bacoor; Justino Ramos at Almacion Alvarez, Dasmari&amp;ntilde;as; Fidel Angeles, Bagong Bayan; Israel Ferrer, GMA; Jaime Bartolome, Kawit; Leonila Boncajes at Cresencia At chuela, Tanza. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394809&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Printing press kinasuhan ng NPO</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinasuhan ng National Printing Office ng katiwalian, estafa at pamamalsipika ng dokumento ang isang kompanya ng imprenta sa Quezon City Prosecutor&amp;acirc;€™s Office sa paghahatid ng huwad na certificate of registration forms para sa Land Transportation Office na nagkakahalaga ng P4.3 milyon. Sinabi ni NPO officer-in-charge Marietta de Guzman na dinaya rin ng Best Forms Inc. ang gobyeno sa paggamit ng palsipikadong report, resibo at mga dokumento para makalikom ng salapi mula sa maanomalyang sistema. Sa kanyang reklamo, sinabi ni de Guzman na gumamit ang Best Forms ng ordinaryong papel sa halip na security paper sa pag-iimprenta ng certificate of registration ng LTO mula 2002 hanggang 2006. &amp;quot;Ang hindi awtorisado at ilegal na pagpapalit ng materials na ginawa ng Best Forms ay nagresulta ng pagkakabunyag ng transaksiyon ng LTO at naglagay sa mga ito sa panganib na madaya at nakapagpalugi sa gobyerno sa pagbabayad ng mas mataas na presyo ng materyales na siyang nakapaloob sa kontrata sa kompanya ng imprenta,&amp;quot; ani de Guzman. Sa hiwalay na imbestigasyong ginawa ng PNP Crime Lab at NBI ay nagpakita na bukod sa hindi pagtupad ng termino ng kontrata, ang Best Forms ay gumamit ng ordinaryong papel sa pag-iimprenta ng mga porma na mas mababa ang presyo kaysa security paper. Kaugnay nito, sinabi ni LTO Executive Director Jimmy Pesigan na kailangang ibalik ng Best Forms ang P4,348.935.000 na halaga ng kanilang mga inihatid na porma. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394813&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Akusasyon ni Peewee itinanggi ni Rep. Dy</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mariing pinabulaanan kahapon ni Pasay City Rep. Connie Dy ang akusasyon ng sinibak na alkalde ng lunsod na si Peewee Tri nidad na siya umano ang nasa likod ng mga kasong disqualification na kinakaharap ng huli sa Commission on Elections. Binira ni Dy ang naglabasang mga ulat sa ilang pahayagan na nagsasabing siya ang may kagagawan ng pagsasampa ng naturang mga kaso dahil nananahimik siya at patuloy na naglilingkod sa lunsod. Si Dy ang isa sa mga kasalukuyang kalaban ni Trinidad sa pagka-alkalde ng Pasay City sa halalan sa susunod na buwan. &amp;quot;Bakit sa akin niya ibinibintang lahat ng kanyang mga pagkakamali? Sana, lumaban na lamang siya ng parehas at tigilan na ang pag-iimbento ng mga kwento para lamang makakuha ng simpatiya sa tao,&amp;quot; sabi pa ng mambabatas. Hinamon pa ni Dy si Trinidad na kasuhan siya nito kung talagang may basehan ang mga ibinabatong akusasyon sa kanya ng napatalsik na alkalde.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394815&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>JDV sabit sa vote-buying</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ibinulgar kahapon ng Genuine Opposition ang umano&amp;acirc;€™y pagkakasangkot ni House of Rep resentatives Speaker Jose de Venecia sa pamimili ng mga boto sa mga lokal na opisyal sa Pangasinan kaugnay ng pagkandidato niyang muli bilang kongresista sa ikaapat na distrito ng lalawigan sa halalan sa Mayo. Sinabi ni GO Spokesman Adel Tamano na ang pamimili ng boto ni de Venecia ay isang desperadong hakbang laban sa katunggali nitong si incumbent Dagupan City Mayor Benjie Lim na pambatong kandidatong kongresista ng GO sa Pangasinan. Sinabi ni Tamano na inilahad ni Lim na namahagi umano ng tig-P30,000 sa bawat kapitan ng barangay; P5,000 sa kagawad; P100,000 halaga ng insurance sa mga barangay tanod at health workers; at tig P1,000 naman sa lahat ng empleyado ng lokal na pamahalaan sa Pangasinan. Maging ang mga guro na magsisilbing Board of Election Inspectors sa eleksyon ay nabiyayaan din umano ng tig-P1,000 bawat isa sa nasabing vote buying. Ayon kay Tamano, ibinuking ni Lim na isang tinukoy sa pangalang Serafica ang nagsisilbing &amp;quot;bag lady&amp;quot; ni De Venecia sa vote buying operations. Si Serafica rin umano ang humihingi ng mga pangalan sa mga principal ng mga guro na bibigyan ng pera para tiyakin ang panalo ng Speaker. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394931&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mike A nakausap na ni GMA</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakausap na ni Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo ang kanyang asawang si First Gentleman Jose Miguel Arroyo noong Linggo ng hapon na, rito, ibinalita niya ang pagka-panalo ni People&amp;acirc;€™s Champ Manny Pacquiao sa laban nito kay Jorge Solis ng Mexico. Sinabi ng Pangulo na wala nang respirator ang Unang Ginoo kaya nakakapagsalita na ito at tumagal nang 15 minuto ang kanilang pag-uusap. Masaya umano ang Unang Ginoo sa pagkapanalo ni Pacquiao. Malagihay pa siya kahit nakakapagsalita na. Nauna rito inihayag ng mga doctor ng Unang Ginoo sa St. Luke&amp;acirc;€™s Medical Center sa Quezon City na hindi maaaring manood ng boxing ni Pacquiao ang kanilang pasyente dahil siguradong mae-&amp;quot;excite&amp;quot; ito at tataas ang alta presyon. Nabatid din na tinawagan na ng Pangulo sa telepono si Pacquiao noong Linggo ng gabi para batiin ang boksingero. Samantala, sinabi ng Pangulo na hindi siya magbabakasyon o magle-leave of absence dahil lamang may sakit ang kanyang asawa. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394944&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Hamon ni Koko sa Palasyo: Magdemanda kayo</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hinamon kahapon ni Genuine Opposition senatorial candidate Aquilino &amp;quot;Koko&amp;quot; Pimentel ang Malaca&amp;ntilde;ang na idemanda ang oposisyon kung may reklamo laban sa campaign advertisement ng GO na bumabatikos sa mga katiwalian at kapalpakan ng administrasyon. Sa isang maikling pulong-balitan sa punong-himpilan ng GO, sinabi ni Pimentel na kung gustong magsampa ng kaso ng Malaca&amp;ntilde;ang ay hu wag na nilang patagalin pa. Sinabi pa ni Pimentel na hindi malisyoso at lalong hindi libelous ang nasabing Ad dahil base ito sa katotohanan na kung tutuusin ay bumandera pa sa mga kilalang pahayagan, telebisyon at radio stations. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394945&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kaarawan ni Erap pinaghahandaan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinaghahandaan na ng kaniyang pamilya at ng Genuine Opposition ang pagdiriwang ng ika &amp;acirc;€“ 70 taong kaarawan ni dating Pangulong Joseph &amp;acirc;€˜Erap&amp;acirc;€™ Estrada sa Abril 19. Gayunman, sinabi ni GO Deputy Campaign Manager at San Juan Mayor Joseph &amp;quot;JV&amp;quot; Ejercito na hinihintay pa nila ang tugon ng Sandiganbayan sa kanilang mosyon na pahintulutan ang kaniyang ama na makapagdiwang ng kaarawan nito sa piling ng pamilya at mga kaibigan nito sa San Juan. Si Estrada ay mahigit anim na taon nang nakakulong kaugnay ng kaso nitong plunder at ilan pang counts ng perjury sa Sandiganbayan matapos itong mapatalsik sa posisyon noong Enero 2001. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394955&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>RP di pa handa sa WESM</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Para sa party list group na Association of Philippine Electric Cooperatives, hindi pa handa ang Pilipinas sa wholesale electricity spot market. &amp;quot;Ang WESM ay katulad ng bukas na merkado kung saan ang mamimili ang pipili kung saan sila bibili ng murang kuryente,&amp;quot; paliwanag ni APEC Secretary General Louie Corral. Pero hindi pa anya handa ang Pilipinas dito dahil walang kaukulang imprastruktura, hindi magkakaugnay ang mga linya ng kuryente sa iba&amp;acirc;€™t ibang kapuluan at angkop lamang ang WESM sa mga industriyalisadong bansa. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394960&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>LGU pag-asa ng TU</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sumasandal ngayon ang mga kandidatong sena dor ng Team Unity sa &amp;quot;command vote&amp;quot; ng mga pamahalaang lokal para manalo sa halalan. Ito ang nabatid sa tatlong independent pollsters sa pagsasabing may mahalagang papel ang mga lokal na pulitiko sa paghakot ng suporta ng kanilang mga nasasakupan. Isang pagpapakita ng &amp;quot;puwersa ng mga lokal na lider&amp;quot; ang halalan dahil sa kagustuhan nilang magkaroon ng pagbabago sa Senado na sa kanilang pananaw ay kasalukuyang kontra-mahirap at kontra sa kaunlaran, ayon kina political analyst Tony Gatmaitan; mamamahayag na si Gil Santos ng Philippine Futuristic Society; at Amancio Sarmiento, pangulo ng Vox Populi. Sinabi ni Santos na ang mga pangunahing organisasyon ng pamahalaang lokal tulad ng Union of Local Authorities of the Philippines at League of Provinces, Cities, Municipalities na pinamumunuan ng mga lokal na opisyal na maka-adminstrasyon ay pawang nakatuon sa paglikha ng command vote sa kanayunan. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394963&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Survey binira ni GOMA</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mananalo ako sa eleksyon! Ito ang kumpiyansang tinuran kahapon ng aktor at independiyenteng kandidatong senador na si Richard &amp;quot;Goma &amp;quot; Gomez kasabay ng pagpapahayag ng kanyang pagdududa sa resulta ng mga survey dahil hindi man lamang umano siya nakakapasok sa talaan ng mga kandidatong maaring magwagi sa halalan sa Mayo 14. Pinuna ng aktor na lubhang kaduda &amp;acirc;€“ duda umano ang paraan at sistemang ipinatutupad ngayon ng iba&amp;acirc;€™t ibang survey firm para ilabas lamang kung sinu-sino ang mga nangungunang kandidatong senador. Iginiit ni Gomez na malaki ang tsansa niyang magwagi sa eleksyon batay sa mainit na pag tanggap sa kaniya ng taumbayan sa mga lugar na pinupuntahan niya para mangampanya. Maliban dito ay naniniwala siyang iboboto at susuportahan siya ng kanyang mga tagahanga. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394964&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Coco levy minamadali</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inabisuhan ng ABA-AKO party list ang Sandigan bayan na resolbahin agad ang coco levy case alinsunod sa direktiba ng Korte Suprema limang taon na ang lumipas. Ayon kay ABA-AKO nominee at dating kalihim ng Kagawaran ng Agrikultura na si Leonardo Montemayor, mahigit 20 taon nang naghihintay ang mga magsasaka at ngayo&amp;acirc;€™y mahigpit ang pangangailangan ng mga ito matapos sumalanta sa bansa ang sunud-sunod na bagyo. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394965&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>SC vote sa LP ngayon</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ngayon pagbobotohan ng mga miyembro ng Korte Suprema sa pamamagitan ng kanilang en banc session sa Baguio City ang isyu sa liderato ng Liberal Party sa pagitan ng paksyon ni Sen. Franklin Drilon at Manila Mayor Lito Atienza. Sinabi ni Chief Justice Reynato Puno na nakahanda na ang mga mahistrado na pagbotohan ngayong alas-2 ng hapon sa kanilang summer session sa Baguio City ang isyu ukol sa LP. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=394966&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Drilon, LP president &amp;acirc;€“ SC</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinilala ng Korte Suprema si Sen. Franklin Drilon at hindi si Manila Mayor Lito Atienza bilang lehitimong pangulo ng Liberal Party (LP) sa ginanap na en banc session nito sa Baguio City kahapon. Niresolba ng High Tribunal ang isyu hinggil sa LP leadership matapos magkaroon ng dalawang paksyon ito sa pagitan ng Drilon wing at Mayor Atienza wing. Pitong mahistrado ang bumoto na mayroong huris diksyon ang Commission on Elections (Comelec) sa petisyon ni Drilon na kumukuwestyon sa ginanap na rump session ng grupo ni Mayor Atienza noong Marso 2, 2006 sa Manila Hotel kung saan ay inihalal na pangulo ng LP ang alkalde habang 6 na justices naman ang bumoto na walang hurisdiksyon ang poll body dito. Sa pangalawang isyu naman kung balido ba ang naging amyenda ng grupo ni Drilon sa LP constitution ay siyam na mahistrado ng SC ang nagsabing valid ang amendments habang 5 lamang ang kumontra dito. Naniwala ang mayorya ng mga mahistrado na balido ang ginawang pag-amyenda sa LP constitution at ang termino ni Drilon bilang pangulo ay magta tapos sa Nob. 30, 2007. Binigyan ng 15 araw ng SC ang kampo ni Mayor Atienza upang maghain ng kanilang motion for reconsideration kaugnay sa naging desisyon ng High Tribunal. Nasa liderato na ngayon ng LP ang usapin sa mga kandidatong tumatakbo sa ilalim ng LP-Atienza wing tulad nina Ali Atienza na tumatakbong alkalde ng Maynila at Manny Pacquiao na kumakandidato din bilang kongresita sa 2nd district ng South Cotobato. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395086&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Umento sa government workers ipaglalaban ni Loren</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Upang maibsan ang paghihirap ng mga emple yado ng gobyerno dahilan sa mataas na presyo ng mga pangunahing bilihin, isinulong kahapon ni Genuine Opposition (GO) senatorial bet Loren Legarda ang dagdag na suweldo sa mga ito. Binigyang diin ni Loren na marami sa mga empleyado ng pamahalaan kabilang ang mga guro, pulis, sundalo at bumbero ay namumuhay sa kahirapan na siyang nagsisilbing tukso para masangkot ang mga ito sa korapsyon. Iginiit pa niya na kilala sa kasipagan at katapatan sa tungkulin ang mga em pleyado ng gobyerno kaya dapat lamang na tapatan ng pamahalaan ng dagdag na benepisyo ang kanilang mga sakripisyo. Sa pamamagitan ng dagdag na suweldo ay matutugunan ng mga empleyado ang mga pangangailangan ng kanilang mga pamilya. (Joy Cantos )</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395088&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Sila ang nag-vote buying! &amp;acirc;€“ JDV camp</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinasinungalingan kahapon ng kampo ni House Speaker Jose de Venecia ang napalathala sa PSN na siya ay namili ng boto sa Pangasinan upang tiyakin ang kanyang panalo sa May 14 polls. Reaksiyon ito sa ibi nunyag ni GO spokesman Adel Tamano na nagbigay ng pabor ang Speaker sa mga lokal na opisyal para matalo ang kanyang kalaban na si Dagupan City Mayor Benjie Lim, tumatakbo sa pagka-kongresista. Sa katunayan, sinabi ng kampo ni JDV, si Lim ay takdang ipagharap ng diskuwalipikasyon ni Jack Casta&amp;ntilde;eda ng Integrated Bar of the Philippines dahil sa &amp;quot;massive vote buying.&amp;quot; &amp;quot;He has resorted to vote buying because he has grown desperate as there is no way he can win this election,&amp;quot; sabi ni Casta&amp;ntilde;eda. Nabatid pa kay Casta&amp;ntilde;eda na binayaran umano ni Lim ang mga barangay officials at libong residente ng P1,000, groceries, wall clocks na may mukha ni Lim, tinapay, de-lata, noodles at termos na galing sa supermarket warehouses nito. Handa umanong iharap ng IBP-Pangasinan panel ang kanilang mga witness na magpapatunay na tumanggap nga ng pera, wall clocks, canned goods, tinapay at noodles ang libong households sa Dagupan City, Mangaldan, San Fabian, San Jacinto at Manaoag. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395098&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Demolition vs Rep. Dy nakakasa</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakakasa na umano ang ilang black propaganda laban kay Congresswoman at ngayo&amp;acirc;€™y mayoralty candidate Connie Dy na takdang ipalabas ng ilang desperadong pulitiko sa Pasay City Sa nakalap na impormasyon ng kampo ni Dy, nagpalimbag umano ang kalaban ng Congresswoman ng ilang hao shiao na tabloid na naglalaman ng paninira sa katauhan at imahe ni Dy upang linlangin at lituhin ang mamamayan ng Pasay. Sinabi naman ng ilang barangay captain na dating kaalyado ng grupo ng pinatalsik na opisyal ng lungsod na siya mismo ang kinausap ng kandidato nito upang pangunahan ang distribusyon ng black propaganda. Subalit hindi umano pumayag ang opisyal dahil puro kasinungalingan lamang ang nilalaman at paninira. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395100&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>32 patay sa campus shooting</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang gunman ang walang habas na namaril at nakapatay ng 32 mga estudyante at guro sa isang unibersidad sa Blacksburg, Virginia sa itinuturing na pinakamalalang campus shooting sa kasaysayan ng Amerika. Ang suspek na mukhang Asyano at nakabihis ng boy scout ay armado ng isang kalibre .22 baril at isang 9mm ng pasukin ang dormitory ng Virginia Tech campus dakong alas-7:15 ng umaga kung saan isang guro at estudyante na noo&amp;acirc;€™y nagka-klase ang agad napatay saka pinaputukan ang iba pang mga mag-aaral. Makalipas ang 2 oras, tinungo ng suspek ang engineering school malapit sa dormitory sa first floor saka umakyat sa 2nd floor. Ikinandado ng gunman ang mga pintuan bago pinagbabaril ang lahat ng mga estudyanteng nasa klase. Labing-lima katao ang nasugatan, kabilang ang mga nabaril at mga estudyanteng tumalon mula sa mga bintana. Bago pa man makorner ng mga pulis ay nagbaril na ang suspek.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395108&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kahirapan, kakulangan sa edukasyon ang tunay na kaaway &amp;acirc;€“ &amp;acirc;€˜Tol Mike</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tahasang sinabi ni Team Unity senatorial bet at dating Presidential Chief of Staff Michael &amp;quot;Tol&amp;quot; Defensor na ang tunay na kalaban ng Filipino ay ang kahirapan at kaku langan sa edukasyon at hindi ang oposisyon o si Pangulong Arroyo. Ipinunto ni Defensor na ang bansa ay malalagay sa tuluyang pagkalugmok kung ang mga politiko at ilang grupo ay magpo-focus sa negatibong isyu ng kanilang mga katunggali.Panahon na aniya upang tutukan ang pag sasaayos ng buhay ng milyong naghihirap na Filipino sa pagharap sa mga totoong isyu sa kahirapan, kakapusan sa tamang edukasyon, imprastraktura at iba pang problema.(Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395110&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Cerafica minaliit ni Capco</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Minaliit ni Taguig-Pateros congressional 1st district bet Jose Pepe Capco ang akusasyon ng kalaban nito sa pulitika na si Arnel Mendiola Cerafica na siya ang may pakana kung bakit nabunyag sa publiko na isa itong pekeng civil engineer. &amp;quot;Wala akong alam diyan sa akusasyon ng kampo ni Cerafica. Ang alam ko, isang Jusibie Concepcion ang tanging may alam sa pagkatao niya,&amp;quot; paliwanag ni Capco. Itinanggi rin ni Capco na personal na kilala nito si Concepcion. Kung anuman umano ang datus na hawak nito hinggil sa tunay na pagkatao ng kanyang kalaban, korte o Comelec na lamang umano ang makakapagpatunay dito. Naghain ng reklamo sa Comelec si Concepcion dahil sa ginawa umanong pamemeke ni Cerafica na isa itong rehistradong civil engineer.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395114&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>SWS, Pulse Asia palpak!</title>
<author>Ni Gemma Amargo-Garcia</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagpahayag ng pagdududa ang isang mataas na opisyal ng Comelec sa kredibilidad ng dalawang pangunahing pollster sa bansa, ang Social Weather Station (SWS) at Pulse Asia. Ito&amp;acirc;€™y matapos hindi maipaliwanag ng maayos ng dalawang survey firm ang kanilang patakaran ng paggamit na kakarampot na respondents sa mga survey nila para ipakitang ang mga resulta nito ang tunay na pananaw ng mahigit na 40 milyong botante sa bansa. Maging si Comelec Commissioner Resurreccion Borja ay nagtaka kung paanong ang isang maliit na porsiyento ng populasyon sa Pilipinas ay nagiging representante ng tunay na boses ng mga botante sa darating na eleksiyon. Ayon kay Borra, hindi siya masaya sa ginagawa ng SWS at Pulse Asia na pagpapalabas ng mga survey na wala namang buting naidudulot sa pagpili ng botante ng mga kandidato. Sinabi pa ng Comelec commissioner na sa lugar kung saan siya naka-assign ay nagtanong-tanong siya at wala ni isa man ang nagsabing nainterview siya ng SWS o Pulse Asia para sa survey nito. Pinuna rin ni Atty. Oliver Lozano, tumatakbo bilang senador ngayong halalan, na hindi maaaring ang sagot ng wala pa sa mahigit 1,500 katao ay tunay na magpapakita ng kung ano ang pananaw ng mga botante. Kinuwestiyon din ni Lozano kung paanong nagagawa ng SWS na maiproseso sa loob lamang ng limang araw ang resulta ng kanilang mga survey na sumasakop sa isang buong rehiyon na may maraming probinsiya, bayan at barangay. Pinapatigil ni Lozano ang SWS at Pulse Asia sa pagsasagawa ng mga public opinion poll hanggat hindi nito naipapaliwanag ng maayos ang detalye sa pagbubuo nito ng resulta ng kanilang mga survey. Ayon sa kanya ang mga survey daw ng SWS at Pulse Asia ay &amp;quot;pre-election&amp;quot; trending na pumapabor sa ilan lamang kandidato sa darating na eleksiyon. Sinabi pa ni Lozano, walang buting maibibigay ang mga survey dahil maaari pa itong gamitin ng ilang kandidatong mataas ang ranking sa survey pero natalo sa eleksyon para mabigyang kulay ang akusasyon na nadaya siya gayong hindi naman ito totoo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395238&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pamilya at kasal protektado ng House bill ni Rep. Biazon</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinuri ng isang pro-life organization si Muntinlupa Rep. Ruffy Biazon sa kan yang ginagawa na patatagin ang pamilya at kasal sa pamamagitan ng kanyang House bill na magbibigay ng &amp;quot;mandatory marriage counseling&amp;quot; sa mga nagnanais na magpakasal. Sa kanilang sulat, pinuri ng Alliance for the Family Foundation Philippines (ALFI) si Biazon sa kanyang pagsisikap na maipasa ang bill. Sa kanyang bill, sinabi ni Biazon na ang lahat ng mga nagnanais na mag-aplay ng marriage license ay kailangang sumailalim sa marriage counseling mula sa isang pari, imam, minister o isang marriage counselor. Ayon sa ALFI, sang-ayon sila kay Biazon na ang ligalisasyon ng divorce ay makakasira sa kabanalan ng kasal. Sinabi ni Biazon na ang kanyang mga kasama sa Kamara ay dapat pagsikapan na protektahan ang pamilya at kasal. &amp;quot;Ang divorce na sinasabing makakagamot sa mga may suliranin bilang mag-asawa ay hindi totoo. Bagkus, ito ay makakasira lamang sa pamilya,&amp;quot; wika ni Biazon. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395243&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>B-day pass ni Erap aprub</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inaprubahan kahapon ng Sandiganbayan ang kahilingan ng nakakulong na si dating Pangulong Estrada na payagan siyang makalabas ng resthouse nang isang araw para maipagdiwang niya ang kanyang ika-70 kaarawan sa kanyang bahay sa North Greenhills, San Juan. Alinsunod sa direktiba ng korte, lilisanin ni Estrada ang kanyang resthouse sa Tanay, Rizal bandang alas-8 ngayong umaga bago magtungo sa San Juan. Babalik siya sa Tanay bandang alas-5 ng hapon. Pinayagan din ng korte na makapagpatingin si Erap sa duktor sa Cardinal Santos Medical Center sa San Juan bago siya tutuloy sa kanyang mansion sa Greenhills. Gayunman, pinagbawalan ng korte si Estrada na magsalita sa media at gumamit ng cellphone. Hindi tumutol ang pulisya sa kahilingan ni Estrada basta&amp;acirc;€™t hindi niya gagamitin sa pulitika ang isang araw niyang &amp;quot;birthday pass.&amp;quot; (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395251&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Brownout dahil sa sobrang init</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dumanas ng brownout ang iba&amp;acirc;€™t ibang bahagi ng bansa kahapon maka raang umabot sa 6,630 megawatts ang energy consumption matapos magkasabay-sabay ng gamit ng kuryente ang mga residente dahil na rin sa sobrang init nitong Martes. Sa press statement, sinabi ng Manila Electric Co., ang largest power distributor sa bansa, umaabot lamang sa 6,400 mgw ang demand ng kuryente na nakokonsumo, subalit dahil nagkasabay ang gamit ng aircon at electric fan ay hindi nakayanan ang suplay at bumigay ito. Nitong Martes ang naitala ng PAGASA na pinakamainit na panahon sa Metro Manila sa temperaturang 36.8. Ilan sa mga naapektuhan ng dalawang oras na brownout ay Pampanga, Bataan at ilang bahagi ng Metro Manila. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395255&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pichay vs kahirapan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inihayag ni Team Unity senatorial candidate Rep. Prospero &amp;quot;Butch&amp;quot; Pichay na ngayon na ang panahon para maging pro-Pinoy upang maibsan ang kahirapan sa bansa. Ayon sa pro-Pinoy na mambabatas ng Surigao del Sur, sa pagdami ng trabaho ay aangat ang antas ng pamumuhay sa kalunsuran at kanayunan, at gagaan ang pinapasan ng maralita. &amp;quot;We should start patronizing our own products. In the process, we will be able to prop up all the industries in our country. We will then increase labor which will help generate more revenues for government. With more funds, government can continue to deliver more basic and social services to the people,&amp;quot; ani Pichay. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395261&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Gusot sa LP di pa tapos</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakatakdang maghain ng motion for reconsideration ang Liberal Party-Atienza wing matapos silang bigyan ng 15 araw ng Korte Suprema kaya hindi umano dapat mangamba ang kanilang mga kapartido dahil aampunin naman sila ng kanilang coalition partners. &amp;quot;We will seek shelter under the coalition banner. After we file a motion for reconsideration, we will seek the support of our coalition partners,&amp;quot; sinabi pa ni Manila Mayor Lito Atienza. Tulad umano ni Manny Pacquiao na tatakbo bilang Congressman sa unang distrito ng South Cotabato ay bibigyan ng &amp;quot;temporary shelter&amp;quot; sa ilalim ng Kabalikat ng Malayang Pilipino o KAMPI party na itinatag ni Pangulong Arroyo kung saan dito sana manunumpa ang una bilang miyembro.(Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395262&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>100% tax exemption giit ng TUCP</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Igigiit ng party list group na Trade Union Congress of the Philippines (TUCP) ang tax exemption ng mga manggagawang kumikita ng P15,000 o mas mababa pa kada-buwan upang madadagdagan naman ang take home pay ng mga ito. Ang income tax ay depende sa tax status ng manggagawa subalit ang kinakaltas ay umaabot ng 12-25 porsyento ng kanyang kita sa loob ng isang taon. &amp;quot;Kapag exempted na sa income tax, ang isang pamilya ay magkakaroon ng pagkakataon na matustusan ang kanilang pangangailangan sa kalusugan, edukasyon at mga pangaraw-araw na pangangailangan,&amp;quot; paliwanag ni TUCP spokesman Alex Aguilar. Kadalasan, ang mahihirap na pamilya ay mayroon lamang isang nagtatrabaho at tumatanggap ng daily minimum wage na P350 o mas mababa pa, at lalong pinabababa ng income tax. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395264&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pulong Sulong ng TU &amp;acirc;€˜di palpak &amp;acirc;€“ Zubiri</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Itinanggi ni Team Unity Senatorial candidate Juan Miguel Zubiri na sinabi niyang hindi epektibo ang Pulong Sulong na ginagawa ng mga kandidato ng administrasyon. Ayon kay Zubiri, pinalaki lang ng ilang pahayagan ang kanyang sinabi kamakailan na sa halip na mag-pulong sulong ang 12 kandidato ng TU, mas mahalaga pa rin na makita sila ng mamamayan na mag-isang nangangampanya. Paliwanag ni Zubiri, mas mapapalakas pa sana ng mga kandidato ng TU ang kanilang kampanya kung pagtutuunan ng pansin ang kani-kanilang mga balwarte at sila mismo ang nakikipag-usap at nangangampanya sa mga tao. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395265&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Baclaran pagagandahin</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inihayag kahapon ng pamahalaang lungsod ng Para&amp;ntilde;aque ang plano nilang pagre-rehabilitate sa dinadayong Baclaran sa pamamagitan ng paglalagay ng mga streetlamps, waiting sheds at public benches sa commercial center sa naturang lungsod. Kabilang sa gagawing pagpapaganda ay ang paglalagay ng mga bricks sa pavements sa sidewalks. Ayon kay Para&amp;ntilde;aque City Mayor Florencio Bernabe Jr. na Layunin ng naturang programa na mapaluwag at mapaganda ang mga pangunahing lansangan sa Baclaran na sadyang dinadayo ng mga shoppers para na rin sa kanilang ikagiginhawa . Sa ilalim ng master plan na ginawa ng City Planning and Coordinator Office (CPCO, may mga specific road o street na ilalaan sa mga particular merchandise para maging madali at hindi na malito pa ang mga mamimili. Magtatayo rin ng multi-level parking structure sa shopping district para sa mga kostumer na may pribadong sasakyang gamit. Habang ang mga public utility vehicles naman tulad ng mga jeep at tricycle ay irere-route para na rin mabawasan ang pagsisikip ng trapiko sa mga pangunahing lansangan tulad ng Redemptorist Road at Quirino Avenue. Ang implementasyon ng naturang proyekto ay paghahanda na rin sa nakatakdang konstruksyon ng bagong LRT line 3 na ie-extend mula Baclaran Station hanggang Bacoor, Cavite. Ang lahat na ito ay para na rin sa mga mamimili na talaga namang dumadayo sa Baclaran dahil na rin sa murang mga presyo, dagdag pa ni Bernabe.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395266&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Recom pumirma sa peace covenant</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tanging si Caloocan City incumbent Mayor Enrico &amp;quot;Recom&amp;quot; Echiverri ang lumagda sa apat na tumatakbong alkalde sa ginanap na peace covenant signing na pinangunahan ng Parish Pastoral Council for Responsible Voting (PPCRV) at Commission on Elections (Comelec). Bagama&amp;acirc;€™t dumalo sina Macario &amp;quot;Boy&amp;quot; Asistio, Jr. at Reynaldo Malonzo na kapwa makakalaban ni Echiverri sa pagka-alkalde ng lungsod ay hindi naman nagsilagda ang mga ito, samantala hindi naman dumalo si Luis &amp;quot;Baby&amp;quot; Asistio. Ayon kay Echiverri, isang magandang alternatibo ang ginawang ito ng PPCRV at ng Comelec dahil isa ito sa paraan upang maging malinis, mapayapa at maayos ang halalan sa darating na Mayo 14. Sinabi pa nito na naniniwala siya na malaki ang maitutulong ng peace cove nant signing upang manumbalik ang tiwala ng mga botante sa eleksiyon sa ating bansa kasabay na rin ng pagkakaroon ng maayos na halalan. &amp;quot;Naniniwala tayo sa layunin ng peace covenant signing na ito kaya&amp;acirc;€™t kasama ng aking mga kapartido sa Lakas-CMD, Caloocan ay sinusuportahan namin ang alternatibong ito ng PPCRV at ng Comelec&amp;quot; saad ni Echiverri.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395267&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>2 newsmen niratrat!</title>
<author>Nina Tony Sandoval, Arnell Ozaeta, Edwin Balasa At Ed Amoroso</author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dalawang beteranong reporter ang nakaligtas sa pananambang ng mga di-kilalang kalalakihang lulan ng motorsiklo sa kahabaan ng highway na sakop ng Barangay Ibabang Dupay sa Lucena City, Quezon kahapon ng umaga. Kinilala ang mga biktimang sina Delfin Mallari, 47, provincial correspondent ng Philippine Daily Inquirer at Johnny Glorioso, 61, reporter ng radio station dzMM ng ABS-CBN TV network. Si Mallari ay nagtamo ng dalawang tama ng bala ng baril sa tagiliran at idineklarang ligtas sa Medical Mission Group Hospital sa Lucena City samantalang sa kamay lamang nagalusan si Glorioso. Sa ulat ni P/Supt. Nelson Lequin, hepe ng pulisya sa Lucena City, lulan ng Honda Civic (TSF-235) sina Mallari at Glorioso patungo sa radio station dwTI para mag-programa nang biglang lumapit ang dalawang di-kilalang lalaki na sakay ng pulang Yamaha at agad na pinapu tukan ang dalawa. Sa salaysay ni Glorioso sa PSN, nilagpasan sila ng mga suspek pagdating sa tapat ng Quezon Metropolitan Water District, ilang metro na lang ang layo sa kanilang radio station saka binaril ng dalawang beses si Mallari. &amp;quot;Nagulat na lang ako ng may pumutok na dalawang beses at biglang sumigaw si Mallari na may tama raw sya,&amp;quot; kwento ni Glorioso habang kitang-kita n&amp;acirc;€™ya ang suspek na nagsusukbit pa ng baril sa kanyang holster bago tumakas sa di-malamang direksyon. Sina Mallari at Glorioso ay magka-tandem sa hard hitting radio program na JS Files na napapakinggan araw-araw tuwing alas-8 ng umaga at co-publishers ng local weekly paper na &amp;quot;Ang Dyaryo Natin.&amp;quot; May hinala ang dalawa na may kinalaman ang tangkang pagpatay sa kanila sa kanilang pagkokomentaryo laban sa mga tiwaling pulitiko sa kanilang lalawigan, pero tumanggi itong pangalanan. Ang ambush kina Mallari at Glorioso ay naganap isang araw matapos matagpuang patay ang isang reporter ng dzRB Radio ng Bayan na si Mark Palacio sa bayan naman ng Sta. Rosa, Nueva Ecija. Ipinag-utos na ni P/Chief Supt. Nicasio Radovan Jr., Region 4 police director, ang malalimang imbestigasyon sa tangkang paglikida sa dalawa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395414&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>La Ni&amp;ntilde;a naman</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pagkatapos ng mainit na panahon, inaasahan ng Philippine Atmospheric, Geophysical and Astronomical Services Administration (PAGASA) na mararamda man naman ng bansa ang La Ni&amp;ntilde;a phenomenon o panahon na maraming pag-uulan, sa buwan ng Hulyo. Inaasahan ng PAGASA na may 13 bagyo ang tatama sa bansa mula buwan ng Mayo hanggang Setyembre ng taong ito. Napag-alaman din na patapos na ang panahon ng El Ni&amp;ntilde;o at ang patuloy na pagbaba ng sea surface temperatures sa susunod na tatlong buwan ang magiging ugat ng pagpasok ng La Ni&amp;ntilde;a. Hinikayat ng PAGASA ang publiko na maghanda na sa inaasahang pagbabago ng panahon upang makaiwas sa anumang epekto nito. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395421&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pacman magic, &amp;acirc;€™di dapat asahan ng Team Unity</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bagaman at siguradong makakatulong ang endorsement ni world boxing champion Manny Pacquiao, hindi naman dapat iasa na lamang dito ng mga kandidato ng Team Unity ang kanilang panalo sa may 14 elections. Ito ang sinabi kahapon ni Team Unity senatorial candidate Edgardo Angara kaugnay sa pagsuporta sa kanila ni Manny Pacquiao. &amp;quot;The candidates should not expect anything much out of the victory and triumph of Manny. I don&amp;acirc;€™t think we should cash in on his singular victory or on his popularity. Talagang magaling iyung bata,&amp;quot; sabi ni Angara sa panayam ng mga miyembo ng national media sa Koronadal City. Sinabi pa ni Angara na kung mananalo man si Pacquiao na tumatakbong congressman laban kay Darlene Antonino Custodio, ito ay dahil naniniwala sa kaniya ang mga mamamayan ng General Santos. Aminado rin si Angara na makakatulong sa kanila ang endorsement ni Pacquiao na isa na ring sikat na product endorser, pero hindi umano niya ito hihingin sa boksingero. Dapat aniyang igalang si Pacquiao bilang isang magaling na boksingero at hindi bilang isang popular entertainer o endorser. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395425&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ambush sa 2 journalists kinondena</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mariing kinondena kahapon ng Malaca&amp;ntilde;ang at maging ng mga kandidato ng Team Unity ang tangkang pagpatay kina Sonny Mallari, provincial correspondent ng Philippine Daily Inquirer at radio reporter Johnny Glorioso ng DZMM, na kapwa nakabase sa Lucena City. Sa ipinalabas na statement ng Palasyo, walang puwang sa demokrasya na nagtataguyod sa malayang pamamahayag ang ginawang pag-atake sa dalawang newsmen. Ipinag-utos na ni Pangulong Arroyo sa mga local enforcement agencies sa Lucena City ang mabilis at malalimang imbestigasyon upang malaman kung sino ang gustong magpapatay sa dalawang journalists. Kaugnay nito, sinabi naman ni Team Unity senatorial candidate Ralph Recto na dapat tiyakin ng pulisya ang seguridad ng mga mamamahayag dahil sa malaking papel na ginagampanan ng mga ito sa halalan. Dapat aniyang masiguro ang kaligtasan ng mga mamamahayag na nagpaparating sa mga mamamayan ng kabulukan ng ilang pulitiko lalo na sa mga probinsya.(Malou Escudero/Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395432&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Apec nagbabala sa pribadong power coop</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagbabala kahapon ang partylist group na Association of Philippine Electric Cooperatives sa pagsasapribado ng mga electric cooperatives sa bansa. Sinabi ni Apec Secretary General Louie Corral na bunsod ng globalisasyon, ilang pribadong kumpanya ang interesadong bilhin ang ilang kooperatiba sa kuryente. Kapag nangyari anya ito, ang maisasapribadong kooperatiba ay tatalikod sa sinumpaan nitong paninilbihan sa mga konsyumer. Idiniin niya na missionary electrification ang ginagawa ng naturang mga kooperatiba na nagkakaloob ng murang kuryente sa kanayunan dahil ang kanilang pangunahing layunin ay paglilingkod at hindi ang pagkakamal ng tubo ang dapat na hangarin nito. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395437&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Nanalangin sa paggaling ni FG pinasalamatan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>&amp;quot;Tinulungan akong makaligtas ng inyong mga panalangin.&amp;quot; Ito ang pasasalamat na pahayag ni First Gentleman Mike Arroyo matapos makalabas kamakalawa mula sa cardiovascular recovery room ng St. Luke&amp;acirc;€™s Medical Center kung saan siya naka-confine matapos sumailalim sa maselang operasyon sa puso. Sinabi ng Unang Ginoo na hindi sasapat ang anumang salita para mapasalamatan niya at ng Unang Pamiya ang lahat ng patuloy na sumusuporta sa kanila para sa lubusan niyang paggaling. Gayunman, mas matu tuwa umano ang Unang Ginoo kung ang perang ipambibili ng bulakak para sa kanya ay idonasyon na lamang sa FG Foundation sa PGH para mas marami pa itong matulungan na mga may sakit na mahihirap. Ang FG Foundation ay nagbibigay ng tulong pinansiyal at medical, kasama na ang panggagamot, para sa iba&amp;acirc;€™t ibang karamdaman sa mga mahihirap na may sakit sa PGH. Mula Enero-Abril 2007, hindi bababa sa 210 mahihirap na may sakit ang natulungan ng foundation. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395439&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>TUCP naghahasa ng call center agents</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Simula noong October 2006, mahigit 1,000 nang Pilipino ang sumailalim sa pagsasanay ng Workers College ng party list group na Trade Union Congress of the Philippines para maging call center agents. Layunin ng programang ito ng TUCP na tulungan ang mamamayang hindi makahanap ng trabaho sa ibayong-dagat pero nakatapos sa kolehiyo at magaling magsalita ng Ingles na pawang mga kuwalipikasyong hinahanap ng mga call center. Kabilang sa mga napagtapos sa call center training ng TUCP ang mga gustong maging overseas worker, tindera, tricycle driver, natanggal sa pabrika at estudyante. Ayon pa kay TUCP spokesman Alex Aguilar, 70 porsiyento ng kanilang estudyante ang nakakahanap ng trabaho. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395444&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Kooperatiba sagot sa rebelyon&amp;acirc;€™</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ang pagtugon sa ugat ng rebelyon ang higit na dapat tugunan ng pamahalaan, ayon sa Coop-NATCCO Party-List, na binanggit ang kahirapan, kawalan ng hanapbuhay, problema ng corruption na ilan sa mga mabibigat na problemang dapat ay seryosong hanapan ng lunas ng mga namumuno sa ating bansa. Ayon kay Cong. Guillermo P. Cua ng Coop-NATCCO, habang walang epektibong programa para lutasin ang mga ugat na ito ng rebelyon, hindi mawawala ang isyu ng seguridad. Naniniwala ang grupo na malaki ang naitutulong ng kooperatiba para mabigyan ng tugon ang ilan sa pangangailangan ng ating mahihirap na kababayan. Sa pagtutulungan ng mga miyembro, ang konting yaman ng bawa&amp;acirc;€™t miyembro ay naiimpok at nasisinop para maging puhunan sa pangkabuhayan. Ang kooperatiba din ay nakapagpapatupad ng programa para sa ikabubuti ng kalusugan at edukasyon ng mga miyembro. Naniniwala ang partido na ang kooperatiba ay isang epektibong sagot sa isyu ng kahirapan at kawalan ng hanapbuhay, lalo na sa kanayunan, madiing pagtatapos ni Cong. Cua.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395445&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Cayetano laglag!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sa halip na manguna sa sariling bayan, nangulelat sa ginawang mock elections ng Risen Christ Catholic Community si GO senatorial candidate Alan Peter Cayetano. Sa halip, tatlo sa mga pambato ng Team Unity ang nanguna sa mock polls, sina TU reelectionist Edgardo Angara at Joker Arroyo, samantalang si Juan Miguel Zubiri ay pang-apat sa ranggo. Nakakuha si Angara ng 143 boto, si Arroyo ay 137 at 130 naman kay Zubiri mula sa kabuuang 200 sample votes ng mga nagsiboto na edad 19-60 anyos. Ang kinalabasan ng mock elections ay sampal kay Cayetano na lumagay lamang sa ranggong pang-10 sa 26 mga kandidatong senador. Idinaos ang mock election ng mga opisyal ng Risen Christ Catholic Community noong Abril 5, 2007 sa St. Michael Church, Fort Bonifacio, Taguig. Nakasama rin sa top 12 ang mga kandi dato ng TU na sina Ralph Recto at Mike Defensor na nagtamo ng 1016 at 100 boto, ayon sa pagkakasunod, habang si Prospero Pichay ay pang-14 sa botong 91. Anim na kandidato naman ng oposisyon at isang independent candidate ang bumuo ng Magic 12, si GO candidate Loren Legarda ay pang-8, taliwas sa pangunguna niya sa mga survey kamakailan. Nanguna rin ang Team Unity sa mga survey na isinagawa sa Bicol at lalawigan ng Pangasinan na pito o walo sa 12 kandidato nito ang nakapasok sa winning circle. Lumitaw din sa isinagawang survey ng University of Bohol Research Center ang 7-3-2 winning combination para sa TU, pero sa survey ng Proberz sa Pangasinan ay 8-3-1 ang takbo na nakuha ng Team Unity. Lumitaw naman sa dalawang survey ng Pulse Asia na ang mga kandidato ng TU at GO ay neck-to-neck ang labanan. Gayunman, inaasahan ng TU na papabor sa kanila ang mga botante sa May 14 elections kapag pinakilos ang command votes mula sa mga pro-administration leaders na siyang mangingibabaw sa local election upang makatulong sa pagsusulong ng legislative agenda ng TU na sumusuporta sa &amp;quot;8 by &amp;acirc;€™08&amp;quot; social payback agenda ni Pangulong Arroyo. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395553&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Family visa tatanggalin ng US</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binabalak ni US Pres. George W. Bush na tang galin na o ipawalambisa ang lahat ng family-based immigrant visa bilang bahagi ng reporma sa batas sa imigrasyon ng Amerika o Immigration Reform and Control Act of 1986. Apektado ng naturang plano ang mga Pilipinong naninirahan sa Amerika na nagpepetisyong mapatira sa US ang mga miyembro ng kanilang pamilya na nasa Pilipinas. Kung dati-rati naghihintay nang lima hanggang 20 taon ang mga Pilipinong may mga kamag-anak sa US para makapanirahan doon, ngayon ay tuluyan nang tatanggalin ang pribilehiyong ito sakaling maisakatuparan ang plano ng administrasyong Bush. Ayon sa isang ulat, ang humihigpit na mga patakaran ng White House ay taliwas sa House Resolution 1645 na naglalayong mabawasan ang bilang ng mga green card holder o residente ng US na nagpepetisyon na mapatira roon ang mga asawa o anak nilang nasa ibang bansa. Nagbabala si National Alliance for Filipino Veterans Equity Executive Director Jon Melegrito na magkakaroon ng malubhang implikasyon ang hakbang ni Bush sa Filipino-American community at sa kanilang pamilya sa Pilipinas. Sabi naman ni Stephen Legomsky ng Washington University School of Law, lalo lang mag-iimbita ng illegal immigrant ang naturang patakaran. Kaugnay nito, lalahok ang mga Filipino-American sa rally ng mga immigrant sa Mayo 1 para kondenahin ang patakaran ni Bush. Sinabi naman ni Ro zita Lee, vice chair ng National Federation of Filipino-American Association na mas dapat pa ngang iklian ang panahon sa mga petisyon sa visa at pagpapapunta rito sa Amerika ng kanilang mga kamag-anak na nasa Pilipinas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395563&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Libreng bakuna sa anak ng PhilHealth members</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hiniling ni Team Unity senatorial candidate &amp;acirc;€˜Tol Mike Defensor sa Philippine Health Insurance Corp. ang mabilis na pagsasagawa ng libreng programa sa bakuna para sa mga batang anak ng mga miyembro nito. Sinabi ni Defensor na dapat ibahagi ng Philhealth ang financial cost ng programa nito sa Social Security System at Government Service Insurance System para sa mga anak ng private at public sector workers. Base anya sa pinakabagong National Demographic and Health Survey, 46,400 Pilipinong sanggol ang namamatay kada-taon dahil sa kawalan ng bakuna na panlaban sa mga nakamamatay na impeksiyon o sakit. Sa kanyang panukala, ang Philhealth, SSS at GSIS ay magkakaroon ng ugnayan para sa libreng pabakuna sa mga accredited health professionals sa buong bansa. Sa kasalukuyan aniya, maraming magulang ang nabibigong kumpletuhin ang kinakailangang bakuna sa kanilang sanggol dahil sa napakamahal na bayad sa immunization, gayundin sa mga doctor. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395564&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Travel ban sa Mindanao inilabas ng US, Australia</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagpalabas ng panibagong travel advisory ang Estados Unidos at Australia sa kanilang mga kababayan na iwasang magtungo sa ilang lugar sa Central Mindanao kasunod ng impormasyon na posibleng magsagawa ng pambobomba sa naturang lugar ang mga terorista sa mga susunod na araw. Sa ipinalabas na statement ng US Embassy, pinaiiwas nito ang kanilang mga mamamayan na magtungo sa Sulu, Basilan, Jolo at Tawi-Tawi, o ang tinatawag na stronghold ng mga Muslim extremist groups. Ang travel warning ay kasunod ng pamumugot ng bandidong Abu Sayyaf sa pitong manggagawa na dinukot noong Lunes sa Sulu. (Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395574&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Liga ng mga Barangay head kinasuhan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinampahan ng kasong katiwalian ng siyam na barangay chairman buhat sa lalawigan ng Marinduque ang pangulo ng Liga ng mga Barangay na si James Marty Lim dahil sa umano&amp;acirc;€™y iligal niyang pagkaltas ng P744 sa kanilang P10,744 na parte sa Local Government Service Equalization Fund noong 2004. Sa naturang demanda na isinampa noong Abril 11, sinabi ng mga barangay chairman sa Gasan, Marinduque na sinulatan na nila si Lim para pagpaliwanagin ito sa pagkaltas ng naturang halaga pero hindi umano ito sumagot. Ipinaliwanag ng mga chairman kay provincial prosecutor Edgado Balquiedra na halagang P10,744 ang inilabas ng Department of Budget and Management (DBM) noong 2004, subalit P10,000 lamang umano ang kanilang natanggap habang nawawala ang butal na P744. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395575&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>DOLE sinagot ng TUCP</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinagot ng party list group na Trade Union Congress of the Philippines ang pahayag kamakailan ni Department of Labor and Employment Secretary Arturo Brion na hindi kasama sa mga benepisyo sa manggagawa na ipapahayag ni Pangulong Arroyo sa Araw ng Paggawa sa Mayo 1 ang dagdag sa sahod. Idiniin ni Brion na ang Regional Tripartite Wages and Productivity Board ang may tungkuling tumingin sa usapin ng umento. Pero sinabi ng TUCP na ang pinakahuling pagtaas ng presyo ng langis ay sapat nang dahilan para itaas ang sahod ng mga manggagawa. Sinabi ni TUCP spokesman Alex Aguilar na ang humihinang purchasing power ng mga manggagawa ang dahilan kaya nagpetisyon sila sa RTWPB para sa P75 dagdag sa sahod. &amp;quot;Sa loob ng isang taon, ang sahod ng manggagawa ay hindi tumataas habang ang mga bilihin ay pamahal nang pamahal,&amp;quot; sabi ni Aguilar.(Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395578&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>PMAP suportado ni Loi</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagdeklara ng suporta si Sen. Luisa &amp;quot;Loi&amp;quot; Ejercito Estrada sa mga nominado ng partylist na People&amp;acirc;€™s Movement Against Poverty sa isang bukas na liham para sa tatlong milyong miyembro ng Mare Foundation. &amp;quot;Ang pagkatawan sa PMAP sa Kongreso ay mangangahulugan ng tunay na human development,&amp;quot; sinabi ng senadora sa mga tagasuporta. Ang PMAP bilang isang people&amp;acirc;€™s organization ay aktibo sa paglaban sa kahirapan sa pamamagitan ng pagkatawan sa mga marginalized sa mga mahihirap na komunidad sa buong bansa. &amp;quot;Malaki pong tulong ang makukuha ng representasyon ng PMAP dahil ang kanilang ipinaglalaban ay tumutugon sa ating mga adhikaing maisulong ang isang makataong pag-unlad,&amp;quot; pagtatapos ni Estrada. Ipinanawagan din ni Estrada, na matatapos na ang termino bilang senador, na suportahan ang mga kandidato ng Genuine Oposition (GO).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395579&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pichay boses ng Mindanao sa Senado</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipinangako ng halos lahat ng lider sa Mindanao ang panalo ni Team Unity senatorial candidate Prospero Pichay Jr. upang matiyak na mabibigyan ng kasagutan ng mambabatas ang problema ng buong isla. Sa pagpupulong sa Maynila, inihayag ng mga lider-Mindanao sa pangunguna ni Misamis Oriental Rep. Jun Baculio at ilang mayors na ikakampanya nila si Pichay. Dahil sa experience, sapat na kuwalipikasyon at malalim na kaalaman sa probinsiya ay magagawa umano ni Pichay na maisulong ang mga importanteng lehislasyon na tutugon sa mga problema at pangangailangan ng mga taga-Mindanao. Sinabi pa ni Baculio na bilang isang kongresista, nagawa nitong maisulong ang kaunlaran sa kanyang distrito, nakapagpagawa ng mga major infrastructure projects at nakapagpatupad ng mga anti-poverty programs para maiangat ang kabuhayan ng mga residente ng naturang probinsiya. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395580&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>COOP-NATCCO, gabay ng kabataan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ang Child Savings Program ang isa sa mga konkretong programa na sinusuportahan ng COOP-NATCCO Party-List at naglalayong maituro sa mga bata hangga&amp;acirc;€™t maaga ang pag-iimpok ng pera at ang mahalagang papel na ginagampanan nila sa lipunan. Bukod dito, iminumulat ng programa sa mga mag-aaral ang kanilang mga karapatan at responsibilidad. Tumutulong ang COOP-NATCCO sa pagpapalaganap ng programa sa iba&amp;acirc;€™t ibang eskuwelahan sa kanayunan sa Cebu, Bicol, Quezon, Bohol, Negros Oriental, Cavite at Mindanao. Humigit kumulang sa 2,287 mag-aaral sa elementarya at high school ang kasapi habang may 124 guro ang aktibong nagtuturo at nagpapatupad sa programa.Naniniwala ang COOP-NATCCO na ang pinakatamang panahon ng pagtuturo sa isang tao ng kagandahang asal, responsibilidad at pagpapahalaga sa pera ay habang ito ay bata pa. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395581&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Autopsy kay Campbell sinimulan na</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinimulan na kahapon ng Philippine National Police (PNP) Crime Laboratory ang awtopsiya at DNA testing sa bangkay ni US Peace Corps volunteer Julia Campbell. Isinagawa ang awtopsiya sa kanyang bangkay sa Loyola Memorial Chapel sa Guadalupe, Makati City upang malaman kung ano ang tunay na sanhi ng kanyang pagkamatay. Sinabi ni PNP Crime Lab Chief Supt. Arturo Cacdac na ilang oras pagdating sa Maynila ng mga mag-oobserbang American forensic expert ay sinimulan agad ang pagsusuri at bago mag-tanghali ay natapos na ang dalawang test sa katawan ng biktima at inaasahang lalabas ang resulta tatlo hanggang apat na linggo. Matatandaang ang katawan ni Campbell ay natagpuan noong Miyerkules ng umaga na mababaw na inilibing sa bulubunduking bahagi ng Sitio Batad, Banaue sa Ifugao matapos ang 10 araw na paghahanap mula ng ito ay mawala. Naunang inihayag ni PNP chief Director Gen. Oscar Calderon na isang duguang kahoy sa pi_nang_yarihan ng krimen ang natagpuan ng mga pulis kaya may hinalang iyon ang ginamit sa pagpatay sa biktima. Siniguro din ni Calderon na kilala na ng pulisya ang suspek sa nasabing pagpaslang at inaantay na lang ang warrant of arrest na ilalabas ng korte para ito ay arestuhin. Samantala, isang ginang ang lumutang sa local na pulisya sa Ifugao upang pasinungalingan na ang kanyang asawa ay dawit sa pagpaslang kay Campbell. Sa panayam ng isang TV network sa babaeng nakilalang si Grace Duntugan, sinasabi nitong wala ang kanyang asawa nang maganap ang sinasabing krimen. Wala pang pinapangalanang suspek ang pulisya, pero sinabi nito kamakalawa na isa sa mga suspek ay nakatira malapit sa tinutuluyan ni Campbell. Hindi na nagpakita sa kanyang bahay ang suspek mula nang matuklasan ang nangyari sa biktima. Tumanggi muna ang pulisya na banggitin kung saan nila inaakala ang kinaroroonan ng salarin. (Edwin Balasa, Rose Tesoro at Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395716&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>FG nilagnat, paglabas sa St. Luke&amp;acirc;€™s naantala</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Naantala ang nakatakdang pagpapalabas kay First Gentleman Mike Arroyo kahapon sa St. Luke&amp;acirc;€™s Medical Center sa Quezon City matapos itong lagnatin kamakalawa ng gabi. Sinabi ng attending doctor ni Arroyo na si Dr. Juliet Cervantes na kailangan pang manatili nang ilang araw ang una dahil karo_ilangan pa nitong sumailalim ng tinatawag niyang full ambulation na ginawa makaraang maoperahan ito sa puso. Inihahanda rin ng mga duktor ni Arroyo ang simulation o paggagagad sa normal na aktibidad ng pasyente sa labas ng ospital para matukoy ng mga duktor ang mga problema sa kalusugan nito na maaaring lumitaw para maagapan ito. Bukod dito, kailanga_n pang maobserbahan ang Unang Ginoo makaraang lagnatin ito bukod sa mahinang-mahina pa ang pasyente. Kailangan ding bumalik ni Arroyo sa liquid diet dahil hindi makatunaw ng pagkain ang tiyan nito. Muli ring hinigpitan ng mga duktor ang pagpapapasok ng bisita sa silid ni Arroyo upang maiwasan ang impeksiyon at pagod. Tanging ang mga kamag-anak lamang ng Unang Ginoo ang pinapayagang makabisita dito. Pero sinigurado ni Cervantes na patuloy naman ang pagbuti ng kalagayan ng Unang Ginoo. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395720&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Listahan ng El Shaddai sa Senate bets &amp;acirc;€˜wag daw ilabas</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nais ipahinto ng isang party-list group ang pagpapalabas ni El Shaddai leader Bro. Mike Velarde ng sarili nitong listahan ng ieendorso nitong mga kandidatong senador. Sa petisyong inihain sa Commission on Elections, sinasabi ng Abakada Guro party list na ang naturang listahan ay paglabag umano sa probisyon ng Konstitusyon na nagtatakda sa paghihiwalay ng kapangyarihan ng Simbahan at Estado. Ayon kay Abakada Guro president Samson Alcantara, hindi maituturing na credible at kusang loob ang ginawang pagboto ng mga tagasunod ng El Shaddai kung susundin lamang nito ang ieendorso sa kanila ni Velarde. Sinabi ni Alcantara na hindi masasabing malaya at kapani-paniwala ang halalan kung ang boto ng mga botante ay ginawa nang dahil sa impluwensya o endorso ng isang religious leader. Marapat lamang anya na kumilos ang Comelec at magpalabas ng batayan hinggil sa naturang isyu. Iginiit pa ni Alacantara na ang panghihimasok ng mga lider-relihiyoso sa mga usaping pulitikal ay naglalagay sa alanganin sa tiwala ng publiko sa proseso ng eleksyon sa bansa. (Mer Layson)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395727&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Gringo sabak agad sa kampanya</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang araw matapos makalaya ay nag-ikot na agad si independent senatorial candidate Gregorio &amp;quot;Gringo&amp;quot; Honasan para makahabol sa kampanya. Tinungo ni Honaxsan ang isang mall sa Quezon City kung saan naging mainit ang pagtanggap sa kanya ng mga tao at marami ang naghayag ng suporta. Prayoridad ni Honasan na maiparating sa mga botante ang kanyang plataporma at handa anya siyang makipagtulungan sa lahat ng kampo para mata_mo ang pagkakaisa. Bandang 7:15 kamakalawa ng gabi nang tuluyang palabasin si Honasan mula sa Fort Sto . Domingo Detention Center sa Sta. Rosa, Laguna matapos maglagak ng P200,000 surety bond para sa kanyang pansamantalang kala boyaan. Si Honasan ay kinasuhan ng kudeta dahil sa umano&amp;acirc;€™y pamumuno nito sa Oakwood mutiny noong July 2003, bagama&amp;acirc;€™t nabigo na_+man ang prosekusyon na patunayan ito sa korte dahilan upang payagan ang una na makapag-piyansa. Nangako naman si Honasan na dadalo sa itinakdang arraignment ng kaso nito sa May 17, 2007. (Rose Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395731&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Tol Mike, kampeon ni Pacman</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Si Mike &amp;acirc;€˜Tol Defensor ang pangunahin sa listahan ni boxing icon at People&amp;acirc;€™s Champ Manny &amp;quot;Pacman&amp;quot; Pacquiao sa mga kandidato sa pagkasenador. Sa pagbisita ng Team Unity sa bahay ni Pacquiao, sinabi ng boxing idol na sa hanay ng TU, si Tol ang kanyang &amp;quot;kampeon&amp;quot; dahil sa mga magagandang programang naisulong nito noong kalihim pa ito ng Department of Environment and Natural Resources at Housing chief. Bagama&amp;acirc;€™t hindi personal na nakarating si Defensor sa General Santos City, tiniyak ni Pacman sa kanilang pag-uusap sa telepono na buo ang magiging suporta nito para kay Tol. Tiniyak din ni Pacquiao na kumakandidatong kongresista sa South Cotabato na maging ang mga mamamayan ng General Santos City at ng iba pang karatig lugar ay nakasuporta rin kay Defensor. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395740&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Coop-Natcco: Sandalan ng kababaihan!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakiisa ang COOP-NATCCO Party-List sa pagsugpo sa karahasan laban sa mga kababaihan. Naniniwala ito na ang mga kooperatiba ay may maitu&amp;yuml;tulong sa pagbabago upang makamit ang tunay na karapatang pantao at kalayaan. Kaya naman binabantayan din nito ang tiyak na pagpapatupad ng batas na nagpoprotekta sa kababaihan laban sa kara_hasan o ang&amp;quot;Violence against Women.&amp;quot; Kaya sa mga progra mang pinapatupad ng Coop-Natcco, tinutugunan nito ang problema sa kahirapan sa pamamagitan ng pagbibigay ng mga &amp;quot;livelihood activities&amp;quot; sa koope_ratiba para sa mga baCbaeng miyembro. Ang ganitong mga inisdyatibo na pinapapalakas ng mga programang pang-edukasyon at pagsasanay ay mga konkretong paraan sa pagsugpo sa karahasan laban sa kababaihan. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395741&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Beltran, Trillanes pagpiyansahin din: Bakit si Gringo lang? &amp;acirc;€“ Joker</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dapat ding pagpiyansahin para pansamantalang makalaya sina Anakpawis Rep. Crispin Beltran at GO senatorial candidate Antonio Trillanes. Ito ang sinabi ni reelectionist Sen. Joker Arroyo matapos payagang makapagpiyansa si dating Senador Gregorio &amp;quot;Gringo&amp;quot; Honasan. Sinabi ni Arroyo sa isang press statement na may pinaiiral na doule standard ang pamahalaan kung bakit pinayagang makapagpiyansa si Gringo ngunit patuloy na ginigipit sina Beltran at Trillanes. &amp;quot;If Gringo can be released, why not Congressman Beltran and Trillanes? There is a double standard here?&amp;quot; kuwestiyon ni Arroyo. Hindi umano tinutulan ng gobyerno ang application for bail ni Honasan samantala mahigpit na tumututol ang pamahalaan sa kaso naman ni Beltran gayong ang kasong isinampa laban kay Honasan ay naganap tatlong taon pa lamang ang nakakaraan habang si Beltran ay mahigit 20 taon nang nangyari. Ayon pa kay Arroyo, kung lumambot ang pamahalaan kay Honasan, dapat katulad din ang kanilang gawin kay Trillanes dahil pareho lamang ang kanilang kasong kinakaharap, ang Oakwood mutiny noong 2003. &amp;quot;Gringo, Beltran and Trillanes are all candidates. One is free to campaign, the two others are not. Why?&amp;quot; komento pa ni Arroyo. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395886&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Suspek kay Julia talunan daw sa sugal</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Malaki na umano ang natatalo sa sugal kaya marahil ninakawan at pinatay ng isang tour guide ang US Peace Corps volunteer na si Julia Campbell. Ito ang ispekulasyon ng ilang mga kapitbahay ng suspek sa Battad, Lagawe, Ifugao na kabilang sa ini imbestigahan at hinahanap ng pulisya kaugnay ng pagkakapaslang kay Campbell na ang bangkay ay natagpuang halos nakabaon sa lupa sa isang creek sa Banaue, Ifugao noong nakaraang linggo. Ayon sa isang ulat ng dzRH, sinasabi ng mga residente na nahihirapan umanong maghanap ng mapagkakakitaan ang suspek na nagsa-sideline bilang tourist guide bagaman isa itong furniture maker at wood carver. Hindi pa inilalabas hanggang sa kasalukuyan ng pulisya ang kanyang pangalan. Iginigiit ng asawa ng suspek na wala sa lugar ng pinangyarihan ng krimen ang kanyang mister. Sinasabi naman ng ilang residente na kinakapos sa pera ang suspek dahil malaki na ang natatalo nito sa sugal. Ito marahil anila ang dahilan kaya nito ninakawan at pinatay si Campbell. Samantala, mahigpit nang ipinapatupad ng pama halaang lokal ng Lagawe ang &amp;quot;no guide, no travel&amp;quot; dahil sa naturang krimen. Inatasan ng pamaha laang-lokal ang pulisya na pagbawalan ang mga dayuhan na makapasyal sa mga tourist spot sa naturang bayan nang walang kasamang &amp;igrave;guide. Mas mahigpit nang ipapatupad ang nasabing patakaran sa mga turistang babae.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395888&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Trillanes, Beltran malabong mapalaya</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Malabo ang pag-asang makalaya nina Anakpawis Rep. Crispin Beltran at GO senatorial candidate Navy Lt. Sr. Grade Antonio Trillanes IV. Ito ang nilinaw kahapon ni Presidential Legal Adviser Sergio Apostol sa gitna na rin ng mga apela ng ilang sektor at maging ng mga kandidato ng GO na palayain na ang dalawa. Sinabi ni Apostol na may basehang legal para patuloy na makulong at walang ebidensya na sa tingin ng husgado ay puwedeng magpiyansa sina Trillanes at Beltran. Iginiit pa nito na iba ang kaso ni Honasan kum para sa kaso nina Trillanes at Beltran na pawang mga kritiko ng administrasyon. &amp;quot;That&amp;acirc;€™s a case to case basis,&amp;quot; giit pa ni Apostol. Binigyang diin nito na kung ibig nina Trillanes at Beltran na makalaya ay dapat magsumite rin ang mga ito ng petisyon para makapagpiyansa at kung may makita namang ebidensya ang prosekusyon para pahintulutan ang mga ito ay bahala na ang korte na magdesisyon ukol dito. Iginiit pa ni Apostol na dapat dumaan sa prosesong legal sina Trillanes at Beltran sa halip na ikumpara ang kanilang kaso kay Honasan. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395898&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Gringo hindi ipapalit sa mahihinang TU bets</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Walang plano ang Palasyo ng Malacanang na ipalit si independent senatorial candidate Gregorio &amp;quot;Gringo&amp;quot; Honasan sa ilang mahihinang kandidato ng Team Unity kaugnay ng mid term elections sa Mayo 14. Ito ang nilinaw kahapon ni Presidential Political Adviser Gabriel Claudio bilang pagpapasubali sa napaulat na pinalaya umano ng korte si Honasan para ipampalit sa ilang mga kandidato ng TU na hindi umaangat sa survey. &amp;quot;There is no substitution afoot. Honasan&amp;acirc;€™s release is purely judicial development which TU has absolutely nothing to do with. No one is giving up his or her seat on the administration line up,&amp;quot; paliwanag ni Claudio. Sinabi ni Claudio na si Honasan ay maaring magpatuloy sa pagtakbo bilang independent o kaya naman ay maaari itong kunin ng oposisyon para pampuno sa Magic 12 dahil 11 lamang ang kanilang mga senatoriables Binigyang diin pa ni Claudio na taliwas umano sa napapaulat ay nananatiling malakas ang suporta sa taumbayan at nagkakaisa ang mga kandidato ng TU. Muli ring iginiit ni Claudio na balewala ang resulta ng survey kung saan ay patuloy sa pangunguna ang mga kandidato ng kanilang mga katunggali mula sa Genuine Opposition dahil magwawagi umano sila sa local level sa pamamagitan ng command votes ng mga Local Government Units. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395901&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Party list nominees pangalanan &amp;acirc;€“ TUCP</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hinikayat ng party list group na Trade Union Congress of the Philippines (TUCP) ang ibang party lists na ihayag sa publiko ang pangalan ng kanilang mga nominado. Ayon kay Alex Aguilar, tagapagsalita ng TUCP, sa kasalukuyan ang Commission on Elections (Comelec) ay binabatikos dahil sa mga taong nangingikil sa mga party list groups para sila ay bigyan ng accreditation. Naglipana ngayon ang mga kuwestyonableng party list groups na tumatakbo para sa Kongreso. Ang pananahimik anya ng ibang party list sa usaping ito ay nag-aanyaya ng duda sa party list system. &amp;quot;Ang paglilihim na ito ang siyang nagpapalakas ng loob ng mga taong gustong salaulain ang party lists system.&amp;quot; &amp;quot;Ang mga illegitimate party list groups lang ang may dapat ipangamba,&amp;quot; sabi ni Aguilar. &amp;quot;Ang party list group na tunay na kumakatawan sa marginalized at underrepre sented sector ay walang dapat ikatakot.&amp;quot; (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395910&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>AFP binalaan ng GO sa pandaraya</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binalaan ni Genuine Opposition (GO) Deputy Campaign Manager at San Juan Mayor Joseph Victor &amp;quot;JV&amp;quot; Ejercito ang Armed Forces of the Philippines (AFP) na huwag magpapagamit sa pandaraya sa May 14 elections. &amp;quot;That is a violation of the Omnibus election code, the AFP should be apolitical,&amp;quot; ani Ejercito na sinabi pang hindi na dapat na maulit ang &amp;quot;Hello Garci&amp;quot; noong 2004 elections. Ang reaksyon ay ginawa ni Ejercito sa likod na rin ng mga balitang may kumakalat umanong mga voting forms sa mga kampo ng militar sa Mindanao Region na may naka-fill up ng mga pangalan ng mga senatoriables mula sa kanilang mga kalaban sa Team Unity. Ang nasabing voting form ay kailangan na lamang umano ng lagda ng mga sundalo. Sinabi ni Ejercito na bilang isang demokratikong bansa ay dapat na protektahan ng AFP ang interes ng mga botante Ayon naman kay GO spokesman Atty. Adel Tamano, sakaling totoo ang nasabing balita ay lubha itong nakakaalarma. Sinabi nito na nakahanda ang GO na gawin ang lahat ng kanilang makakaya upang protektahan ang boto ng mga botanteng Pinoy. Aminado naman ito na kailangang maging vigilante ang lahat dahilan hindi kakayanin ng oposisyon kung sila lamang ang magbabantay sa kasagraduhan ng mga balota. Sa kasalukuyan ay puspusan naman ang campaign sortie ng GO bets dahil nalalapit na ang May polls kung saan susuyurin naman ng mga senatoriables nito ang Cebu at Bohol sa susunod na linggo. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395914&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Graft vs ex-Piatco prexy</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inutusan ng Korte Suprema ang Sandiganbayan na ituloy ang pagdinig sa graft charges laban kay dating Philippine International Air Terminal Co. (PIATCO) president at chairman Henry Go matapos ibasura ang petisyon nito ng High Tribunal. Sa 20-pahinang desisyon ng SC 3rd division na pinonente ni Associate Justice Romeo Callejo, ibinasura ang petisyon ni Go dahil sa kawalan ng merito kasabay ang pag-uutos sa Sandiganbayan na ituloy ang paglilitis sa graft case nito. Sinabi pa sa desisyon ng Korte Suprema, puwedeng makasuhan ng graft si Go kahit hindi ito public official dahil sa pinasok nitong kontrata para sa NAIA Terminal 3. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395916&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Earth day affair sinabotahe</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Gumagamit na ng iba&amp;acirc;€™t ibang taktika ang mga kalaban ni leading Malabon-Navotas congressional district candidate Jaye Lacson matapos putulin ang supply ng kuryente sa pinagdarausan ng pinamalaking event ng pro-environment group na LAMPARA sa Amphitheater na nasa likod ng Malabon City hall kamakalawa ng gabi.&amp;yacute; Dismayado ang libu-libong kasapi ng LAMPARA sa maruming istilo na ginagawa ng mga kalaban ni Lacson dahil mistulang naging selective brownout ang nangyari sa paligid ng pinagdarausan ng okasyon. Matapos magsalita ang lahat ng kandidato, isusunod na sana sa programa ang speech ni Lacson nang bigla na lamang nawalan ng ilaw sa Amphitheater subalit ang nakapaligid na komunidad ay hindi naputulan ng power supply. Kaugnay nito, pinigilan na lamang ang pagpasok ni Lacson sa Amphitheater dahilan sa tensiyon na nangibabaw matapos mawalan ng kuryente. :(Lordeth Bonilla)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395917&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>5 patay sa sabungan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Limang kataong kinabibilangan ng isang magkapatid na tagasuporta ng isang kan-didatong alkalde ang napatay sa barilan sa loob ng isang sabungan sa Sariaya, Quezon kahapon ng hapon. Dalawa sa mga nasawi ay nakilaslang sina Elmer Dechavez at kapatid nitong si Melchor, nasa hustong gulang at pawang mga tagasuporta ni Sariaya Mayoralty candidate Connie Doromal habang sa kasalukuyan ay inaalam pa ang pagkakakilanlan ng iba pa. Sa inisyal na ulat na natanggap sa Camp Crame, naganap ang insidente pasado ala-1:00 ng hapon sa loob ng Sariaya Cockpit arena. Bumibili ng makakain ang isa sa biktimang si Elmer sa tindahan sa loob ng sabungan nang lapitan ng tatlong armadong kalalakihan at bigla na lang pagbabarilin. Agad namang rumesponde ang kapatid nitong si Melchor upang tulungan ang kapatid at nakipagbarilan sa mga suspek. Si Melchor ay nasawi sa lugar ng insidente habang ang kapatid nitong si Elmer ay idineklarang dead-on-arrival sa pinagdalhang pagamutan. Hindi naman nilinaw sa ulat kung ang tatlong suspek ay kabilang sa nasawi o pawang mga bystander na nadamay sa naganap na shootout. Sinisisi naman ng local na pulisya ng Sa-riaya ang pamunuan ng nasabing cockpit arena dahil sa kabila ng paghihigpit dahil sa Commission on election gun ban na ipinatutupad sa bansa ay nakalusot pa rin ang mga baril ng magkabilang panig. (Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395918&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Diskwalipikasyon laban sa kamag-anak ni Bunye</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang Laarni Manlangit ng Moonwalk, Para&amp;ntilde;aque City ang nagsampa kamakailan sa Commission on Elections ng petisyong humihiling na idiskuwalipika sa pagkandidatong vice mayor ng lunsod si dating konsehal Gustavo Tambunting na isang kamag-anak ni Press Secretary Ignacio Bunye. Sinabi ni Manlangit na isang American Citi- zen si Tambunting batay sa United States pass-port nito na may number na 1207579660 at sa ilang travel document nito. Nabatid na ang ina ni Tambunting ay kapatid ng ina ni Bunye. Hiniling ni Manlangit kay Comelec Chairman Benjamin Abalos na dapat agad madiskuwalipika si Tambunting dahil sinulat nito sa certificate of candidacy na isa itong Pilipino gayong isa itong American citizen.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395919&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Magnanakaw ng kable napatay ng sekyu</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sabog ang katawan ng isang hindi pa nakikilalang magnanakaw ng kable nang barilin siya ng isang guwardiya na na kakita habang pinuputol niya umano ang kawad ng kuryente sa loob ng kumbento ng mga madre kahapon ng madaling- araw sa Para&amp;ntilde;aque City. Namatay noon din dahil sa tama ng bala ng shotgun ang suspek na nasa pagitan ng 25 hanggang 30 anyos, nakasuot ng pantalong maong at t-shirt. Agad naman sumuko sa mga awtoridad ang nakabaril na si Guillermo Robinos, 40, guwardiya ng Broker Security Agency. Batay sa isinagawange imbestigasyon ni P01 Margate ng Station Inkvestigation Division ng Paranaque City Police, dakong alas-2:00 ng madaling-araw nang maganap ang insidente sa loob ng Daugthers of Chasrity sa Sitio Sto Ni&amp;ntilde;o Barangay San Martin De Fores, Para&amp;ntilde;aque City. Nagroronda umano si Robinos sa loob ng compound ng naturang kombento nang biglang mag-brown out. Nagtaka ang guwarUdiya dahil sila lamang ang nawalan ng kuryente hanggang sa magtungo sa likuran ng compound at mamataan niya ang suspek na nagpuputol ng mga kawad ng kuryente. Nag-&amp;acirc;€˜&amp;acirc;€˜warning shot&amp;quot; si Robinos pero nagpatu_loy ang suspek sa ginagaewa kaya pinaputukan na niya ito ng baril. Nakuha sa suspek ang isang itak, kutsilyo at pliers na ginamit nito sa pagapumtol ng kawad ng kuryente. (Rose Tamayo-Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=395920&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Campbell killer nagtatago</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mahigpit nang nagtatago at nakapuslit sa police dragnet ang pumaslang kay United States Peace Corps volunteer Julia Campbell sa Batad, Lagawe, Ifugao habang masugid siyang pinaghahanap ng pulisya. Kinilala ng impormante mula sa Cordillera Administrative Region Police Office ang suspek na si Juan Dontugan, 25, may taas na 5&amp;acirc;€™7, fair complexion, katamtaman ang pangangatawan at sinasabing malakas dahil isa itong woodcarver. Bukod sa kanyang bahay sa Batad, meron siyang tinitirhan sa Barangay Cruz, La Trinidad, Benguet. Pero hindi siya matagpuan dito ng pulisya hanggang sa isinusulat ito. Naunang sinabi ni Ifugao Police Chief Senior Superintendent Pedro Ganir na si Dontugan ang asawa ng babaeng nagbenta ng softdink kay Campbell sa isang tindahan nang huli itong makita noong Abril 8. Hindi pa makasuhan ng pulisya si Dontugan dahil hinahanap pa siya at nangangalap pa ng mga ebidensya laban sa kanya. Maging ang mga tribal leaders ay tumutulong sa paghahanap sa suspek dahil naapektuhan daw nito ang turismo sa Ifugao. Nabatid din kay CAR Police Director C/Supt. Raul Gonzales na, bukod sa isang duguang kahoy, nakuha rin ng pulisya sa isang madamong bahagi ng hukay na pinagbaunan ng suspek sa bangkay ni Campbell ang isang kamera. Bukod dito, may nakuha ring tsinelas ng biktima, mga pera at tiket sa bus. Hiniling niya sa crime laboratory ng pulisya na subukang i-develop ang film ng camera at baka makatulong ito sa imbestigasyon. Sinabi rin ni Gonzales na tatlong batang lalaki ang nakakita sa suspek habang dala nito ang backpack ni Campbell bago napaulat ang pagkawala ng biktima. Pinuna niya na basag ang lente ng camera na maaaring bunga ng pambubuno ng suspek at ng biktima. Ayon pa kay Ganir, meron silang nakalap na impormasyong nagpapahiwatig na hindi nag-iisa si Dontugan nang paslangin si Campbell. Lumilitaw sa awtopsiya na hinataw ng matigas na kahoy sa ulo si Campbell dahil sa malulubhang sugat na tinamo nito. Samantala, sinabi ng isang tagapagsalita ng U.S. Embassy na iuuwi ang labi ni Campbell sa Fairfax, Virginia makaraang masunod ang mga kinakailangang dokumento tulad ng death certificate. Naiwan ni Campbell ang 136 volunteer ng Peace Corp na nakabase sa Pilipinas. Isa siyang dating reporter ng New York Times at nagturo ng English sa Divine World College sa Albay. Sinabi ng pulisya na aabutin pa ng dalawa hanggang tatlong linggo bago lumabas ang kumpletong resulta ng awtopsiya sa bangkay ng biktima na kasalukuyang nakalagak sa Rizal Funeral Homes sa Pasay City. Nanatiling selyado ang kanyang kabaong at mahigpit na binabantayan dahil sa kahilingan ng US Embassy. (Artemio Dumlao at Cecille Suerte-Felipe, may ulat ng wires at ni Rose Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396007&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>SC pasok sa partylist</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hiniling kahapon ni dating Senate President Jovito Salonga ng Kilos-Bayan foundation at ng Akbayan sa Supreme Court na atasan nito ang Commission on Elections na ilantad ang mga pangalan ng mga nominadong kinatawan ng mga kandidatong partylist sa Kongreso. Iginiit ng dalawang grupo ang pagpapawalambisa sa Comelec resolution no. 7-0724 na nagbabawal sa mga kandidatong partylist na ilantad ang pangalan ng mga nominado nitong kinatawan. Ayon kay Akbayan Rep. Etta Rosales, ang karapatan ng mga botante ang mapipinsala kung hindi ipapalabas ng Comelec ang mga nominado ng mga partylist bago maghalalan kaya kinakailangan nang makialam ang Hukuman. Nilinaw pa ni Rosales na ang nominee ng partylist ang kakatawan sa kanilang marginalized sector kaya karapatan ng publiko na malaman kung sino ang kanilang nominees. Ang boto anya sa isang grupo ay boto rin sa nominado nito na kakatawan sa grupo sa Kongreso kaya isang pampublikong interes na malaman kung sino-sino ang mga ito. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396020&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pichay hataw sa Mindanao</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mainit ang pagtanggap ng mga taga-Mindanao kay Team Unity senatorial candidate Prospero Pichay na maigting na iniindorso ng mga lider sa pulitika, kultura at relihiyon sa rehi yong ito. Sinabi ni Bulan, Maguindanao Mayor Jong Mangudadatu na mainit ang suporta nila kay Pichay dahil siya ang nakikita ng mga Mindanaoan na magiging boses nila sa Senado dahil sa karanasan nito at sa ipinakitang galing sa Kongreso. Para kay Sarangani Governor Migz Dominguez, si Pichay ay patnubay na makakatulong nang malaki sa pag-unlad ng Mindanao. Kabilang sa sumusuporta kay Pichay ang Pro-Pinoy movement, Mindanao Muslim Professionals, Transport Federation of Cagayan de Oro, Royal Sultanates of Lanao at CDO Muslim Association.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396022&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Honasan, independent</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinabi kahapon ni dating Senador Gregorio Honasan na mananatili siyang independiyente sa pagkandidato niya muli ngayon sa pagka-senador. Nagalit pa anya siya sa mga ispekulasyon na nakipagkasundo siya sa administrasyon para maging kandidato ng Team Unity kapalit ng kanyang paglaya mula sa kulungan. Malaking insulto ito sa kanyang pamilya na masigasig siyang ikinakampanya. Hindi rin anya siya sasapi sa Genuine Opposition dahil pinaninindigan niyang maging independiyente. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396032&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>2 importer kakasuhan</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dalawang gasoline importers ang mahaharap sa technical smuggling charges kapag nabigo silang bayaran ang mga duties at taxes sa Bureau of Customs matapos matuklasan ang shipment nitong nagkakahalaga ng P37 milyon ay &amp;quot;undervalued&amp;quot;. Inirekomenda ni BOC Intelligence officer 4 Eric Albano sa isang memorandum na dapat pagbayarin ng duties at taxes pati ng penalties at surcharges ang Andan Enterprises Inc. at Mawab Resorcues Inc. na parehong importers ng Gasoil mula sa Mariveles, Bataan. Dapat anyang kumpiskahin ang mga kargamento at bantayan ang mga susunod pa. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396033&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Campaigner ni-rape!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang 22-anyos na babaeng campaigner ng isang kandidatong kongresista ang ginahasa umano habang nasa kasagsagan ng panga ngampanya ng naturang kandidato sa Palawan kamakailan. Iniulat kahapon ng radio station dzBB na nadakip at kinasuhan din kahapon ng pulisya ang suspek na nabatid na isa ring kapwa campaigner ng biktima. Kinilala ng pulisya ang suspek na si Sigfredo Sta. Cruz, residente ng Barangay 1, Roxas, Palawan at campaign leader ng tumatakbong kongresista sa naturang lalawigan na si Vicente Sandoval. Nabatid sa pulisya na ang biktima na isa ring political coordinator ng kampo ni Sandoval ay residente ng Barangay Jolo sa Roxas. Naganap umano ang krimen bandang alas-3 ng madaling-araw sa isang beach resort sa Barangay Retac sa bayan din ng Roxas malapit sa lugar na pinangangampanyahan ni Sandoval. Lumilitaw sa pangunang imbestigasyon na sumama ang biktima sa pangangampanya at mga pampulitikang pulong ni Sandoval sa unang distrito ng lalawigan nitong Sabado at Linggo. Bandang alas-3 ng madaling-araw, inimbitahan umano ni Sta. Cruz ang biktima na sumama sa kanya sa isang beach resort para magpahinga pagkaraan ng nakakapagod nilang iskedyul sa pangangampanya. Pagdating nila sa naturang lugar, sinimulan ng suspek na paghahalikan at paghahaplusin ang biktima na nagtangkang manlaban pero napangibabawan ito ng una. Kasalukuyang nakakulong si Sta. Cruz sa Palawan Provincial Jail.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396170&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Duguang maong ipinatago raw ng suspek sa ina</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinangka umanong ipa tago ng suspek sa pagpatay kay US Peace Corps volunteer Julia Campbell ang duguang maong sa kanyang ina para itago ang krimen. Sa nakalap na impormasyon ng pulisya, inutusan umano ng suspek na si Juan Dontugan, 25, isang wood carver sa Ifugao, ang kanyang ina na itago ang duguang pantalon at sa pagkata ranta ay sinubukan naman umanong ipatago ng ina sa kapitbahay nito subalit tumanggi ang huli. Ang dalawang duguang pantalon ay narekober sa bahay ni Dontugan ng salakayin ng mga pulis. Siyam na piraso pa ng iba&amp;acirc;€™t ibang ebidensya na natagpuan sa bahay ni Dontugan ang hawak na ng PNP Crime Laboratory at nakatakdang suriin ng mga ito kabilang ang isang kahoy na may tatlong piye ang haba, isang asul na Levi&amp;acirc;€™s Strauss maong pants na may pinaniniwalaang dugo ng tao, isang blue maong pants na may dugo rin, isang itim na cap na may markang &amp;quot;Jun&amp;quot; at isang saliva specimen. Kabilang naman sa mga material evidence na natagpuan sa lugar kung saan narekober ang bang kay ni Campbell ay isang puting panty na may tatak na &amp;quot;Bench Body,&amp;quot; isang cotton bud, isang puti at asul na Whisper sanitary napkin at isang mala-berdeng tela na may sukat na 1.5 inches by 1.5 inches. Sinabi ni Chief Supt. Arturo Cacdac, hepe ng PNP Crime Lab na isasailalim sa DNA examination ang mga naturang material evidence upang matukoy nila ang mga suspek. Sa pagkakatagpo sa dalawang maong pants na may bahid ng dugo ay lalong tumibay ang duda ng pulisya na hindi lang isang tao ang umatake kay Campbell. Hanggang sa mga oras na ito ay bigo pa rin ang mga awtoridad na mahanap si Dontugan na sinasabing nakitang kasama ni Campbell bago ito idineklarang nawawala noong April 8, 2007. Isinaisantabi na rin ang anggulong pagnanakaw dahil nakuha ang digital camera at bag ni Campbell malapit sa lugar kung saan natagpuan ang bangkay nito. (Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396179&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinakamainit naitala kahapon</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Naitala kahapon ng Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Services Administration o PAGASA ang pinakamainit na panahon na naranasan sa Metro Manila. Sinabi ng PAGASA na umabot sa bagong record level na 37 degrees Celsius ang temperatura kahapon na naitala ng ahensiya. Sa pahayag ni Nathaniel Cruz, weather branch head ng PAGASA, ang init ng panahon kahapon ay mas matindi sa mga nagdaaang araw kung saan noong Abril 17, 2007 ay nakapagtala ng 36.8 degrees Celsius sa Metro Manila. &amp;quot;Patuloy tayong makakaranas ng mainit at maalinsangang panahon, &amp;quot; wika ni Cruz kasabay ng babala na kailangang magsipaghanda na ang publiko sa mas mainit na panahon sa mga darating na araw dahil sa Mayo ay mas magiging matindi ang init na mararamdaman sa bansa. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396185&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Daniel Smith isinugod sa Makati Med</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipinaubaya na lamang ng pamahalaan ng Pilipinas ang pagpapaospital kay convicted rapist Lance Corporal Daniel Smith matapos na isugod ito ng United States Embassy sa Makati Medical Center nang mag reklamo sa pananakit ng sikmura kamakalawa ng hapon. Kinumpirma ni Interior and Local Government Undersecretary Marius Corpus na isinugod nga sa MMC si Smith dakong alas-4 kamakalawa ng hapon dahil sa pananakit ng tiyan nito. Nalaman lamang ito ni Corpus nang tawagan siya ng isang opisyal ng US Embassy. Pinayagan naman ito ni Corpus dahil sa wala naman umano siyang nakikitang masama dahil &amp;quot;medical emergency&amp;quot; ang sitwasyon. Sa kabila nito, sinabi naman kahapon ni Corpus na na-discharge na sa MMC si Smith at ibinalik na sa kustodya ng US Embassy sa Maynila bilang bahagi ng kasunduan nito sa Pilipinas. Nagkaroon ng kalituhan sa kinaroonan ni Smith matapos na lumabas ang ulat ng isang television network na na-discharge na si Smith sa Makati Med kamakalawa ng gabi at inilipat sa ibang pagamutan. Sakay umano si Smith ng isang asul na Nissan Urvan (ZED-605) nang lumabas ng pagamutan at patungo sa South Expressway. Una nang inamin ni Corpus na ang US Embassy na ang namahala ng pagpa paospital kay Smith at nakadepende lamang sila sa advisory na ibibigay sa kanila ng Amerika sa kung anong mangyayari sa bilanggo. (Danilo Garcia/Rose Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396194&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Loren lalong umangat sa SWS survey</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nadagdagan pa ng apat na puntos ang preference votes ni GO senatorial candidate Loren Legarda upang manatiling nangunguna sa pinakahuling senatorial survey ng Social Weather Station (SWS) na isinagawa noong Abril 14-17. Si Loren, ang top vote-getter sa 1998 senatorial election matapos ihalal ng mahigit 15 milyong Pilipino, ay nakakopo ng 58% ng mga boto sa survey na nilahukan ng 1,200 registered voters sa buong bansa. Sa sinundang SWS survey ay 54% ang voters&amp;acirc;€™ share ni Loren kaya ito&amp;acirc;€™y tumaas ng apat na puntos. &amp;quot;I am humbled by the continuing and increasing support given me by my fellow Filipinos,&amp;quot; wika ni Loren. &amp;quot;I assure them that if I am returned to the Senate in this election, I will not disappoint them and continue to fight hard against poverty, injustice and corruption.&amp;quot; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396198&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Libreng abugado sa mahihirap na manggagawa ilalaban ng TUCP</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang ahensya ng pamahalaan na magkakaloob ng libreng tulong legal sa mga mahihirap na manggagawa ang nais ng party list group na Trade Union Congress of the Philippines (TUCP). Sa panukala ng TUCP, ang Workers&amp;acirc;€™ Free Legal Assistance Group o Workers&amp;acirc;€™ FLAG ang kakatawan sa mga mahihirap na manggagawa sa mga kaso nila sa National Labor Relations Commission at sa katulad na tanggapan ng DOLE. &amp;quot;Doble ang pahirap na nararanasan ng isang manggagawa kapag halimbawa siya ay walang kadahi-dahilang tinatanggal sa trabaho dahil nawalan na siya ng trabaho ay wala pa siyang pagkakataong makamit ang katarungan dahil wala siyang pambayad sa abugado,&amp;quot; wika ng tagapagsalita ng TUCP na si Alex Aguilar. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396202&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>John O. sumaklolo kay Trillanes sa kampanya</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi lang ang pagkapiit sa detention cell ng Marine Brigade Headquarters ang problema ni Lt. Senior Grade Antonio Trillanes sa kanyang kampanya sa pagtakbo sa Senado kundi pati na rin ang kakulangan ng sapat na pondo. Buti na lang, merong naniniwala sa kakayahan ng dating Navy officer na naki lala ng publiko ng mag-aklas laban sa administrasyong Arroyo bilang lider ng Magdalo na umokupa sa Oakwood Hotel noong Hulyo 2003. Ayon kay Rolando Averilla, campaign spokesman ni Trillanes, mismong mga kapwa niya kandidato sa Genuine Opposition ang nagbibigay ng dagdag na pondo para lang maituloy ang kaniyang kandida tura. Tinukoy ni Averilla si da ting Senador John Osmena na kasama ni Trillanes sa GO na nagbigay ng campaign funds. Dahil dito, ipinangako aniya ni Trillanes sa lahat ng kanyang mga taga-suporta na hindi niya bibiguin ang kanilang hangarin na pagbabago na kanyang pangunahing isusulong sa sandaling manalo sa Senado kasama na dito ang pagsupo sa korupsyon at pagpapaunlad sa kabuhayan ng bawat isang Filipino. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396205&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinakamahirap aabutin ng kooperatiba</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sa ginanap na ika-30 General Assembly ng National Confederation of Cooperatives (NATCCO) nitong Abril 15 sa Pryce Plaza Hotel sa Cagayan de Oro City, ang kinatawan ng COOP-NATCCO Party-List na si Cong. Guillermo P. Cua ay nagbigay ng mensahe ng pagbati at paghamon sa mahigit sa 300 na mga opisyal at miyembro ng kooperatiba. &amp;quot;Ang ekonomiya ng ating bansa ay umuunlad, ito ay pinatutunayan ng statistics, pero, totoo rin na mayroon tayong marami pang gagawin dahil sa mga sumusunod na realidad sa ating lipunan: Una, may 24 milyon Filipino ang nasa estado pa rin ng sobrang kahirapan (living below the poverty line); ikalawa, may 30% ng mga mag-anak na Filipino ang walang sariling tahanan; ikatatlo, 1 sa bawa&amp;acirc;€™t 5 bahay sa buong bansa ang hindi dinadaluyan ng malinis na tubig; at ikaapat ang may 4 milyong mga bata at kabataan ang matatawag na child laborers.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396206&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Matapos ang May elections: Erap hahatulan na!</title>
<author>Nina Butch Quejada At Angie Dela Cruz</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>&amp;quot;Guilty!&amp;quot; Ito ang inaasahang hatol ni Sandiganbayan Chief Prosecutor Dennis Villaignacio sa kasong plunder na kinakaharap ni dating Pangulong Joseph Estrada matapos ang eleksiyon sa Mayo 14. Nakatakdang hatulan ng Sandiganbayan Special Division si Estrada pagkatapos ng halalan. Sinabi ni Villaignacio na kumpiyansa siya na mako-convict si Estrada dahil naipri sinta na ng prosekusyon ang mga matitibay na ebidensiya laban dito na nagdidiin sa kanya sa multi-milyong pisong plunder case. Handa na rin anya ang prosekusyon para sa kanilang rebuttal presentation kaya hindi na magtatagal ang kanilang pagpapalabas ng desisyon sa kaso. &amp;quot;In the first place there is nothing to rebut. The defense failed to contradict our evidence and worse, Mr. Erap himself admitted signing bank documents as Jose Velarde,&amp;quot; pahayag ni Villaignacio. Ang Jose Velarde ay alyas umano ni Estrada para makapagbukas ng isang secret bank account. Ang Sandiganbayan Special Division anya ay nag-utos din sa prosekusyon at depensa na magsumite ng kanilang summaries of arguments bago sumapit ang Mayo 25 at inaasahan na ang Korte ay magpapalabas ng desisyon sa loob ng 60 araw. Sinabi din ni Villaignacio na bukas din ang pamahalaan para sa isang plea bargain agreement kay Yolanda Ricaforte, umano&amp;acirc;€™y bookkeeper ni Estrada makaraan itong maaresto sa Estados Unidos. Si Ricaforte, 55, kapwa akusado ni Estrada sa P1.4-billion plunder case ay matagal ng wanted ng US Federal Bureau of Investigation makaraang tumakas sa Pilipinas at magtungo ng US noong 2001. Sa impeachment trial ni Estrada, inamin ni Ricaforte na siya ay nagbukas ng 6 accounts sa Equitable PCIBank na may halagang P200 million para kay Estrada. Inamin din nito na siya ay nag mamantine ng ledger na naglalaman ng gambling collections mula sa iba&amp;acirc;€™t ibang lalawigan para sa dating presidente.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396304&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ebidensya vs suspek sa Campbell nasayang</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nasayang lang ang lahat ng ebidensyang nakalap laban sa mga suspek sa pagpaslang kay US Peace Corps Volunteer Julia Campbell dahil walang nakuhang fingerprint ang mga forensic experts. Sinabi kahapon ni Philippine National Police-Crime Laboratory Director C/Supt. Arturo Cacdac na hindi pala mantsa ng dugo ang nakita sa pantalon ng suspek na si Juan Dontugan at sa kahoy na pambayo ng bigas. Wala ring silbi ang camera na nakuha sa pinangyarihan ng krimen dahil sa ibang bansa pa kuha ang mga litrato na laman nito. Samantala, sinunog na kahapon ng umaga sa Holy Trinity Funeral Homes sa Paranaque City ang bangkay ni Campbell na pinatay habang namamas yal sa Banaue, Ifugao. Mahigpit ang pagbabantay sa punerarya habang isinasagawa ang cremation sa labi ni Campbell na natagpuan sa isang mababaw na hukay sa Battad, Banaue. Sumaksi sa cremation ang mga matataas na opisyal ng US Embassy at PNP. Takdang dalhin ang abo ni Campbell sa embahada bago ito ibalik sa kanyang pamilya sa Amerika. (Edwin Balasa/Rose Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396318&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Leyte trial kay Satur tuloy na</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinanggihan kahapon ng Supreme Court ang hiling ni Bayan Muna Congressman Satur Ocampo na ilipat sa Metro Manila ang paglilitis ng kasong multiple murder na isi nampa laban sa kanya sa Leyte Regional Trial Court. Sinabi ng Mataas na Hukuman sa tatlong-pahinang resolusyon na hindi nakapagharap si Ocampo ng sapat na basehan para ilipat sa kalakhang Maynila mula sa Leyte ang paglilitis. Sinabi pa ng Mataas na Hukuman na sa malalaking kaso na tulad ng kay Ocampo, natural lang na magkakaroon ng malubhang pagbabanta sa kanyang buhay at sa kanyang pamilya pero kailangang isaalang-alang ang kalagayan ng pamilya ng mga biktima na dadalo sa paglilitis. Inaresto noong nakaraang buwan si Ocampo kaugnay ng pagkakasangkot niya sa pagpaslang sa mga tumiwalag na rebeldeng New People&amp;acirc;€™s Army sa Leyte noong 1980s. Pero pinayagan siya ng korte na makalaya pansamantala sa pamamagitan ng piyansa. Bukod pa rito, sinabi ng SC na dapat lang talagang asahan ni Ocampo na magkakaroon ng tension sa mga pagdinig sa korte. Naunang iginiit ni Ocampo na ilipat ang paglilitis dahil anya mapanganib sa kanya at sa kanyang pamilya ang Hilongos, Leyte. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396319&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>6 TU bets patok sa mga estudyante</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kung ang mga estudyante sa Metro Manila at karatig probinsiya ang boboto ngayon, anim na Team Unity senatorial candidates ang para sa kanila ay karapat-dapat na maluklok sa Senado. Sa mga mock elections na isinasagawa sa Trimex Computer School sa Bi&amp;ntilde;an, Laguna kung saan 200 estudyante ang bumoto, pasok sa top 12 sina TU bets Ralph Recto na nanguna sa botong 106 kasama sina Edgardo Angara (104), Tito Sotto (104), Joker Arroyo (92), Mike Defensor (90) at Prospero Pichay (87). Bagamat nangunguna pa rin sa Magic 12 si GO bet Loren Legarda na nakakuha ng 129 boto, ang kanyang partymate na si Manny Villar ay nalagay naman sa pang-12 sa 85 boto. Dumidikit na rin sa Magic 12 sina Tessie Oreta, pang-14; Migz Zubiri, pang-15 at Vic Magsaysay, pang-16. Lima naman mula sa oposisyon at isang independent. Tinanong din ang mga manggagawa sa Laguna Techno Park sa Sta. Rosa, mga miyembro ng Federation of Senior Citizens sa San Pedro, Laguna at Kababaihan Workforce Association Inc. sa Maricaban, Pasay City at lumitaw na anim na TU bets ang nasama sa top 12 laban sa limang kandidato ng GO at isang independent. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396330&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pichay malapit sa puso ng Pinoy</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inihayag ni Team Unity Senatorial candidate Prospero &amp;quot;Butch&amp;quot; Pichay na ang resulta ng pinakahuling Social Weather Stations survey na isinagawa mula April 14 -17 ay patunay lamang ng unti-unting pagkilala at pagtanggap ng tao sa kaniya kumpara noong nagsisimula pa lamang ang kampanya. Ang motorcades ni Pichay sa mga lalawigan ay pinasimulan noong April 20 samantalang ang SWS survey ay isinagawa mula Abril 14 hanggang 17. Nasa ika-anim na araw na ang caravan ni Pichay sa Central, Northern at Southern Mindanao kung saan nakuha nito ang solidong suporta mula sa mga kilalang political leaders at malalaking organisasyon ng mga samahang pang-rehiyon gaya ng Muslim at mga socio-civic at non-governmental organizations. &amp;quot;Imagine, from being an almost unknown, a mere 13 percent, in the first February survey, the people&amp;acirc;€™s preference for me leaped to 20 percent. And, that&amp;acirc;€™s before our caravan started to tour the provinces.&amp;quot; &amp;quot;I believe that in this stretch of the campaign, I will be able to reach more of our people and present and explain to them my platform of government, my aspirations for peace and development in our country,&amp;quot; pagbibigay diin pa ni Pichay. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396332&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>JDV, Pacquiao ipapatawag ng Comelec sa vote-buying</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipatatawag ng Commission on Elections sina House Speaker Jose de Venecia at Manny Pac quiao dahilan sa umano&amp;acirc;€™y isyu ng vote-buying. Ayon kay Comelec Chairman Benjamin Abalos, si Pacquiao ay nakita sa telebisyon habang namimigay ng insurance card sa kanyang mga kababayan sa General Santos City noong nakaraang buwan bago ito magtungo sa Texas para labanan si Jorge Solis. Sinabi naman ng abogado ni Pacquiao na si Atty. Franklyn Jackal, hihintayin muna nila ang opisyal na notice ng Comelec dahil ngayon lang nila nalaman ito kaya hindi pa sila makakapagbigay ng pahayag. Samantala si de Venecia ay nakita umanong namimigay ng Lakas card na may kasamang libreng insurance sa mga barangay official sa Pangasinan. Depensa naman ni Atty. Raul Lambino, abogado ni de Venecia na membership card lamang ang pinamigay nito. Idinagdag pa nito na gusto rin ni JDV na mayroong benepisyo ang mga kasama niya habang nangangampanya sakaling mayroong mangyari sa kanya. Siniguro naman ni de Venecia na haharap siya sa Comelec sakaling ipatawag sila nito. (Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396336&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Suspek sa Campbell umamin: Sumuko na!</title>
<author>Ni Edwin Balasa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Matapos ang ilang araw na pagtatago ay su muko na kahapon sa mga awtoridad ang pangunahing suspek sa pagpatay kay US Peace Corps Volunteer Julia Campbell at inamin nito na siya ang pumatay sa biktima. &amp;quot;Napatay ko siya, pero yung iniisip ng iba na ginawa ko hindi iyon totoo,&amp;quot; pahayag ni Juan Dontugan, matapos na sumuko sa Cordillera Autonomuos Region police. Humingi ng paumanhin si Dontugan sa pagkakapatay kay Campbell pero pinabulaanan naman niya ang report na ninakawan niya o ginahasa ang biktima. Batay sa ulat na nakarating sa Camp Crame, dakong alas-3:20 ng hapon nang sumuko si Dontugan sa Ifugao Police kasama ang kanyang ina. Si Dontugan ay itinuro ng tatlong menor-de-edad sa lugar kung saan natag puan ang bangkay ni Campbell na nakabaon sa Banaue, Ifugao. Siya rin ang may-ari ng tindahan kung saan huling nakitang buhay ang biktima na bumili ng softdrinks. Ayon kay Supt. Joseph Adnol, tagapagsalita ng Cordillera Administrative Region (CAR) kasalukuyang sumasailalim si Dontugan sa tactical interrogation.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396472&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Guilty verdict kay Erap luto na &amp;acirc;€“ Ping</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tagbilaran City, Bohol &amp;acirc;€“ Isa umanong dating Pa ngulo ng bansa ang nasa likod ng ibababang hatol na guilty ng Sandiganbayan laban kay dating Pangulong Joseph Estrada. Ito ang kinumpirma kahapon ni Genuine Opposition reelectionist Senator Panfilo &amp;quot;Ping&amp;quot; Lacson base sa nakalap na impormasyon ng oposisyon. Ayon kay Ping, noong nakalipas na 70th b-day ni Erap nitong Abril 19 ay alam na ng dating Pangulo na hahatulan siya ng guilty kaya malungkot ito sa kanyang kaarawan. &amp;quot; Nawalan na nga siya ng gana na mangampanya para sa amin dahil diyan, nalulungkot kami para sa kanya,&amp;quot; ani Ping na tumanggi namang tukuyin kung sino ang nasabing dating lider na nasa likod ng pang-iimpluwensiya umano sa gobyerno na hatulan si Erap ng guilty. Inaasahang ibababa ng Sandiganbayan Special Division ang hatol kay Erap sa darating na Mayo 25 o 11 araw matapos ang eleksiyon sa bansa. Una nang inilutang ni Sandiganbayan Chief Prosecutor Dennis Villaignacio na mako-convict si Erap da hil naiprisinta na ng prosekusyon ang mga matitibay na ebidensiya laban dito na nagdidiin sa kanya sa multi-milyong pisong plunder case. Ang kasong plunder ay may parusang kamatayan pero dahil may moratorium laban sa capital offense ay mahaharap si Erap sa ha bambuhay na pagkabilanggo. Naka-anim na taon na sa bilangguan si Erap na kasalukuyang nakapiit sa kanyang resthouse sa Tanay, Rizal. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396474&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pastor Quiboloy inindorso si Pichay</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inihayag kamakalawa ni Pastor Apollo C. Quiboloy, tagapagtatag at executive pastor ng Kingdom of Jesus Christ, the Name Above Every Name Ministry at mayroong mahigit sa limang milyong miyembro, ang pagpili nito kay Team Unity senatorial candidate Prospero Pichay bilang numero uno niyang kandidato sa pagka-senador. Sa kanyang programa sa cable TV channel ACQ-KBN (Kingdom Broadcasting Network), sinabi ni Quiboloy na pinagsabihan na niya si Pichay hinggil sa pag-endorso ng kanyang grupo rito. Sinabi ng pastor na si Pichay ang laging nangunguna sa pagtatanggol kay Presidente Arroyo, hindi dahil sa miyembro ito ng administrasyon kundi dahil sa pinangangatawanan nito ang kanyang ipinag lalabang prinsipyo. &amp;quot;Kung gusto mo talaga ng patola, kalabasa and upo, gugustuhin mo rin si Pichay. Totoo yan. Itatanim ko talaga si Pichay sa Senado,&amp;quot; dagdag ni Quiboloy. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396482&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>House award para kay Julia</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinabi kahapon ni Speaker Jose de Venecia na nagpahayag ng pasasalamat ang pamahalaan ng United States at ang US Peace Corps sa posthumous Medal of Achievement na ipinagkaloob ng House of Representatives kay Julia Campbell, ang peryodista at gurong volunteer ng Peace Corps na pinaslang sa Ifugao. Sinabi ni de Venecia na ang parangal na siyang pinakamataas sa mga iginagawad ng Kongreso sa isang tao ay ipagkakaloob sa Hunyo sa US Peace Corps at sa pamilya ni Campbell sa pamamagitan ng isang seremonya sa Maynila. Nagpahayag sina Pangulong Arroyo at Foreign Affairs Secretary Alberto Romulo sa inisyatiba ng Mababang Kapulungan ng Kongreso na kumikilala sa paglilingkod ni Campbell bilang guro sa Bicol sa loob ng dalawang taon. &amp;quot;Libu-libong Pilipino ang nadamayan ni Campbell sa panahon ng panunungkulan niya sa Luzon bilang guro sa Ingles at panitikang kanluranin,&amp;quot; sabi ng Speaker. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396486&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mataas na sahod sa guro, edukasyon tiniyak ni Loren</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inilatag kahapon ni GO senatorial candidate Loren Legarda ang kanyang legislative agenda na naglalayong itaas ang kalidad ng edukasyon sa bansa at ang kabuhayan ng mga guro. Sa kanyang pagharap sa miting na isinagawa sa Philippine Public school Teachers Association (PPSTA) auditorium sa Quezon City, inihayag ni Loren ang pagtatayo ng bagong mga paaralan, paggawa ng mga school desk, pag-iimprenta ng libro at pagha-hire pa ng mga guro bilang mga pangunahin sa kanyang educational agenda. Nais din niyang magtalaga ng di bababa sa 6 porsiyento ng gross national product (GNP) bilang taunang pondo ng edukasyon. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396492&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Trillanes pinabubulok sa selda</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nangangamba ang mag-asawang Dutch national sakaling mapalaya si Go senatorial candidate Lt. Senior Grade Antonio Trillanes IV dahil baka umano sila buweltahan ng mga ito sa pagbubunyag nila ng tunay na pangyayari sa nabigong Oakwood mutiny. Sinabi ni Anastacia Santarin na ang pagpapalaya kay Trillanes sa pamamagitan ng pagbayad ng piyansa tulad ni dating Sen. Gringo Honasan ay hindi lamang banta sa pambansang seguridad kundi magsasapanganib din sa kanilang buhay dahil sa pagbubunyag nila sa mga kasinungalingan ni Trillanes nang sabihin nito na ang Oakwood siege ay biglaan at hindi pinaghandaan. Sinabi ni Santarin na ang bahay sa Gloria V subd., Bgy. Talipapa, QC na nilusob ng PNP-NCR matapos ang Oakwood mutiny noong July 2003 ay pag-aari nila subalit pinalayas umano sila ng isang Estella Pabalan na kasosyo naman umano sa negosyo ni Trillanes. Sa naturang bahay ay nakasamsam ng mga bala at pampasabog na nagpapahiwatig na pag-aari umano ni Trillanes.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396494&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Chopper bumagsak sa 2 traysikel: 8 patay!</title>
<author>Ni Edwin Balasa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Walo katao ang kumpirmadong nasawi habang apat pa ang sugatan makaraang mag-crash ang isang helicopter at bumagsak sa dalawang traysikel na kasalukuyang pumapasada sa kahabaan ng Lapu-Lapu, Cebu kahapon ng hapon. Ayon sa inisyal na ulat, nagkaroon ng engine trouble ang huey helicopter na pag-aari umano ng Phil. Air Force nang lumipad ito pasado alas-2 ng hapon at nagtuloy-tuloy na bumagsak sa dalawang traysikel na bumibiyahe sa Humay-Humay St., Bgy. Pajo. Patay lahat ang sakay ng mga traysikel na halos nagkaputul-putol ang mga katawan dahil matapos mag-crash ang chopper ay tuloy pa rin ang ikot ng propeller nito. Samantala, nasawi rin ang isa sa apat na sakay ng helicopter. Nagdulot naman ng malawakang brownout sa buong Lapu-Lapu city ang insidente matapos tamaan ang mga poste ng kuryente. Kasalukuyang inaalam ang pangalan ng mga nasawing biktima habang mabilis na isinugod sa pinakamalapit na ospital ang mga sugatan. Masusing imbestigasyon na ang isinasagawa sa tunay na dahilan ng pagbagsak habang hindi pa makuhanan ng pahayag ang Armed Forces of the Philippines hinggil sa sakuna.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396624&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Solon nambugbog ng abogado</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang kongresista at ama nito ang nambugbog umano sa abogado ng isang oposisyong kandidato sa Camiguin noong Biyernes. Kinilala ni Liberal Party President at Senador Franklin Drilon ang dalawa na sina Congressman Jurdin Jesus &amp;quot;JJ&amp;quot; Romualdo at ama nitong si Pedro Romualdo ng Lakas-CMD na isang dating gobernador sa Camiguin. Sinabi ni Drilon na ang mag-amang Romualdo ay nambugbog umano kay Atty. Florencio Narido Jr., residente rin ng naturang lalawigan at abogado ng kandidatong gobernador na si Antonio Gallardo ng LP. Sinasabi ni Narido sa kanyang reklamo sa pulisya na paalis na siya sa lokal na tanggapan ng Commission on Elections sa Poblacion, Mabajao nang komprontahin at pagtulungan siyang suntukin at sipain ng mag-amang Romualdo. Tumulong pa umano sa pambubugbog sa kanya ang tatlo pang katao na nakilala namang sina Dandin Romualdo, Toping Rodriguez, di umano&amp;acirc;€™y reporter ng Bombo Radio sa Camiguin, at Zequel Gapatan. Natigil lang ang pambubugbog kay Narido nang dumating ang provincial election officer na si Mariano Aparie. Kaugnay nito, hiniling ni Drilon sa Comelec na idiskuwalipika ang batang Romualdo na kumakandidatong muli sa pagka-Kongresista. Pinagharap din ng kaso ang mag-ama. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396633&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P34-B ipapautang sa mahihirap kapag nanalo ang Team Unity</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kung si Department of Justice Sec. Raul Gonzalez ay nangako ng P10,000 bonus para sa mga barangay captains sa Iloilo na makakapaghatid ng 12-0 pabor sa mga kandidato ng Team Unity, nangako naman ang gobyerno na magpapautang ng P34 bilyon para ipautang sa mga mahihirap na nais magtayo ng micro-small and medium-scale businesses. Bahagi umano ng &amp;quot;social payback&amp;quot; ang pag papalabas ng pondo na ipapautang sa mga mahihirap na nais magkaroon ng sariling negosyo. Pero nagbabala si Team Unity senatorial candidate Cesar Montano na posibleng mabulilyaso ang pagpapautang kung hindi mananalo ang karamihan sa mga senatorial candidates ng administrasyon. &amp;quot;Kung ang Senado ay magkaroon ng dominanteng oposisyon, na ang tanging hangad ay mapatalsik ang Pangulong Arroyo sa anumang paraan, ang programang pangkabuhayan ay mananatili na lang plano,&amp;quot; ani Montano. Idinagdag nito na ang pagpapautang sa mahihirap nang walang kolateral ay hindi maaaring maipagpatuloy kung walang batas na pagtitibayin ang Kongreso upang maisulong ang &amp;quot;economic agenda&amp;quot; ng Arroyo administration. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396639&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Overstaying na Japinos &amp;acirc;€˜di pagmumultahin ng BI</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi na pagmumulta hin ng Bureau of Immigration ang mga &amp;quot;Japinos&amp;quot; na overstaying na sa Pilipinas. Ayon kay BI acting Commissioner Roy Almoro, ito ay matapos na payagan ang kahilingan ng &amp;quot;Japinos&amp;quot; na huwag pagmultahin upang maipaalam ang kanilang pananatili sa bansa at para muling makabiyahe sa Japan kung saan sila ay ipinanganak. Ang Japino ay anak ng isang Hapon at Filipina na madalas na tawaging &amp;quot;Japayuki&amp;quot; dahil dati nang nagtratrabaho bilang mga entertainers sa Japan. Idinagdag pa ni Almoro na pumayag siya na i-waive ang visa extension fees ng mga &amp;quot;Japinos&amp;quot; hindi lamang dahil sa hirap sila sa pera kundi ang mga dayuhang ito ay kwalipikado na kilalanin bilang Filipino citizens dahil ang kanilang ina ay isang Pinay. Ang mga 13-24 gulang na Japinos ay overstaying sa bansa ng mahigit 10 taon matapos na sila ay abandonahin ng kanilang amang Hapon. Ang walong Japinos ay aalis patungo ng Japan, kung saan nakatakdang magtrabaho bilang mga factory workers sa sandaling i-renew ng Japanese Embassy sa Pilipinas ang kani lang napasong passports. Napag-alaman na ang humingi ng tulong sa BI ang Cebu-bases Shin Nikkejin Network Association Inc (SNN) isang non-government organization na ang mga miyembro ang mga Japanese nationals na nakatira sa Cebu. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396643&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>ANC magpapatupad ng exchange student program</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bunsod ng malalang pagkakaiba ng mga estudyante sa mga lungsod at kanayunan, nais magpatupad ng party list group na Alliance of Neo-Conservatives ng local educational exchange program. &amp;quot;Ang palitan ng estudyante ay magiging daan upang maranasan ng mga estudyante sa probinsya ang mga bentaheng tinatamasa ng kanilang mga kasabayan sa siyudad,&amp;quot; sabi ng tagapagsalita ng ANC na si Arnold Obina. &amp;quot;Sa kabilang panig naman, ang mga estudyante sa siyudad ay magiging mulat sa hirap na kinakarap ng mga estudyante sa probinsya.&amp;quot; Ang kasaling estudyante ay titira sa pamilya ng kanyang kasalitan. Sa ganitong paraan, mahihikayat ang pamilya na makibahagi sa programa. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396651&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Rep. Biazon &amp;acirc;€˜sure winner&amp;acirc;€™</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Magwawagi muli si reelectionist Muntinlupa Rep. Ruffy Biazon laban kay Dong Puno sa halalan sa Mayo, batay sa tatlong survey kasama na ang sa Social Weather Stations na nagsasabing ang mga kandidato ng oposisyon sa pagka-congressmen sa Metro Manila ang siyang mananalo sa eleksyon. Sa survey noong Abril 4, makakakuha si Biazon at ibang oposisyong kandidato ng 50 porsiyentong boto laban sa mga kandidato ng administrasyon sa halalan. Si Biazon ay nasa Genuine Opposition-Liberal Party samantalang si Puno ay nasa administration ticket. Inindorso rin si Biazon ng Institute for Popular Democracy (IPD) at Muntinlupa Alliance Against Corruption (MAAC) bilang &amp;quot;sure winner&amp;quot; sa Muntinlupa. Ayon sa dalawang grupo, si Biazon ay may magandang record ng mga programa at proyekto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396653&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Tol SOS - squatters</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Libo-libong squatters sa Metro Manila na naging biktima ng demolisyon partikular sa Taguig, Manila at Quezon City ang lumapit kay Team Unity senatorial candidate &amp;acirc;€˜Tol Mike Defensor upang ireklamo ang paggiba sa kanilang mga tahanan. Partikular na inireklamo ng mga biktima ng demolisyon ang kawalan ng maayos na relokasyon bago gibain ang kanilang mga bahay. Sa isang panayam sa telepono, kinumpirma ni Defensor, dating Housing ang Urban Development Coordinating Council (HUDCC) chairman, na maraming urban poor ang personal na nagtutungo sa kanyang tahanan upang ihingi ng tulong ang kanilang problema lalo na yong mga nawalan ng tirahan. Sinabi pa nito na umabot na sa 1. 2 milyon ang squatters sa Metro Manila kaya kasama sa dapat pagtuunan ng pansin ng mga senador sa papasok na 14th Congress ang problema ng mga urban poor. Dapat na rin aniyang mag karoon ng isang independiyenteng lupon na may pangil, magbabantay at pipigil sa mga iligal na demolisyon. Ipinaliwanag ni Defensor na maituturing na iligal ang paggiba sa bahay ng mga squatters kung walang maayos na paglilipatan o relokasyon para sa mga ito. Si Defensor ay nanguna sa mga senatorial candidate na inindorso ng Urban Poor Alliance na may 600 non-government organizations at people&amp;acirc;€™s organization na kumakatawan sa mahigit na 500,000 organisadong miyembro hindi lamang sa NCR kundi sa Luzon, Visayas at Mindanao. Isinusulong ng UP-ALL na magkaroon ng disenteng tahanan ang bawat pamilya mula sa hanay ng maralitang tagalungsod. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396791&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Contractualization wakasan &amp;acirc;€“ TUCP</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hiniling ng party list group na Trade Union Congress of the Philippines na wakasan na ang contractualization dahil ito&amp;acirc;€™y paghamak at paglabag sa karapatan ng mga manggagawa na magkaroon ng permanente at disenteng trabaho. Sa ilalim ng Labor Code, ang mga may-ari ng kumpanya ay pinapayagang tumanggap ng mga trabahante na magtatrabaho sa loob ng limang buwan para maiwasan ang regularization at ang mga kaakibat na gastusin sa mga benepisyo. Kadalasan ang mga trabahanteng contractual ay galing sa mahirap na pamilya at napipilitan lang na pumayag sa mga di kanais-nais na kondisyon sa trabaho. &amp;quot;Ang contractualization ay pananamantala sa pinansyal na kahinaan ng manggagawa. Gagawa ang TUCP ng paraan upang maituwid ang anomalyang ito,&amp;quot; sabi ni Aguilar. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396792&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Huey choppers grounded</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inutos kahapon ni Air Force Chief Lt. Gen. Horacio Tolentino na itigil ang pagpapalipad ng lahat ng UH-IH o Huey helicopter makaraang isa sa mga ito ang bumagsak sa Lapu-Lapu City na ikinasawi ng siyam na tao kamakalawa. Nabatid sa tagapagsalita ng PAF na si Lt. Col. Epifanio Panzo na hindi muna papayagang makalipad ang 41 natitirang Huey helicopter hangga&amp;acirc;€™t hindi natatapos ang imbestigasyon sa nabanggit na aksidente sa Cebu. Pitong sibilyang lulan ng dalawang pampasaherong tricycle ang nabagsakan at napatay ng naturang helicopter sa isang mataong kalsada sa Lapu-Lapu City noong Sabado ng hapon. Nasawi rin sa insidente ang piloto at crew ng chopper. Pabalik umano ang helicopter sa Mactan Air Base sa lunsod pagkatapos mag sagawa ng pagsasanay sa paglipad nang bumagsak ito sa layong dalawang kilometro mula sa Air Force facility. Nakiramay si Tolentino sa mga naulila ng mga biktima at nangako siya ng kinakailangang tulong ng PAF sa mga ito. Samantala, isang opis yal ng PAF ang nagsabing sinisiyasat nila ang isang ulat na may iniiwasang nagliliparang mga saranggola ang helicopter bago ito bumagsak.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396802&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ping muntik matodas</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Abut-abot ang pasasalamat sa Diyos ni GO senatorial candidate Panfilo &amp;quot;Ping&amp;quot; Lacson matapos siyang makaligtas nang bumagsak ang isang chopper ng Phil. Air Force sa dalawang traysikel sa Lapu-Lapu City, Cebu na ikinamatay ng siyam katao kamakalawa. &amp;quot;There was a helicopter crashed in Lapu-Lapu City right behind our vehicle. It missed us in a few seconds. We could have been dead by now!&amp;quot; ani Ping na agad nagpa-misa dahil sa pangalawang buhay na ipinagkaloob sa kanya ng Diyos. Bunga ng pangyayari ay naantala ang biyahe ni Lacson pabalik sa Maynila. Sinabi ni Lacson na siya at ang kasamahan niyang kandidatong si Zosimo Paredes ng Kapatiran ay nasa loob ng isang van patungo sa bahay ng isang alkalde ng maganap ang insidente. Nabatid na may 30 metro lamang ang layo ni Lacson sa bumagsak na helicopter. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396807&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Juju&amp;acirc;€™ Cayetano laglag sa Comelec drug test</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Malamang ay tuluyan nang madiskuwalipika ang kontrobersiyal na kapangalan ni Genuine Opposition (GO) senatorial candidate Alan Cayetano na si Joselito Pepito &amp;acirc;€˜Juju&amp;acirc;€™ Cayetano matapos mabunyag na hindi ito nakatugon sa ibinigay na deadline ng Commission on Elections (Comelec) hinggil sa pagsusumite ng kanyang drug test noong Marso 29. Nabatid na Marso 29 ang itinakdang deadline ng Comelec para sa mga senatorial candidates, ngunit Marso 30 na umano nang makapagbigay ng kanyang &amp;acirc;€˜drug test result&amp;acirc;€™ ang isinukang kandidato ng Kilusang Bagong Lipu nan. Ayon sa kanya, naniniwala pa rin siyang mabibigyan ng patas na desisyon ng Comelec ang inihain niyang &amp;acirc;€˜disqualification case&amp;acirc;€™ laban kay Juju dahil sa pagiging independiyente ng nasabing ahensiya. Nag-aalala si Alan Cayetano na ngayong halos dalawang linggo na lamang bago ang May 14 senatorial at local elections, dapat ay tuluyang maibasura ang kandidatura ni Juju upang mabura na rin ito sa &amp;acirc;€˜master list&amp;acirc;€™ ng pangalan ng kandi dato sa pagkasenador na siyang inilalagay sa bawat presinto sa araw ng eleksiyon. Muli namang nakiusap si Alan Cayetano sa kanyang mga supporters na sana ay Alan Cayetano na lamang ang isulat sa balota at huwag nang lagyan ito ng Peter dahil ito rin ang ginagamit na palayaw ni Joselito Pepito Cayetano, gayung kilala siya ng kanyang mga kaibigan at kamag-anak sa pangalang Juju. Si Juju ay isang kargador sa Pier at duda ang mga kababayan nito sa Davao kung ano ang magagawa nito sa Senado sakaling makatsambang manalo. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396810&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mahihirap na maysakit sa QC naipagamot ng FG Foundation</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mga mahihirap na may sakit mula sa Quezon City ang mga nangungunang nakinabang sa libreng paospital, gamot at tulong pinansiyal mula sa foundation ni First Gentleman Mike Arroyo. Kabilang sa mga karamdaman na natulungan ng FG foundation ay jaundice, pneumonia, breast cancer, rheumatic heart disease, end stage renal disease, kidney disease at prostatic enlargement. Inihayag naman ng Chief of Staff ni Mr. Arroyo na si Undersecretary Juris Soliman ang mga nabiyayaan ng proyekto na pawang taga-QC na sina: Renato at Elsie Los Anos; Regine Dojero; Leticia Subang; Niza Sunga; Florence Camiller; Edgar Catacutan, Danilo Almacen at Beverly Libones. Mula pa noong Enero, ang FG Foundation ay nakatulong na sa mahigit 200 mahihirap na may sakit mula sa iba&amp;acirc;€™t ibang bahagi ng Metro Manila at probinsiya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396813&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>WESM pinatitigil ng APEC</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanawagan kamakailan ang partylist na Association of Philippine Electric Cooperatives sa dagliang pagpapahinto sa Wholesale Electricity Spot Market sa bansa dahil isa itong mapagsamantalang pribatisasyon. Pinuna ni APEC secretary-general Louie Corral na maging ang Asian Development Bank ay nagbabala na napakakonti lang ng mga gustong bumili sa mga asset ng National Power Corporationn dahil ipinataas ng WESM ang singil sa kuryente. Bukod dito, ipinapakita lang sa pakikialam ng Power Sector Assets and Liabilities Management Corporation sa spot market na puwedeng diktahan ng kartel ang WESM.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396815&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
</data>