<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>5 ISAFP men isinabit sa Burgos kidnapping</title>
<author>Ni Rudy Andal</author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinukoy kahapon ng Presidential Task Force Against Media Harassment na mga miyem&amp;shy;bro ng Intelligence Service of the Armed Forces of the Philippines ang nasa lista&amp;shy;han ng mga pinaghi&amp;shy;hinalaang nasa likod ng pagdukot at pag&amp;shy;kawala ng aktibistang si Jonas Joseph Bur&amp;shy;gos. Inatasan ng task force na pinamumu&amp;shy;nuan ni Senior State Prosecutor Emmanuel Velasco si National Bureau of Investigation Director Nestor Manta&amp;shy;ring na imbestigahan at ipatawag sina&amp;nbsp; T/Sgt. Jason Roxas, PA; CPL. Maria Joana Francisco, PAF, at naka-talaga&amp;nbsp; sa MIG 15 of ISAFP; M/Sgt. Aron Arroyo, PAF, ng MIG 15 of ISAFP; 1st Lt. Jaime Mendaro, PA, ng 56th Infantry Batallion; at Lt. Col. Noel Clement ng 56th IB at nakatalaga sa Escort and Security Batallion (PA) sa Fort Bonifacio. Bagaman lima ang binabanggit, kasama sa iniimbesti&amp;shy;gahan ang isang Alyas T.L. ng MIG 15. Sinabi ni Velasco na isang mapagkakati&amp;shy;walaang impormante ang nagbigay sa task force ng pangalan ng posibleng sangkot sa pagdukot kay Burgos na anak ng isang press freedom fighter na si Jose Jr. Sinabi ng impor&amp;shy;mante kay Velasco na dinukot si Burgos dahil sa matagal na umano itong tinitiktikan ng militar simula noong Oktubre ng nakaraang taon dahil pinaghihi&amp;shy;nalaang miyembro ng Communist Party of the Philippines-New People’s Army. Hiniling din ng task force sa NBI na im&amp;shy;bestigahan at ipatawag ang security guard na si Larry Marquez at Mrs. Elsa Agasang ng Hapag Kainan Restaurant bilang mga saksi at ilagay ito sa Witness Protection Program ng DOJ. Si Burgos ay dinu&amp;shy;kot noong Abril 28 ng mga armadong lalaki sa Hapag Kainan Restaurant sa Ever Go&amp;shy;tesco mall sa Commonwealth Ave., Que&amp;shy;zon City.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=4804&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mag-inang Pinay abandonado sa Tsina</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang mag-inang Pili&amp;shy;pina ang inaban&amp;shy;dona umano ng recruiter at pinabayaang walang kapera-pera at trabaho sa China.&amp;nbsp; Sinasabi sa report na tinanggap ng Philippine Overseas Employment Administration at iniulat kahapon ng GMA News na nagba&amp;shy;yad ang mga biktimang sina Ma. Cris&amp;shy;tina Miel at anak nitong si Mi&amp;shy;chelle ng tig-P130,000 placement fee para maka&amp;shy;pagtrabaho bi&amp;shy;lang titser o factory worker sa Guangzhou sa natu&amp;shy;rang bansa. Sinabi pa sa ulat na na&amp;shy;kakuha naman ng pan&amp;shy;samantalang traba&amp;shy;ho ang mag-ina bilang mga guro pero tinanggal din sila ki&amp;shy;nalaunan dahil hindi maka&amp;shy;kuha ng work visa para sa kanila ang esku&amp;shy;welahang kumup&amp;shy;kop sa kanila. Sa kasalukuyan ay istranded ang mag-ina sa Philippine consulate sa naturang lalawigan ng Tsina habang nag&amp;shy;hihintay na ipatapon sila pabalik sa Pilipinas. Sinasabi ng mag-ina na ni-“recruit” sila ng&amp;nbsp; Arzel Management Services Inc., isang ahen&amp;shy;syang li&amp;shy;sensyado na&amp;shy;man ng POEA pero wa&amp;shy;lang job order mula sa China. Nabatid na pumirma ng employment contract ang mag-ina ma&amp;shy; tapos silang sabihan ng uma&amp;shy;no’y mga em&amp;shy;ple&amp;shy;yado ng ahensya na sina Rodol&amp;shy;fo Arceo at Joven Ser&amp;shy;deniola na natanggap silang mag&amp;shy;turo sa isang eskuwela&amp;shy;hang Intsik sa loob ng dalawang taon. Kaugnay nito, nilinaw ng POEA na, bagaman nangangailangan ng mga English teacher ang China,&amp;nbsp; hindi naman lahat ng eskuwelahan doon ay pinapayagan ng pamaha&amp;shy;laang Intsik na kumuha ng dayu&amp;shy;hang empleyado. Inireklamo ng mga biktima na iniwanan sila ng kanilang mga agents sa China mata&amp;shy;pos kunin ang kanilang mga passport at kon&amp;shy;ting perang ga&amp;shy;gamitin sana sa pag&amp;shy;pa&amp;shy;pa&amp;shy;pro&amp;shy;seso ng kani&amp;shy;lang work visa. Nabatid sa POEA na marami pang Pili&amp;shy;pino ang nagkapro&amp;shy;blema sa China dahil sa iligal na pagta&amp;shy;tra&amp;shy;baho o overstaying doon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=4805&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GSIS kinasuhan ng NPC</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagsampa ng kasong kriminal ang National Press Club laban sa mga opisyal ng Government Service Insurance System dahil sa patuloy na pagtanggi ng mga itong ipatupad ang isang batas na nagkakaloob sa NPC ng lupang kinatitirikan ng gusali nito sa Intramuros. Isinampa noong Hu&amp;shy;webes ng NPC ang ka&amp;shy;song nonfeasance at grave misconduct sa Ombudsman kasabay ng paghiling na magpalabas ng preventive suspension order ang Ombudsman laban sa mga opisyal ng GSIS. Inireklamo ng NPC na ayaw ipatupad ng GSIS ang Letter of Instructions No. 500, isang batas na ipinalabas ni dating Pa&amp;shy;ngulong Marcos noong 1977, na nag-uutos sa GSIS na isoli sa NPC ang lupang kinatatayuan ng NPC building sa Intramu&amp;shy;ros, Manila. Bukod sa ayaw ipatu&amp;shy;pad ang batas, nag&amp;shy;sampa pa ng kasong ejectment ang GSIS laban sa NPC para sapilitan itong paali&amp;shy;sin sa gusali.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=4806&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Zubiri&amp;nbsp; lumamang kay Pimentel</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Lumaki ang lamang ni Juan Miguel Zubiri ng Team Unity laban kay Aquilino “Koko” Pimentel III sa pagpapatuloy ng pagbibilang ng National Board of Canvassers sa natitirang mga boto sa nagdaang halalan. Ipinahiwatig din ng isang opisyal ng Comelec na baka maproklama na ang mananalong pang-12 senador sa loob ng linggong ito.&amp;nbsp; Hanggang kahapon ng hapon, si Zubiri ay may kabuuang 10,977,885 boto na. Tuluyan na itong lumamang nang 9,784 laban kay Pimentel na mayroon lamang 10,987,669 boto. Lumaki ang lamang ni Zubiri kay Pimentel matapos na makakuha ng 12,656 na boto mula sa Bogo, Cebu at 1,216 na boto mula naman sa Pagalungan, Maguin&amp;shy;danao. Si Pimentel naman ay nakakuha lamang ng 4,434 boto mula sa Bogo&amp;nbsp; at 740 sa Pagalungan. Bunsod nito, tuluyan nang nagkapalit ng pwesto sina Zubiri na siya na ngayong nasa pang-12 pwesto habang si Pimentel ang nasa pang-13 na. (Gemma Amargo at Mer Layson)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=4807&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Jimenez ipinapipiit</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hangad ngayon ng kampo ni Caroline Carol Castaneda-Jime&amp;shy;nez, da&amp;shy;ting asawa ni dating Manila congressman at ng kontro&amp;shy;bersiyal na negos&amp;shy;yanteng si Mark Jime&amp;shy;nez, at sampu nitong anak na maibalik na sa selda ang dating mam&amp;shy;babatas upang hindi na ito muling maka&amp;shy;panakit at tumigil na ito sa pang-aatake sa kanila. Ayon kay Virgilio Cres&amp;shy;po, anak ni Ji&amp;shy;menez sa una nitong asawang si Aleli, nitong mga naka&amp;shy;raang araw lamang ay nagawa umano siyang ipabaril ng kanyang ama sa mga security guards nito bagaman naka&amp;shy;takas siya. (Rose Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=4808&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>13 nahalal na partylist iprinoklama na rin</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iprinoklama na kahapon ng Commission on Elections na tumatayong National Board of Canvassers ang 13&amp;nbsp; nagwaging partylist groups sa nakaraang halalan. Ayon kay Comelec Chairman Benjamin Abalos,&amp;nbsp; kabilang sa iprinoklama&amp;nbsp; ang&amp;nbsp; Buhay, Bayan Muna, Cibac, Gabriela, APEC, A Teacher, Akbayan, Alagad, Butil, Coop-Natcco, Anakpawis, ARC, at Abono. Sinabi ni Abalos na ang nagwaging grupo ay magkakaroon ng isang kinatawan sa Kongreso. Naunang ipinaliwanag ni Abalos na ang karagdagang puwesto para sa kwalipikadong party-list groups ay aalamin gamit ang &amp;nbsp;Panganiban formula na ipinalabas ng Korte Suprema sakaling matapos ang national canvassing. Nabatid na ang Buhay, Bayan Muna, Cibac, Gabriela, APEC, Akbayan, Alagad, Butil, Coop-Natcco, Anakpawis ang mga dati nang&amp;nbsp; party-list groups. Ang Teacher, ARC, at Abono ay mga bagong party-list na papasok sa House of Representatives. Sinabi ng NBC na ipagpapaliban muna ang prokla&amp;shy;masyon sa Batas party-list group hangga’t wala pang resolusyon sa kasong disqualification laban dito. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=4809&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bossi nasa Basilan?</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Namataan umano ang Italyanong pari na si Giancarlo Bossi kasama ang mga bandidong grupo na kumidnap dito base sa nakuhang impormasyong ng Philippine Marine,&amp;nbsp; ayon sa ulat kahapon. Ayon kay 1st Marine Brigade commanding officer Col Ramiro Alvio, kasalukuyan na silang nagpakalat ng mga tao sa ibat-ibang lugar sa Basilan upang maberi&amp;shy;pika ang impormsyon na kanilang natanggap na naroon si Bossi at mga kidnappers nito. Mababatid na ang Basi&amp;shy;lan ay teritoryo ng teroris&amp;shy;tang grupong Abu Sayyaf&amp;nbsp; na hinihinalang siyang dumukot sa pari. (Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=4810&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Dayuhang nagtitingi ipapatapon ng BI</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipapatapon palabas ng bansa ng Bureau of Immigration ang sinumang dayuhan na mapapa&amp;shy;tunayang ilegal na nagnenegosyo sa bansa. Ipinalabas ng BI ang babala dahil sa pagsulpot ng mga Korean stores na gumagamit ng mga Pinoy na dummies. Iniutos ni BI chief Marcelino Libanan sa kanyang intelligence unit na magsagawa ng surveillance at imbestigasyon hinggil sa ilegal na pagnenegosyo ng mga Korean nationals at iba pang dayuhan sa bansa. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=4811&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Multi-party kay Garcia</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang multi-party support ang ibibigay ng mga kongre&amp;shy;sista kay Cebu Rep. Pablo Garcia Sr. bilang Speaker ng Kamara oras na sakyan ng mga ito ang “bandwagon of change”. Ito ang pahayag nina Reps. Nerissa Soon-Ruiz at Edgar San Luis kahapon. Ayon kay Soon-Ruiz (6th district, Cebu), nakikita niya na magkakaroon ng multi-party support kay Garcia matapos mabuo ang suporta sa kanya ng partido ni Pangulong Arroyo, ang Kabalikat ng Malayang Pilipino. Ayon kay San Luis, ang feedback mula sa maraming kongresista ay ang pagkakaroon ng pagbabago sa liderato ng House. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=4812&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>POTC kinatigan ng CA</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinatigan ng Court of Appeals ang petisyon ng Philippine Overseas Telecommunications Corporation at Philcomsat na magpalabas ng preliminary injuction upang hindi sila maalis sa Philippine Satelite Holdings Corporation board. Sa 2-pahinang resolusyon, ipinalabas ng CA ang preliminary injunction para hindi matanggal sa PHC board ang mga opisyal ng POTC at Philcomsat. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=4813&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Proklamasyon ni Migz nabitin</title>
<author>Nina Gemma Amargo-Garcia at Rudy Andal</author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muling ipinagpali&amp;shy;ban ng Commission on Elections (Comelec) ang proklamasyon nga&amp;shy;yong araw ni Team Unity senatorial candidate Migz Zubiri. Ayon kay Comelec Chairman Benjamin Abalos, nagpasya ang poll body na iurong ang prokla&amp;shy;masyon ni Zubiri ma&amp;shy;tapos silang maka&amp;shy;tang&amp;shy;gap ng notice mula sa Supreme Court na iti&amp;shy;nakda na ang oral arguments sa darating na Biyernes, alas-10 ng umaga, tungkol sa pe&amp;shy; tisyon ni Genuine Opposition candidate Koko Pimentel na pu&amp;shy;mipigil sa proklamas&amp;shy;yon ni Zubiri. “Out of judicial courtesy kaya nagdesisyon kami na iatras ang proklamasyon,” ayon pa kay Abalos.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Inatasan din ng SC ang Comelec na mag&amp;shy;sumite ng kanilang comment bago alas-3 ng hapon bukas kaug&amp;shy;nay sa panibagong mosyon ni Pimentel. Hiniling Koko sa SC na magpalabas ito ng TRO o status quo order upang mapigilan ang Comelec na mag&amp;shy;prok&amp;shy;la&amp;shy;ma ng ika-12 sena&amp;shy;dor upang ma&amp;shy;bigyan siya ng pag&amp;shy;kakataon na kuwes&amp;shy;tyunin ang Ma&amp;shy;guin&amp;shy;danao votes. Sinabi pa ni Pimen&amp;shy;tel sa kanyang petis&amp;shy;yon sa High Court na kung sakaling iproklama ng Comelec si Zubiri ay hiniling nitong magpa&amp;shy;labas ang SC ng status quo order.&amp;nbsp; Hindi naman nag&amp;shy;palabas ng TRO ang SC, sa halip ay itinakda ang oral argument. Una rito, umapela ang abo&amp;shy;gado ni Zubiri na si George Garcia sa NBOC para iproklama ang kanyang kliyente, matapos na igiit nito na lamang na si Zubiri ng 18,372 boto laban kay&amp;nbsp; Pimentel.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5015&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Batasan 5, Beltran abswelto sa rebelyon</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tuluyan nang ibina&amp;shy;sura kahapon ng Korte Suprema ang kasong rebelyon laban sa tina&amp;shy;guriang Batasan 5 at kay Anak-pawis Partylist Rep. Crispin Beltran. Sa resolusyon ng SC 2nd Division, nabigo ang gobyerno sa pamama&amp;shy;gitan ni Solicitor General Agnes Devanadera na makumbinsi ang High Tribunal&amp;nbsp; na nagtang&amp;shy;kang mag-rebelyon ang Ba&amp;shy;tasan 5 na sina Ba&amp;shy;yan-Muna Reps. Satur Ocam&amp;shy;po, Teodoro Casino, Joel Virador, Ra&amp;shy;fael Mariano, Liza Maza ng Gabriela at Beltran ng Anak-pawis. Wala anyang naki&amp;shy;tang probable cause ang High Court para idiin sa kasong rebelyon ang Batasan 5 at si Beltran. Ayon pa sa SC, ta&amp;shy;nging ang affidavit la&amp;shy;mang nina Ruel Escala at Raul Cachuela ang nag&amp;shy;tuturo na may kina&amp;shy;laman si Beltran sa tang&amp;shy;kang pagpapabag&amp;shy;sak sa Arroyo government subalit ang ibang isinu&amp;shy;miteng dokumento sa korte ay wala na&amp;shy;mang tumu&amp;shy;tukoy sa militanteng mam&amp;shy;baba&amp;shy;tas.&amp;nbsp; Binalewala rin ng SC ang inquest proceedings laban kay Beltran sa kasong rebelyon dahil umabuso sa kapang&amp;shy;yarihan ang pulisya at Department of Justice nang isailalim sa 2nd inquest ang mambabatas.&amp;nbsp; Kaugnay nito, dinis&amp;shy;mis na rin kahapon ni Makati Regional Trial Court Judge Elmo ala&amp;shy;meda ng branch 150 ang kasong rebelyon laban kay Bel&amp;shy;tran, kasa&amp;shy;bay ng utos para sa agarang pag&amp;shy;papalaya sa nasabing mamba&amp;shy;batas na kasa&amp;shy;lukuyang nakaratay sa Philippine Heart Center sa Quezon City. (Rudy An&amp;shy;dal/Dag&amp;shy;dag ulat ni Rose Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5016&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mga Kongresista mukhang talakitok – Miriam</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binansagan kahapon ni Sen. Miriam Defensor-Santiago na mga mukhang talakitok ang mga Kongre&amp;shy;sista matapos harangin ang kanyang Anti-Billboard Act pabor umano sa mga negosyante. Sinabi ni Santiago na nagkaroon umano ng lobbying sa Kamara ang mga negosyante kaya hindi nakalusot ang kanyang panukalang batas na mag&amp;shy;bibigay proteksyon sa mga inosenteng mamamayan sa tuwing bumabagyo sa bansa. “Mga mukha silang ta&amp;shy;la&amp;shy;kitok (Kongresista) kaya na-block yung bill ko,” galit na pahayag ni Santiago na determinadong muling ihain ang kanyang panuka&amp;shy;lang batas sa pagbubukas ng 14th Congress sa Hulyo 23. Pero sa halip na limita&amp;shy;han ang parusa, gagawing krimen ni Miriam ang pag&amp;shy;tatayo ng higanteng billboard na palaging banta sa buhay at ari-arian at pagba&amp;shy;bayarin din ng danyos ang mga may-ari sa sinumang nasawi, natamaan o na&amp;shy;bag&amp;shy;sakan.&amp;nbsp; Sinabi ni Santiago na makasarili ang mga may-ari ng mga billboards dahil mas nagmamalasakit pa ang mga ito sa kanilang kikitain sa mga kanilang mga negosyo kaysa paha&amp;shy;lagahan ang buhay ng mga tao na maaring malagay sa kapahamakan. Hindi rin kumbinsido si Santiago sa pangangat&amp;shy;wiran ng mga billboard owners na mayroon silang mekanismo na kung may darating na bagyo ay ibaba naman nila ang kanilang mga billboards advertisement. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5017&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Bebeng’ papasok sa bansa ngayon</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inaasahang papasok sa Philippine Area of Responsibility ngayong umaga ang ikalawang bagyo matapos mamataan ang isang tropical storm. Sa weather advisory ng Philippine Atmospheric, Geophysical and Astronomical Services Administration (PAGASA), ang nasabing tropical storm na may international name na Man-Yi ay kumikilos sa ibabaw ng Pacific Ocean at sakaling pumasok sa bansa ay tatawagin itong Bebeng. Dakong alas-2 ng hapon kahapon nang mamataan ang sentro ng bagyo sa layong 1,200 km ng silangan ng lalawigan ng Samar taglay ang lakas na hanging 110 kilometro bawat oras at may pagbugso ng hangin hanggang 140 kilometro bawat oras. Kumikilos ito patungong hilagang-kanluran sa bilis na 19 kilometro bawat oras. Nilinaw ng PAGASA na hindi tuluyang makaka&amp;shy;apekto ang bagyo dahil hindi ito tatama sa lupa bagkus ay babagsak ito sa karagatan. Bunsod nito, maka&amp;shy;karanas lamang ng pag-ulan ang ilang bahagi ng bansa dulot ng epekto ng southwest monsoon. Nagbabala ang PAGASA sa mga residenteng malapit sa mga ilog at low-lying areas na maging alerto sa posibleng pagkakaroon ng flashfloods at landslides. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5018&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy napagkamalang terorista sa Ireland</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang Pinoy na uma&amp;shy;no’y nakialam sa email security system ng isang malaking hospital sa Ireland ang minalas matapos itong mapagkamalang miyembro ng Al-Qaeda terrorist. Hindi muna binanggit ng Department of Foreign Affairs (DFA) ang pangalan ng nasabing Pinoy na nag-log umano sa email sa pangalang “Moroblade.” Inilarawan lamang ito bilang asawa ng isang nurse na nagtatrabaho sa Royal Victoria Hospital. “The Filipino man, now awaiting trial on serious terrorist charges, was alleged to have accessed the Royal Victoria Hospital’s computer system to contact members of the extremist Islamic group behind the Bali bombs,” anang nakakagulat na report. Nabatid na nadiskubre ng Intelligence ng Ireland Police na simula noong 2003 ay pinakikialaman na umano ng nasabing Pinoy ang computers sa nasa&amp;shy;bing hospital para magpa&amp;shy;dala ng mensahe sa Je&amp;shy;maah Islamiyah (JI) terrorist, ang Southeast Asian terror network na naitatag ng Al Qaeda ni Bin Laden. Sa interogasyon, iti&amp;shy;nanggi naman ng nasabing Pinoy na kasapi siya ng Al Qaeda at iki&amp;shy;natwirang interesado la&amp;shy;mang siyang makakuha ng impormas&amp;shy;yon sa mga ko&amp;shy;neksyon at galaw ng na&amp;shy;turang kina&amp;shy;tatakutang terror group sa buong mundo. Naalarma naman ang mga awtoridad doon na baka gamitin ang mga lehitimong manggagawa sa mga hospital para makapunta sa United Kingdom ang mga jihadist o mga teroristang Al Qaeda. Bunsod ng insidente ay itinaas ng mga awtoridad ang terror alert sa nasabing bansa matapos naman ang nangyaring pag-atake sa Glas&amp;shy;gow sa London na kina&amp;shy;sasangkutan ng isang staff sa healthcare ga&amp;shy;yundin sa Queen’s University noong nakalipas na linggo. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5019&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>IC chief, pinagbabakasyon muna</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umapela ang ilang eko&amp;shy;nomista kay Pangulong Arroyo na pagbakasyunin muna sa puwesto si Insurance Commissioner Evan&amp;shy;geline Escobillo dahil sa umano’y kuwestiyuna&amp;shy;bleng kredibilidad nito matapos masangkot sa ilang kaso. Sinabi ni Astro del Castillo, managing director ng First Grade Holdings Inc., dapat munang sagutin ni Escobillo ang mga kina&amp;shy;kaharap nitong kaso sa Office of the Ombudsman bago ituloy ang pagliling&amp;shy;kod sa komisyon. Nabatid na may naka&amp;shy;sampang tatlong kaso ng graft laban kay Escobillo sa Ombudsman kabilang ang P10.6M computerization scam. “Commissioner Esco&amp;shy;billo should once and for all clear the smoke of doubts on her credibility. Insurance is a multi-billion business and the IC head must be of unquestioned personality.&amp;nbsp; She should answer satisfactorily all accusations being hurled against her, which undermine her credibility,” hamon ni del Castillo sa isang panayam. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5020&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>7.6M Pinoy overemployed</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umaabot na sa 7.6 milyong manggagawa sa Pilipinas ang “over&amp;shy;em&amp;shy;ployed” o ‘yung mga nag&amp;shy;tatrabaho ng sobra sa oras kapalit ng dag&amp;shy;dag na kita. Ayon kay Labor Secretary Arturo Brion, halos one fourth ng mga employed workers o halos lima kada 20 employed Filipinos sa bansa ay overem&amp;shy; ployed o nagta&amp;shy;trabaho ng ma&amp;shy;higit sa 48 oras kada isang linggo sa kanilang trabaho para makatang&amp;shy;gap ng ka&amp;shy;ragdagang sahod, ha&amp;shy;bang ang ibang over&amp;shy;employed workers ay nagdadag&amp;shy;dag ng ka&amp;shy;nilang oras sa trabaho base na rin sa requirements ng kani&amp;shy;lang mga employer. (Gemma Amargo-Gar&amp;shy;cia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5021&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P250-M buwis, nawawala kada taon dahil sa motor insurance policy</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umaabot sa kabuuang P250 milyon halaga ang nawawala sa kaban ng pamahalaan taun-taon mula sa buwis dahil sa paglipana ng mga pinekeng Insurance Commission-Certificates of Compliance (IC-COCs). Nabatid sa isang opisyal ng Insurance Commission na ayaw magpabanggit ng pangalan dahil sa pangambang mabalikan, ang bilang ng mga rehistradong sasakyan kumpara sa naisyung IC-COCs ay hindi umano tugma. Sa rekord noong taong 2004, umaabot sa 1.9 milyong COCs ang naisyu ng Komisyon habang sa talaan ng Land Transportaion Office (LTO) ay nagpapakita na may 4.3 motor vehicles ang nairehistro. Ayon dito, ang naipalabas na COCs ay dapat na katumbas ng bilang ng mga sasakyan na nairehistro sa LTO subalit lumalabas na may labis na 2.4 milyon. Sinasabing ang pagkakamali ay kagagawan umano ng isang IT system na walang online at real time connection sa LTO IT system para sa tamang bilang ng insurance data.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5022&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>23 Marines napatay ng MILF!</title>
<author>Ni Edwin Balasa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umaabot sa 23 sun&amp;shy;dalo ng Philippine Marines ang nasawi, apat dito ang pinugutan pa ng ulo matapos maka-eng&amp;shy;kuwentro ang pu&amp;shy;wersa ng Moro Islamic Liberation Front (MILF) sa gitna ng paghahanap sa dinukot na Italyanong pari na si Fr. Giancarlo Bossi sa lala&amp;shy;wigan ng Basilan. Inako ni MILF chief negotiator Mohagher Iq&amp;shy;bal ang pagpatay at pagpugot sa mga Marines na isa umanong “mis&amp;shy;encounter” dahil&amp;nbsp; walang koordinasyon ang mga military ng pasukin ang isang ba&amp;shy;rangay sa bayan ng Tipo-Tipo dakong alas 10:30 ng umaga kama&amp;shy;kalawa. Paliwanag ni Iqbal, nilabag ng mga tropa ng pamahalaan ang naka&amp;shy;saad sa peace talks na magkaroon muna ng koordinasyon sa mga leader ng MILF bago pasukin ng mga ito ang kanilang teri&amp;shy;toryo. Sa report, pabalik na ang mga sundalo sa kanilang kuta mula sa paghahanap kay Fr. Bossi nang sila’y tam&amp;shy;bangan.&amp;nbsp; Nakuha ang kanilang bangkay na walang ulo sa Guinanta village sa bayan ng Al-Barka ha&amp;shy;bang ilang metro ang layo ay nakuha naman ang ulo ng mga ito. Ilan sa mga napu&amp;shy;gutan ng ulo ay pinutulan din ng mga kamay at ari. Bagamat inamin na ng MILF na sila ang na&amp;shy;kala&amp;shy;ban ng mga mi&amp;shy;yembro ng Marines ay nagmatigas pa rin si Marine Major Gen. Ben Dolorfino, head peace panel ng gobyerno at MILF, na Abu Sayyaf at lost command ng MILF ang nakalaban ng tropa ng military. Isa umanong paghi&amp;shy;hi&amp;shy;ganti ng mga bandi&amp;shy;dong Abu Sayyaf ang pagpatay at pagpugot nila sa apat na sundalo&amp;nbsp; mata&amp;shy;pos mapatay ng mili&amp;shy;tar ang anak ni Sayyaf Ku&amp;shy;mander Isnilon Hapilon sa isang encounter sa bayan ng Tipo-Tipo, Ba&amp;shy;silan.&amp;nbsp; “May lumalabas na ulat na napatay ang anak ni Abu leader Hapilon sa eng&amp;shy;kwentro. Base sa ulat nag&amp;shy;tamo ng isang tama ng bala sa bunganga ang anak ng Abu leader,” paha&amp;shy;yag ni Dolorfino. Ang matandang Ha&amp;shy;pi&amp;shy;lon ay kabilang sa listahan ng most wanted ng Esta&amp;shy;dos Unidos na may patong na $5 million sa ulo nito.&amp;nbsp; “They got angry, that’s why they decapitated the Marines,” pa&amp;shy;ha&amp;shy;yag nito. Nabatid na ang apat na pinugutang sundalo ay hindi na nakita ng umatras ang puwersa ng militar.&amp;nbsp; “There is no other group in Mindanao that beheads its victims except for the Abu Sayyaf,” saad ni Dolorfino. Nanindigan din ang mi&amp;shy;li&amp;shy;tar na 14 lang ang pa&amp;shy;tay, 10 ang sugatan at 6 pang nawawala sa panig ng tropa ng pama&amp;shy;halaan, tali&amp;shy;was sa paha&amp;shy;yag ng kampo ng MILF na 23 sundalo ang kani&amp;shy;lang napatay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5196&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Velasco sinibak sa Burgos case</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinibak kahapon ni Justice Secretary Raul Gonzalez si Senior State Prosecutor Em&amp;shy;ma&amp;shy;nuel Velasco bilang chairman ng Presidential Task Force Against Media Harassment ma&amp;shy;tapos ibunyag nito sa publiko ang “unconfirmed reports” na nag&amp;shy;sasangkot sa ISAFP men sa pagdukot sa ak&amp;shy;tibistang si Jonas Bur&amp;shy;gos. Sinabi ni Gonzalez, iniutos na niya ang pag&amp;shy;sibak kay Velasco bilang pinuno ng task force at inalis na rin ito sa pag&amp;shy;hawak ng kaso ni Bur&amp;shy;gos. Ayon kay Gonzales, dapat ay bineripika mu&amp;shy;nang mabuti ni Velasco ang anumang detalye sa kaso ni Burgos bago nito inihayag sa media kung saan ay isinangkot ang ISAFP men. Nagkibit-balikat din ang DOJ chief sa ulat na tu&amp;shy;matanggap umano ng mga death threats si Ve&amp;shy;lasco matapos nitong ibunyag ang mga pa&amp;shy;ngalan ng umano’y ISAFP men na sangkot sa pagkawala ni Jonas. Sinabi naman ni Velas&amp;shy;co na wala siyang nakiki&amp;shy;tang pagkakamali dahil sa tinukoy umano ang mga ISAFP men ng dalawang witness na nagtungo sa kanyang tanggapan. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5197&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinay yaya sa Saipan milyonarya na!</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Instant millionaire nga&amp;shy;yon ang isang Pinay baby&amp;shy;sitter sa Saipan matapos ipag-utos ng korte doon na bayaran siya ng dating amo ng mahigit sa P13 milyon (US$285,186.10) bilang danyos sa hindi pagbigay ng tamang sahod sa loob ng limang taon. Napatunayan ng korte na lumabag sa batas si Ricardo Bautista, isa ring Pinoy at dating Consular Assistant sa Philippine Consulate general sa Sai&amp;shy;pan, dahil sa hindi pagba&amp;shy;bayad sa kasambahay niyang si Glenda R. Tinay sa mga serbisyo nito bilang katulong at babysitter. Sa employment contract ni Tinay kay Bautista, nakasaad na mababaya&amp;shy;ran ang una ng US$5.25 kada oras at additional pay per hour ng overtime work bilang babysitter at all-around housemaid. Sinigurado rin ng employer nito na siya’y mabi&amp;shy;big&amp;shy;yan ng “free furnished accommodation, food, and working clothes during the term of the contract.” Gayunman, sa loob ng paninirahan nito sa bahay ng diplomat mula July 8, 2002 hanggang Jan. 27, 2007 ay napagkaitan ito ng nabanggit na mga pribile&amp;shy;hiyo at wala ring nakuhang suweldo. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5198&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>JDV atras ka na! - Garcia</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>“Walang karapatang maging speaker ng Kamara de Representante si Jose de Venecia dahil wala siyang moral ascendancy.”&amp;nbsp; Ito ang tahasang sinabi kahapon ni Cebu Rep. Pablo Garcia. Iginiit ni Garcia ka&amp;shy;hapon ang pagwi-withdraw ni de Venecia sa speakership race ng 14th Congress dahil sa posible umanong pagla&amp;shy;bag nito sa Republic Act No. 3019 o ang Anti-Graft and Corrupt Practices Act.&amp;nbsp; Ayon kay Garcia, kwes&amp;shy;tyonable ang “moral ascendancy” ni de Vene&amp;shy; cia sa harap ng kontro&amp;shy;bersyal na pamimingwit ng kanyang anak, si Jose de Venecia III, sa national broadband project na ini-award ng pamahalaan sa Chinese firm na ZTE Corp.&amp;nbsp;&amp;nbsp; “He also has to consider delicadeza over the impropriety of his son’s actions,” ani Garcia, na nag&amp;shy;sabing dapat ay mahiya ang mag-amang de Vene&amp;shy;cia sa Pangulong Arroyo dahil sa hayagang paki&amp;shy;kialam ng nakababatang de Venecia sa ZTE deal.&amp;nbsp; Hayagang binabatikos ni de Venecia III sa media ang ZTE deal kasabay ng pagtutulak ng broadband proposal ng kumpanyang kanyang itinayo, ang Ams&amp;shy;terdam Holdings Inc. (AHI).&amp;nbsp; Ayon sa mga legal experts ay sasabit si Speaker de Venecia sa Section 5 ng anti-graft law kung papaya&amp;shy;gan niya ito.&amp;nbsp; “Prohibition on certain relatives. It shall be unlawful for the spouse or for any relative by consanguinity or affinity within the third civil degree, of the President of the Philippines, the Vice-President of the Philippines, the President of the Senate, or the Speaker of the House of Representatives, to intervene, directly or indirectly, in any business, transaction, contract or application with the Government,” naka&amp;shy;saad sa Section 5.(Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5199&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bebeng lumakas</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Patuloy na lumalakas ang bagyong bebeng na kumikilos pa-Hilagang kan&amp;shy; luran sa direksyon ng Kati&amp;shy;mugang bahagi ng Japan. Alas-10 ng umaga na&amp;shy;ma&amp;shy;taan ang bagyo sa 980 kilometro Silangan, Hila&amp;shy;gang silangan ng Catan&amp;shy;duanes na may lakas ng hanging umaabot sa 140 kilometro bawat oras at bugso na 170 kilometro bawat oras. Hindi naman umano ma&amp;shy;raramdaman ang epek&amp;shy;to ng bagyo sa mga bahagi ng bansa subalit inaasa&amp;shy;hang magdudulot ito ng panaka-nakang pag-uulan bunga ng southwest monsoon. Inaasahang mararating ng bagyo ang 900 kilo&amp;shy;metro ng silangan-hila&amp;shy;gang Sila&amp;shy;ngan ng Aparri, Cagayan o 840 kilometro ng Silangan ng Basco, Batanes nga&amp;shy;yong araw at nasa Silangan ng Oki&amp;shy;nawa, Japan sa Biyernes ng umaga. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5200&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>PNP chief sali sa Arms Show</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pangungunahan ni Philippine National Police (PNP) chief Director Gen. Oscar Calderon ang open&amp;shy;ing ceremonies ng 2007 Defense and Sporting Arms Show (DSAS) nga&amp;shy;yong Huwebes sa Mega Tradehalls 1 and 2, Building B ng SM Megamall sa Mandaluyong City. Ayon kay Atty. Hector Rodriguez, presidente ng Association of Firearms and Ammunition Dealers (AFAD), inaasahang tata&amp;shy;lakayin ni Calderon ang tulungan ng PNP at AFAD sa pagsugpo ng insidente ng firearms smuggling at proliferation o pagdami ng loose firearms dito sa bansa. Kabilang din na dadalo sa DSAS opening rites sina Chief Supt. Romeo Ri&amp;shy;cardo, director ng PNP Civil Security Group (CSG) and iba pang matataas na opisyal ng PNP Firearms and Explosives Division (FED).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5201&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>OFW kulong sa panlalait sa Qatar</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang 31-anyos na Pi&amp;shy; nay ang hinatulang maku&amp;shy;long ng mahigit isang taon sa kaugnay ng kasong blasphemy o paglapastangan sa sinasambang Diyos, sa Qatar. Hindi muna tinukoy ng Department of Foreign Affairs (DFA) ang pangalan ng Pinay na pinagbabayad rin ng danyos na Qatar Riyal (QR)12,000. Sa testimonya ng lala&amp;shy;king Indian national, mag&amp;shy;ka&amp;shy;sama sila sa trabaho ng Pinay at nagbigay ito ng dowry matapos manga&amp;shy;kong pakakasal sa kanya. Subalit nakita ng Indian ang babae na may kasama umanong ibang lalaki sa harapan ng isang shopping mall sa Qatar noong Hulyo 26, 2006 at dahil dito ay ipinasosoli na lamang niya ang pera niya.&amp;nbsp; Habang kinukuha uma&amp;shy;no ang kaniyang pera ay tumanggi ang babae kung saan sinabi ng lalaki na nasa panig niya ang kani&amp;shy;lang Diyos na nilait naman ng babae at kinalmot pa ang kaniyang sarili at pinagbintangang sinaktan siya ng kaniyang fianc&amp;eacute;. Ang nasabing Indian ang ikinulong ng pulis pero napatunayan sa paglilitis na nagsisinungaling ang ba&amp;shy;bae. Inamin naman ng Pinay na kinuha niya ang dowry pero itinanggi na inalipusta niya ang Diyos ng mga Indian subali’t naga&amp;shy;wang makapagharap ng testigo ang akusado kaya nabaligtad ang desis&amp;shy;yon ng korte. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5202&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Web cam accord aprub</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Lumagda sa isang memorandum of agreement si Land Transportation Office&amp;nbsp; Chief Reynaldo Berroya sa pagitan ng PETC-IT providers para maipatupad ang pagkakaroon ng web cam facility para sa lahat ng sa&amp;shy;sakyan na isasailalim sa emission test na isang rekesitos sa pagrerehistro ng mga sasakyan sa LTO. Ang&amp;nbsp; hakbang ang magiging hudyat ng pagpilay na sa sindikato na&amp;nbsp; namemeke ng emission test dahil sa pagka&amp;shy;karoon ng web cam facility sa mga emission test centers. May litrato na lalabas sa Certificate of Compliance ng anumang sasakyan na sumailalim sa emission test. Inaasahan na sa buwan ng Agosto ay sisimulan na ang paglitrato sa lahat ng mga sasakyan sa buong bansa na irerehistro sa LTO. Nilinaw ni Berroya na walang dag&amp;shy;dag na bayarin na sisingilin ang LTO para sa litrato. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5203&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ferry&amp;nbsp; lumubog: 9 patay</title>
<author>Nina Tony Sandoval, Doris Franche, Edwin Balasa at Ed Amoroso</author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Siyam katao ang namatay habang dalawa pa ang nawawala nang lumu&amp;shy;bog ang isang roll-on roll-off (RORO) vessel sa lalawigan ng Quezon kahapong alas-3 ng madaling araw. Batay sa pangunang report ng Philippine Coast Guard, tumagilid at sumadsad ang M/V Blue Water Princess malapit sa Bondoc Peninsula, 500 metro ang layo mula sa bayan ng San Francisco. Ang sasakyan ay pag-aari ng AC-Joy Express Liner at Magic Blue Ferry.&amp;nbsp; Ayon kay Lt. Sgt. Armand Balilio, PCG spokesman, nataranta ang mga pasahero nang tumagilid ang barko hanggang sa magtalunan ang ilan. Sakay ng RORO ang 60 pasahero, 32 truck driver at 23 crew members. May 114 naman ang nakaligtas. Sinasabing ang insidente ay kasabay ng pag&amp;shy; hagupit ng bagyong Bebeng noong Miyerkules ng gabi. Subalit ayon kay Commander Manuel Tamon&amp;shy;dong ng Coast Guard sa Lucena, hindi maaaring isisi sa bagyo ang paglubog ng nasabing cargo vessel dahil wala namang storm signal o tropical depression sa lugar. Lumilitaw na umaabot sa 483-tonelada ang dala ng RORO vessel na umalis galing sa Lucena kamakalawa ng alas-5 ng hapon at patungong Masbate sana kahapon ng hapon. Naglalaman din ito ng 14 na sasakyan. Sa sketchy report na tinanggap ni Coast Guard Dala&amp;shy;hican Commander Manuel Tamondong, nakilala ang da&amp;shy;lawa sa nasawi na sina Rodolfo de la Fuente, chief mate ng barko, at Lourdes Ricafranca.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Binanggit ng Coast Guard na binigyan nila ng go signal na maka-biyahe ang barko dahil sa wala namang storm signal sa nasasakupan nitong&amp;nbsp; lugar. Nang matanggap ang ulat ay kaagad na nagpadala ng recue team si Mayor Hernani Tan gayundin ang Southern Luzon Command na nag-dispatch ng dalawang huey helicopter at isang navy boat. Ang apat na bangkay na nakuha ay nasa San Francisco, Quezon habang ang apat pa kabilang ang chief mate na si de la Fuente ay nasa San Andres, Quezon.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Dinala sa barangay Hall ng Pagsangngahan, San Francisco, Quezon ang mga nailigtas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5439&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Zubiri ipoproklama bukas</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipoproklama na bukas ng Commission on Election (Comelec) si Team Unity senatorial candidate Juan Miguel Zubiri, ito’y kung wala pa rin mailalabas na temporary restraining order (TRO) ang Korte Su&amp;shy;prema. Ayon kay Comelec spokesperson James Jimenez, kung wala umanong mailalabas na TRO ang Supreme Court ngayong hapon ay ma&amp;shy;pipilitan na ang komisyon na iproklama si Zubiri bilang ika-12 nagwaging Senador. “If it is clear by Friday afternoon that there will be no TRO, we can push through with the proclamation this Saturday,” ani Jimenez. Aniya, ang Comelec umano ang magpapa&amp;shy;dala kay Zubiri ng invitation for proclamation nga&amp;shy;yong hapon kung ma&amp;shy;bibigo pa rin si Opposition bet Aquilino “Koko” Pi&amp;shy;mentel III na makakuha ng TRO sa SC. Ipinaliwanag pa rin ni Jimenez na bagama’t Sabado ay patuloy pa rin umanong nagtatrabaho ang mga kawani ng Co&amp;shy;melec kaya wala aniyang dahilan upang hindi ma&amp;shy;iproklama si Zubiri. Ngayong umaga ay magsasagawa ang SC ng oral argument kaug&amp;shy;nay sa petition ni Pimen&amp;shy;tel na humihiling na mag&amp;shy;karoon ng recanvassing ng Certificate of Canvass (CoCs) na nagmula sa Maguindanao dahil sa nagkaroon umano ng talamak na dayaan dito. Si Pimentel ay luma&amp;shy;mang kay Zubiri&amp;nbsp; subalit naungusan ito ng huli ng simulang bilangin ang mga boto mula sa Ma&amp;shy;guindanao. Magugunita na noong nakaraang Martes ay nabitin ang proklamas&amp;shy;yon kay Zubiti matapos na bawiin ng Comelec ang una nitong pahayag na ito na ang siyang uupo bilang ika-12 Senador. Ikinatuwiran ni Co&amp;shy;melec chairman Benjamin Abalos na hindi muna maitutuloy ang proklamasyon dahil nag&amp;shy;takda ang SC ng oral argument. Gayunman, inamin ni Abalos na kung hindi isasama ang mga boto mula sa Maguindanao ay si Pimentel ang mauupo bilang ika-12 Senador. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5441&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Armas ng Marines palpak!</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinaiimbestigahan ni Senator-elect Antonio Trillanes IV sa pama&amp;shy;halaan partikular na sa Armed Forces of the Philippines (AFP) ang de&amp;shy;pektibong armas na siya umanong dahilan ng pagkasawi ng 14 sundalo ng Marines, 10 rito ay pinugutan pa, matapos ambusin ng mga rebel&amp;shy;deng Moro Islamic Liberation Front (MILF) habang pabalik na mula sa paghahanap sa kinid&amp;shy;nap na Italyanong pari na si Fr. Giancarlo Bossi sa Tipo-Tipo, Basilan nitong Martes. Sinabi ni Trillanes na malinaw sa television footage na hindi naka&amp;shy;pagdepensa ang mga tauhan ng Marines sa pag-atake ng mga ban&amp;shy;didong Abu Sayyaf Group at MILF rebels dahil kahit anong taktak ng mga ito ay walang lumabas na bala sa ka&amp;shy;nilang mga dalang high-powered firearms tulad ng rocket propelled grenade. Ayon kay Trillanes, dapat sana’y napaatras ang mga kalaban kung may ibinuga lamang na mortar ang hawak na armas ng inaambus na tropa ng Philippine Marines subali’t depektibo ito.&amp;nbsp; Sa kasalukuyan, ayon kay Trillanes ay nanga&amp;shy;nga&amp;shy;lap pa siya ng karag&amp;shy;dagang impormasyon sa nasabing mga palpak na bala at iba pang armas pandigma ng AFP. Nabatid pa na maging ang military truck na sinasakyan ng mga sundalo ay nasiraan rin dahilan sa sobrang kalu&amp;shy;maan kaya napuruhan ang mga ito ng uma&amp;shy;atakeng mga kalaban. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5442&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Suplay ng pagkain ’di kakapusin - DA</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tiniyak ng pamunuan ng Department of Agriculture (DA) na hindi kaka&amp;shy;pusin ang suplay ng pagkain sa bansa nga&amp;shy;yong panahon ng tag-ulan. Ito ayon kay DA Secretary Arthur Yap, ay sa pamamagitan ng full-time operations ng mga bagsakan center at brgy. food terminals sa iba’t ibang panig ng bansa para sa pagkakaroon ng mga sariwa at murang pagkain. Sinabi pa ni Yap na nakahanda na rin ang may P20 milyon standby funds sa 16 regional offices ng ahensiya na maaaring ipalabas sa pagdating ng kalamidad na maaaring maka&amp;shy;apekto sa kabuhayan ng mga magsasaka at ma&amp;shy;ngingisda sa iba’t ibang panig ng bansa. Ayon pa sa kalihim, sa kasalukuyan nananatiling matatag ang presyo ng mga pangunahing bilihin sa bansa tulad ng pro&amp;shy;duktong karne, baka, baboy at gulay. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5444&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bebeng&amp;nbsp; palabas na ng bansa</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bagamat patuloy pa ring humuhugot ng lakas ay kumikilos na palabas ng bansa ang bagyong Bebeng. Batay sa weather bulletin na inilabas ng Philippine Atmospheric Geophysical Astronomical Services Administration (PAGASA) dakong alas-10 ng umaga ay namataan ang sentro ng bagyo sa 470 kilometro Silangan ng Basco, Batanes dala ang lakas ng hangin na umaabot sa 160 kilometro bawat oras at bugsong aabot naman sa 195 kph.&amp;nbsp; Bukas ng umaga, ina&amp;shy;asahang mararating ni Bebeng ang 700 km ng Hilagang silangan ng Basco, Batanes na halos sakop na ng Okinawa, Southern Japan. Tiniyak din ng PAGASA na bagamat palabas na ng bansa ay patuloy itong magdadala ng kalat-kalat na pag-ulan sa iba’t ibang panig ng bansa partikular na sa kanlurang bahagi ng Timog Luzon at Visayas. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5446&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Justice Puno speaker sa MAAP graduation</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pangunahing taga&amp;shy;pagsalita si Supreme Court Chief Justice&amp;nbsp; Reynato Puno sa 5th commencement exercise ng&amp;nbsp; 2007 graduates ng Maritime Academy of Asia and the Pacific (MAAP) bukas, Hulyo 14.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nagsimula na ka&amp;shy;hapon ang mga serye ng pagdiriwang para sa mga magsisipagtapos. Ang Class 2007 ay bi&amp;shy;nubuo ng 112 graduates (110 lalaki, 2 babae) na ga&amp;shy;gawaran ng Bachelor of Science degree on Ma&amp;shy;ritime Transportation at Marine Engineering. Ang Academy ay itinatag noong 1998 at pinanga&amp;shy;ngasiwaan ng board chair&amp;shy; man na si Capt. Gregorio Oca at Academy president VAdm. Eduardo Ma. Santos AFP (ret). Para sa dagdag na impormasyon, tumawag sa mga contact number ng MAAP:&amp;nbsp; Manila (02) 5272110; (047) 2373355;&amp;nbsp; Bataan, 7411024.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5447&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Sore eyes laganap sa Caloocan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinag-iingat ni Ca&amp;shy;loocan City Mayor Enrico “Recom” Echiverri ang mga residente sa sakit na sore eyes na laganap ngayon sa lungsod. Ito ay matapos mag&amp;shy;pa&amp;shy;labas ng babala ang City Health Department (CHD) sa pamamagitan ng pi&amp;shy;nuno nitong si Dr. Racquel So-Sayo, na uso na ang sakit na conjunctivitis o sore eyes sa Caloocan. Ayon kay So-Sayo, hindi naman dapat ma&amp;shy;bahala ang mga resi&amp;shy;dente kahit na madaling maka&amp;shy;hawa ang sakit na ito, lalo na sa mga taong may ma&amp;shy;hinang resisten&amp;shy;sya. Mas mabilis din itong kumalat sa matataong lugar. Aniya, walang toto&amp;shy;ong gamot sa sakit na ito dahil sanhi ito ng isang virus, na siya ring dahilan kung bakit mabilis itong makahawa, ngunit kusa din naman itong guma&amp;shy;galing. “Mabisang paraan upang makaiwas sa sakit na ito ay ang madalas na paghuhugas ng ating mga kamay pati na ang pag-iwas sa pagkukusot ng mga mata,” pahayag ni So-Sayo. Kaugnay nito, pinayu&amp;shy;han naman ni Echiverri ang mga empleyado ng lungsod na mag-file na lamang ng kanilang leave of absence kapag nada&amp;shy;puan sila nito. “Mas mabuting mag-file na lamang ang ating mga kawani ng kanilang leave upang sila’y ma&amp;shy;kapagpahinga’t makapag&amp;shy;pa&amp;shy;galing kaysa naman mahawaan pa nila ang iba nilang kasamahan at mga kliyente sa opisina,” pa&amp;shy;hayag ng alkalde. (Lordeth Bonilla)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5449&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Gringo lusot!</title>
<author>Ni Angie Dela Cruz</author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tuluyan nang ibi&amp;shy;nasura ng Makati Regional Trial Court (RTC) ang kasong ku&amp;shy;deta la&amp;shy;ban kay re&amp;shy;electionist Sen. Gre&amp;shy;gorio “Gringo” Hona&amp;shy;san dahil sa kaku&amp;shy;la&amp;shy;ngan ng sapat na ebi&amp;shy;densiya. Sa isinagawang pag&amp;shy;dinig kahapon ng uma&amp;shy;ga, inutusan din ni Ma&amp;shy;kati RTC Judge Oscar Pimentel ng Branch 148 ang Bureau of Immigration na alisin na ang hold departure order na inisyu noong nakaraang taon laban kay Honasan at ibigay na rin ang P300,000 na kanyang ibinayad bi&amp;shy;lang piyansa para sa pansaman&amp;shy;talang pag&amp;shy;laya. Ibinatay ni Pimentel ang pagbasura sa kaso sa inilabas na resolus&amp;shy;yon ni Justice Secretary Raul Gonzalez noong Hunyo 22 na nagpa&amp;shy;pawalang sala kay Honasan sa ka&amp;shy;song kudeta na naga&amp;shy;nap noong Hulyo 27, 2003 sa Oakwood Premier Hotel dahil sa kakula&amp;shy;ngan ng sapat na ebi&amp;shy;den&amp;shy;siya. Hindi naman du&amp;shy;malo sa naturang pag&amp;shy;dinig sina Assistant State Prosecutor Richard Anthony Fadullon at ang kanyang deputy na si Juan Pedro Na&amp;shy;vera na kabilang sa mga taga-usig sa kaso at nag&amp;shy;hanap ng mga ebiden&amp;shy;siya na magtu&amp;shy;turo kay Honasan bi&amp;shy;lang mastermind at investigator ng mga Magdalo rebel soldiers na naglunsad ng pag-aaklas laban sa Arroyo administration. Makaraan ibaba ang desisyon, lumapit at ti&amp;shy;nangkang magpa&amp;shy;sa&amp;shy;lamat ni Honasan kay Pimentel subalit ikina&amp;shy;tuwiran ng hukom na hindi siya dapat pasa&amp;shy;lamatan dahil gi&amp;shy;nagawa lamang niya ang kan&amp;shy;yang tungkulin. Ayon kay Honasan, muli niyang iginiit na walang naganap na kasunduan sa pagitan niya at ng Malaca&amp;ntilde;ang kaya naibasura ng tulu&amp;shy;yan ang kanyang kaso. Binigyang diin ni Honasan, mananatili siyang independent senator at fiscalizer sa Senado at kung kina&amp;shy;ka&amp;shy;ilangang suportahan si Pangulong Arroyo sa mga tamang gawain ay kanya itong gagawin bagama’t mangunguna siya sa pagtutol kung mali ang ginagawa ng punong ehekutibo. Matatandaan na bu&amp;shy;kod kay Honasan, si&amp;shy;nampahan din ng kaha&amp;shy;lintulad na kaso ang 31 junior military officers, kabilang na rito si Senator-elect Antonio Trilla&amp;shy;nes.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5718&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Proklamasyon ni Zubiri tuloy na</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tuloy na ngayong araw ang prokla&amp;shy;masyon ni Team Unity senatorial bet Juan Mi&amp;shy;guel “Migz” Zubiri bilang nanalong ika-12 senador matapos hindi magpa&amp;shy;labas&amp;nbsp; ang Supreme Court ng temporary restraining order (TRO) kahapon. Sa halip na TRO, sermon pa ang nakuha ni Genuine Opposition candidate Aquilino “Koko” Pimentel III mula sa mga mahistrado dahil sa mga pahayag niya na sa kalsada niya dadalhin ang kanyang protesta kapag nabigo siya sa Korte Suprema.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Pinayuhan na lamang kahapon ng mga Mahis&amp;shy;trado ang kampo ni Pi&amp;shy;mentel na maghain na lamang ng protesta sa Senate Electoral Tribunal. Sa isinagawang oral argument, sinabi ni Associate Justice Cancio Gar&amp;shy;cia sa abugado ni Pimen&amp;shy;tel na si Atty. Leila DeLima na mayroon pang ibang lugar kung saan nararapat nilang idulog ang kanilang protesta bukod sa Supreme Court. Iginiit ni Garcia na kapag pinaboran nila ang petition ni Pimentel at ibinalik ang kaso sa Commission on Elections (Comelec) upang maka&amp;shy;pag&amp;shy;prisinta sila ng mga ebidensiya ay magkaka&amp;shy;roon pa ng delay sa prok&amp;shy;lamasyon. Dalawang buwan na umano matapos ang eleksyon subalit hang&amp;shy;gang ngayon ay hindi pa rin alam kung sino ang nanalong pang-12 sena&amp;shy;dor. Pinaalalahanan din ng Mahistrado si DeLima na sa ilalim ng Republic Act 7166 o Synchronized Elections at ng Electoral Reforms law ng 1991 ang pre-proclamation protest ni Pimentel ay hindi pinapayagan.&amp;nbsp; Bago magsimula ang oral arguments kahapon, kinompronta nina Associate Justices Renato Corona at Conchita Carpio-Morales si Pimentel at abogadong si Atty. Sixto Brilliantes&amp;nbsp; tung&amp;shy; kol sa mga pahayag ng dalawa na hindi maganda tungkol sa SC. Sinabi ni Corona na ang pahayag ni Pimentel sa kanyang mga interview na hindi siya umaasa na makakakuha ng hustisya sa SC ay maaari siyang i-contempt gayundin uma&amp;shy;no ang lumalabas sa interview ni Brilliantes. “Why do you think we should not cite you for contempt?” ayon kay Morales at iginiit na dapat silang magbigay pagga&amp;shy;lang sa Kataas-taasang Hukuman. Nilinaw naman ni Pi&amp;shy;mentel na kung si Zubiri umano ay ma-iproklama bago pa aksyunan ang kanyang petition ay mag&amp;shy;hahain na lamang siya sa SC ng status quo ante order. (Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5721&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Anti-Terror Law ipatitikim na bukas</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Siniguro ng Malaca&amp;ntilde;ang na tuloy ang pagpapatupad nito ng kontrobersyal na Human Security Act of 2007 o Anti-Terrorism Law. Ayon kay Presidential Legal adviser Sergio Apostol, tanging ang formal launching o seremonya na lamang ng batas ang ipinagpaliban ng pagpapatupad nito sa July 20 dahil sa kasabayan nito ang gaganaping summit ng Korte Suprema sa isyu ng Extra Judicial Killings. Iginiit pa ni Apostol, maliwanag na nakasaad sa effectivity clause ng nasabing batas na tatlong buwan matapos ang eleksyon ay ipapatupad na ang Anti-Terror law. Sinabi naman ni Executive Secretary Eduardo Ermita, self executory ang mga probisyon sa Anti-Terror Law kaya hindi na kailangan na dagdagan pa ng Implementing Rules and Regulations (IRR). Ayon pa kay Sec. Ermita, magpapalabas na lamang ng primer ng batas para sa mga enforcement agencies upang magsilbing panuntunan ng mga ito sa pagpapatupad ng Anti-Terror law. Aniya, ito ang isa sa mga safeguard upang matiyak na nauunawaan ng husto ng mga awto&amp;shy;ridad ang nilalayon ng batas at hindi magamit sa anumang pag-aabuso gaya ng ikinakatakot ng oposisyon at ilang militanteng grupo. Kasunod nito, nagsasagawa na ngayon ng masusing beripikasyon at ‘revalidation ‘ ang Philippine National Police (PNP) laban sa mga personalidad at grupo na hinihinalang mga terorista kaugnay ng pagpapatupad ng Anti-Terror Law&amp;nbsp; bukas. Sinabi ni PNP Chief Director Gen. Oscar Calderon, ang nasabing talaan ay kahalintulad ng Order of Battle ng Armed Forces of the Philippines (AFP). Tumanggi naman si Calderon na tukuyin kung sinu-sino ang nasa watchlist dahilan nananatili itong confidential. (Rudy Andal/Dagdag ulat ni Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5722&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Palyadong armas, bala ng Marines siyasatin - GMA</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iniutos ng Malaca&amp;ntilde;ang sa liderato Department of National Defense (DND) na imbestigahan nito kung bakit palyado at hindi pumutok ang mga bala ng mortar na ginamit ng mga tauhan ng Philippine Marines sa kanilang engkwentro sa mga mi&amp;shy;yembro ng Moro Islamic Liberation Front (MILF) sa Tipo-tipo, Basilan. Ayon kay acting Defense Secretary Norberto Gonzales, isa sa mga priority order ni Pangulong Arroyo sa kanya na suriing mabuti ang mga armas at ammunitions ng AFP at kung bakit hindi gu&amp;shy;mana ang mga ito sa kasagsagan ng engkwen&amp;shy;tro sa MILF sa Basilan. Sinabi ni Sec. Gonza&amp;shy;les, dapat talagang mag&amp;shy;karoon ng modernisasyon sa Armed Forces of the Philippines (AFP) upang mabigyan ng tamang ga&amp;shy;mit ang mga sundalo at hindi sila nadedehado sa pakikipaglaban sa mga kaaway ng pamahalaan. Magugunita na hindi pumutok ang mga bala ng mortar ng Philippine Marines nang tambangan sila ng mga miyembro ng MILF sa Tipo-tipo, Basilan kung saan ay 14 na sundalo ang nasawi at 10 sa mga ito ang pinugutan pa ng ulo.&amp;nbsp; Bunsod nito ay ipinag-utos na kahapon ni AFP Chief of Staff Gen. Her&amp;shy;mogenes Esperon Jr., ang pansamantalang pagsus&amp;shy;pinde sa paggamit ng&amp;nbsp; 81 millimeter mortar kaugnay ng isasagawang masu&amp;shy;sing imbestigasyon sa pagpalpak nitong pumu&amp;shy;tok sa kasagsagan ng bakbakan. Inatasan na rin ni Es&amp;shy;peron si Brig. Gen. Henry Galarpe, Deputy Armed Forces Inspector General na pamunuan at tapusin ang imbestigasyon sa loob ng 7araw.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Karamihan umano sa hindi pumutok na mortar ay galing sa Estados Unidos bagaman hindi nito nalinaw kung binili ito o bahagi ng donasyon.&amp;nbsp; Wala umano itong depekto ng mapunta sa AFP at posibleng napin&amp;shy;sala ito matapos na ga&amp;shy;mitin sa war zone ng tropa ng militar tulad na lamang ng pagtawid sa ilog kung saan maaring nabasa ang mga mortar.&amp;nbsp; Nabatid pa na ang pumalpak na mga mortar ay nagkakahalaga ng $134 bawat isa&amp;nbsp; na kung lalagyan pa ng fuse ay aabot sa $150. (Rudy Andal/Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5723&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Magtipid sa tubig!’</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanawagan kahapon si Paranaque Rep. Eduardo Zialcita sa mga residente ng Metro Manila na tipirin ang paggamit sa tubig dahil nasa kritikal na ang lebel ng tubig sa Angat Dam. Ayon kay Rep. Zialcita, bagama’t patuloy ang pag-ulan sa ilang bahagi ng bansa, hindi naman dumarami ang water level sa nasabing dike. Sinabi pa ni Zialcita na hindi naman gugustuhin ng mga residente na magrasyon na lamang ng tubig sa kanilang mga pamayanan kaya ngayon pa lamang ay dapat magkaisa na ang lahat upang maiwasan ang krisis. Hiniling din nito sa Maynila at Manila Water Co. na paigtingin ang kanilang kampanya laban sa mga illegal na koneksyon ng tubig dahil isa ito sa mga sanhi ng walang habas na paggamit sa tubig ng walang kapalit na binabayaran. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5724&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Rod Strunk nag-suicide!</title>
<author>Nina Edwin Balasa At Ludy Bermudo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mistulang mababaon na rin sa hukay ang kaso ng pagpaslang sa bete&amp;shy;ranang aktres na si Nida Blanca matapos magpa&amp;shy;kamatay ang dati nitong asawang si Roger “Rod” Lauren Strunk, 68. Sa report ng local na pahayagang Tracy Press sa California, USA, tuma&amp;shy;lon si Strunk sa second floor ng balkonahe ng kanyang kuwarto sa Tracy Inn sa California nitong Miyerkules. Ayon sa pulisya, bu&amp;shy;magsak si Strunk sa parking lot una ang ulo, kung saan natagpuan siya ng isang babae na duguang nakahandusay at wala ng buhay bandang 11:30 ng umaga. Gayunman, inihayag ng National Bureau of Investigation (NBI)-Interpol at Department of Justice (DOJ) na wala pa silang natatanggap na ulat hinggil sa insidente na sa TV at internet lamang anila naglabasan.&amp;nbsp; Maging ang anak ni Nida na si Kaye Torres ay tumangging magbigay ng komento hangga’t hindi pa nila nakukumpirma ang ulat. Matatandaang idinawit si Strunk ng isa pang aku&amp;shy;sadong si Philip Medel, na siya umanong mastermind sa pagpatay sa aktres noong Nobyembre 2001 sa Atlanta building, Pasig. Si Medel ay kasalukuyang nakapiit sa Camp Bagong Diwa sa Bicutan,Taguig.&amp;nbsp; Napunta sa US si Strunk matapos payagan ng DOJ na makadalaw sa kanyang inang si Helen Strunk na may malubhang karamdaman noong 2002 at hindi na bumalik pa sa Pilipinas.&amp;nbsp; Noong Mayo 2003 ay inaresto si Strunk ng mga ahente ng Federal Bureau of Investigation (FBI) sa bahay nito at ipiniit sa Sacramento County Jail ha&amp;shy;bang dinidinig ang extradition case laban dito. Subalit noong Nobyem&amp;shy;bre ay pinalaya si Strunk matapos mabigo ang prosecutor ng gobyerno ng Pilipinas na magbigay ng karagdagang ebidensya na magdidiin dito laban sa kinakaharap na kaso.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang kasong murder laban kina Medel at Strunk ay kasalukuyang dinidinig sa Pasig Regional Trial Court (RTC). Sinabi naman ni Justice Secretary Raul Gonzalez na ‘moot and academic’ na ang lahat dahil mawawalan na rin ng saysay ang ika-2 extradition case na inihain ng DOJ laban kay Strunk at maging ang kasong murder na isinampa laban sa kaniya. “Now that he’s dead, his extradition [and] murder case are already moot and&amp;nbsp; academic,” ani Gonzalez. Ayon naman sa isang abogado, sakaling nawa&amp;shy;lan man ng saysay ang kaso laban kay Strunk, kasong kriminal lamang ang mababasura subalit ang kasong sibil ay mag&amp;shy;papatuloy sa pamamagitan ng&amp;nbsp; pagbabayad ng danyos na kukunin sa mga ari-ariang naiwan ni Strunk, sakaling mapatunayang may pananagutan ang nasawi, alinsunod sa Revised Penal Code. Si Strunk ay nagtatra&amp;shy;baho sa isang Channel 26 bilang camera operator sa Tracy, California bago ito namatay. Inaalam pa ng mga awtoridad doon kung nagkaroon ng foul play dahil sa pagdududa uma&amp;shy; no ng kapatid na babae ni Strunk na posibleng hindi nagpatiwakal ang ka&amp;shy; patid.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5890&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Zubiri proklamado na</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dalawang buwan ma&amp;shy;ta&amp;shy;pos ang halalan, sa wa&amp;shy;kas ay iprinoklama na kahapon ng Commission on Elections bilang ika-12 nanalong senador sa ha&amp;shy;lalan noong Mayo si Juan Miguel “Migz”&amp;nbsp; Zubiri ng Team Unity. Kasama ni Zubiri sa kanyang proklamasyon ang asawa niyang si Aubrey, amang si Bukidnon Gov. Joe Zubiri, at kapatid na kongresistang si Manuel at biyenang si Dette Tan. Sa pagbasa ng reso&amp;shy;lusyong nagpoproklama kay Zubiri, sinabi ni Comelec Chairman Benjamin Abalos na nakakuha ang una ng 11,004,099 boto na mas malaki kum&amp;shy;para sa 10,984,807 botong nakuha ng katunggali nitong si Aquilino “Koko” Pimentel III ng Genuine Opposition. Binanggit ni Abalos na hindi na makakaapekto sa boto nina Zubiri at Pimentel ang natitirang mga botong hindi pa nabibilang. Sinabi ni Zubiri sa isang panayam pagkatapos ng proklamasyon na plano muna niyang magbakas&amp;shy;yon nang apat na araw sa isang island resort kasama ng kanyang asawa.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; “Magpapahinga muna kami sa isang island resort na walang cell site. Bigyan ninyo kami ng apat na araw lang. Bubuo muna kami ng baby. Tutal, SONA (State of the Nation Address) na naman sa susunod na linggo,” sabi ni Zubiri na nakahawak-kamay kay Aubrey. Tiniyak ni Zubiri na hindi niya bibiguin ang mga sumuporta sa kanyang kandidatura.&amp;nbsp; Nag-alok din siya ng pakikipagkaibigan at pakikipagtulungan kay Pimentel na pursigidong patunayang nagkaroon ng dayaan sa halalan sa Maguindanao. Sinabi pa ni Zubiri na manunumpa siya sa ha&amp;shy;rapan ng isang huwes sa Bukidnon bukas. “Ako ang magiging unang senador ng Bukidnon,” sabi pa niya. Idinagdag ni Zubiri na isa sa prayoridad niya ang modernisasyon at reporma ng halalan sa bansa. (Sheila Crisostomo)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5892&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Labi ng 14 Marines dumating</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dumating na kahapon sa Villamor Airbase ang labi ng 14 sundalo ng Phil. Marines na pinatay ng mga rebeldeng Moro Islamic Liberation Front (MILF) sa isang engkuwentro sa Tipo-tipo, Basilan. Mismong si Pangulong Arroyo ang nanguna sa heroes welcome at pagsa&amp;shy;lubong sa 14 kabaong na lulan ng C-130 plane. Kasama ng Pangulo na sumalubong si AFP Chief of Staff Gen. Hermogenes Es&amp;shy; peron at mga matataas na opisyal ng Marines, Army, Navy at Air Force at mga pamilya ng mga nasawi. Pinagkalooban ng full military honor ang mga bayaning sundalo at sini&amp;shy;guro naman ng gobyerno na ibibigay ang lahat ng benepisyo at tulong sa naulila ng mga biktima. Nauna rito, ipinag-utos ng Pangulo ang pagtugis sa mga bandidong respon&amp;shy;sable sa pagpatay at pag&amp;shy;pugot sa mga Marines. Sinabi ng Pangulo na hindi maaaring protekta&amp;shy;han ng isinusulong na peace talks ang “barbaric acts” na ginawa ng mga rebelde. Ilalagak ang mga labi sa himpilan ng Phil. Marines sa Fort Bonifacio, Makati City. (Malou Escu&amp;shy;dero/Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5895&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Insurance policy ng DOTC pinalagan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pumalag ang mga non-governmental organizations sa pangunguna ng&amp;nbsp; Buklu&amp;shy; ran ng Manggagawa sa Industriya ng Seguro (BMIS) Inc., at ng United Alliance Non-Life Workers of the Philippines sa kautusan ng Department of Transportation and Communications na eksklusi&amp;shy;bong ipamahala na lamang sa Government Service Insurance System ang pag-iisyu ng compulsory third party liability (CTPL) insurance sa lahat ng behikulo sa bansa. Bunsod nito, nanawa&amp;shy;gan ang naturang grupo kay Pangulong Arroyo na huwag nang ipatupad ang naturang hakbang dahil kapag nangyari itio, ma&amp;shy;raming mamamayan ang maghihirap at mawa&amp;shy;walan ng hanapbuhay. Nagpalabas ang DOTC ng isang kautusan na nagsasabing ang GSIS na lamang ang mag-iisyu ng CTPL insurance sa mga sasakyan. Ang ka&amp;shy;utusang ito ay epektibo sa Hulyo 24. Nangangamba ang mga nabanggit na ang na&amp;shy;turang hakbang ay mag&amp;shy;bubunsod lamang ng pag&amp;shy;sasara ng maraming bilang ng mga insurance companies. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=5896&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Sumuko o giyera!</title>
<author>Nina Danilo Garcia At Rudy Andal</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Gigiyerahin ng tropa ng pamahalaan ang Moro Islamic Liberation Front kapag hindi nito isinuko ang mga mi&amp;shy;yem&amp;shy;bro nito na puma&amp;shy;tay sa 14 na sundalo ng Philippine Marines at pumugot sa 10 sa mga ito sa Albarka, Basilan noong naka&amp;shy;raang linggo. Ito ang pahiwatig na banta kahapon ni Acting Department of National Defense Secretary Norberto Gonzales na nagsabing ipinadala na nila ang mensahe sa MILF sa pamama&amp;shy;gitan ng “institutionalized process.” Nagbabala si Gon&amp;shy;zales na hindi mangi&amp;shy;ngimi ang tropa ng pa&amp;shy;mahalaan na tugisin ang mga salarin kung hindi isusuko ng MILF ang sangkot nitong mga tauhan. Kung kailangan anya, magsasagawa ng ganap na opensi&amp;shy;bang militar ang pama&amp;shy;halaan para papanagu&amp;shy;tin ang mga sangkot sa krimen. Una nang nagpa&amp;shy;dala ng karagdagang batalyon ng mga sun&amp;shy;dalo sa Basilan ang militar upang hanapin ang mga rebelde. Binigyan ni Gonza&amp;shy;les ang liderato ng MILF&amp;nbsp; ng isang linggo upang ilitaw nito ang mga sangkot na re&amp;shy;belde. Samantala, sinabi ni Khaled Musa, vice-chairman ng MILF committee on information, na handa silang ipag&amp;shy;tanggol ang kani&amp;shy;lang sarili ngunit sinabi rin na inihahanda na nila ang paghahanap sa sinasabing mga su&amp;shy;malakay sa mga mi&amp;shy;yem&amp;shy;bro ng Marines. Inakusahan naman nito ang Marines na lumabag sa ceasefire dahil sa nagaganap na peacetalks at hinikayat sila na makipagsagupa sa mga ito.&amp;nbsp; Muli nitong&amp;nbsp; iginiit na hindi nakipag&amp;shy;koordinasyon ang mga sundalo ng pamaha&amp;shy;laan bago pumasok sa kanilang teritoryo ha&amp;shy;bang hinahanap si Italian priest Fr. Giancarlo Bossi na kinidnap sa Zamboanga Sibugay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6127&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>9 Pinoy seaman nawawala</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kasabay ng pag&amp;shy;sadsad ng M/V Blue Water Princess sa Quezon at pagtirik ng M/V Super Shuttle 10 sa Surigao nitong Hu&amp;shy;webes,&amp;nbsp; lumubog din ang isang barkong Orchid Sun sa Oman, ayon sa isang ulat ng ABS-CBN. Sakay ng Orchid Sun ang may 23 tri&amp;shy;pulante kung saan 13 sa mga ito ay mga Pilipino. Siyam na Pilipino seaman pa ang pinag&amp;shy;hahanap sa karagatan ng Oman habang iniu&amp;shy;ulat ito. Papunta na sanang Iran mula China ang barko nang hampasin ito ng malalakas na alon. Hindi pa tiyak kung ano ang naging sanhi ng pagkabutas ng bar&amp;shy;ko na dahan-dahan ang naging paglubog. Patuloy namang na&amp;shy;kikipag-ugnayan ang Philippine Consulate sa pamahalaan ng Oman at Koreanong may-ari ng barko sa pagligtas sa siyam pang Pilipino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6129&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pagkain mula Pinas ipinagbawal na rin</title>
<author>Tila gumaganti ang China.</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinuspinde rin ng pamahalaang Intsik ang importasyon&amp;nbsp; ng mga paa ng manok, tenga ng baboy at iba pang bahagi ng hayop mula sa Pili&amp;shy; pinas, Vietnam at United States dahil meron umano ritong bakas ng mga kemikal at mapa&amp;shy;nganib na bacteria. Ipinoste ng China ang kautusan noong Biyernes na nagba&amp;shy;bawal sa pagbili ng mga pro&amp;shy;duktong pag&amp;shy;kain mula sa isang kum&amp;shy; panya sa Pilipinas, walong pabrika mula sa United States, at isa rin mula sa Vietnam. Kinilala lang sa ulat ng Agence France Presse sa pangalang Iexco ang sangkot na kumpanya sa Pilipinas. Hindi batid kung gaano katagal ang sus&amp;shy; pensyon pero pi&amp;shy;nag&amp;shy;rereport umano ng general administration ng Quality Supervision, Inspection and Quarantine ang mga sangkot na kumpanya. Nauna rito, ipinagba&amp;shy;wal ng mga pamahalaan ng Pilipinas, US at Vietnam ang pagbili ng ilang pro&amp;shy;duktong pagkain mula sa Tsina. Binalaan kamakailan ng Department of Health ang publiko laban sa pagkain ng ilang pro&amp;shy;dukto mula sa Tsina dahil kontaminado umano ito ng formalin. Ang US naman ay ipinagbawal ang impor&amp;shy;tasyon mula sa Tsina ng mga kontaminadong pet food, gamot, isda at maging mga mapa&amp;shy;nganib umanong la&amp;shy;ruan, at iba pang pro&amp;shy;dukto. (Agence France Presse)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6131&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Koko ‘di susuko</title>
<author>Ni Malou Escudero</author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanumpa na kaha&amp;shy;pon si Juan Miguel “Migz”&amp;nbsp; Zubiri ng Team Unity bilang senador makaraang manalo sa halalan noong Mayo pero nagpahayag ang natalo niyang katung&amp;shy;gali sa ika-12 puwesto sa Senado na si Aqui&amp;shy;lino “Koko” Pimentel na hindi ito susuko sa laban. &amp;nbsp; Isinagawa ni&amp;nbsp; Zubiri ang panunumpa sa isang seremonya sa Malaybalay, Bukidnon na dinaluhan ng kan&amp;shy;yang asawa, pamilya at mga tagasuporta. Inaasahang ihahain ni Pimentel ang kan&amp;shy;yang protesta sa Senate Electoral Tribunal&amp;nbsp; makaraang mabigo siyang makahingi ng temporary restraining order mula sa Mataas na Hukuman laban sa proklamasyon ni Zubiri noong Sabado.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa isang panayam sa telepono, sinabi ni Pimentel na iba na&amp;shy; man ang kasong iha&amp;shy;hain niya sa Senate Electoral Tribunal kung saan kukuwes&amp;shy;tiyunin niya ang pag&amp;shy;kapanalo ni Zubiri kaysa sa ini&amp;shy;hain niyang petisyon sa Korte Suprema. Nais umano niyang ipabilang muli ang mga boto sa nakaraang senatorial elections upang makita talaga kung sino sa&amp;nbsp; kanila ni Zubiri ang karapat-dapat maluklok sa po&amp;shy;sisyon. Naniniwala pa rin si Pimentel na impo&amp;shy;sibleng malampasan siya ni Zubiri na na&amp;shy;luk&amp;shy;lok sa ika-12 puwesto matapos mabilang ang mga boto mula sa Maguindanao.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6331&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Embassy kinikikilan?</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinaiimbestigahan kahapon ng Bureau of Immigration ang uma&amp;shy;no’y panggigipit at pangingikil ng ilang tauhan ng BI sa mga&amp;nbsp; immigration officials ng Korean Embassy. Ginawa ni BI Commissioner Marcelino Libanan&amp;nbsp; ang hakbang nang sus&amp;shy;pindihin ng Korean Embassy ang pag&amp;shy;papalabas ng visa para sa mga overseas Filipino workers bi&amp;shy; lang ganti sa umano’y pa&amp;shy;ngingikil ng ilang ta&amp;shy;uhan ng BI sa mga Ko&amp;shy;reano. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6332&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Gov’t-NDF peace talk bubuhayin</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inirekomenda kaha&amp;shy;pon ni Armed Forces of the Philippines Chief of Staff Gen. Hermoge&amp;shy;nes Esperon Jr. ang pagbuhay sa tatlong taong usapang paki&amp;shy;kipagkapayapaan sa National Democratic Front, Communist Party of the Philippines at New People’s Army. Ginawa ni Esperon ang rekomendasyon nang dumalo siya sa isang summit sa Manila Hotel na ipinatawag ng Supreme Court hinggil sa mga serye ng pag&amp;shy;patay sa mga maka-Kaliwang aktibista. Ayon kay AFP Public Information Office Chief Lt. Col.&amp;nbsp; Barto&amp;shy;lome Bacarro, iminu&amp;shy;mungkahi ni Esperon ang tatlong-taong tigil-putukan ng dalawang panig. Pinaboran din ka&amp;shy;hapon ng Malacanang ang panukala ni Espe&amp;shy;ron. Ayon kay Press Secretary at Presidential Spokesman Ignacio Bunye, magandang in&amp;shy;dikasyon ito upang muling umusad ang usaping pangkapa&amp;shy;yaan sa pagitan ng gobyerno at NDF. Umaasa si Bunye na susuklian ng NDF sa pa&amp;shy;mamagitan ng pag&amp;shy;pa&amp;shy;pakita ng interes ang panukalang mu&amp;shy;ling buhayin ang usa&amp;shy;pang pangkapaya&amp;shy;paan. (Joy Cantos at Rudy Andal) &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6333&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Benepisyo sa pamilya ng pinugutang Marines tiniyak</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tiniyak kahapon ni Pangulong Gloria&amp;nbsp; Arroyo sa mga naulila ng mga na&amp;shy;sawing sundalo ng Philippine Marines na pinas&amp;shy;lang ng mga rebeldeng Moro Islamic Liberation Front sa Tipo-tipo, Basilan noong na&amp;shy; karaang ling&amp;shy; go na ma&amp;shy;kukuha nila ang mga kaukulang benepisyo. Dinalaw ng Pa&amp;shy;ngu&amp;shy;lo ang burol ng 14 na na&amp;shy;sawing Marines kung saan ay 10 sa mga ito ang pinugutan ng ulo at tinap&amp;shy;yasan ng tenga matapos silang tamba&amp;shy;ngan ng mga rebelde. Inatasan din ni PGMA si Armed Forces Chief Gen. Hermoge&amp;shy;nes Espe&amp;shy;ron na tugisin ang mga res&amp;shy;pon&amp;shy;sable sa brutal na pag&amp;shy;paslang sa mga sun&amp;shy;dalo na galing sa pag&amp;shy;ha&amp;shy;ha&amp;shy;&amp;shy;nap sa dinu&amp;shy;kot na Ital&amp;shy;ya&amp;shy;nong paring si Fr. Gian&amp;shy;carlo Bossi. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6334&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bilangguan&amp;nbsp; hinigpitan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inutos&amp;nbsp; kahapon ng pamunuan ng Bureau of Jail Management and Penology sa lahat ng mga opisyal ng city, municipal at provincial jail ang mas mahigpit na pagbabantay sa mga bilanggo lalo na yaong nahaharap sa mga itinuturing na buktot na krimen para hindi makatakas ang mga ito.&amp;nbsp; Pinadoble ni BJMP Director Armando Llamansares ang pag&amp;shy;babantay sa mga preso kasunod ng pagkakatakas ng siyam na bilanggo na karamihan ay nahaharap sa kasong kidnapping sa Cagayan de Oro City Jail noong Hulyo 5. Inutos din niya ang pagsupil sa anumang pagtatangka ng mga preso na gumawa ng kaguluhan o drama para makatakas. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6335&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>SC pasok sa terror law</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pormal na hiniling kahapon ng militanteng grupong Kilusang Mayo Uno sa Supreme Court na ipawalambisa ang Human Security Act o Anti-Terrorism Law. Sinabi ng KMU sa petisyon nito na nilalabag ng HSA ang probisyon ng Kons&amp;shy;titusyon hinggil sa search and seizures, kalayaan sa pamamahayag at sa piyansa. (Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6336&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Drilon kinatigan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isinapinal na ka&amp;shy;hapon ng Korte Su&amp;shy;prema ang desisyon nito na nagde&amp;shy;dek&amp;shy;larang si Sen. Franklin Drilon ang lehitimong pangulo ng Liberal Party. Kaugnay nito, dinismis ng Mataas na Hukuman ang motion for reconsideration ng isang paksyon ng LP na pinangunguluhan ni dating Manila Mayor Lito Atienza. (Ludy Bermudo)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6337&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ex-Comelec exec ibinalik</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inutos kahapon ni Commission on Elections Chairman Benjamin Aba&amp;shy;los na ibalik sa puwesto ang kontro&amp;shy;bersyal na election director ng Comelec na si Ferdinand Rafanan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Si Rafanan ay unang tinanggal noong December 2006 bilang director ng Comelec sa National Capital Region dahil sa umano’y “insubordination” at pagpapa&amp;shy;hinto sa beri&amp;shy;pikasyon sa mga lagda na kinakalap ng ilang grupo&amp;nbsp; para isu&amp;shy;long ang charter change. (Grace Amargo-dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6338&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>RP pumalag sa ‘ban’ ng Tsina</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinalagan ng pamu&amp;shy;nuan ng Department of Agriculture ang pagba&amp;shy;bawal ng pamahalaang Intsik sa importasyon ng ilang pagkain mula sa Pilipinas. Kinuwestyon ni DA Secretary Arthur Yap kung ano ang dahilan ng pag&amp;shy;babawal ng China sa ilang poultry at meat exports mula sa Pilipinas gayung nakumpirma mula sa Bureau of Animal Industry na ang huling batch ng mga produktong ito ay na-export sa China noong June 2006. Gayunman, sinabi ni Yap na kinukumpirma pa niya ang ulat hinggil sa ba&amp;shy;gong hakbang ng Tsina.&amp;nbsp; (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6339&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Nahulog sa barko</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isa pang tripulanteng Pilipino ang iniulat na nawawala matapos na aksidenteng mahulog sa barkong sinasakyan nito habang inaayos ang pilot ladder habang nakadaong ang sasakyan sa Paradeep port sa Orissa malapit sa East Coast ng&amp;nbsp; India, ayon sa ulat kahapon. Sa report na nakarating kahapon sa Department of Foreign Affairs, kinilala ang biktima na si Leonardo Mangosing, 49. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6340&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>DOTC&amp;nbsp; kinondena ng kumpanya sa Seguro</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binatikos ng insurance&amp;nbsp; companies ang kautusan&amp;nbsp; ng Department&amp;nbsp; of Transportation and Communication hing&amp;shy;gil&amp;nbsp; sa&amp;nbsp; pag&amp;shy;payag&amp;nbsp; sa&amp;nbsp; GSIS na&amp;nbsp; siyang&amp;nbsp; otori&amp;shy;sadong mag - isyu&amp;nbsp; ng&amp;nbsp; Compulsory Third Party&amp;nbsp; Liability&amp;nbsp; insurance sa lahat ng mga behikulo mula July 24.&amp;nbsp; Sinabi ng Bukluran ng Mangga&amp;shy;gawa sa Indus&amp;shy;triya ng Seguro at&amp;nbsp; United Alliance of Non-Life Workers of the Philippines na&amp;nbsp; hindi ma&amp;shy;kata&amp;shy;rungan at walang abiso sa sector&amp;nbsp; ng insurance ang natu&amp;shy;rang di&amp;shy;rektiba. “Nalin&amp;shy;lang kami dahil ito ang aming ka&amp;shy;buhayan lalo na nang&amp;nbsp; ma&amp;shy;laman&amp;nbsp; namin na ipa&amp;shy;patupad&amp;nbsp; ito sa loob ng 90&amp;nbsp; araw,” sabi ng grupo na nagdagdag na labag sa Konstitusyon ang bagong hakbang at isang klase ng mono&amp;shy;polya. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6341&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>CTPL patok sa motorista</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinabulaanan kaha&amp;shy;pon ni Government Service Insurance System Vice President Josefina Valera na isang milyong patra&amp;shy;baho ang mawa&amp;shy;wala sa sektor ng pri&amp;shy;badong se&amp;shy;guro sa ba&amp;shy;gong patakaran ng Department of Transportation and Communication sa pagpapalabas ng Compulsory Third Party Liability policies para sa mga motoristang nag&amp;shy;papare&amp;shy;histro ng mga sasakyan. Sinabi ni Valera na hindi kapani&amp;shy;paniwala ang na&amp;shy;turang akusasyon ng Buk&amp;shy; luran ng Mangga&amp;shy;gawa sa Industria ng Seguro at Alliance of Non-Life Insurance Workers of the Philippines.&amp;nbsp; Nilinaw niya na ang CTPL insurance premiums na nakoko&amp;shy;lekta ay kuma&amp;shy;katawan lang sa 5.2 porsyento ng kabuoang non-life industry premiums na puma&amp;shy;pasok sa indus&amp;shy;triya.&amp;nbsp; Bukod dito, ipa-farm out rin sa mga lehitimong private insurer ang 80 porsyento ng CTPL business at ang mawawala lang sa eksena ay iyong mga fly-by-night insurance companies na nag-iisyu ng mga pekeng CTPL policies.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6342&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Marines nalagasan pa ng 2</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dalawa pang miyem&amp;shy;bro ng Philippine Marines ang nalagas matapos mapatay ng makasagupa ang mga bandidong Abu Sayyaf sa Patikul, Sulu kahapon ng umaga. Sa report, dakong 6:15 ng umaga ng ha&amp;shy;bang nag&amp;shy; papatrulya ang mga ele&amp;shy;mento ng Marine Battalion Landing Team (MBLT) 5 sa bisinidad ng Brgy. Tu&amp;shy;gas, Patikul nang paula&amp;shy;nan ng bala ng mga bandido. Pansamantalang hindi muna pinangalanan ang mga nasawi habang isa pang kasamang sun&amp;shy;dalo ang sugatan. Nitong Hulyo 10 ay 14 miyembro ng Marines ang napatay, 10 dito ay pinugutan matapos ang pitong oras na pakikipag&amp;shy;sagupa sa daang miyem&amp;shy;bro ng nagsanib puwer&amp;shy;sang ASG at Moro Islamic Liberation Front sa Tipo-Tipo, Basilan.&amp;nbsp; Ang pamumugot ang nag&amp;shy;bunsod sa AFP na mag&amp;shy;lunsad ng all-out war laban sa mga bandidong grupo. Suportado naman ng Malaca&amp;ntilde;ang ang anu&amp;shy;mang magiging hakbang ni AFP chief Gen. Hermo&amp;shy;genes Es&amp;shy;peron at hindi nito pipigilan ang liderato ng militar kung sakaling maglunsad sila ng giyera laban sa MILF. “It’s the sentiment of the military chief, we will not interfere, we leave it at the discretion of Gen. Esperon. We are not preventing him, maybe for him it’s right thing to do at the moment. We will support him if ever he decide to pursue it,” wika pa ni Sec. Ermita. Ipinaliwanag din ng kalihim na maliwanag na lumabag sa kasunduan ang MILF ng kanilang tamba&amp;shy;ngan ang mga elemento ng Marines sa Tipo-tipo, dahil lamang sa pag-aakala na aatakihin sila ng mga sundalo.&amp;nbsp; Wika pa ni Ermita, ami&amp;shy;nado naman ang MILF na tauhan nila ang sangkot sa pananam&amp;shy;bang kahit pilit na itanggi ng mga ito na sila rin ang namugot ng ulo ng 10 sa 14 pinaslang na Marines. &amp;nbsp;(Joy Cantos at Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6638&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>`Pugot rebels’ nag-sorry</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagawa pang ma&amp;shy; kipag&amp;shy;palitan ng text ng mga executioner ng Abu Sayyaf Group (ASG) sa misis ng isa sa 10 Marines na pinu&amp;shy;gutan nila ng ulo sa Basilan. Ayon kay Jomarie Doro&amp;shy;nio, asawa ni Marine Private First Class Reu&amp;shy;ben Doronio,&amp;nbsp; 25, na&amp;shy;katanggap siya ng ma&amp;shy;raming text messages sa killer ng kaniyang asawa. “Pasensya ka na. Naba&amp;shy;litaan naming na&amp;shy;patay na ang mister n’yo,” nakasaad umano sa ilang natanggap na text messages ng gi&amp;shy;nang mula sa cellphone ng kaniyang mister na ki&amp;shy;nulim&amp;shy;bat rin ng mga killer nito.&amp;nbsp; Nang tawagan na&amp;shy; man niya ang number ay wala umanong suma&amp;shy;sagot. Ayon sa ginang, na&amp;shy;kiki&amp;shy;pagkaibigan pa uma&amp;shy;no sa kaniya ang mga killer ng kaniyang mister na hu&amp;shy;mingi ng tawad sa pag&amp;shy;kakapatay rito ha&amp;shy;bang ang iba naman ay nangu&amp;shy;ngu&amp;shy;musta kung ano ang kaniyang ka&amp;shy;laga&amp;shy;yan sa gitna na rin ng pag&amp;shy;da&amp;shy;dalamhati sa insidente. Ayon pa kay Mrs. Doro&amp;shy;nio, nakakainsulto umano ang mga bandido dahil ma&amp;shy;tapos na kitilin ang buhay ng kaniyang asawa ay di&amp;shy;nadagdagan pa ang sugat sa kanyang puso.&amp;nbsp; Naghihinala naman ang kapatid nitong si Honeylee na posibleng nagkagusto kay Jomarie ang mga ban&amp;shy;dido at maaring nakita ng mga ito sa wallet ng kan&amp;shy;yang mister ang litrato ng misis.&amp;nbsp; Sinabi ng ginang na wala siyang tanging hina&amp;shy;hangad kundi ang mabig&amp;shy;yan ng hustisya ang karu&amp;shy;mal-dumal na sinapit ng asawa. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6639&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Sen. Nene sinisi sa pagkatalo ng anak</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinisi kahapon ni Sen. Richard Gordon si Sen. Aquilino Pimentel Jr. dahil sa pagkatalo ng kanyang anak na si Koko dahil isa umano ang huli sa mga hu&amp;shy;marang upang maging computerize ang elek&amp;shy;siyon. Naniniwala si Gordon na kung naging computerize lamang ang halalan sa ARMM lalo na sa Mindanao ay mabilis na mabibilang ang mga boto at hindi magkakaroon ng pro&amp;shy;blema si Koko na na&amp;shy;talo ni Sen. Juan Mi&amp;shy;guel Zubiri sa pang-12 puwesto. Sinisi ni Gordon ang oposisyon dahil sa pagharang sa modernization bill na dapat umano’y naipatupad ng Commission on Elections nitong nakaraang May 14 elections. Dahil natagalan umano ang pagka&amp;shy;kapasa ng panukala na naaprubahan lamang ng Kongreso noong Pebrero, nagkulang sa oras ang Comelec kaya naisantabi muna ang pagpapatupad nito. Hind aniya maa&amp;shy;aring sisihin ng opo&amp;shy;sisyon ang adminis&amp;shy;trasyon kung hindi naipatupad ang computerize na halalan dahil kinapos na rin ng oras ang Comelec. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6640&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>10-araw pa kay Bedol</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muling humarap kaha&amp;shy;pon sa Commission on Elections ang kontrober&amp;shy;siyal na si Maguindanao provincial supervisor Lin&amp;shy;tang Bedol subalit nabigo na naman itong maghain ng kanyang paliwanag kung bakit hindi siya dapat mapatawan ng contempt dahil sa kabiguang siputin ang mga naunang pata&amp;shy;wag na pagdinig ng komis&amp;shy;yon. Bagaman humarap si Bedol sa pagdinig ng Comelec en banc, hindi pa rin ito nagsalita at sa halip ang abogado nito na si Atty. Andrei bon Tagum ang nag&amp;shy;hain ng motion to dismiss para mabasura ang contempt dahil sa umano ay kawalan ng hurisdik&amp;shy;siyon ng Comelec. Agad naman itong ibinasura ng komisyon.&amp;nbsp; Ipinaliwanag din ng kampo ni Bedol na hindi siya nakasipot sa canvassing ng Certificates of Canvass (COCs) noong May 14 dahil huli na ng matang&amp;shy;gap niya ang subpoena kaya hindi na siya naka&amp;shy;punta pa ng Maynila. Hindi rin umano niya tinakot ang Comelec na idemanda siya. Nagkamali umano ang media sa pag&amp;shy;sabing may imbakan siya ng ar&amp;shy;mas dahil dalawa lang at hindi 20 ang kanyang baril. Binigyan si Bedol ng hanggang katapusan ng Hulyo para magbigay ng paliwanag. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6641&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>DOTC kinampihan sa CTPL</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagpahayag ng suporta sa pamunuan ng Department of Transportation and Communications (DOTC) ang mga transport group at insurance firm na Fortune Guarantee hinggil sa naipalabas na kautusan ng ahensiya kaugnay sa Comprehensive Third Party Liability (CTPL) business. Ayon kay Ranier Za&amp;shy; mora, pangulo ng Department of Tourism United Accredited Taxi Drivers Association at George San Ma&amp;shy;teo, secretary general ng militanteng grupong PISTON, suportado nila ang DOTC department order dahil ang bagong sistema anila ay magiging ugat ng pagkawala ng mabagal na proseso at tutulong na maging maginhawa ang mga motorista.&amp;nbsp; Sa kanyang panig, si&amp;shy;nabi naman ni businessman at insurance tycoon Antonio Cabangon Chua na ang bagong sistema ay hindi makakaapekto sa CTPL business bagkus ay solusyon pa ito sa problema sa industriya. Hindi rin siya naniniwalang maraming bilang ng mamamayan ang mawawalan ng trabaho kapag naipatupad na ang naturang kautusan. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6642&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>SONA ni GMA, 45 minuto lang</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tatagal lamang ng 45-minuto ang magiging State of the Nation Address (SONA) ni Pangulong Arroyo sa pagbubukas ng 14th Congress sa darating na Lunes, July 23. Ayon kay Press Secretary at Presidential Spokesman Ignacio Bun&amp;shy;ye, sa ginawang rehear&amp;shy;sal ng Pangulo sa kan&amp;shy;yang speech sa harap ng mga miyembro ng Gabi&amp;shy;nete ay inorasan ito at tumagal ng 45 minuto. Sinabi ni Sec. Bunye, nakatuon ang SONA ng Pangulo sa tuloy-tuloy na kaunlaran sa larangan ng ekonomiya, edukasyon at social justice upang makamit ang minimithing mapabilang ang Pilipinas sa First World Countries. Inamin din ni Bunye na gagamit muli ang Pangulo ng mga “gimik” tulad ng mga visual aid at iba pang sorpresa sa kanyang SONA. Ang SONA din ng Pangulo ay magsisilbing report card nito sa taumbayan kaug&amp;shy;nay sa kanyang mga na&amp;shy;gawa sa nakalipas na taon. Aniya, hindi ang Pa&amp;shy;lasyo ang dapat magbi&amp;shy;gay ng grado sa Pangulo kung nakapasa ito sa kanyang mga pangako noong nakaraang taon sa taumbayan kundi dapat ay mayroong 3rd party na magiging judge na mag&amp;shy;bibigay ng grado dito. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6643&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>MILF lulusubin pag di isinuko ang ‘pugot-rebels’: 7 days ultimatum</title>
<author>Ni Joy Cantos</author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagpalabas kahapon ng 7 araw na ultimatum si Armed Forces of the Philippines (AFP) Chief of Staff Gen. Hermogenes Espe&amp;shy;ron Jr. sa Moro Islamic Liberation Front (MILF) para isuko ang mga berdugo na pumatay sa 14 Marines, 10 dito ay pinugutan ng ulo sa madugong bakbakan sa Albarka (dating Tipu-tipo), Basilan noong Hulyo 10. Kasabay nito, ay tumu&amp;shy;lak na sa Basilan ang 500 pang tropa ng Philippine Marines kaugnay ng ilu&amp;shy;lunsad na matinding open&amp;shy;siba bilang bahagi ng res&amp;shy;bak ng militar laban sa Muslim rebels. Ayon kay AFP-Public Information Office (AFP-PIO) Chief Lt. Col. Barto&amp;shy;lome Bacarro, nagha&amp;shy;handa na ang tropa para lumusob matapos matukoy ang mga rebeldeng nasa likod ng kalunos-lunos na pagpatay at pamumugot ng ulo sa mga elemento ng 1st Marine Brigade. Sa kasalukuyan ay dalawang Brigada ng Marines o kabuuang 3,000 sundalo ang nasa Basilan habang may darating pang ‘augmentation forces’ sa lalawigan. Noong Miyerkules ay nakipagpulong na si Esperon sa mga ground commanders ng militar sa Basilan kaugnay ng ilulun&amp;shy;sad na ‘punitive operations’. “The Chief of Staff is being given a briefing. Operational directives will be given,” ani Bacarro. Sinabi pa ng opisyal na kung sinsero ang mga rebeldeng MILF sa peace talks ay dapat ng mga itong isuko ang mga berdugong namugot sa mga sundalo. Nakasagupa ng tropa ng Marines ang nagsanib puwersang MILF rebels at Abu Sayyaf matapos ang bigong search and rescue operations sa kinidnap na si Italian priest Fr. Gian&amp;shy;carlo Bossi.&amp;nbsp; Sa kasalukuyan, ayon naman kay ARMM Police Director Chief Supt. Joel Goltiao ay aabot sa mahigit&amp;nbsp; sa 930 sibilyan ang nag&amp;shy;silikas na sa bayan ng Albarka upang hindi maipit sa ilulunsad na all-out war.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6809&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Lotilla sibak sa DOE, Reyes ipinalit!</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinibak ni Pangulong Arroyo bilang kalihim ng Department of Energy (DOE) si Secretary Ra&amp;shy;pahel Lotilla at inihayag ang pagtatalaga kay Environment Sec. Angelo Reyes bilang kapalit nito. Ayon kay Executive Sec. Eduardo Ermita, ang hakbang ay bilang bahagi pa rin ng Cabinet revamp. Paliwanag ni Ermita, noong nakaraang taon pa nagpapahiwatig si Lotilla na magbibitiw sa puwesto. Tinanggap na&amp;shy;man ng Pangulo ang kanyang resignation. Iuupo kapalit ni Lo&amp;shy;tilla si Reyes, habang iti&amp;shy;nalaga ng Pangulo si dating Manila Mayor Lito Atienza bilang kalihim ng Department of Environment and National Resources. Itinalaga din si Press Assistant Secretary Jose Capadocia bilang Press Undersecretary kapalit ng nagretirong si Usec. Isabel de Leon. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6810&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pagkain galing China inalis na sa mga grocery, supermarkets</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinanggal na kahapon ng Philippine Association of Supermarkets ang lahat ng kendi at biskwit na galing China sa mga pamilihan. Kabilang sa pinull-out sa mga grocery at supermarkets na napatunayang may nakalalasong kemi&amp;shy;kal na formaldehyde o formalin ang White Rabbit creamy candy, milk candy na gawa ng Romanticfish Food Industry, Bairong Grape Biscuits na gawa ng Dongguan Bairong Corp. at Yong Kang Food Grape Biscuits na gawa ng Dongguan Yongkang Food Company, Ltd. Mahigit 800 food products galing China ang kasalukuyang sinusuri ng Bureau of Food and Drugs. Sinabi ni BFAD Director Joshua Ramos na ang naging findings ng kani&amp;shy;lang ahensiya na isinu&amp;shy;mite kay Heath Secretary Francisco Duque ang gagamiting basehan para i-ban ang mga nabanggit na produkto mula sa China. Pero nilinaw ng BFAD na ang isa pang uri ng White Rabbit candy – ang brown at matigas na uri – na ginagawa na sa Pilipi&amp;shy;nas ay wala namang for&amp;shy;maldehyde o fomalin. Ang White Rabbit na malambot ang texture, at nakabalot sa nakakaing papel na gawa sa sticky rice ay isa sa top candy brand na ginagawa sa Shanghai ng Guansheng&amp;shy;yuan Food, Ltd. Ayon sa pag-aaral ng US Department of Labor’s Occupational Safety and Health Administration, may kaugnayan ang formaldehyde sa mga naka&amp;shy;mamatay na sakit katulad ng brain at lung cancer, at leukemia. Ginagamit din ang formalin sa pag-iimbalsamo ng mga bangkay at sa paggawa ng glue, plastic, at disinfectant. Kasabay nito, iginiit kahapon ni Senate President Manny Villar sa BFAD na pag-ibayuhin pa ang isinasagawang ins&amp;shy;pek&amp;shy;siyon sa mga pag&amp;shy;kaing nagmumula sa ibang bansa partikular sa China upang matukoy ang ibang food products na maitu&amp;shy;turing na lason at naka&amp;shy;sasama sa kalusu&amp;shy;gan ng tao.&amp;nbsp; (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6811&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>PNP umamin: Anti-terror mahirap ipatupad</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inamin kahapon ni PNP Chief Director Gen. Oscar Calderon na maraming bulilyaso o butas ang Human Security Act of 2007 o ang kontrobersyal na anti-terror law kaya mahirap itong ipatupad. Kabilang na umano dito ang pagbabayad ng P500,000 danyos kada araw na ipinababalikat sa mga law enforcement agency laban sa isang inarestong indibidwal na mapapatunayang hindi pala terorista. Ayon kay Calderon, dapat ay ang Anti-Terrorism Council ang sumagot sa nasabing penalty at hindi ang law enforcement agency tulad ng PNP dahil baka maubusan sila ng pondo sa minsang pagka&amp;shy;kamali. Nangangamba rin si Police Regional Office (PRO)&amp;nbsp; 3 Director Chief Supt. Ismael Rafanan na baka tumaas ang insidente ng extra judicial killing sa bansa dahilan umano sa posib&amp;shy;leng kapalpakan sa anti-terror law. Aniya, maging ang mga awtoridad ay kinakaila&amp;shy;ngang makatiyak muna sa kanilang mga impormas&amp;shy;yon upang hindi magka&amp;shy;roon ng mga paglabag sa karapa&amp;shy; tang pantao sa pagpapa&amp;shy;tupad ng nasa&amp;shy;bing kontro&amp;shy;bersyal na batas. Kaugnay nito, tiniyak ni Calderon na hindi magka&amp;shy;karoon ng shortcut o pag&amp;shy;mamadali sa implemen&amp;shy;tasyon ng anti-terror law at igagalang ng pulisya ang karapatang pantao ng bawat indibidwal na kani&amp;shy;lang aarestuhin. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6812&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ad agency na naglabas ng verdict ad ni Erap, pinagpapaliwanag</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinagpapaliwanag ng Sandiganbayan ang advertising agency na nag&amp;shy;labas ng verdict ad sa kasong pandarambong ni dating Pangulong Joseph Estrada. Sa ibinabang resolus&amp;shy;yon ng Special division ng Sandiganbayan, binibig&amp;shy;yan ng mga mahistrado sa pangunguna ni Presiding Justice Teresita Leo&amp;shy;nardo de Castro, Asso. Justices Francisco Villa&amp;shy;ruz Jr. at Diosdado Pe&amp;shy;ralta ang nagpalathala ng ad para ipaliwanag ang kanilang ginawang hak&amp;shy;bang. Parti&amp;shy;kular na hini&amp;shy;hingan ng mga ito ng paglilinaw ay ang mga katagang “guilty or not guilty” kailangan bang may gulo? Nagsalita na ang korte o “the court has spoken.” Nauna rito ay naghain ng mosyon ang panig ng depensa at hiniling na padaluhin sa korte ang mga editor ng pitong pa&amp;shy;ngunahing pahayagan para ikumpisal kung sino ang ad agency o mismong taong nagbayad para mailathala ang nasabing verdict ad noong Hulyo 4.&amp;nbsp; Sinabi ni de Castro na batid nilang maraming tao ang nagda&amp;shy;rasal na sana ay maka&amp;shy;pagbaba sila ng patas na hatol sa nasa&amp;shy;bing kaso. Aminado si de Castro na kahit papaano ay na&amp;shy;apektuhan sila ng ilang hinala at palagay sa kung papano nila dedesisyu&amp;shy;nan ang kaso ni Erap. Dahil dito, tiniyak ng mga mahistrado na hindi sila padadala sa anupa&amp;shy;mang pananakot o pang&amp;shy;gi&amp;shy;gipit mula sa kahit saan pa mang panig. Anuman ang maging hatol nila ay batay sa me&amp;shy;rito ng kaso at mga ebi&amp;shy;densiyang iprinisinta sa korte. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6813&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>SONA rally gawing mapayapa</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umapela si Bohol Rep. Adam Relson Jala sa mga militanteng grupo at sa iba pang organi&amp;shy; sasyon na isagawa sa mapayapang paraan ang mga gagawing kilos-protesta sa pagbi&amp;shy;bigay ni Pangulong Arroyo ng kanyang State-Of-The-Nation Address sa Lunes. Nakiusap din ang ba&amp;shy; gong kongresista mula sa ikatlong distrito ng Bohol sa mga militante na masusing bantayan ang kanilang hanay upang hindi mapa&amp;shy;sok ng mga elementong nais guluhin ang mga kilos-protesta. Hiniling din ni Jala sa awtoridad na magpatupad ng ‘maximum tolerance’ sa pakikitungo sa mga raliyista upang maiwasan ang sa&amp;shy;gupaan at sakitan sa tradis&amp;shy;yunal na pagbubukas ng sesyon ng Kongreso. Ayon kay Jala, hindi rin dapat gamitin ng mga akti&amp;shy;bista ang SONA bilang isang okasyon para lamang hamunin ang mga awtori&amp;shy;dad sa ipinatutupad na anti-terror law. Nilinaw pa ng kongre&amp;shy;sista na hindi isinabatas ang Human Security Act upang supilin ang karapatan ng mamamayan sa malayang pamamahayag. Iminung&amp;shy; kahi pa ni Jala na dapat magkaroon ng limi&amp;shy;tasyon sa mga gaga&amp;shy;wing pag&amp;shy;kilos upang hindi ito makaabala sa daloy ng trapiko. Ipinaliwanag pa ng kongresista na mahalaga ang ibibigay na SONA ni Pangulong Arroyo dahil ito ang kanyang ulat sa bansa at kung ano ang magiging direksyon ng Pilipinas sa mga susunod na taon. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6814&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Task Force ikinasa sa ASEAN meet</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inilatag na kahapon ng Philippine National Police (PNP) ang isang Task Force laban sa posibleng pananabotahe ng mga terorista sa idaraos na 40th ASEAN Ministerial Meeting kasabay ng pagdaraos sa bansa ng 14th Asean Regional Forum at Post Ministerial Conference na sisimulan sa darating na Hulyo 26. Sinabi ni&amp;nbsp; PNP Chief Director Gen. Oscar Cal&amp;shy;deron na hindi nila inaalis ang posibilidad na guluhin ang naturang okasyon kaya lahat ng preparasyon para mapangalagaan ang seguridad ay plantsado na. Sa Hulyo 24 o dala&amp;shy;wang araw bago ang por&amp;shy;mal na pagdaraos ng ASEAN meet ay magiging operational na ang Task Force AMM upang manga&amp;shy;laga sa seguridad ng mga VIPs at mga delegado.&amp;nbsp; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=6815&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Congress target ni GMA sa 2010</title>
<author>Ni Rudy Andal</author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>SUBIC INTERNATIONAL AIRPORT — Nagpahiwatig kahapon si Pangulong Arroyo na posibleng tumakbo siyang muli sa darating na 2010 elections subalit sa pag&amp;shy;kakataong ito ay bilang kongresista sa Unang Distrito ng Pampanga. “Who knows baka tumakbo ako sa darating na 2010 bilang kongre&amp;shy; sista sa aking lalawigan sa Pampanga,” pahayag ng Pangulo sa kanyang ope&amp;shy;ning statement sa ginanap na Luzon Urban Beltway (LUB) conference dito. Magtatapos ang ter&amp;shy;mino ni Pangulong Arroyo sa 2010 at sa ilalim ng Konstitusyon ay bawal na itong kumandidatong muli bilang pangulo ma&amp;shy;liban na lamang kung maaam&amp;shy;yendahan ang Saligang Batas at maging Parliamentary ang porma ng pamahalaan ay puwe&amp;shy;deng mahalal siyang Prime Minister kung siya ay miyembro naman ng ita&amp;shy;tayong Parliament. Kung maaamyen&amp;shy; da&amp;shy;han ang Konstitusyon sa 2010 at magiging kongre&amp;shy;sista si PGMA ay mabubu&amp;shy;wag ang Kongreso kaya ang mga miyembro ng Kamara at Senado ang pansaman&amp;shy;talang bubuo ng Parliament at maghahalal sila ng magi&amp;shy;ging Prime Minister. Sa nasabing conference ay ipinagmalaki rin ng Pangulo ang mga pangu&amp;shy;nahing proyekto ng LUB na malaki ang naitulong sa ekonomiya dahil sa infrastructure projects na lalong maghihikayat sa mga foreign&amp;shy; investors na ma&amp;shy;mu&amp;shy;hunan sa mga pa&amp;shy;ngu&amp;shy;nahing economic zones sa Luzon tulad ng Clark at Subic. Kabilang sa mga pro&amp;shy;yekto ng LUB na ipinag&amp;shy;malaki ni PGMA ang Clark-Subic highway na inaasa&amp;shy;hang matatapos sa Marso 2008.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7093&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>2 Marine Commander sinibak!</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinibak kahapon sa puwesto ang dalawang Commander ng Philippine Marines dahil sa pagka&amp;shy;matay ng 14 sundalo sa Basilan. Ayon kay Navy Spokes&amp;shy;man Commander Giovanni Carlo Bacordo, tinanggal sina&amp;nbsp; Lt. Col. Felix Almadrones bilang Commander ng Marine Battalion Landing Team (MBLT) 8 at ang Operations Officer nito na si Major Nestor Marcelino. Ang Marines ay nasa ilalim ng kontrol ng Philippine Navy kung saan ang mga nasawing sun&amp;shy;dalo ay pawang kasapi ng MBLT 8. Si Marcelino ang nag&amp;shy;silbing ground comman&amp;shy;der ng ambusin ng nag&amp;shy;sanib na puwersa ng Abu Sayyaf at Moro Islamic Liberation Front (MILF) ang mga sundalo habang pabalik na sa kanilang kampo matapos ang bigong pagha&amp;shy;hanap sa Italyanong bihag na si Fr. Giancarlo Bossi. “They have been relieved because of command responsibility to make them available on the conduct of the investigations,” ani Bacordo. Ipinaliwanag ni Ba&amp;shy;cordo na ang pagsibak kina Alma&amp;shy;drones ay hindi ba&amp;shy;hagi ng parusa kundi bilang ‘standard practice’ upang hindi ng mga ito maimplu&amp;shy;wen&amp;shy;sya&amp;shy;han ang imbesti&amp;shy;gasyon. Pumalit kay Alma&amp;shy;dro&amp;shy;nes si Lt. Col. Elmer Es&amp;shy;tilles habang si Major Adolfo Avarate ang hahalili sa puwesto ni Marcelino. Samantala, dumating na ang karagdagang tropa ng Marines na ibinuhos ng AFP sa Basilan upang mag&amp;shy;lunsad ng ‘punitive operations ‘ laban sa MILF rebels na binigyan ng 7 araw na palugit ng militar para isuko ang mga ber&amp;shy;dugo na namugot&amp;nbsp; sa mga sundalo. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7094&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Appointment ni Reyes, haharangin ni Miriam</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Haharangin ni Sen. Miriam Defensor-Santiago ang appointment ni Sec. Angelo Reyes bilang kali&amp;shy;him ng Energy department dahil hindi umano ito kara&amp;shy;pat-dapat para hawakan ang nasabing posisyon. Ayon kay Santiago, siya mismo ang magsa&amp;shy;sabi kay Pangulong Arroyo na nagkamali ito sa pagpili kay Reyes na maituturing umanong “worst choice” para sa energy department. “Reyes singularly lacks the background and qualifications for the job. By contrast, (Raphael) Lotilla was one of my best students in UP law, and performed well on his job,” pahayag ni Santiago. Sinabi rin nito na pal&amp;shy;pak ang naging paghawak ni Reyes sa DENR dahil nakalusot dito ang kontro&amp;shy;besiyal na tourist spa na itatayo sana ng isang Korean firm sa Taal volcano sa Tagaytay, pero nahinto lamang nang ma-expose sa media. Idinagdag ni Santiago na pabigat lamang sa Gabinete si Reyes at ipi&amp;shy;nagtataka rin niya kung bakit palagi siyang itinata&amp;shy;laga ng Malaca&amp;ntilde;ang kahit hindi naman nakakalusot sa Commission on Appointments (CA). “If he was doing good in all those departments, why was he kicked around like a political football? It only means he is surplusage in the Cabinet. Why is it so important to accommodate him?” pagtatanong ni Santiago. Wala umanong alam sa energy si Reyes kaya hindi rin ito dapat makalu&amp;shy;sot sa CA. Ibinida pa ni Santiago na bilang abo&amp;shy;gado, kinailangan niya ng tatlong taon para pag-aralan ang Energy law, samantalang si Reyes ay hindi man lamang naging magaling na college student. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7095&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bala na ginamit ng MILF vs Marines, galing sa AFP</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Paiimbestigahan ni Sen. Rodolfo Biazon kung paano napunta sa Moro Islamic Liberation Front (MILF) ang mga armas at bala ng Armed Forces of the Philippines (AFP). Ayon kay Biazon, mismong ang mga Marines na nakasagupa ng MILF sa Tipo-Tipo, Basilan ang nagsa&amp;shy;bing ginamit sa kanila ang “blue tipped grenade ammunition” na nakalaan sana sa mga sundalo. Mabuti na lamang umano at hindi pumutok ang hawak nilang “blue tipped ammunition” dahil kung hindi umano pumal&amp;shy;pak ang nasabing mga bala ay tiyak na mahigit pa sa 14 ang napatay na Marines. Sinabi rin ni Biazon na 80 porsiyento ng M203 na hawak ng mga sundalo ay hindi pumutok kaya mas maraming nalagas sa tropa ng pamahalaan. Kinuwestiyon din ni Biazon kung bakit pumalpak ang intelligence network ng AFP kung saan pina&amp;shy;sok ng Marines ang teritoryo ng MILF na may 500-700 miyembro ang nakapuwesto, gayong nasa 50-60 Marines lamang umano ang ipinadala sa lugar. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7096&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Stampede sa Comelec: 20 sugatan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinatayang 20 kaba&amp;shy;taan ang isinugod sa paga&amp;shy;mutan matapos na mag&amp;shy;karoon ng stampede sa Comelec habang nasa kalagitnaan ng registration para sa da&amp;shy; rating na Ba&amp;shy;ran&amp;shy;&amp;shy;gay at Sang&amp;shy;&amp;shy;guniang Kaba&amp;shy;taan (SK) elections sa Oktubre. Alas-4 ng hapon ng mag&amp;shy;simulang magka&amp;shy;tu&amp;shy;lakan ang mga kabataan habang nakapila sa pag&amp;shy;kuha ng registration form sa tanggapan ng Comelec sa Arocerros, Maynila. Ayon sa mga kaba&amp;shy;taan, madaling-araw pa lamang ay nakapila na sila subalit da&amp;shy;hilan sa ma&amp;shy;raming sumi&amp;shy;singit sa pila kaya nagka&amp;shy;roon ng tulakan kaya naipit ang mga bik&amp;shy;tima at ang ilan ay na&amp;shy;da&amp;shy;ganan pa ng lamesa. Ayon kay Atty. Jovencio Balanquit, election officer 4 ng Comelec, 2,400 lamang ang kaya nilang i-accomo&amp;shy;date kada araw subalit ang duma&amp;shy;dating sa kanilang tang&amp;shy;gapan ay 4,000 kaba&amp;shy;taan kada araw. Inamin ni Balanquit na kulang na kulang sila sa computer dahil 8 lamang ang ginagamit nila gayun&amp;shy;din sa tao dahil karamihan sa kanilang staff ay galing pa sa tanggapan ng Co&amp;shy;melec sa Intramuros. Inaasahan na mas ma&amp;shy;gi&amp;shy;ging madugo pa ang ga&amp;shy;ganaping rehis&amp;shy;trasyon sa huling dala&amp;shy;wang araw sa Hulyo 21 at 22. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7097&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Lacson, Pimentel boykot sa SONA</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Balak boykotin ng ilang senador sa pangu&amp;shy; nguna nina Sen. Panfilo Lacson at Senate Minority Leader Aquilino Pimen&amp;shy;tel Jr., ang State of the Nation Address ni Pangu&amp;shy;long Arroyo sa Lunes, Hulyo 23. Sinabi ng dalawang senador na miyembro ng oposisyon na bobolahin lamang ng Pangulo ang ma&amp;shy;kikinig sa kanyang SONA at siguradong wa&amp;shy; lang maaasahang bago sa mga sasabihin nito. Lumang tugtugin na umano at paulit-ulit na lamang na mag-uulat si Mrs. Arroyo na may gi&amp;shy;nawa itong maganda sa kanyang panunungkulan sa loob ng isang taon. Idinagdag pa nina Lacson at Pimentel na mangangako na naman ng mga hindi kapani-paniwala at imposible ang Pangulo katulad ng mga nauna niyang SONA. Idinagdag ni&amp;nbsp; Lacson, hindi “big deal” sa kanya ang SONA at isang ordinar&amp;shy;yong pangyayari lang umano ito sa Lunes. Ayon pa kay Lacson, isang beses lang siya du&amp;shy; malo sa SONA ng Pangulo noong 2001 at ito’y upang malaman kung papaano mag-speech ang Pangulo ng kanyang SONA. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7098&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Pagdalo sa SONA isang obligasyon’ - solon</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umapela si Bulacan Rep. Lorna Silverio sa opo&amp;shy;sisyon na tungkulin nila bilang isang mambabatas ang pagdalo at pakikinig sa ibibigay na State-of-the-Nation Address (SONA) ni Pangulong Arroyo&amp;nbsp; sa darating na Lunes. Sinabi ni Silverio na pa&amp;shy;na&amp;shy;nagutan nila sa taum&amp;shy;bayan ang pagdalo sa ta&amp;shy;unang okasyon kung saan ihahayag ng Punong Ehe&amp;shy;kutibo ang nagawa at ga&amp;shy;gawin pa ng pama&amp;shy;ha&amp;shy;laan sa mga susunod na taon. Aniya, hindi lamang ang mga matataas na pinuno ng pamahalaan ang nagtutungo sa Ka&amp;shy;mara de Representantes, kundi maging ang mga opisyal ng ibang bansa upang pakinggan ang mga pahayag ng Pangulo.&amp;nbsp; Naniniwala rin si Sil&amp;shy;verio na ang hindi pag&amp;shy;dalo sa SONA ay pagpa&amp;shy;pakita ng kawalan ng political ma&amp;shy;turity at pagiging maka&amp;shy; sarili. Aniya, mahalaga ang SONA dahil dito ma&amp;shy;lala&amp;shy;man ng sambayanan at ng buong mundo kung ano na ang kalagayan ng bansa at kung saan ito patungo. Kinastigo rin nito ang naging ugali na ng ilang lider mula sa oposisyon na ipagwalang-bahala ang kahalagahan ng SONA sa pamamagitan ng hindi pagdalo sa okasyon. Ikinatwiran pa ni Silverio na hindi pagsasayang ng oras ang pagdalo sa SONA dahil isa ito sa tungkulin ng mga mambabatas alin&amp;shy;sunod sa itinatakda ng Saligang Batas. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7099&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Villar, sigurado na bilang Senate pres.</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Malaki ang posibilidad na manatili sa kanyang puwesto si Senate President Manuel Villar nga&amp;shy;yong papasok na 14th Congress sa Senado ma&amp;shy;ta&amp;shy;pos itong makakuha ng maraming kasangga sa hanay ng mga senador.&amp;nbsp; Sa isang press conference, inihayag ni Sen. Rodolfo Biazon na may sapat na bilang na si Villar para muling masungkit ang pinakamataas na puwesto sa&amp;nbsp; mataas na kapulungan ng Kongreso. Samantala si Sen. Jinggoy Estrada umano ang napipisil na maging senate president pro-tempore. Sa pagbubukas ng sesyon sa darating na Lunes isasagawa ang por&amp;shy;mal na botohan para sa pi&amp;shy;pi&amp;shy;liing pangulo ng senado. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7100&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Court martial sa sundalo na nakapatay ng kabaro</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipinag-utos na kaha&amp;shy;pon ang pagsailalim sa General Court Martial (GCM) laban sa isang sundalo na nakapatay ng kanyang kasamahan sa isang ‘accidental firing’ habang nagsasanay sa Camp Magsaysay, Nueva Ecija kamakailan. Sinabi ni Army Chief Lt. Gen. Romeo Tolentino na binigyan niya ng direktiba ang military prosecutors mula sa Army Judge Advocate General’s Office (JAGO) na litisin si Corporal Edgar Caban sa pagla&amp;shy; bag sa Articles of War&amp;nbsp; (AW) o ang reckless imprudence resulting to homicide. Ito’y matapos niyang aksidenteng mapatay si Staff Sergeant Raul Sua&amp;shy;cillo sa ginanap na ambush simulation exercise noong Hulyo 13.&amp;nbsp; Hindi umano niya akalain na ang kaniyang armas ay may kargang buhay na bala sa halip na blangko. Ang dalawa ay kapwa nakatalaga sa elite Army Special Forces Regiment. Lima pang opisyal ang ibinaba ng ranggo dahil sa kapabayaan na nagre&amp;shy;sulta sa pagkamatay ni Suacillo. “The original recommendation was to charge him before civilian courts but I had him court mar&amp;shy;tialed because it is a crime between soldiers,” ayon pa kay Tolentino.&amp;nbsp; Si Suacillo ay tumang&amp;shy;gap ng award dahil sa pag&amp;shy;ka&amp;shy;kapatay kay Jainal Antel Sali alias Abu Solaiman, ang planner ng Abu Sayyaf, sa isang raid ng militar sa kuta ng mga bandido noong Enero 16, 2007.&amp;nbsp; “He is a big loss to the organization, but sometimes, mistakes happen,” panghihinayang ni Tolen&amp;shy;tino. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7102&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Fr. Bossi pinalaya na!</title>
<author>Nina Joy Cantos At Rudy Andal</author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>“I’m glad I’m still alive, I never stop believing&amp;nbsp;in God, praying for my safety!” Ito ang naluluhang pahayag ni Italian priest Fr. Giancarlo Bossi ma&amp;shy;tapos palayain ng kan&amp;shy;yang mga kidnaper ma&amp;shy;karaan ang 40 araw na pagkakabihag. Pinalaya si Fr. Bossi bandang alas-9 kama&amp;shy;ka&amp;shy; lawa ng gabi at iniwan ng kanyang mga abductors sa isang high&amp;shy;way sa Karu&amp;shy;matan, Lanao del Norte. Iginiit ng Malaca&amp;shy;&amp;ntilde;ang at embahada ng Italya na walang bina&amp;shy;yarang ransom para sa pagpapalaya kay Bossi. Sinabi ni DILG Secretary Ronaldo Puno na&amp;nbsp; ang paglaya ni Bossi ay resulta ng matagum&amp;shy;pay na negosasyon ng gob&amp;shy;yerno sa mga du&amp;shy;mukot dito. Ayon pa kay Puno, ang bumihag sa pari&amp;nbsp; ay isang grupo na binubuo lamang ng 14 armado pero tumanggi naman itong kilalanin kung ang mga&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ito ay miyembro ng Abu Say&amp;shy;yaf Group. Sinasabing rene&amp;shy;gade faction ng mga rebeldeng Moro Islamic Liberation&amp;nbsp; Front (MILF) na pinamu&amp;shy;mu&amp;shy;nuan ni Kumander Idi at Abu Salam ang respon&amp;shy;sable sa pagdukot pero ayon kay Bossi ay nag&amp;shy;paki&amp;shy;lala umanong mga Abu Sayyaf ang kanyang mga abductor. Itinurn-over si Fr. Bossi kina dating Tubu&amp;shy;ran, Ba&amp;shy;silan Mayor Ha&amp;shy;jarun Jami&amp;shy;ri na nagsil&amp;shy;bing key negotiator at Police Regional Office (PRO) 9 Director&amp;nbsp; Chief Supt. Jaime Cari&amp;shy; ngal sa isang highway sa bayan ng Karumatan, Lanao del Norte. Agad isinailalim sa medical check-up ang 57-anyos na dayuhang pari matapos itong ma&amp;shy;walan ng 10-15 pounds bun- sod na rin na 15 araw na pagtatae, gu&amp;shy;tom at pagod sa ma&amp;shy;habang paglalak&amp;shy;bay. “We rejoice over the safe release of Fr. Bossi. We thank our soldiers, police and concerned civilians who valiantly worked for his freedom,” wika naman ni Pangu&amp;shy;long Arroyo ma&amp;shy;tapos nitong makaha&amp;shy;rap si Bossi ng mag-courtesy call ang pari. Si Bossi ay pinala&amp;shy;ya, apat na araw bago ang State of the Nation Address (SONA) ni Pangu&amp;shy;long Arroyo sa darating na Lunes na ayon sa mga opisyal ay huwag&amp;nbsp; ng&amp;nbsp;&amp;nbsp; ha&amp;shy;luan ng kulay pu&amp;shy;litika dahil wala itong kaugna&amp;shy;yan.&amp;nbsp; Sa kabila naman ng sinapit sa kamay ng mga kidnaper, sinabi ni Bossi na handa pa rin siyang magsilbing mis&amp;shy;yonaryo&amp;nbsp; sa bayan ng Payao, Zam&amp;shy;boanga Sibugay.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7233&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>`I feel responsible &amp;nbsp;for them’ — Bossi</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinisi ng pinalayang pari na si Fr. Giancarlo Bossi ang kanyang sarili sa sinapit ng 14 sundalo ng Philippine Marines na pinatay at pinugutan sa Tipo-tipo, Basilan. “I felt so sorry. In a way I feel responsible for them,” wika ng Italian priest na naluha ng malaman na nagbuwis ng buhay ang mga sundalo para sa mailigtas. Sa isang news conference, pinasalamatan ng pari ang PNP, AFP at lahat ng taong nagtulung-tulong upang makalaya siya, subalit iginiit na wala siyang balak na lisanin ang bansa bagkus ay mas nais niyang manatili muli sa Payao at ipagpatuloy ang kanyang pagiging isang kura-paroko. “I have to go back to Payao and tell the people that I am still alive. My heart is still in Payao. As a father, they used to say the priest is the father, as a father I have to go back to my children,” pahayag ni Bossi. Inamin ni Fr. Bossi na bagaman tinatrato siya ng maayos ay ginugutom umano siya ng kanyang mga kidnaper na nagpakilalang miyembro ng mga bandidong Abu Sayyaf Group kaya malaki ang ibinagsak ng kaniyang kalusugan at nangayayat siya. “From the beginning when they kidnapped me they declared themselves ‘Abu Sayyaf kami,’ so I think they were really Abu Sayyaf,” ani Fr. Bossi. Aniya, bagaman nangayayat siya ay naka-survive siya dahilan sa patuloy na pananalig sa Diyos at tanging dasal ang kaniyang naging sandata. Ayon kay Fr. Bossi, sa kabila ng matinding pagod sa pamumuhay sa kagubatan at pag-akyat sa matataas na bundok ay tiniis niya ang hirap para lamang mabuhay kung saan ultimong ang kaniyang paninigarilyo ay inihinto na niya noong Hunyo 27. “I quit smoking because I want to go home alive,” madamdamin pang salaysay ni Fr. Bossi.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa kabila naman ng nangyari kay Bossi, hindi pa rin umano ihihinto ng Simbahan ang pagpa&amp;shy;padala ng mga missionary sa mga pinaniniwalaang mapanganib na lugar. (Rudy Andal/Joy Cantos/Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7234&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bangkay ng napatay na Marines pinakasalan ng gf</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>“Till death do us part.” Ito ang pinatunayan&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ni Jenny, nobya ng napa&amp;shy;tay na si Marine Sgt. Rey Ca&amp;shy;lueng, matapos niyang pakasalan ang nobyo&amp;nbsp;&amp;nbsp; kahit isa na itong bangkay. Para kay Jenny, hindi hadlang ang kamatayan para patunayan ang kan&amp;shy;yang wagas na pagma&amp;shy;-ma&amp;shy;hal kay Rey. Sa isang simpleng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; se&amp;shy;remonya kamakalawa bago inilibing si Rey ay iki&amp;shy;nasal ang dalawa sa Tu&amp;shy; guegarao City, Cagayan.&amp;nbsp; Si Rey ay kabilang sa 14 miyembro ng Marine Battalion Landing Team (MBLT) 8 na napatay sa isang engkuwentro sa Basilan noong Hulyo 10. Sam&amp;shy; pu sa kanila ay pinu&amp;shy;gutan pa ng ulo. Nabatid na bago ma&amp;shy;matay si Calueng ay iti&amp;shy;nakda na nito sa Agosto ang pagpapakasal kay Jenny, tubong Lanao del Sur, upang maging legal ang pagsasama nila. May&amp;shy;roon na silang 3-taong-gulang na anak. Binigyang diin ni Jenny na kailan&amp;shy;man ay hindi mapapalitan sa kanyang puso ang nobyo na tina&amp;shy;wag niyang bayani dahil sa katapangang ipinakita&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa pagtupad ng tungkulin. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7235&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>JDV kinakabog na — Bagatsing</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinakabahan na uma&amp;shy;no si Speaker Jose de Vene&amp;shy;cia sa nalalapit na botohan sa speakership kaya nagpanukala ito na mag-term sharing na lang sila ni Cebu Rep. Pablo Gar&amp;shy;cia bilang speaker ng House of Representatives.&amp;nbsp; Binigyang-diin ni Manila Rep. Amado Bagat&amp;shy;sing na lubhang nalug-mok ang House sa ilalim ng 12 taon ni de Venecia bilang speaker at tuluyan na itong mawawasak kung manu&amp;shy;nungkulan pa si de Vene&amp;shy;cia ng kahit 18 bu&amp;shy;wan lang sa ilalim ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; kan&amp;shy;yang proposal.&amp;nbsp; Inihayag ni Bagatsing na lalo pang lumakas&amp;nbsp; ang clamor ng mga kongre&amp;shy;sista, lalo na sa hanay ng Kampi, Nationalist Peo&amp;shy;ple’s Coalition, Naciona&amp;shy;lista&amp;nbsp;&amp;nbsp; Par&amp;shy;ty, Liberal Party, ilan mula sa Lakas, at mga oposis&amp;shy;yon na idaan sa secret balloting ang pagpili ng House leaders.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ipinunto pa ni Bagat&amp;shy;sing na ang secret balloting ay ginagamit na sa Amerika, Canada, Australia at Inglatera, pati na sa Vatican sa pagpili ng Santo Papa, kung kaya walang basehan ang pagtutol ni de Venecia rito.&amp;nbsp; Ginawa niyang halim&amp;shy;bawa ang Australian at&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; iba pang parliamento na secret balloting ang gina&amp;shy;gamit sa paghalal ng ka&amp;shy;nilang speakers. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7236&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Harina galing China pinasusuri rin</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iginiit ng mga negos&amp;shy; yante sa Bureau of Food and Drugs (BFAD) na ibilang na rin sa kanilang mga sinusuring imported na produkto ang harina&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; na pumapasok sa bansa partikular na ang mga galing sa China. Ayon kay Jess Arranza, pangulo ng Federation of Philippine Industries Inc&amp;nbsp; (FPII), hindi dapat ituon la&amp;shy; mang&amp;nbsp; ng BFAD ang kani-l&amp;shy;ang pagsusuri sa mga candy, biscuits at toothpaste kung saan may nakita sila sa ilang mga produkto na kontaminado umano ng kemikal na formaldehyde&amp;nbsp; o formalin na ginagamit na pang-embal&amp;shy;samo sa mga patay. Sinabi ni Arranza na dahil sa napakaraming&amp;nbsp; mga harina ang pumapa&amp;shy;sok sa bansa, posibleng may mga inaangkat na ganitong produkto na kon&amp;shy;taminado rin ng naturang kemikal na nakakapinsala sa kalusugan ng tao. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7238&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>3 aliens kada linggo ide-deport</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dahilan sa sobrang sikip ng kulungan, sini&amp;shy;mulan na ng Bureau of Immigration (BI) ang pag&amp;shy;papa-deport ng tatlong aliens kada linggo. Sinabi ni Immigration Commissioner Marcelino Libanan na wala nang dahilan pa para manatili sa kulungan ang mga aliens dahil ang kanilang kaso ay pinal nang naresolba kaya kailangan nang ipatupad ang deportation order.&amp;nbsp; “Some of these depor&amp;shy; tees had been languishing in Bicutan for the past two to three years even if they were already issued deportation orders for violating our immigration laws,” ayon pa kay Libanan. Bukod dito, nakakuha na rin ng clearance mula sa korte, Philippine National Police (PNP) at National Bureau of Investigation (NBI) ang mga dayuhan kaya wala nang rason para mag-stay pa sila sa bansa. Kabilang umano sa mga ipade-deport ang anim na Chinese, tatlong Kano, tatlong Koreano, tatlong&amp;nbsp; Nigerian, dalawang Lebanese, Sudanese, Indian, Briton, Swedish, Japanese, Sri Lankan, Namibian, Gha&amp;shy;naian, Singaporean at&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Bot&amp;shy;s&amp;shy;wana national. Ang mga nabanggit&amp;nbsp; ay ilalagay sa immigration blacklist at pagbaba&amp;shy;walan na muling pumasok sa Pilipinas. Sa kasalukuyan ay 27 illegal aliens na ang naipatapon ng BI palabas ng bansa. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7239&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pagtugis sa kidnappers ni Bossi ituloy!</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kahit pinalaya na ng kanyang mga kidnaper si Fr. Giancarlo Bossi, hindi pa rin dapat lubayan ng militar ang pagtugis sa mga dumukot dito. Ito ang sinabi kahapon ni Sen. Rodolfo Biazon kasunod na rin ng mga text messages na natang&amp;shy;gap nito mula sa pamilya ng 14 sundalong napatay sa paghahanap kay Bossi na nagtatanong kung ipagpa&amp;shy;pa&amp;shy;tuloy ang pag&amp;shy;tugis sa mga responsable sa pag&amp;shy;patay sa mga sundalo kahit napalaya na si Bossi. Naniniwala si Sen. Biazon na hindi dapat tumigil ang militar hang&amp;shy;ga’t hindi napaparusahan ang pumaslang at pumu&amp;shy;got sa 14 Marines. Hinamon pa ni Biazon ang Malaca&amp;ntilde;ang at mga awtoridad na gamitin na ang kanilang puwersa at lakas upang mapanagot ang mga dumukot kay Fr. Bossi at huwag hayaang mauwi sa wala ang pag&amp;shy;kasawi ng mga sundalo. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7240&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Road accidents dahil sa cellphone</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dahil sa dumara&amp;shy;ming bilang ng aksi&amp;shy;dente sa lansangan dulot ng mobile phone, isusulong ni Senate President Manny Villar ang pagsasabatas sa paggamit ng hands-free device cellphone ha&amp;shy;bang nagma&amp;shy;maneho. Sa kanyang&amp;nbsp; Senate Bill 96 o Hands-Free Device Act, nais ni Villar na&amp;nbsp; ipinagbabawal ang pag&amp;shy;gamit ng cellphone habang nagmamaneho maliban na lamang kung mayroon itong hands-free device. Sinabi ni Villar, ma&amp;shy;ituturing ngayon na ma&amp;shy;panganib na kaga&amp;shy;mitan ang cellphone dahil sa mga sakuna na bunga ng ires&amp;shy;pon&amp;shy;sab&amp;shy;leng paggamit nito. Tinuran ng senador ang pag-aaral ng Har&amp;shy;vard University na may 2,500 indibidwal ang nasawi at 330,000 ang nasaktan o nasugatan dahil sa bang&amp;shy;gaan at iba pang aksidente ng mga sasakyan bunsod sa paggamit ng cellphone habang nagmamaneho ng walang hands-free device. Ayon pa kay Villar, ang panganib ay hindi lamang sa katawan at buhay ng motorista kundi sa mga pedestrian din. Sa panukala, ang ga&amp;shy;gamit ng cellphone nang walang hands-free device habang nagma&amp;shy;ma&amp;shy;neho ay pag&amp;shy;mu&amp;shy;mul&amp;shy;tahin at susus&amp;shy;pindihin ang lisen&amp;shy;&amp;shy;siya ng nagma&amp;shy;ma&amp;shy;neho. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7241&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy natusta sa sunog sa Saudi</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nalitson sa sunog ang isang manggagawang Pinoy sa Saudi Arabia samantala isa pang kapwa niya Pinoy ang nasugatan ng lamunin ng naglala&amp;shy;gab&amp;shy;lab na apoy ang North Pro&amp;shy;duct Terminal ng Aramco sa Tas Tanura. Sa report na tinang&amp;shy;gap kahapon ng&amp;nbsp; Department of Foreign Affairs (DFA), inaalam pa ang pangalan ng dalawang biktima. Ayon sa ulat, tumagal ang sunog ng mahigit isang oras bago ito na&amp;shy;apula. Iniimbestigahan pa ang sanhi ng sunog. Samantala, 14 Pinoy na biktima ng illegal recruiters ang naghihintay ng de&amp;shy;portasyon sa ban&amp;shy;sang Malaysia. Ayon sa report ni Charge d’ affaires Anne J. Louis ng Philippine Embassy sa Kuala Lumpur, ang nasabing mga Pinoy na pawang mga lalaki ay 18-36 ang edad ay pina&amp;shy;ngakuan umano ng ma&amp;shy;laking suweldo upang mag&amp;shy;trabaho bilang factory workers sa Malaysia. Ang mga ito ay mula sa mga lalawigan ng La Union, Nueva Viscaya at General Santos City kung saan ay pumasok ang mga ito sa nasabing bansa bilang mga turista subali’t pagdating doon ay wala palang traba&amp;shy;hong naghi&amp;shy;hin&amp;shy;tay sa ka&amp;shy;nila. (Joy Cantos )</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7243&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Marines aatake na!</title>
<author>Ni Joy Cantos</author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Surrender or die! Ito ang huling babala kahapon nina acting Defense Secretary at National Security Adviser Norberto Gonzales at AFP Chief of Staff Gen. Hermogenes Esperon Jr. laban sa Moro Islamic Liberation Front (MILF) matapos magwa&amp;shy;kas ngayong araw ang deadline para isuko ang mga berdugo ng 14 Marines. “We have earlier given deadlines to the MILF to turn over to us the perpetrators… should they fail to turn over the perpetrators then we will go ahead with our punitive actions against these perpetrators,” paha&amp;shy;yag ni Esperon sa press briefing sa Camp Agui&amp;shy;naldo. Handa na ang AFP na lusubin at bombahin ang kampo ng mga “pugot rebeles.” Handa na rin ang kanilang mga tauhan at maging ang mga armas pandigma kabilang ang mga mortar na gagamitin sa Basilan. Alas-12 ng hatinggabi (July 22) kanina nagtapos ang deadline sa ipinalabas na 7 araw na ultimatum para isuko ng MILF ang kanilang mga miyembro na responsable sa pananam&amp;shy;bang sa mga Marines kung saan 10 sa 14 sundalo na kanilang pinatay ay pinu&amp;shy;gutan pa. Nilinaw naman ni Gon&amp;shy;zales na hindi all-out war ang kanilang ilulunsad dahil isinasaalang-alang din nila ang pagsusulong ng peace talks. Ang target lamang ng paglusob ay ang mga kampo ng mga namugot sa Marines. Ani Esperon, ang all-out war ay huling hakbang ng AFP kapag nagmatigas pa rin ang MILF na isuko ang mga namugot at saka&amp;shy;ling lumaganap ang giyera bunga ng isasa&amp;shy;gawang aksyon ng tropa ng militar. Ayon pa sa opisyal, tukoy na ng militar ang pinagtataguan ng mga kidnapper ni Italian priest Fr. Giancarlo Bossi at nara&amp;shy;rapat silang kumilos para bigyan ng hustisya ang sinapit ng kanyang mga sundalo na ang tanging misyon noong tambangan ng mga MILF ay sagipin ang dinukot na pari na pinalaya na nitong Huwe&amp;shy;bes.&amp;nbsp; Apat na batalyong sundalo kabilang ang mga miyembro ng Citizen Armed Forces Geographical Unit (CAFGU) ang nakadeploy na sa Basilan maliban pa sa 65 miyem&amp;shy;bro ng 93rd Marine Security Company ng Presidential Security Group na tutulong din sa isasa&amp;shy;gawang pag-atake.&amp;nbsp; May dalawang batal&amp;shy;yon din o mahigit 1,000 sundalo maliban pa sa isang company&amp;nbsp; (120) ng Scout Ranger ang inata&amp;shy;sang tumugis sa&amp;nbsp; mga kidnaper ni Bossi sa Zam&amp;shy;boanga Sibugay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7426&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>`Si Ping ang sumisira sa oposisyon’ – Chiz</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Lalong lumabo ang pag-asa na muling mabuo ang oposisyon dahil sa batuhan ng salita nina Sen. Panfilo Lacson at Sen. Francis “Chiz” Escudero matapos ikumpara ng una sa “political mongrels” ang ilang kasamahan sa opo&amp;shy;sisyon. Ayon kay Escudero, ti&amp;shy; nanggap nila sa United Opposition (UNO) at sa Ge&amp;shy;nuine Opposition si Lacson pero maging si dating Pa&amp;shy;ngulong Joseph Estrada at Sen. Jinggoy Estrada ay sinisiraan na rin nito. “Tinanggap namin siya sa UNO at sa GO na pi&amp;shy;nangungunahan ni Erap pero pati si Erap at Jinggoy sinisiraan niya. Sinisira at hinahati na naman niya ang oposisyon dahil ‘di lamang siya sinusunod sa gusto niya. Hindi na kami papayag na gawin niya ulit yan sa oposisyon.” paha&amp;shy;yag&amp;nbsp; ni Escudero. Pinatutsadahan pa ni Escudero si Lacson na hindi kayang magsakri&amp;shy;pisyo para sa oposisyon dahil sa kanyang pansari&amp;shy;ling agenda. “I am opposition and will fight for the opposition even against self proclaimed oppositionists who cannot sacrifice and let go of his own political agenda for the sake of the opposition,” ani Escudero. Magugunitang nagka&amp;shy;la&amp;shy;mat rin ang oposisyon noong 2004 presidential elections matapos magka&amp;shy;sabay na tumakbo bilang presidente ng bansa sina Lacson at namayapang actor na si Fernando Poe Jr. Maliban pa kay Escu&amp;shy;dero, tinawag ding “political mongrels” ni Lacson si Senate President Manuel Villar, Sen. Estrada, at Sen. Alan Peter Cayetano. Suportado nina Escu&amp;shy;dero, Cayetano at Estrada si Villar bilang presidente ng Senado sa papasok na 14th Congress, na ayon kay Lacson ay nakipag-al&amp;shy;yansa na sa mga senador ng administrasyon. Sinabi naman ni Escu&amp;shy;dero na&amp;nbsp; taumbayan na ang huhusga kung sino talaga ang matatawag na tunay na oposisyon na naka&amp;shy;handang magsakripisyo para&amp;nbsp; sa&amp;nbsp; kapakanan&amp;nbsp; ng mga mamamayan. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7427&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pangingidnap ‘wag na sanang maulit – CBCP</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umaasa ang Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP) na hindi na muling maulit pa ang pagdukot sa mga dayuhang misyonero sa bansa. Ayon kay CBCP President at Jaro Archbishop Angel Lagdameo, hindi umano makatwiran na sa kabila ng magandang ser&amp;shy;bisyo ng mga dayu&amp;shy;hang misyonero sa mga Pinoy ay pangingidnap pa sa ka&amp;shy;nila ang nagiging kapalit. “We hope that what had happened to Fr. Giancarlo Bossi will not happen again,” ani Lag&amp;shy;da&amp;shy;meo ka&amp;shy; sabay ng pasa&amp;shy;salamat sa ligtas na pag&amp;shy;laya ng Ital&amp;shy;yanong pari mula sa kamay ng kan&amp;shy;yang mga kidnaper. Aniya, binabalewala ng mga misyonero ang hirap, sakripisyo at pa&amp;shy;nga&amp;shy;nib sa mga nasabing lugar sa pagnanais na makapagling&amp;shy;kod at ma&amp;shy;ipahayag ang mga Salita ng Diyos. Gayunman, bagamat patuloy na may banta ng panganib sa mga misyo&amp;shy;nero ay tuloy pa rin umano ang kanilang pag&amp;shy;sasagawa ng misyon at pagtupad sa kanilang mga tungkulin.&amp;nbsp; Maliban kay Bossi, una na ring kinidnap ng mga bandidong grupo ang mga Italyanong pari na sina Giuseppe Pieran&amp;shy;toni noong 2001 at Lu&amp;shy;ciano Benedetti noong 1998, na kapwa idinetine umano ng tig-dalawang buwan ng kani&amp;shy;lang mga kidnappers&amp;nbsp; bago tulu&amp;shy;yang pinalaya. (Gemma Garcia/Mer Layson)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7428&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>PSG ni GMA ipinadala sa Basilan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Upang ipakita na nakahanda siyang isakripisyo ang sariling seguridad, ipinadala ni Pangulong Arroyo kahapon ng umaga sa Basilan ang 65 Marines na naka-detailed sa Presidential Security Group (PSG) upang tumulong sa pagtugis sa mga miyembro ng Moro Islamic Liberation Front (MILG) na pumatay sa 14 Marines sa Basilan noong Hulyo 10. Mismong si Pangulong Arroyo kasama si PSG chief Brig. Gen. Romeo Prestoza ang nanguna sa send-off ceremony na isinagawa sa Kalayaan Hall grounds sa Malaca&amp;ntilde;ang. Sinabihan ng Pangulo ang mga Marines na ipaglaban ang demokrasya, at labanan ang terorismo. Ayon kay Prestoza, ang 65 Marines na kasapi ng 93rd Marine Security Escort Company (MSEC) ay mananatili ng 45-60 araw sa Basilan upang tumulong sa pagtugis sa mga bandidong grupo. Sinabi pa ni Prestoza na kaisa ang PSG ng AFP sa pagnanais na masugpo ang terorismo sa bansa. Inutusan na rin umano sila ni Pangulong Arroyo na ibigay ang anumang tulong na maaaring ibigay sa AFP. Pero sinigurado ni Prestoza na sapat ang magiging seguridad ng Pangulo kahit pa pumunta sa Basilan ang 65 Marines. Ang Special Operations Air wing (SPAW) ng Philippine Air Force ang pansamantalang hahalili sa 65 Presidential guards. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7429&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Fr. Bossi uuwi muna sa Italya</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Matapos ang 40 araw na bangungot sa kamay ng mga kidnaper, uuwi na muna sa Italya para mag&amp;shy; bakasyon at makapiling ang kanyang pamilya ang pinalayang si Italian priest Fr. Giancarlo Bossi. Sa darating na Agosto ay lilipad patungong Italya si Fr. Bossi dahil sobra umano siyang nami-miss ng kaniyang pamilya lalo na ang inang si Amalia na nag&amp;shy;diwang ng kaarawan kasa&amp;shy;bay ng kanyang pag&amp;shy; laya. “I have to find time to reflect, really. In order to reflect I need silence, I will go back to Italy and will retire on a mountain,” ani Fr. Bossi kaugnay ng pagkid&amp;shy; nap sa kanya noong Hunyo 10 sa Payao, Zamboanga Sibugay. Pero bago ito, dada&amp;shy;lawin muna niya ang simba&amp;shy;han na kanyang pinagling&amp;shy;kuran sa Payao sa susunod na linggo. Inamin ni Fr. Bossi na noong kasalukuyan siyang bihag ng mga kidnaper ay may mga pagkakataon na tinangka niyang tumakas subali’t hindi niya ito itinuloy sa pangambang mahuli siya sa akto.&amp;nbsp; “I forgave my kidnappers. Most of them are young. I always give prayer for my kidnappers that they will change their life. I hope one day the time will come for them to go home to their families,” sabi pa niya. Matapos magbakasyon sa Italya ay balak pa rin ni Bossi na bumalik sa Payao.&amp;nbsp; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7430&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>`Giyera kung giyera!’</title>
<author>Ni Danilo Garcia</author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinasahan ng Moro Islamic Liberation Front (MILF) ang idineklarang “all-out offensive” ng Armed Forces of the Philippines (AFP) kasabay ng pagba&amp;shy; lewala sa deadline ng militar para isuko ang mga rebeldeng pumas&amp;shy;lang at pumugot sa 10 sundalo ng Marines sa Basilan.&amp;nbsp; Ayon sa isang Heneral ng MILF sa website na Luwaran.com, sinabi nito na nakahanda sila at naghihintay sa pagsa&amp;shy;lakay ng mga sundalo ng pama&amp;shy;halaan upang ipag&amp;shy;tanggol ang kanilang sarili. “We will wait for the aggressors to come, as we fought them on July 10, 2007 when the Philippine Marines attacked us. Our fighters in Basilan will now invoke our right to self-defense,” ayon dito. Hindi umano naka&amp;shy;paloob sa “peace negotiation” ang pagsuko ng kanilang mga tauhan na sangkot sa mga bak&amp;shy;bakan habang lubhang makakaapekto rin ang opensiba sa “peace talks.” Pinatutsadahan rin ng opisyal ang puwersa ng pa&amp;shy;mahalaan na hindi umano makapaghintay sa “rule of reason and law” para ma&amp;shy;determina sa isinasaga&amp;shy;wang imbesti&amp;shy;gasyon kung sino talaga ang namugot sa mga sun&amp;shy;dalong Marines.&amp;nbsp; Samantala, iginiit na&amp;shy;man ni AFP Chief of Staff Gen. Hermogenes Espe&amp;shy;ron na magiging “selective” lamang ang mga lugar at kampo na kani&amp;shy;lang sasalakayin. Wala umanong dapat ipag-alala ang mga residente ng Basilan na maapektuhan sa ilulunsad na opensiba dahil sa mga pinaghihi&amp;shy;nalaang lugar na pinag&amp;shy;tataguan lamang ng mga suspek ang kanilang lu&amp;shy;lusubin at hindi malawa&amp;shy;kang giyera. Kasalukuyang nagsa&amp;shy;sa&amp;shy;gawa na ng “combat po&amp;shy;sitioning” ang mga sun&amp;shy;dalo sa Basilan at tina&amp;shy;tapos na ang inspeksyon sa kanilang mga armas at bala para sa napipintong digmaan. Sa kabila nito, nagpa&amp;shy;ha&amp;shy;yag naman ng pa&amp;shy;ngam&amp;shy;ba hindi lang mga re&amp;shy;sidente ng Basilan ngunit mga karatig na lalawigan na posibleng lumawak ang kaguluhan at umabot ang giyera sa ma&amp;shy; laking lugar ng Mindanao.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7665&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Acting Speaker ihalal muna&amp;nbsp;– Kampi</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Igigiit ng Kabalikat ng Malayang Pilipino (Kampi) ang paghahalal ng acting Speaker upang hindi ma&amp;shy;an&amp;shy;tala ang State of the Nation Address (SONA) ni Pangu&amp;shy;long Arroyo ngayon kung magkaroon ng ma&amp;shy;habang debate kaugnay ng panu&amp;shy;kalang idaan sa secret balloting ang pagpili sa li&amp;shy;derato ng House of Representatives. Ito ang ipinahayag ni Kampi president Rep. Luis Villafuerte, na nagsabing naniniwala sila na ia-adopt ng Kamara ang secret balloting at mahahalal si Cebu Rep. Pablo Garcia bilang bagong speaker bago ang SONA ng Pangulo. Kung mabigo ang House na makapaghalal ng speaker ngayong alas-3 ng hapon, kung kailan nakatakda ang SONA, maaring maghalal ang Kamara ng interim speaker o italaga ang House secretary general na tumayo bilang presiding officer. “Only through secret balloting, in lieu of voice voting, can we assure freedom of choice for all congressmen,” wika ni Villa&amp;shy;fuerte.&amp;nbsp; Binigyang-diin ni Villa&amp;shy;fuerte na dapat mahalal si Garcia upang mag&amp;shy; karoon ng pagbabago sa Kamara na ang re&amp;shy;pu&amp;shy;tasyon at productivity sa paggawa ng batas ay nalugmok sa ilalim ng 12 taon ni de Venecia bilang speaker.&amp;nbsp; Hindi aniya dapat ma&amp;shy;daliin ang paghahalal sa speaker batay na rin sa experience ng maraming parliamento, tulad ng sa US House of Representatives, na may tatlong okas&amp;shy;yon na nakaranas ng ma&amp;shy;habang proseso sa pag&amp;shy;hahalal ng speaker. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7667&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Villar, Senate President uli</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sigurado na si Senate President Manuel Villar Jr. na muling mananatiling lider ng Senado sa pag&amp;shy;bubukas ngayon ng 14th Congress. Mayorya ng 23 miyem&amp;shy;bro ng Senado ay nagpa&amp;shy;kita ng pagsuporta kay Sen. Villar bilang pangulo ng Senado. Ang mga nakatakdang bumoto kay Villar sa pag&amp;shy;bu&amp;shy;bukas ng sesyon nga&amp;shy;yong umaga ay sina Joker Arroyo, Edgardo Angara, Francis Pangilinan, Jing&amp;shy;goy Estrada, Allan Peter Caye&amp;shy;tano, Chiz Escudero, M&amp;shy;i&amp;shy;riam Defensor-Santiago, Juan Ponce Enrile, Lito Lapid, Richard Gordon, Pia Cayetano, Ramon Revilla Jr., Juan Miguel Zubiri at Gringo Honasan. Kahit hindi nakakuha ng sapat na bilang si Sen. Aquilino Pimentel Jr. ay sasabak pa rin ito sa Senate presidency bilang “token candidate” upang ma&amp;shy;kuha muli nito ang pagiging senate minority leader.&amp;nbsp; Ang mga sumusuporta kay Sen. Pimentel ay sina Pan&amp;shy;filo Lacson, Loren Le&amp;shy;gar&amp;shy;da, Mar Roxas, Rodolfo Biazon, Jamby Madrigal, Antonio Trillanes at Noynoy Aquino. Sa ginanap na minority caucus kahapon sa Manila Polo Club, inilatag ng opo&amp;shy;sisyon ang kanilang ma&amp;shy;giging legislative agenda. Si Atty. Rey Robles ang na&amp;shy;ging kinatawan ni Trillanes sa caucus. Iginiit pa ng oposisyon, ang anumang committee chairmanship na iaalok sa kanila ng mayorya ay dapat dumaan sa kanilang lider (Pimentel) dahil ito ang nakakaalam ng ka&amp;shy; nilang mga forte. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7668&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Dayuhang jobseekers sa Pinas dumarami</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kung may mga Pinoy na umaalis ng bansa para magtrabaho sa abroad, tumaas naman ang bilang ng mga dayuhang nag&amp;shy;hahanap ng trabaho rito sa Pili&amp;shy;pinas. Lumilitaw sa datos ng Bureau of Employment ng Labor Department, tu&amp;shy;maas nang 100 porsi&amp;shy;yento ang bilang ng mga foreigner na naghahanap ng trabaho sa bansa sa loob ng nagdaang limang taon. Halos dumoble mula noong 2001 ang mga dayuhang kumukuha ng alien employment permit, ayon kay Vic Oliver, hepe ng Employment Standards and Regulation Division ng BLE. Sinabi pa ni Oliver na mula sa 6,858 bilang ng dayuhang napagkalooban ng AEP, dumami ito at uma&amp;shy; bot sa bilang na 12,2335 noong taong 2006. Karamihan sa mga dayuhang nagtatrabaho sa Pilipinas ay nagmula sa Japan, Korea at ilang bansa sa Europa. Sinabi ni Oliver na dahil sa pagganda ng klima ng ekonomiya at pamumuhunan sa Pili&amp;shy;pinas,&amp;nbsp; dumami ang mga dayuhang nagtatrabaho sa bansa. Tiniyak naman ni Oli&amp;shy;ver na bagaman marami nang dayuhan ang nag&amp;shy;hahangad na magtrabaho sa Pilipinas, hindi naman maaapektuhan ang mga lokal na empleyado o manggagawa. (Mayen Jaymalin)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7670&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>SONA ngayon ni GMA</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakatuon sa edu&amp;shy;kasyon, imprastruk&amp;shy;tura, kapayapaan at kaayusan ang State of the Nation Address (SONA) ni Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo ngayong hapon sa pagbubukas ng 14th Congress sa joint session ng mababa at mataas na kapulu&amp;shy;ngan. Ayon kay Press Sec&amp;shy;retary Ignacio Bun&amp;shy;ye, tatagal ng 45-mi&amp;shy;nuto ang SONA nga&amp;shy;yon ng Pangulo batay na rin sa kanyang gi&amp;shy;nawang rehearsal sa harap ng mga miyem&amp;shy;bro ng Gabinete noong Martes. Sinabi ni Bunye na inaasahang ilalahad din ng Pangulo sa kan&amp;shy;yang SONA ang na&amp;shy;gawa ng kanyang ad&amp;shy;ministrasyon sa naka&amp;shy;lipas na taon at kung anu-ano ang natupad sa kanyang mga pa&amp;shy;ngako partikular ang mga proyekto ng Super Regions. Mismong si Arroyo anya ang gumawa ng&amp;nbsp; talumpati na may ilang detalye mula sa kan&amp;shy;yang Gabinete. Sa loob ng susunod na tatlong taon, nais ng Pangulo na tuluy-tu&amp;shy;loy “nating tahakin ang daan tungo sa econo&amp;shy;mic growth, political stability at social justice.” Ipinagmalaki pa ni Bunye na sa mga na&amp;shy;ging target ng Pangulo sa nakaraang SONA nito ay halos natupad naman ang kanyang mga naipangako pero ang taumbayan na ang huhusga o magbibigay ng grado sa mga na&amp;shy;gawa ng Pangulo. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7671&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Militar at pulisya nakaalerto</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Handang-handa na ang puwersa ng National Capital Region Police Office at Armed Forces of the Philippines laban sa anu&amp;shy;mang uri ng pag&amp;shy;sa&amp;shy;lakay at kilos-pro&amp;shy;testa kaugnay ng pag&amp;shy;daraos ngayon ng&amp;nbsp; State of the Nation Address ni Pa&amp;shy;ngulong Gloria Ma&amp;shy;capagal-Arroyo. Sinabi ni NCRPO chief Director Rey&amp;shy;naldo Varilla na na&amp;shy;kalatag na ang se&amp;shy;guridad sa lahat ng pangunahing lugar partikular na sa bi&amp;shy;sinidad ng Batasan Complex kung saan umaabot sa 9,000 pulis ang ikakalat upang matiyak ang kapa&amp;shy;ya&amp;shy;paan ng Pangulo at mga opisyales ng pa&amp;shy;mahalaan. Ipinag-utos na nito ang mahigpit na checkpoint,&amp;nbsp; pagpapatrulya at search operations ma&amp;shy;tapos na ilagay sa red alert status ang Metro Manila upang matukoy ang mga posibleng bahay na pinagtata&amp;shy;guan ng mga grupo na nais maghasik ng gulo at mga imbakan ng baril. Partikular sa mga lugar na isasagawa ang operasyon ng mga intelligence operatives sa paghaha&amp;shy;nap ng mga safe houses ay sa Quezon City, Maynila at sa Pasig&amp;nbsp; City. Inutos ni Varilla ang naturang mga operas&amp;shy;yon matapos na ma&amp;shy;diskubre noong Hulyo 7, 2006 ang isang safehouse sa isang subdibisyon malapit sa Batasan Complex na naglalaman ng mga malalakas na kalibre ng baril na pagmamay-ari ng ilang miyembro ng Magdalo Group na layuning guluhin ang SONA ni Pangulong Arroyo. Iginiit naman ni PNP spokesman Chief Supt. Samuel Pag&amp;shy;dilao na wala silang nata&amp;shy;tang&amp;shy;gap na ma&amp;shy;tibay na ulat ukol sa pagsalakay ng iba’t ibang grupo kasa&amp;shy;bay ng SONA. Pinaalalahanan na&amp;shy;man ni Varilla ang mga tauhan ng Civil Disturbance Management group na huwag mag&amp;shy;dala ng baril sa&amp;nbsp; pag&amp;shy;harap sa tinatayang aabot sa 10,000 mga raliyista sa Quezon City ngayong Lunes. Iginiit nito na tanging mga anti-riot shields, helmet at posibleng batuta lamang ang kanilang dalhin para kaharapin ang mga militante na taun-taong tumutuligsa sa SONA ng Pangulo. Nagpadala naman si AFP-National Capital Region Command Chief, Maj. Gen. Benjamin Dolorfino ng 10 crowd dispersal unit sa Malaca&amp;ntilde;ang at Quezon City para tumulong sa PNP sa pananatili ng&amp;nbsp; seguridad. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7673&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kalye patungo sa Kongreso ‘nilinis’</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagsagawa ng ibayong clearing operations ang mga kagawad ng Quezon City Police District-Traffic Enforcement Group sa kahabaan ng Commonwealth Avenue at IBP Road bilang paghahanda sa malaking kilos-protesta na ilulunsad ng mga militanteng grupo. Sinabi ni QCPD-TEG chief, Supt. Norberto Babagay na isinagawa ang clearing operations dakong alas-10 ka&amp;shy;gabi kung saan lilinisin ang kahabaan ng naturang mga kalsada sa mga iligal na istruktura sa gilid nito, mga iligal na nakaparadang sasakyan at iba pang mga harang. Nagbabala naman si Babagay sa mga motorista na huwag magparada ng kanilang mga sasakyan sa gilid ng Commonwealth dahil sa hahatakin&amp;nbsp; ito ng mga tauhan ng Metropolitan Manila Development Authority na magsa&amp;shy; sagawa rin ng magdamag na operasyon. Dakong alas-8 naman ng umaga ay isasara ang north bound lane ng Commonwealth Avenue habang gagawin namang two-way lane ang south bound lane.&amp;nbsp; Naglatag na rin ng mga alternate route ang QCPD-TEG habang pamamahalaan naman ng MMDA ang pag-aasikaso sa daloy ng trapiko sa mga itinalagang re-routing plan. Inaasahan na aabot sa higit 10,000 mga raliyista ang dadagsa ngayon sa Commonwealth Avenue upang magprotesta kasabay ng pagbibigay ng State of the Nation Address ni Pangulong Arroyo. Una nang nagsagawa ng parada ang mga militante sa pangunguna ng Bagong&amp;nbsp; Alyansang Makabayan kung saan dumating kahapon ang mga magsasaka at manggagawa buhat sa Timog Katagalugan.&amp;nbsp; Nag-umpisa ang pagbubuo ng puwersa ng mga militante sa Peoples Power Monument at nagmartsa sa tapat ng Kampo Aguinaldo kung saan nagsagawa ng kanilang programa. Muli namang nagmartsa ang mga ito sa harap ng gusali ng Department of Interior and Local Government at dumiretso ng University of the Philippines kung&amp;nbsp; saan magsasagawa ng magdamag na prayer vigil bago ang protesta sa SONA. Partikular na tatalakayin ng mga militante ang patuloy pa ring kahirapan na nararanasan ng mga Pilipino sa kabila ng ipinagmamalaking paglago ng ekonomiya, walang humpay na extra-judicial killings at ang implementasyon ng kinatatakutan nilang anti-terror law. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7675&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>52%&amp;nbsp; ng Pinoy ‘di tiyak kung makatotohanan ang SONA</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Halos mahigit sa ka&amp;shy;lahati ng mga Pilipino ay hindi umano nakakatiyak na magiging maka&amp;shy;to&amp;shy;tohanan ang State of the Nation Address ni Pa&amp;shy;ngulong Gloria Maca&amp;shy;pagal-Arroyo. Ito ay&amp;nbsp; batay sa isang survey ng Pulse Asia na nagsasabing 52 porsi&amp;shy;yento ng mamamayan ay alanganin kung maka&amp;shy;totohanan o hindi ang magaganap na SONA ngayong araw na ito.&amp;nbsp; May 55 porsiyento naman ng sinaklaw ng survey ang hindi maka&amp;shy;pagpasya sa naturang usapin. Nabatid na 1,200 ang respondent sa naturang survey na ginawa mula Hunyo 28 hanggang Hulyo 10 ngayong taong ito.&amp;nbsp; Sinabi ng Pulse Asia na 29 na porsiyento naman ang nag-aakala na hindi magiging maka&amp;shy;totohanan ang SONA samantalang 16 na por&amp;shy;siyento ang nagpahayag ng taliwas na paniniwala. Ipinahiwatig din sa survey na anim sa bawat 10 Pilipino ang naka&amp;shy;kabatid sa mga nagdaang SONA ng Pangulo ha&amp;shy;bang ang iba naman (41 porsiyento) ay hindi narinig o nabasa ang talumpati ni Arroyo. Nabibilang sa mga Class A-B-C&amp;nbsp; (74 por&amp;shy;siyento ang nakakabatid sa mga SONA ng Pa&amp;shy;ngulo sa nagdaang mga taon samantalang 50 porsiyento na higit na lumilitaw sa Mindanao ang walang nalalaman dito.&amp;nbsp; May 32&amp;nbsp; porsiyento naman ng respondent ang nagsasabing hindi ma&amp;shy;katotohanan ang mga nagdaang SONA ni Arroyo habang 16 na por&amp;shy;siyento ang naniniwalang makatohanan ang mga ito. Lumitaw din sa survey na nananatiling hati ang mga Pilipino sa pagtataya sa mga na&amp;shy;gawa ni Arroyo sa loob ng nakaraang tatlong buwan. Sa survey din,&amp;nbsp; mataas ang approval rating ni Arroyo sa Visayas na umabot sa&amp;nbsp; 41 porsiyento. Sumunod ang Mindanao sa rating na 38 porsi&amp;shy;yento. Higit na mapanuri sa kanya ang Metro Manila (37%) at ibang bahagi ng Luzon (40%).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7676&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Comelec, Congress, Office of the Pres. nasa listahan ng ‘most corrupt’</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isa ang Commission on Election sa umano’y pinaka-corrupt na ahen&amp;shy;siya ng gobyerno, batay sa survey na ipinalabas ng Transparency and Accountability Network (TAN), isang grupo na binubuo ng mga non-government organizations. Sa isinagawang State of Corruption 2006 report ng TAN, ang sangay ng ehekutibo at lehislatura ang lumalabas na ma&amp;shy;baba ang “integrity rating” habang nakatatak na umano sa Comelec ang pagiging corrupt dahil na rin sa&amp;nbsp; kilala ito sa pagkakaroon ng “history of bad appointments.” Ang nasabing bad appointments ay nagdala umano ng hindi magan&amp;shy;dang imahe sa Comelec kaya nakatatak na sa isipan ng mamamayan na ito ay namamanipula ng sinumang nakaupong pinuno ng bansa. Ayon kay Dr. Se&amp;shy;gundo Romero, awtor ng report, naging lubhang abala ang Panguluhan sa pagsasalba ng sarili nito sa pulitika kaya hindi na nito nagagawa ang pina&amp;shy;kamahalagang tungkulin nito na pamu&amp;shy;nuan ang bansa patungo sa pag-unlad. Pinuna niya na mas inaasikaso pa ng Pangu&amp;shy;luhan ang kaligtasan nito tulad ng pakikipagma&amp;shy;butihan sa mga kaalyado sa Kongreso. Lumayo na rin ito sa decision-making at resource management.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ayon naman kay TAN Executive Director Vin&amp;shy;cent Lazatin, ginawa ang naturang survey upang hamunin ang adminis&amp;shy;trasyong Arroyo na harapin at labanan ang tumitinding corruption sa bansa. Ang naturang survey ay isasagawa ng TAN isang beses isang taon upang&amp;nbsp; ipakita umano sa kasalukuyan at mga bagong opisyal ng&amp;nbsp; bansa kung paano nito papa&amp;shy;unlarin at papalayain ang bansa at ang mamama&amp;shy;yan sa hirap at corruption. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7710&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P75 umento dedesisyunan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dedesisyunan nga&amp;shy;yong linggo ng Tripartite Wage Board kung papa&amp;shy;yagan nito ang hinihiling na P75 across-the-board wage hike ng Trade Union Congress of the Philippines (TUCP). Ayon kay Labor Secretary Arturo Brion, sini&amp;shy;mulan na ang deliberas&amp;shy;yon sa nasabing petition at maaari itong ipalabas sa darating na Biyernes. Nilinaw din ni Brion na malabo umano ang mga espekulasyon na kasama ito sa iuulat ni Pangulong Arroyo sa isasagawa ngayong State of the Nation Address dahil hindi pa kumpleto ang mga mi&amp;shy;yembro ng wage board sa araw ng SONA kaya hindi pa ito matatapos. Una ng naghain ng petition ang TUCP kung saan hiniling nito ang P75 across-the-board increase sa daily take-home pay ng mga mang&amp;shy;gagawa sa Metro Manila . Ayon sa TUCP, kinaka&amp;shy;ilangan umano na dagda&amp;shy;gan ang P350 minimum na&amp;nbsp; sahod ng mga mangga&amp;shy;gawa upang makatugon sa patuloy na pagtataas ng bilihin at gasolina sa bansa. Gayunman, sinabi ni Brion na posible umanong katigan ng RTWPB ang petition ng TUCP subalit maaaring hindi umano maibibigay ang eksaktong halaga na hinihingi ng mga ito sa kanilang petition. Aniya, kahit kailan ay hindi naman umano ibini&amp;shy;gay ng Labor ang eksak&amp;shy;tong halaga na hinihingi ng mga manggagawa kaya inaasahang mas mababa sa P75 ang ibibigay nito. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7711&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Erap binira ni Jamby</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinisi ni Sen. Jamby Madrigal si dating Pangu&amp;shy;long Joseph Estrada sa pagkawatak-watak ng oposisyon at pagkabigo ng kanilang grupo na ma&amp;shy;iluklok ang Senate president na nagmula sa ka&amp;shy;nilang hanay. Sa apat na pahinang sulat ni Sen. Madrigal kay Estrada, sinabi nito na dahil sa ginawang “pag&amp;shy;pa&amp;shy;yag” ng dating Pa&amp;shy;ngulo na suportahan ng ilan sa kanyang mga ka&amp;shy;samahan si Sen. Manuel Villar Jr. sa senate presidency ay nawala na ang pagkaka&amp;shy;taong maka&amp;shy;pagluklok ng tunay na lider ng oposis&amp;shy;yon sa Senado. “Ang inisip kasi ng mga ito (na hindi naman niya pinangalanan) ay maka&amp;shy;kuha ng chairmanship sa Senado at ipinag&amp;shy;palit ang kanilang pagi&amp;shy;ging statesmanship,” sabi ni Madrigal.&amp;nbsp; Idinagdag pa ni Madrigal, dapat ay magmula sa tunay na oposisyon ang susunod na lider ng Se&amp;shy;nado dahil ipinakita ng taum&amp;shy;bayan na nais nila ng pagbabago ng m&amp;shy;yorya sa pagwawagi ng senatorial candidates ng GO sa nakaraang elek&amp;shy;siyon. Umaasa naman ang mambabatas na bibig&amp;shy;yang-pansin ni Erap ang kanyang liham upang ga&amp;shy;mitin ang kanyang implu&amp;shy;wensiya para mapag&amp;shy;kaisa at hindi mawasak ng tuluyan ang opo&amp;shy;sisyon. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7712&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>DOTC order sa CTPL ‘di sinuspinde</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi sinuspinde ng Department of Transportation and Communication (DOTC) ang imple&amp;shy; men&amp;shy;tasyon ng Department Order 2007-28 hing&amp;shy;gil sa Comprehensive Third Party Liability (CTPL) issue gaya ng napapaulat. Ayon kay DOTC Secretary Leandro Mendoza, ang kanyang ahensiya at ang Department of Finance (DOF) ay nagka&amp;shy;sun&amp;shy;dong ipatupad ang interim measure dahil sa naturang kautusan, mag&amp;shy;la&amp;shy;laho na ang mga fly by night insurance, mapapa&amp;shy;bilis ang claims at hindi makakapasok sa sistema ang mga pekeng CTPL policies. Sinabi rin ni Mendoza na ang clearing house para sa authentication at verification ng CTPL policies ay pangangasiwaan ng Stradcom Corporation, ang LTO’s information tech&amp;shy;nology provider. Pina&amp;shy;litan na ng Stradcom ang D-Tech Management systems na paso na ang kontrata sa Hulyo 24. Wala rin umanong ka&amp;shy;to&amp;shy;tohanan na maraming bilang ng mamamayan ang mawawalan ng tra&amp;shy;baho kapag ganap na naipatupad ang naturang kautusan dahil aalisin lamang nito ang mga ire&amp;shy;gu&amp;shy;laridad sa industriya. Kaugnay nito, sinabi ni LTO Chief Reynaldo Ber&amp;shy;roya na mabibigyang daan na rin na malikom ng pa&amp;shy;ma&amp;shy;halaan sa pamama&amp;shy;gitan ng Bureau of Internal Revenue (BIR) ang may P300 milyon nawa&amp;shy;wa&amp;shy;lang kita ng bansa mula dito kapag naipatu&amp;shy;pad na ang naturang order.&amp;nbsp; (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7713&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Matatag ako’ – Gloria</title>
<author>Ni Rudy Andal</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tiniyak kahapon ni Pangulong Gloria Arroyo sa kanyang State of the Nation Address na matatag siyang lider ng bansa at hindi matitinag. “Mula dito sa aking kinaroroonan, masasabi ko sa inyo, lalagi pa ring matatag ang isang Pangulo,” wika ni Arroyo sa kanyang ikapitong SONA sa magkasanib na sesyon ng dalawang kapulungan ng 14th Congress. Tumagal nang isang oras at 10 minuto ang kanyang talumpati. Iginiit din ng Pangulo, nakasuot ng kulay pu&amp;shy;lang terno, na hindi siya sagabal sa ambisyon ninuman subalit sinabi nitong hindi dapat sila magkakamali dahil sa kanilang ambisyon at wala silang dapat na ma&amp;shy;&amp;shy;sagasaan lalo na ang pambansang inte&amp;shy;res. Walang iniharap na Fr. Giancarlo Bossi (Ang Paring Italyano na naka&amp;shy;laya sa mga kidnapper kamakailan) ang Pa&amp;shy;ngulo sa kanyang SONA bukod sa ilang matata&amp;shy;linong estudyante na nag-uwi ng ginto at ka&amp;shy;rangalan sa bansa sa la&amp;shy;rangan ng Math. Hiniling din ng Pa&amp;shy;ngulo sa Kongreso na ipasa nito ang cheaper medicine bill, pag-am&amp;shy;yenda sa Electric Power Industry Reform Act&amp;nbsp; upang magkaroon ng open access at mara&amp;shy;ming competition, ang pagpasa sa batas para protektahan ang mga testigo sa krimen, pag&amp;shy;garantiya sa mabilis na hustisya sa pamama&amp;shy;gitan ng mga special courts, mabigat na pa&amp;shy;rusa para sa political killings at mabigat na kapa&amp;shy;rusahan sa mga rogue elements ng uniformed services na magtatray&amp;shy;dor sa public trust at magbibigay kahihiyan sa kanyang mga kasa&amp;shy;mahan. Ipinagmalaki din niya ang mga proyekto sa kan&amp;shy;yang super regions sa buong bansa tulad ng pagtatayo ng mga agri-business, mga airports, Ro-Ro ports, farm-to-market roads at investments. Aniya, malaki ang naitulong nito upang lalong umunlad ang iba’t ibang rehiyon dahil hindi lamang Maynila ang bumubuo sa Pilipinas kaya pinaunlad niya ang ibat ibang rehiyon ng bansa. Ipinagmalaki din ng Pangulo ang inilaang P150 bilyon sa edukas&amp;shy;yon kung saan ay mas mataas ito ng P29 bilyon kaysa sa nakaraang taon. Inihayag din niya na magkakaroon ng umento sa sahod ang lahat ng em&amp;shy; pleyado ng gobyerno at guro sa buong bansa. &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7924&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Villar sa&amp;nbsp; Senado; JDV sa Kamara</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muling nakaupo sa pinakamataas na posis&amp;shy;yon sa Senado at House of Representatives sina Se&amp;shy;nador Manuel Villar at&amp;nbsp; Pangasinan Rep. Jose de Venecia sa pagbubukas kahapon ng 14th Congress bagaman naging mainit at kontrobersyal ang pagpili ng taong iluluklok sa naturang mga posisyon. Kung naging magulo ang pagbubukas ng 14th Congress sa Mababang Kapulungan ng Kongre&amp;shy;so, walang kahirap-hirap na&amp;shy;mang nakuha ni Villar ang kanyang dating po&amp;shy;sisyon bilang presidente ng&amp;nbsp; Se&amp;shy;nado&amp;nbsp; matapos&amp;nbsp; su&amp;shy;porta&amp;shy;han ng 15 se&amp;shy;nador. Si Sen. Aquilino Pi&amp;shy;men&amp;shy;tel na nakakuha la&amp;shy;mang ng pitong boto ang naging kalaban ni Villar kaya ito ang uupong minority leader sa Mataas na Kapulungan. Katulad ng inaasa&amp;shy;han, hindi nakarating sa ses&amp;shy; yon si Senador Antonio Trillanes na nakaku&amp;shy;long dahil sa kinakaharap na kaso sa korte. Mananatiling majority floorleader si Sen. Fran&amp;shy;cis Pangilinan saman&amp;shy;ta&amp;shy;lang si Sen. Jinggoy Es&amp;shy;tra&amp;shy;da na&amp;shy;man ang uupong&amp;nbsp; Senate&amp;nbsp; Pro-Tem&amp;shy;pore. Sa ikalimang pagka&amp;shy;ka&amp;shy;&amp;shy;taon at sa botong 159, muling napili si de Ve&amp;shy;necia bilang Speaker ng House bagaman pinu&amp;shy;puna ng ilang oposisyong mambabatas na isang huwad na halalan ang isi&amp;shy;nagawa ng maba&amp;shy;bang kapulungan para sa na&amp;shy;turang posisyon. Hindi nanomina ang itinuturing na mahigpit na katunggali ni de Venecia sa pagka-Speaker na si Cebu Rep. Pablo Garcia.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa naunang caucus ng mga oposisyong kon&amp;shy;gre&amp;shy;&amp;shy;sista, napiling minority leader si San Juan Rep. Ronaldo Zamora. Si Iloilo Rep. Arthur Defensor na&amp;shy;man ang acting majority floorleader at inaasahang mahahalal din sa posis&amp;shy;yong ito.&amp;nbsp; Kinondena naman ni Camarines Sur Rep. Luis Villafuerte ang anya’y hu&amp;shy;wad na halalan sa House na nagresulta sa pagbibi&amp;shy;gay kay de Venecia ng ika&amp;shy;lima nitong termino bilang Speaker. Pinuna ni Villafuerte na hindi pa nagkakaroon ng malinaw na rules of procedure nang mahalal si de Venecia sa loob lang ng 29 na minuto. Ipinasya anya ni Gar&amp;shy;cia na huwag nang luma&amp;shy;ban dahil&amp;nbsp; irregular uma&amp;shy;no ang proseso at mag&amp;shy;ka&amp;shy;karoon ng pagdududa sa pagiging lehitimo ni de Venecia. Sa hiwalay na ulat, isang resolusyon na ni&amp;shy;lag&amp;shy;daan ng 15 senador sa pa&amp;shy;ngunguna ni Pimen&amp;shy;tel na humihiling sa korte na pa&amp;shy;yagang makadalo sa ses&amp;shy;yon ng Senado si Trillanes. May 100 tagasuporta naman ni senatorial candidate Aquilino “Koko” Pi&amp;shy;mentel III ang nagpiket sa kalsada malapit sa Senado&amp;nbsp; para kondenahin ang pag&amp;shy;kakaproklama kay Sen. Juan Miguel Zubiri na na&amp;shy;ging mahigpit na ka&amp;shy;tunggali niya sa ika-12 pu&amp;shy;westo sa nakaraang senatorial election.&amp;nbsp;&amp;nbsp; (Malou Es&amp;shy;cudero at Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7925&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘SONA payapa’ - PNP</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinabi kahapon ni Philippine National Police Spokesman C/Supt. Sa&amp;shy;muel Pagdilao na pa&amp;shy;yapa sa pangkalahatan ang SONA bunsod ng mga hakbang na panse&amp;shy;gu&amp;shy; ridad na ipinatupad ng pulisya. Ang National Capital Region Police Office ay nagpakalat ng 9,000 pulis sa Quezon City ha&amp;shy;bang nakaalerto naman ang 2,000 tropa ng Metro Manila command ng Armed Forces of the Philippines.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ayon naman kay&amp;nbsp; Supt. Rhodel Sermonia, Public Information Officer ng NCRPO, sa mahigit 3,000 raliyista mula sa mga militanteng grupo ay walang napa&amp;shy;ulat na pang&amp;shy;gugulo at wala ring inaresto ang pulisya. Bigo namang maka&amp;shy;la&amp;shy;pit sa Batasan Complex na pinagdausan ng SONA ang tinatayang 7,000 ak&amp;shy;tibista dahil sa epektibong pag&amp;shy;baban&amp;shy;tay ng pulisya. Nag-umpisang mag&amp;shy;girian ang mga militante at libo-libong anti-riot police dakong alas-7:00&amp;nbsp; ng umaga nang tang&amp;shy;kain ng mga raliyista na mag&amp;shy;tungo sa St. Peters Parish church&amp;nbsp; sa Commonwealth Avenue na idinek&amp;shy;larang no rally zone ng mga awtoridad. Nakuntento na la&amp;shy;mang ang mga militante na magsagawa ng ka&amp;shy;nilang programa sa iti&amp;shy;nakdang rally zone ma&amp;shy;layo sa Batasan Com&amp;shy;plex kung saan tinuligsa ng mga ito ang mga panga&amp;shy;kong napako umano ng admi&amp;shy;nistrasyong Arroyo bu&amp;shy;hat sa nakaraang SONA nito at patuloy na pag&amp;shy;taas ng bilang ng extra-judicial killings. Isang effigy rin ang sinunog kung saan ini&amp;shy;lalarawan ang Pangulo na isang Manananggal dahil sa pagtanggal uma&amp;shy;no sa karapatan ng mga tao sa pagpapa&amp;shy;tupad ng Human Security Act. (Joy Cantos, Danilo Garcia, Angie dela Cruz at Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7926&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Giyera sa Basilan sisiklab</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sisiklab na ang giyera sa Basilan na posibleng lumaganap pa sa ibang bahagi ng Mindanao ma&amp;shy;tapos na ibaba na kaha&amp;shy;pon ni Armed Forces of the Philippines Chief of Staff General Hermoge&amp;shy;nes Esperon Jr . ang “go signal” sa tropa ng militar sa Basilan upang simulan ang paglusob sa mga rebeldeng Moro Islamic Liberation Front na pu&amp;shy;mas&amp;shy;lang&amp;nbsp; sa 14 na sun&amp;shy;da&amp;shy;long Marines na kina&amp;shy;bibi&amp;shy;langan ng mga pinugu&amp;shy;tang biktima. Ginawa ni Esperon ang utos makaraang ma&amp;shy;tapos ang pitong araw na binigay ni Esperon sa MILF para isuko ang mga rebeldeng pumatay sa mga Marines sa Albarka (dating Tipu-tipo), Basilan noong Hulyo 10 Nagbanta naman ang MILF na gaganti sa pama&amp;shy;magitan ng pag-atake sa Sulu, Lanao del Sur, La&amp;shy;nao del Norte&amp;nbsp; na maaring umabot pa sa Central Mindanao kapag sinindi&amp;shy;han ng tropang militar ang mitsa ng giyera sa Ba&amp;shy;silan. Binigyan na ng awto&amp;shy;risasyon ni Esperon si AFP Western Mindanao Command Chief Lt. Gen. Eugenio Cedo at iba pang military commanders sa Basilan na umpisahan na ang&amp;nbsp; punitive operations sa mga kampo ng MILF na pinagtataguan ng mga berdugo. Ayon naman kay MILF Chief peace negotiator Mohagher Iqbal, handa silang lumaban ng giyera sa giyera sa militar kapag inumpisahan ng mga sun&amp;shy;dalo ang pag-atake laban sa kanilang mga kampo. Iginiit nito na wala silang isusukong MILF dahilan hindi ang kanilang mga miyembro ang sang&amp;shy;kot sa pamumu&amp;shy;got ng ulo sa 10 sa na&amp;shy;patay na Marines. Sa kasalukuyan, aabot sa 5,000 tropa ng Marines at Philippine Army ang nasa Basilan na inatasang maglunsad ng punitive operations laban sa mga berdugo. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7927&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy na mekaniko natagpuang patay sa US</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang mekanikong Pilipino ang natagpuang patay sa loob ng isang garahe ng kotse sa Belleville, New Jersey (United States) noong Huwebes ng umaga, ayon sa isang naantalang ulat ng Filipino Express Online na nakabase sa naturang bansa. Sinabi sa ulat na maraming bugbog sa katawan ang biktimang si Arnulfo Diroy, 52, nang matuklasan sa loob ng Tuloy-Kayo Auto Garage sa 568 Franklin Avenue sa Belleville.&amp;nbsp; Sinasabi naman ng prosecutor’s office ng Belleville na may mga palatandaan na biktima ng “blunt force trauma” si Diroy bagaman hindi pa malaman ang motibo ng pagpatay sa kanya. Dumayo noong 2005 si Daroy sa US at tumira sa bahay ng kanyang kapatid na babae sa Nutley. Nabatid na naiwan niya sa Pilipinas ang kanyang asawa at mga anak.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7928&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Registration pinalawig</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipinasya kahapon ng Commission on Elections na palawigin ang rehis&amp;shy;trasyon para sa halalan sa Barangay at Sangguniang Kabataan na isasagawa sa Oktubre 29.&amp;nbsp; Natapos kamakalawa ang rehis&amp;shy;trasyon pero maraming organisasyon ng kaba&amp;shy;taan ang humiling ng ba&amp;shy;gong palugit. Sinabi ni Comelec Spokesman James Jimenez na mag&amp;shy;kakaroon muli ng rehis&amp;shy;trasyon mula Hulyo 24 hanggang 31. Ang apli&amp;shy;kasyon naman para sa Sangguniang Kabataan ay sa Hulyo 28-29 at Agosto 4-5. (Sheila Crisostomo)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=7929&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Ilabas si Jonas’ – SC</title>
<author>Ni Gemma Amargo-Garcia</author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inatasan kahapon ng Supreme Court ang Armed Forces of the Philippines at Philipine National Police na ilabas ang aktibistang si Jonas Joseph&amp;nbsp; Burgos na dinu&amp;shy;kot ng mga hinihinalang militar sa Quezon City noong Abril&amp;nbsp; 10. Ginawa ng Mataas na Hukuman ang kautu&amp;shy;san sa pamamagitan ng writ of habeas corpus na ipinalabas nito dahil sa isang petisyon para rito na hiningi ng ina ni Bur&amp;shy;gos na si Editha. Sinabihan ng Mataas na Hukuman na iharap ang batang Burgos ban&amp;shy;dang alas-10 ng umaga sa Court of Appeals sa Biyernes, Hulyo 27. Ang biktima na isang agriculturist sa Bulacan at anak ng dating Malaya publisher at press freedom fighter na si Jose Burgos Jr. ay ki&amp;shy;nidnap ng mga arma&amp;shy;dong lalaki sa isang restawran sa loob ng isang shopping mall sa Commonwealth Avenue sa naturang lunsod.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ayon kay Gng. Bur&amp;shy;gos, may mga indikas&amp;shy;yong mga militar ang dumukot sa kanyang anak batay sa pahayag ng mga testigo. Ginulpi at kinaladkad ng mga kidnaper ang biktima palabas ng mall at isi&amp;shy;nakay sa isang van bago tumakas. Sinasabi ng mga testigo na sinakluban pa ng sako ng mga kidnapper ang mukha ni Jonas bago ginulpi at tinangay. Nabatid na ang bik&amp;shy;tima ay isang miyembro ng Alyansa ng Magsa&amp;shy;saka sa Bulacan, isang organisasyong kaanib ng militanteng Kilusang Magbubukid ng Pilipi&amp;shy;nas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8191&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Erap nagtaksil kay FPJ?</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Duda na rin umano si Senador Gregorio “Grin&amp;shy; go” Honasan sa tunay na “lo&amp;shy;yalidad” ni dating Pa&amp;shy;ngu&amp;shy;long Joseph Estrada hing&amp;shy;gil sa pakikitungo nito sa sinasabing tunay na kaibi&amp;shy;gang si Fernando Poe Jr.. Reaksiyon ito kahapon ni Honasan matapos kunan ng pahayag kung nani&amp;shy;niwala siyang may kato&amp;shy;tohanan ang mga nagla&amp;shy;labasan sa internet na pakikipag-usap ni Estrada sa isang “napakamaim&amp;shy;pluwensyang tao” sa Ma&amp;shy;lakanyang para lamang mahati ang oposisyon sa pagitan ng yumaong ka&amp;shy;ibigan nitong aktor na si Fernando Poe Jr.&amp;nbsp; at Sen. Panfilo Lacson na kapwa kumandidato at natalo sa presidential election noong taong&amp;nbsp; 2004. “Kung pagtugma-tug&amp;shy;main baka may pinag&amp;shy;mulan ito, sinasabi ko lang pero hindi ako nag-ees&amp;shy;peculate, isang agam-agam na baka nga may&amp;shy;roong naganap na ga&amp;shy;noong usapan,” paliwanag ni Honasan. Si Honasan ang tuma&amp;shy;yong chief security ni Poe sa naturang eleksiyon. Sa hiwalay na pana&amp;shy;yam, sinabi naman ni Senate Minority Leader Aqui&amp;shy;lino “Nene” Pimentel na may narinig na rin siyang “tsismis” hinggil sa sina&amp;shy;sabing Hello Erap scandal. Gayunman, ayaw munang magbigay ng komento ng beteranong senador hing&amp;shy;gil dito. Sa naturang “transcript” na kumalat sa internet, nakipag-usap umano si Estrada sa Malakanyang para lamang matiyak na hindi kailanman magsa&amp;shy;sanib puwersa sina Poe at Lacson. Ang kapalit nito ay maipanalo lamang nang sigurado ang anak niyang si Jingoy sa senatorial election. Nagkakulay sa natu&amp;shy;rang pag-uusap ang ka&amp;shy;tapatan ni Estrada kay Poe dahil wala siyang inten&amp;shy;syong pagbatiin ito at si Lacson.&amp;nbsp; Pero pinabulaanan ng kampo ni Estrada at ma&amp;shy;ging ang mga kasamahan nito noong 2004 elections na mayroong usapan na naganap. Sinabi naman ni Sen. Francis Escudero, dating tagapagsalita ni United Opposition (UNO) na dapat ilabas ang sina&amp;shy;sabing tape at mahus&amp;shy;gahan, at hindi na rin dapat buhayin ang isyu lalo pa’t ang isang kasamahan ay matagal ng namayapa. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8194&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P1.227T budget sa 2008 plantsado na</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Siniguro kahapon ni Budget Secretary Ro&amp;shy;lando Andaya Jr. na ma&amp;shy;isusu&amp;shy;mite nila sa Kon&amp;shy;greso ang 2008 proposed national budget na nag&amp;shy;kakahalaga ng P1.227 trilyon sa da&amp;shy;rating na Agosto 22. Sa mediabriefing, po&amp;shy;si&amp;shy;tibo sina Sec. Andaya at Finance Sec. Margarito Teves na bago ang Agosto 24 deadline na ibinigay ng Kongreso ay maisusumite nila ang 2008 proposed budget. Naniniwala rin si An&amp;shy;daya na mayroong sapat na panahon ang Kon&amp;shy;greso upang rebisahin at pag-aralan ang isusumite nilang 2008 budget upang mabilis naman itong ma&amp;shy;ipasa ng Kamara at Se&amp;shy;nado. Ang top 5 agencies na makakakuha ng mas mala&amp;shy;king pondo sa su&amp;shy;sunod na taon ay ang DepEd, DPWH, Defense, DILG at Agriculture. Nakapaloob din ang P30 bilyon para sa salary increase ng mga government workers at P2.6 bilyon para sa Comelec automation. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8197&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Cayetano hinaharang sa blue ribbon</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hinaharang umano ng mga administration senator na mapunta kay Sen. Alan Peter Cayetano ang Chairmanship ng Blue Ribbon Committee dahil sa pa&amp;shy;ngam&amp;shy;bang ga&amp;shy; ga&amp;shy;mitin ito sa mga im&amp;shy;bestigasyon gaya ng Jose Pidal scandal, fertilizer scam at Hello Garci controversy. Ayon kay Sen. Panfilo Lacson, sa tingin ng oposisyon ay na&amp;shy;ta&amp;shy;takot lamang ang Ma&amp;shy;lakan&amp;shy;yang kaya’t pilit na hi&amp;shy;naharang ng mga ga&amp;shy;lamay nito ang pag&amp;shy;puwesto ni Cayetano sa Blue Ribbon. Kilalang kritiko ni Pa&amp;shy;ngulong Arroyo at ng asawa nitong si First Gentleman Mike Arroyo si Cayetano at bilang chairman ng naturang komite, tiyak na ma&amp;shy;gagawa nito ang anu&amp;shy;mang uri ng im&amp;shy;bes&amp;shy;tigasyon hinggil sa iba’t ibang anomalyang kina&amp;shy;sa&amp;shy;sangkutan ng mag-asawa. Gusto ng mga administration senators na ha&amp;shy;yaan na lamang manatili kay Sen. Joker Arroyo ang Blue Ribbon. Sina&amp;shy;sabing interesado rin si Sen. Miriam Defensor Santiago sa posisyon. Ang dalawa ay pawang kaalyado ng Pangulo. Sinabi naman ni Ca&amp;shy;ye&amp;shy;tano na nasa ka&amp;shy;pas&amp;shy;yahan na ni Senate President Manny Villar kung ibibigay sa kanya ang nasabing komite o hindi. Sa ngayon ay wala pang desisyon si Villar sa chairmanships ng mga komite. Balak ni Villar na ka&amp;shy;usa&amp;shy;pin ang bawat isang sena&amp;shy;dor bago nito si&amp;shy;mulan ang caucus sa susunod&amp;nbsp; na linggo upang kunin ang mga pulso ng bawat isang mamba&amp;shy;batas sa Senado. Kabilang sa mga ma&amp;shy;hihigpit na pinag-aaga&amp;shy;wang komite ang Blue Ribbon, Finance, Defense, Energy, Education, Foreign Relations, Public Works at Public Enterprises. Sinigurado ni Villar na ang lahat na 22 senador ay magkakaroon ng kani-kanyang komiteng pamu&amp;shy;munuan. (Malou Escu&amp;shy;dero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8199&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>LTO di muna kokolekta ng Interconnectivity Fees</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pansamantalang hindi kokolekta ang Land Transportation Office ng interconnectivity fees para sa issuance ng Certificates of Cover sa pagbili ng Comprehensive Third Party Liability (CTPL) policy’s sa susu&amp;shy;nod na dalawang linggo epektibo Hulyo 25, 2007. Ayon kay LTO Chief Reynaldo Berroya, layu&amp;shy;nin nito na bigyan ng kaukulang panahon ang ahensiya at ang mga motorista para malaman ang&amp;nbsp; bagong interim solution. Sinabi ni Berroya na ang service providers ng interim system ay magsi&amp;shy;simulang maningil ng interconnectivity fees epektibo Agosto 8, 2007.&amp;nbsp; Kaugnay nito, humingi ng paumanhin si Berroya sa publiko na maging ma&amp;shy;hinahon at pagpasen&amp;shy;siyahan ang anumang inconveniences na mara&amp;shy;ranasan sa pagsisimula ng implementasyon ng naturang programa. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8202&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Wala sa amin si Jonas!’ – AFP</title>
<author>Nina Joy Cantos at Gemma Amargo-Garcia</author>
<date>
<month>July</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanindigan kaha&amp;shy;pon ang Armed Forces of the Philippines (AFP) na walang Jonas Bur&amp;shy;gos sa kanilang kusto&amp;shy;diya kaya wala silang ilalabas. Ito ang sagot ng AFP sa utos ng Korte Su&amp;shy;prema na ilantad ang dinukot na aktibista na si Burgos. “The AFP is always willing to comply with the orders of the court,&amp;nbsp; AFP representative will respectfully appeals at the Court of Appeals and respectfully reiterate that we do not have Jonas in our custody and that we do not know about his whereabouts,” giit ni Public Information Office (PIO) Chief Lt. Col. Bar&amp;shy;tolome Bacarro. Binigyang diin pa ni Bacarro na wala sa poli&amp;shy;siya ng AFP ang ma&amp;shy;ngid&amp;shy;nap partikular na ng mga aktibista tulad ni Burgos.&amp;nbsp; Base raw sa mga ha&amp;shy;wak na dokumento ng militar, isa umanong akti&amp;shy;bong kasapi ng New People’s Army si Burgos na pinasinungalingan naman ng ina nitong si Edita.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nauna nang itinanggi ni ISAFP Chief Major Gen. Delfin Bangit na hindi sila ang sinasabing kumidnap sa batang Burgos na anak ng dating Malaya publisher at press freedom fighter na si Jose Burgos Jr. noong Abril 28 sa isang mall sa Quezon City. Ang pagkakadawit ng ISAFP ay base sa paha&amp;shy;yag sa media ng sinibak na si State Prosecutor Emmanuel Ve&amp;shy;lasco kung saan bi&amp;shy;nanggit nito ang mga ISAFP men na sina T/Sgt. Jason Roxas, Cpl. Maria Joanna Francisco at M/Sgt. Aaron Arroyo at isang “TL” na pawang konektado sa ISAFP; gayundin sina Lt. Col. Noel Clement, dating Commander ng 56th Infantry Battalion ng Army at tauhan nitong si 1st Lt. Jaime Mendaros.&amp;nbsp; Samantala, napunta kay CA 8th Division Senior Justice Rosalinda Asuncion-Vicente ang kaso ni Jonas. Alas-10 ng umaga bukas ay sisi&amp;shy;mulan ang pagdinig sa petition for habeas corpus na idinulog ni Mrs. Burgos alinsunod na rin sa kautusan ng SC 1st Division.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8378&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>3 araw walang kuryente!</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Makakaranas ng da&amp;shy;lawa hanggang tatlong araw na brownout ang buong Metro Manila at karatig probinsya dahil sa abnormal na pasok ng kuryente galing sa National Power Corporation (Napocor). Ayon sa Meralco, kung hindi agad maibabalik sa normal na kondisyon ang mga planta ng kuryente ng Napocor ay makaka&amp;shy;ranas ng malawakang brownout ang kalakhang Maynila at karatig na lalawigan nito katulad ng Rizal, Cavite, Bulacan, Laguna at iba pa. Nagsimula na kaha&amp;shy;pon ng umaga na mag-manual load dropping ang Napocor dahil sa kaku&amp;shy;langan ng power generation partikular ang source galing sa hydroelectric power plants. &amp;nbsp; Ikinatwiran ng Napocor na ang mababang level ng tubig ulan sa mga dam ang dahilan kung bakit suma&amp;shy; sablay umano ang kanilang hydroelectric power plants partikular ang Angat, Ma&amp;shy;gat, Panta&amp;shy;bangan, San Roque at Dinga.&amp;nbsp; Dahil dito ay inumpi&amp;shy;sahan na ng Meralco na bawasan ang power supply sa mga ilang residential areas sa Metro Manila at kung hindi mag&amp;shy;babago ang daloy ay uumpisahan na umano nila ang ma&amp;shy;lawakang brownout hindi lang sa kamaynilaan kundi pati na rin sa mga karatig lalawigan nito. Nanawagan naman ang Meralco sa kanilang mga consumer na magtiis ng kaunti sakaling ma&amp;shy;tuloy ang 2-3 araw na brownout dahil sa kaka&amp;shy;pusan ng supply ng kur&amp;shy;yente. (Angie dela Cruz/Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8379&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Krisis sa tubig nakaamba</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanawagan na kaha&amp;shy;pon si Pangulong Arroyo sa publiko na magtipid sa tubig kasabay ng pag-aatas sa iba’t ibang ahen&amp;shy;siya ng pamahalaan na maghanda kaugnay sa napaulat na water crisis sa Luzon. Inatasan ng Pangulo ang National Disaster Coordinating Council (NDCC) na maglunsad ng malawak na information drive upang malaman ng publiko ang panganga&amp;shy;ilangan sa pagtitipid ng tubig. Inutos din niya sa Department of Agriculture (DA) na himukin ang mga magsasaka na magtanim ng mga agricultural crops na hindi maaapektuhan ng kakulangan natin sa patubig. Pinulong ng Pangulo ang NDCC at Philippine Atmospheric, Geophysical and Astronomical Services Administration (PAG-ASA) kahapon sa Makati City upang maging handa sa anumang dara&amp;shy;ting na krisis at disasters sa bansa. Ayon sa PAG-ASA, mararanasan ng Metro Manila at Luzon ang tag&amp;shy;tuyot sa susunod na da&amp;shy;lawang buwan kaya dapat magtipid ang publiko sa tubig. Nanawagan din si GMA sa United Nations na tulungan ang gobyerno sa ginagawa nitong stra&amp;shy;tehiya upang mabawasan kundiman talaga puwe&amp;shy;deng iwasan ang disasters. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8380&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>US aid sa Pinas di raw tinapyasan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nilinaw kahapon ng Palasyo na walang kato&amp;shy;tohanan ang napaulat na binawasan ng US government ang military assistance nito sa Pilipinas. Ito ang binigyang-diin ni Executive Secretary Eduar&amp;shy;do Ermita sa kanyang media briefing sa Palasyo kaugnay sa report na tinapyasan ng US ang tu&amp;shy; long nito sa Armed Forces of the Philippines. Sinabi ni Sec. Ermita, pinabulaanan mismo ng Department of Foreign Affairs (DFA) mula sa ating embahada sa Washington na walang katotohanan ang sinasabing military assistance cut. Batay sa media reports, magbabawas daw ng ka&amp;shy;nilang military assistance ang US sa Pilipinas mula sa dating $35 milyon ay magiging $11 milyon na lamang ito. Aniya, kung sakaling magkaroon ng US military assistance cut ay makaka&amp;shy;apekto rin ito sa anti-terror campaign ng pamahalaan subalit kahit magkakaga&amp;shy;nito ay epektibong isasa&amp;shy;katuparan pa rin ng Arroyo government ang anti-terror campaign. Ipinaliwanag pa ni&amp;nbsp; Er&amp;shy;mita, kung mag-aalok din ng military assistance ang Australia o anumang ban&amp;shy;sa ay tatanggapin ito ng gobyerno upang makatu&amp;shy;long sa ating kampanya kontra terorismo. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8381&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinay bibitayin sa Kuwait!</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang Pinay domestic helper ang sinen&amp;shy;ten&amp;shy;syahang mabitay sa Kuwait matapos nitong patayin ang 6-taong gulang na anak ng kanyang amo habang sinaksak rin ang kapatid na batang lalaki at babae ng nasawi noong Enero 6. Sinabi ni Foreign Affairs Undersecretary for Migrant Workers Affairs Esteban Conejos Jr. na nagpulong na ang mga opisyal ng Embahada ng Pilipinas kaugnay ng mga isasagawang hakbang para isalba sa bitay si May Vecina, tubong Matalam, Cotabato at may dala&amp;shy;wang anak.&amp;nbsp; Ayon kay RP Ambassador Ricardo Endaya, may 15 araw pa silang palugit para iapela ang kaso ni Vecina sa Court of Appeals ng Kuwait. Nabatid na 6 buwan pa lamang si Vecina sa Kuwait. Patuloy namang iginigiit ni Atty. Ahmad, legal counsel ni Vecina na ‘mentally disturb’ ang kaniyang kliyente ng isagawa nito ang krimen o wala sa sariling katinuan kaya kailangang sumailalim muna sa psychiatric tests. Nakatakdang isumite ng depensa ang medical certificate ni Vecina galing Pilipinas hinggil sa mental state nito. Napag-alaman din na tumalon si Vecina mula sa ikalawang palapag ng bahay ng kanyang employer matapos ang krimen. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8382&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Holidays gagawing Lunes</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Takdang ipatupad ng gobyerno ang bagong batas kung saan ay gagawin ng Lunes ang mga araw ng holidays sa bansa. Ayon kay Executive Secretary Eduardo Ermita, nakasaad sa Republic Act 9492 na iuusod ang mga holidays sa pinakamalapit na araw ng Lunes. Gayunman, nilinaw ni Ermita na hindi kasali ang New Year, Christmas, All Saints Day, Maundy Thursday at Good Friday dahil hindi umano puwedeng iusod ang petsa ng mga ito dahil dapat itong ipagdiwang o kilalanin sa mismong petsang iyon anumang araw ito tumama sa ating kalendaryo. Ayon kay Ermita, ang mga holidays lamang na tulad ng National Heroes day, Ninoy Aquino day, Rizal Day at Bonifacio day ang iuusod sa pinaka-malapit na Lunes nito upang magkaroon ng mahabang weekend o hindi na magkaroon ng “sandwich”. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8383&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Reso para kay Trillanes ipinasa na</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinagtibay na kahapon sa Senado ang resolusyon na humihimok sa Korte Suprema na payagan si Sen. Antonio Trillanes na dumalo sa mga sesyon ng Mataas na Kapulungan. Labing-pitong senador ang bumoto sa resolusyon, apat ang kumontra na kina&amp;shy;bibilangan nina Sens. Jo&amp;shy;ker Arroyo, Miriam Defen&amp;shy;sor-Santiago, Richard Gordon, at Juan Ponce Enrile. Gayunman, hindi na iginigiit sa resolusyon ang physical na pagdalo ni Trillanes. Bahala na anya ang korte sa pamamaraan kung paano ito makakala&amp;shy;hok gaya ng teleconference, videoconfrence o phone patch. Ang resolusyon ay isi&amp;shy;nulong nina Sen. Aquilino Pimentel, Noynoy Aquino, Jamby Madrigal, Panfilo Lacson, Mar Roxas III, Manuel Villar, Alan Peter Cayetano, Pia Cayetano, Francis Escudero, Ramon “Bong” Revilla Jr., Gregorio Honasan, Kiko Pangilinan, at Edgardo Angara. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8384&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Pag-ampon’ ng mga anak kay MJ, cover-up lang</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Cover-up lamang uma&amp;shy;no ang balak na “pag-am&amp;shy;pon” ng kanyang mga anak kay dating Manila Congressman Mark Jimenez para mapagtakpan ang multi-bilyong kaso na estafa na kanilang kinakaharap sa korte. Sa isang pahayag, sinabi ni Atty. Frank Chavez, abogado ni MJ, maituturing na “forum shopping” ang halos magkakahalintulad na kasong isinasampa sa korte ng mga anak ni MJ na aniya ay maliwanag uma&amp;shy; nong para sa kanilang personal na interes. Sa petition for guardianship, nais ng mga anak ni MJ na sila na ang manga&amp;shy;laga sa kanilang ama dahil ito umano ay may dipren&amp;shy;siya sa pag-iisip. Kaagad itong kinontra ni Atty. Chavez at idiniing nasa matinong pag-iisip ang kanyang kliyente at patunay dito ay ang patuloy nitong pagtulong sa mahi&amp;shy;hirap.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ayon pa kay Chavez, pinag-iinteresan ng kan&amp;shy;yang mga anak ang kaya&amp;shy;manan ng kanilang ama da&amp;shy;hil tutol sila sa pagtulong nito sa mga nanganga&amp;shy;ilangan. Matatandaang kinasu&amp;shy;han ng estafa ng dating kongresista ang kanyang mga anak na sina Virgilio, Marcel at Myla dahil sa umano’y pagsa&amp;shy;sab&amp;shy;watan sa pagkamkam sa kanyang kayamanan habang siya ay nakakulong sa Amerika. (Butch Que&amp;shy;jada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8385&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tipid o rasyon?</title>
<author>Nina Rudy Andal, Danilo Garcia, Joy Cantos</author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanawagan kahapon si Pangulong Arroyo sa mga consumer ng tubig at elektrisidad na “magtipid” sa harap ng tumitinding tagtuyot na nagbabadya rin ng kakapusan sa supply ng kuryente. Kung magpapatuloy ang matinding tagtuyot dulot ng kakulangan ng ulan, kinokonsidera ng pamahalaan ang pag-iiskedyul ng mga brownout at pagra-rasyon ng tubig. Inatasan din ng Pa&amp;shy;ngulo ang National Disaster Coordinating Council (NDCC) na maglunsad ng mawalak na information campaign kasabay ang pamimigay ng mga information kits upang mala&amp;shy;man ng publiko ang pa&amp;shy;nga&amp;shy;&amp;shy;ngailangan sa pagti&amp;shy;tipid sa kuryente at tubig. Inutusan na rin ng Pangulo ang Department of Agriculture na magtanim ng mga “water-resistant” crops o iba pang pananim na hindi masyadong uma&amp;shy;asa sa patubig. Sinimulan na rin ang ‘cloud seeding’ upang magkaroon ng pag-ulan sa Luzon subalit hindi ito sapat kaya kinakailangang magtipid ng taumbayan sa tubig at kuryente upang maiwasan ang paniba&amp;shy;gong krisis, wika naman ni DOST Undersecretary Graciano Yumul.&amp;nbsp; Kabilang sa mga pa&amp;shy;ngu&amp;shy;nahing apektado ng tagtuyot ang Ilocos, Ca&amp;shy;gayan Valley, Central Luzon, ilang bahagi ng Metro Manila, Southern Luzon at Bicol Region.&amp;nbsp; Gayunman, sinabi ni NDCC Deputy Administrator at spokesman Dr. Anthony Golez na hindi pa rin dapat magpanic ang ta&amp;shy;umbayan dahil ginagawa naman ng pamahalaan ang lahat. Aniya, kumikilos na rin ang lahat ng ahensya ng gobyerno gamit ang kani&amp;shy;lang resources para tumu&amp;shy;long sa pagpapagaan sa epekto ng nagbaban&amp;shy;tang tagtuyot kung hindi mag&amp;shy;babago ang panahon pag&amp;shy;sapit ng Agosto.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8548&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Global warming ramdam na sa Pinas</title>
<author>Ni Angie Dela Cruz</author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bunsod umano ng global warming kaya kahit tag-ulan na sa Pilipinas ay mainit pa rin ang panahon. Ayon kay Ludy Alviar, senior forecaster ng Philippine Atmospheric Geophysical Astronomical Services Administration (Pag&amp;shy;asa), ina&amp;shy;sahan nilang tat&amp;shy;long bagyo ang tatama sa bansa ngayong buwan ng Hulyo, subalit ni isa man dito ay hindi dumaan sa Pilipinas. Gayunman, umaasa ang Pagasa na kahit dala&amp;shy;wang bagyo ay tatama sa bansa sa Agosto baga&amp;shy;mat noong una ay tinaya nilang apat na bagyo ang dadaan sa bansa sa susunod na buwan. “We were supposed to experience three typhoons this July but they failed to form, or they veered away. This August there should be four typhoons, but we’d be happy to end up with two,” dagdag ni Alviar. Ang bahagi ng Metro Manila at kalapit lalawigan ay dumadanas na ng dalawang oras na brownout matapos na mabigo na makapagproduce ng kur&amp;shy;yente ang hydroelectric plants ng Napocor dahil sa kakulangan ng ulan sa bansa. Sinasabi ng Napocor na dahil sa mababang patak ng ulan na tuma&amp;shy;tama sa mga dams parti&amp;shy;kular sa Angat, Magat, Pantabangan, San Ro&amp;shy;que at Binga hindi maka&amp;shy;pag&amp;shy;bigay ng sapat na suplay ng kuryente ang planta ng ahensiya. Inaasahan naman na magtatagal pa ang pagka&amp;shy;karoon ng brownout sa mga lugar sa Metro Manila at karatig lalawigan kapag nagpatuloy na bumaba ang kailangang tubig sa naturang mga dam dahil sa kakulangan ng pag-uulan sa bansa. Sinabi pa ni Alviar na ang pag-uulan ay narara&amp;shy;nasan lamang sa ngayon sa Visayas at Mindanao, kung saan matatagpuan ang intertropical convergence zone (ITCZ) . Dinagdag pa ni Alviar na magpapatuloy ang mainit na panahon kahit na tag-ulan sa kasalu&amp;shy;kuyan dahil sa epekto ng global warming. “Yes, it’s the effect of global warming. It’s very hot and humid,” pagtatapos ni Alviar. Samantala, isinisi na&amp;shy;man ni Sen. Loren Le&amp;shy;garda sa “shortage” ng mga punong kahoy ang napi&amp;shy;pintong kakulangan sa tubig. Dapat aniya’y binibig&amp;shy;yang prayodidad pa rin ng gobyerno ang pagtatanim ng puno upang maiwasan ang krisis sa tubig at iba pang uri ng kalamidad. (Dagdag ulat ni Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8549&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>ASEAN delegates aarmasan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Upang mabigyan ng proteksyon ang kanilang seguridad, papayagan ng Philippine National Police (PNP) na magdala ng armas ang mga delegado na dadalo sa 5-araw na 40th ASEAN Ministerial Meeting (AMM) na gagawin sa Philippine International Convention Center (PICC) sa Pasay City simula Hulyo 29. Nabatid kay Deputy Director Gen. Avelino Razon Jr. pinuno ng Task Force AMM, ang mga armas at bala na bibitbitin ng mga delegado ay isasailalim sa mahigpit na rekisitos at proseso. Ang mga foreign bodyguards ay inaasahang darating kasama ang mga pinuno mula sa delegasyon ng 30 iba’t-ibang bansa mula sa ASEAN at mga kaalyado ng Pilipinas na dadalo sa pagpupulong. Kabilang dito ang United States, Canada, Australia, Japan, China, Korea, Myan&amp;shy;&amp;shy;mar, Brunei, Vietnam atbp.&amp;nbsp; Bawat isang delegado at kanilang mga asawa ay bibigyan ng mga security escort ng PNP sa panahon ng pananatili ng mga ito sa bansa. “Even after the event, we will provide security to them.&amp;nbsp; At least two delegations have already signified their interest to extend their stay in the country and visit Boracay,” anang opis&amp;shy;yal.&amp;nbsp; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8550&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bureau of Fire posibleng magbenta na rin ng tubig</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>At dahil sa kinatata&amp;shy;kutang matinding tagtuyot, posibleng magbenta na rin ng tubig ang Bureau of Fire Protection (BFP) sa oras na magkaroon ng matin&amp;shy;ding kakapusan sa suplay ng tubig sa iba’t ibang panig ng bansa. Ngunit iginiit ni C/Insp. Renato Marcial, spokesman ng BFP, na upang makapagbenta ang isang fire marshall ay kailangan na makakuha muna ng “letter of order” buhat sa Department of Interior and Local Government (DILG). Ipinaliwanag ni Marcial na ipinagbabawal ang paglalako ng tubig ng mga bumbero na gamit sa pag&amp;shy;puksa ng apoy ngunit po&amp;shy;sib&amp;shy;leng maisagawa ito sa oras ng matinding panga&amp;shy;ngailangan tulad ng tag&amp;shy;tuyot. Inihahanda na rin ng BFP ang kanilang contingency measures na ipina&amp;shy;tupad nila noong panahon ng El Ni&amp;ntilde;o. Sa oras ng kakulangan sa tubig, sinabi nito na kasama sa kanilang plano ang paghahanap ng ibang lugar na pagkukunan tulad ng mga bukal, balon at maging pagkuha ng tubig sa dagat upang gamitin sa pag-apula sa mga sunog. Nagbabala rin si Mar&amp;shy;cial sa mga residente ng Metro Manila na kan&amp;shy;ilang aarestuhin at kaka&amp;shy;suhan sa oras na mahuli na res&amp;shy;pon&amp;shy;sable sa pagbu&amp;shy;bukas ng kanilang mga fire hydrants sa tabing kalsada upang makalibre sa tubig. Magsasagawa rin ang BFP ng dayalogo at in&amp;shy; formation drive sa pub&amp;shy;liko upang mapakiusa&amp;shy;pan na magtipid sa tubig at pag-iingat sa posibleng pag&amp;shy;siklab ng sunog dahil sa matinding init na na&amp;shy;ra&amp;shy;ranasan ngayon ng mundo dulot ng global warming.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8551&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Foreigners na sasali sa rali winarningan ng BI</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagbabala kahapon ang Bureau of Immigration (BI) sa mga dayuhang aktibista na ipapatapon sila palabas ng Pilipinas sakaling sumali sila sa anumang kilos protesta sa gaganaping Southeast Asian Foreign Ministerial meeting na gaganapin ngayong Linggo. Ito ang naging babala ni Immigration Commissioner Marcelino Libanan matapos na makatanggap ng impormasyon na maraming aktibistang dayuhan ang sumali sa mga kilos protesta ng mga militanteng grupo noong Lunes sa State of the Nation Address (SONA) ni Pangulong Arroyo. “Foreigners have no business joining rallies here as it is tantamount to interfering in our country’s domestic political activities,” ayon pa kay Libanan. Iginiit pa ni Libanan na ang mga foreign activists ay tinanggap sa ating bansa bilang mga turista at hindi pinapayagan makilahok sa anumang political activities kaya bukod umano sa kakaharaping deportation ay pagbabawalan na rin sila muling pumasok sa Pilipinas sa sandaling lumabag sila dito. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8552&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mga baboy sa Bulacan, Pampanga tinamaan ng hog cholera virus</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mahigpit na binabantayan ng Department of Agriculture (DA) ang mga babuyan sa lalawigan ng Bulacan at Pampanga matapos makumpirma na nagkaroon ng hog cholera at pseudo rabies virus na kumapit sa mga alagaing baboy sa naturang mga lalawigan. Ayon kay DA Secretary Arthur Yap, pati mga inahing baboy ay namamatay na kaya sinusuri na ng mga tauhan ng ahensiya ang mga lugar na nakapitan ng swine flu, isang uri ng sakit ng mga baboy sa Bulacan. Kaugnay nito, hinimok ni Yap ang mga hog growers&amp;shy; na ihiwalay agad ang mga alagaing baboy na nagka&amp;shy;kasakit upang hindi na ito makahawa sa iba pang hayop at ito ay pabakunahan. Bukod sa Bulacan at Pampanga, binabantayan din ng DA ang mga babuyan sa Nueva Ecija at Tarlac dahil baka gumapang dito ang cholera virus. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8553&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Loren, zero ang lovelife</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinabi kahapon ni Sen. Loren Legarda na ang kanyang “zero” lovelife ang naging dahilan upang siya’y mag-no. 1 sa May 14 senatorial race. Sa isang press conference, sinabi ng 47-anyos na sena&amp;shy; dora na dahil “zero” ang kanyang lovelife, kahit alas-12 ng gabi ay natatawagan siya at nakaka-text niya ang sinu&amp;shy;man na nais humingi ng tulong kahit madaling araw na. Wala rin anyang sagabal sa kanyang trabaho at kahit sinong kababayan ay puwedeng yumakap sa kanya. Pero kung tutuusin aniya ay mas maganda ang love&amp;shy;life niya ngayon kung ikukumpara sa mga nakalipas niyang pag-ibig dahil nasa 18.3 milyong Pinoy ang bumoto at nagmamahal sa kanya. Sinabi pa nito na ang kanyang ‘unsolicited advice’ ay hindi dapat pagsamahin ang career at pag-ibig. Sinigurado rin nito na sa susunod na anim na taon na pagiging senadora ay magiging focus pa rin siya sa trabaho sa Senado dahil walang “lovelife” na iistorbo sa kanya. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8554&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Higit 200 negosyo huli &amp;nbsp;sa ‘di pag-iisyu ng resibo</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Higit sa 200 estabilisimiyento ang unang nakatikim ng parusa na ipinataw ng Quezon City Treasurer’s Office matapos na mahuli na lumalabag sa pag-iisyu ng resibo sa kanilang mga negosyo na mahigpit na ipinagbabawal sa lungsod. Sinabi ni Victor Endriga, head ng Quezon City Treasurer’s Office na umaabot sa 231 establisimiyento ang kanilang pinarusahan ng paglabag sa City Ordinance No. 1663. Pangunahing layunin ng ordinansa ang mahuli ang mga negosyante na tumatakas sa pagba&amp;shy;bayad ng wastong buwis sa pamamagitan ng hindi pag&amp;shy;bi&amp;shy;bigay ng resibo sanhi upang malugi ang pamahalaan ng bilyun-bilyong pondo. Ayon pa kay Endriga, sa pamamagitan ng pagha&amp;shy;habol sa mga buwis ng mga tiwaling negosyante, maka&amp;shy;katulong ang QC government sa pagpapataas ng pondo ng bansa. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8555&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>3 Pinoy bibitayin sa Saudi</title>
<author>Ni Joy Cantos</author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tatlo sa pitong Pinoy ang hinatulang mabitay matapos ma&amp;shy;patuna&amp;shy;yang guilty sa pagtsap-chop sa tat&amp;shy;long kapwa nila Pilipino noong na&amp;shy;karaang taon sa Jed&amp;shy;dah, Saudi Ara&amp;shy;bia. Kinilala ang tatlong Pinoy na sina Eduardo Arcilla, kapatid nitong si Edison at Rolando Gon&amp;shy;zales, tu&amp;shy;bong Pam&amp;shy;panga. Sangkot din sina Omar Basilio, Joel Si&amp;shy;nambang, Efren Dima&amp;shy;hon at Victor Al&amp;shy;fonso, pawang taga-Pam&amp;shy;panga. Ang apat ay pinata&amp;shy;wan ng walong taong pag&amp;shy;kakulong bi&amp;shy;lang accomplice sa kri&amp;shy;men at makakatanggap din ang mga ito ng 1,000 hagupit ng latigo. Akusado sila sa pag&amp;shy;patay kina Reno Lum&amp;shy;bang, Jeremias Bucod at Dante Rivero na ang mga katawan ay pinag&amp;shy;pira-piraso noong Abril 2006. Sa resulta ng im&amp;shy;bes&amp;shy;&amp;shy;tigasyon ng Jeddah police, iligal na sugal ang pinag-ugatan ng krimen. Gayunman maaari lamang makaligtas sa bitay ang mga death convict sa sandaling humingi ang mga ito ng tawad at magbayad ng “blood money.” May 30 araw ang mga akusado para iapela ang kanilang kaso at inaasahang tu&amp;shy;tugunan ito ng Saudi appellate court sa loob ng 8-12 buwan. Ayon kay Foreign Affairs spokesman Claro Cristobal, ginagawa na ng gobyerno ang lahat na paraan upang isalba sa hatol na bitay ang tatlo kabilang na rito ang pag-apela sa korte ng Jeddah. Siniguro rin ni Cris&amp;shy;tobal na mabibigyan ng karampatang tulong ang mga akusado at pamilya ng mga biktima. Kamakailan ay isang Pinay ang hinatulang mabitay sa Kuwait ma&amp;shy;tapos nitong laslasin ang leeg ng 6-anyos na alagang bata at sak&amp;shy;sakin ang dalawa pa nitong kapatid.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8835&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>10,000 guro, 3,000 pulis kailangan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kukuha ng may 10,000 karagdagang guro at may 3,000 pulis ang gobyerno upang punan ang kakulangan ng teaching at police force para sa susunod na taon. Ayon kay Budget Secretary Rolando An&amp;shy;daya Jr., may nakalaang P1 bilyon sa 2008 proposed budget upang kumuha ng karagda&amp;shy;gang guro na ikakalat sa public elementary at high schools sa buong bansa dahil na rin sa pagtaas ng bilang ng mga enrollees kada taon. Mangangailangan din ng karagdagang 3,000 pulis ang PNP dahil na rin sa paglobo ng ating po&amp;shy;pulasyon. Sa kasaluku&amp;shy;yan ay may&amp;shy;roon tayong 122,893 pulis. Sa kukuning additional police force ay 20 por&amp;shy;siyento dito ay dapat kababaihan upang tu&amp;shy;gunan ang crimes against women and children. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8836&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Opensiba vs MILF ipinatigil ni GMA</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inatasan kahapon ni Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo ang Armed Forces of the Philippines na ihinto muna ang opensiba laban sa Moro Islamic Liberation Front habang iniimbestigahan ng isang fact-finding team ang pagkakapaslang sa 14 na Marines.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Binigyan ng Pangulo ng tatlong araw ang Coordinating Committee on the Cessation of Hostilities para tayahin ang sitwasyon.Pagkatapos ng imbestigasyon, pahihintulutan na ang Philippine National Police na arestuhin ang mga responsable sa pamamaslang at pamumugot sa mga sundalo. Nabatid na nakakuha ng arrest warrant ang PNP para arestuhin ang 100 miyembro ng MILF na sangkot sa krimen. Gayunman, sinabi ng Pangulo na mag&amp;shy;papatuloy ang opensiba laban sa mga teroristang Abu Sayyaf. Binuo rin ng AFP ang isang Task Force Thunder para tugisin ang mga kalaban ng estado. (Rudy Andal/Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8837&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Taas-sahod sa kasambahay isinulong</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bilang tulong sa na&amp;shy;pakaraming kasambahay sa bansa, isinulong ka&amp;shy;hapon ni Senate Minority Leader Aquilino Pimentel Jr. ang Senate Bill 1141 na naglalayong madag&amp;shy;dagan ng P3,000 ang sahod ng mga kasam&amp;shy;bahay o katu&amp;shy;long sa Metro Manila at P2,000 naman sa mga nasa probinsiya. Ipinaliwanag ni Pi&amp;shy;men&amp;shy; tel na panahon na upang taasan ang sahod ng mga kasambahay upang ma&amp;shy;kaagapay ang kanilang kita sa pagtaas na rin ng mga presyo ng bilihin. Layunin din ng SB 1141 na magkaroon ng poli&amp;shy;siya na magbibigay ng protek&amp;shy; siyon sa mga ka&amp;shy;sambahay. Kabilang dito ang pag&amp;shy;kakaroon ng minimum na sahod, 13th month pay, membership sa Social Security System (SSS) at Philippine Health Insurance program, vacation leave, day off, maternity at paternity benefits. Dapat rin aniyang mag&amp;shy;karoon ng kontrata sa pagitan ng employer at ang kasambahay kung saan nakasaad kung hanggang kailan magtra&amp;shy;trabaho,&amp;nbsp; sa&amp;shy;hod, bilang ng pagliban, rest day at holidays, rest periods at day-offs, tirahan pagkain, at probisyon sa gamot at responsibildad at tung&amp;shy;kulin bilang mga kasam&amp;shy;bahay. Nakasaad sa panu&amp;shy;kala ni Pimentel na dapat hindi lalampas sa 10 oras ang trabaho, maliban pa sa one hour break mula almusal, pananghalian at&amp;nbsp; hapunan. Bawal din ang pagtra&amp;shy;ba&amp;shy;ho ng mahigit sa anim na araw na sunud-sunod sa loob ng isang linggo, at da&amp;shy;pat na magkaroon ng 14 vacation leave with pay ang isang kasam&amp;shy;bahay na may&amp;shy;roon ng isang taon na nanu&amp;shy;ng&amp;shy;kulan. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8838&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tagtuyot paghandaan na - PAGASA</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinaghahanda na ng Philippine Athmospheric, Geophysical and Astronomical Services Administration ang iba’t ibang ahensiya ng pamahalaan maging ang publiko kaug&amp;shy;nay sa nararanasang dry spell o pagkatuyo ng ka&amp;shy;paligiran sa bansa. Ayon sa PAGASA, ma&amp;shy;baba pa sa normal ang dami ng ulan na ibinabag&amp;shy;sak kaya’t nauwi ito nga&amp;shy;yon sa dry spell conditions at pagbaba ng antas ng level ng tubig sa mga dam. Sa pinakahuling talaan ng PAGASA, kulang ng 13.62 metro ang antas ng tubig sa Angat dam mula sa normal na 186.29 metro. Sa Magat dam, kulang ng 12.60 metro ang tubig mula sa dapat ay 178.08 metro habang sa Pantabangan ay ku&amp;shy;lang ng 7.73 metro mula sa normal na 200 metro. Dahil dito, apektado ang suplay ng kuryente sa maraming lugar sa bansa dahil hindi makapag-generate nang husto ng enerhiya ang mga hydropower plants sa bansa. Naantala na rin ang pag&amp;shy;tatanim sa mara&amp;shy;ming lugar partikular sa Luzon dahil walang ulan at hindi kayang paganahin ang mga irrigation system. Magiging madalas din umano ang insidente ng sunog dahil sa sobrang pagkatuyo ng mga hala&amp;shy;man. Dahil dito, naglatag ng tatlong scenario ang PAGASA kapag human&amp;shy;tong sa drought condition o tagtuyot ang panahon sa bansa. Una, posible umanong magkaroon ng pagba&amp;shy;bago o transition mula neutral patungong La Nina sa mga buwan ng Setyembre at Oktubre Kapag nangyari ito, inaasahang ang kondis&amp;shy;yon ng ulan ay maging malapit o sobra pa sa normal na dami sa maraming bahagi ng bansa. Ikalawa, posibleng ma&amp;shy;uwi sa mas mahaba pang dry spell o pagka&amp;shy;tuyo ang kapaligiran hanggang tagtuyot ang kondisyon ng bansa hang&amp;shy;gang matapos ang kasalukuyang taon. Ito ay kapag nagbago ang lugar ng intertropical convergence zone (itcz) parti&amp;shy;kular kapag tumaas ito ng direksyon o pa-southward sa halip na sa may bahagi ng Luzon. At ikatlong scenario, posibleng magtuloy-tuloy ang dry spell o tuyong kapaligiran hanggang 3rd quarter ng taon. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8839&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Hearing kay Jonas inisnab ng AFP</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi sumipot ang mga opisyal ng Armed Forces of the Philippines (AFP) sa isinagawang pagdinig kahapon sa Court of Appeals (CA) tungkol sa pagkawala ng aktibistang si Jonas Burgos. Nagpadala na lang kani-kanilang abogado sina AFP Chief of Staff Hermogenes Esperon, Maj. Gen. Delfin Bangit ng ISAFP at iba pang opisyal ng AFP na respondent sa kaso na kinatawan naman ni Assistant Solicitor General Amparo Tang ng Office of the Solicitor General (OSG). Iginiit ni Tang na wala sa kustodiya ng military si Burgos kaya hindi nila ito maihaharap sa korte. Gayunpaman hindi naman umano nagpapabaya ang AFP kaya dapat na hintayin na lamang ni Gng. Edith Burgos ang kahihinatnan ng imbestigasyon. Sa kabila nito, kinuwestiyon pa rin ni CA Associate Justice Remedios Salazar-Fernando kung bakit hindi nagbibigay ng update ang AFP sa pamilya Burgos tungkol sa isinasagawang imbestigasyon. Nilinaw naman ni Tang na mayroong mga impor&amp;shy;masyon tungkol sa kaso na hindi pa maaring ilantad agad ng AFP. Muling itinakda ang pagdinig sa Lunes, alas-10 ng umaga matapos na mabigong humarap sa witness stand kahapon si Mrs. Burgos. (Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8840&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>700 kilong double dead meat nakumpiska</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>May 700 kilo ng double dead meat na nagmula sa Bulacan ang nakumpiska ng mga awtoridad sa Libertad Public Market sa Pasay City kamakalawa ng gabi. Pinatawan ng mas ma&amp;shy;bigat na kaso sa Pasay City Police ang dealer na nagdala ng naturang mga kontaminadong karne ng baboy na si Rex Pangani&amp;shy;ban dahil pangalawang pagkakataon na naaresto ito sa kahalintulad na kaso. Ang una ay noong Mar&amp;shy;tes nang makumpiska&amp;shy;han siya ng 300 kilo ng double dead meat mula rin sa Bulacan pero pinawalan din&amp;nbsp; siya ng mga awtoridad.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang mga karneng na&amp;shy;kumpiska nitong Huwebes ng gabi ay may palatan&amp;shy;daan ng sakit na hog cholera virus na umaatake ngayon sa mga babuyan sa Bulacan at Pampanga. Binalatan umano ang mga baboy para ma&amp;shy;ilihim&amp;nbsp; na kontaminado ito ng natu&amp;shy;rang sakit. Sinasabi naman ni Panganiban na hindi niya alam na double dead na ang mga ibebenta niyang karne sa palengke. Napaulat na patuloy hanggang sa kasalukuyan ang pagdami ng mga baboy sa Bulacan at Pam&amp;shy;panga na nagkasakit ng hog cholera virus at swine flu. Batay sa tala, umaabot na sa 3,150 baboy na ala&amp;shy;ga ng mga 194 backyard raisers ang apektado sa 55 ba&amp;shy;rangay mula sa 20 sa 24 na bayan ng Bulacan. Sinabi naman ni Bureau of Animal Industry officer-in-charge Davinio Catbagan na bagamat ang Bulacan ay isa sa hog-growing centers sa bansa at major pork supplier sa Metro Manila, ang hog cholera outbreak sa na&amp;shy;banggit na lugar ay duma&amp;shy;po lamang naman sa ilang lugar at ito ay under control na sa kasalukuyan. (Lordeth Bonilla, Dino Balabo, Boy Cruz at Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=8841&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinay nurses sa UK idedeport</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mahigit isang dose&amp;shy;nang nurse na Pilipina sa Cambridge sa United Kingdom ang takdang ipadeport ng naturang bansa pabalik sa Pili&amp;shy;pinas. Sinasabi pa umano sa isang ulat ng Cambridge Evening News kahapon na tumanggi na ang Home Office ng UK na bigyan muli ng pani&amp;shy;bagong work permit ang mga Pilipino nurse na pawang senior carer sa Cambridgeshire County.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ipinahiwatig sa ulat na napakarami nang senior carer sa UK kaya tinanggal na sa listahan ng tinatawag na national shortage jobs ang natu&amp;shy;rang kategorya ng tra&amp;shy;baho. Noong taong 2003,&amp;nbsp; nagtrabaho sa Cambridge ang naturang mga nurse sa pamama&amp;shy;gitan ng recruitment scheme ng UK dahil ki&amp;shy;nukulang sila ng mga nurse. Gayunman, isang mam&amp;shy;babatas sa Cambridge na si Assemblyman David Ho&amp;shy; ward&amp;nbsp; ang gumawa ng ka&amp;shy;ukulang hakbang para ma&amp;shy;tulu&amp;shy;ngan ang naturang mga Pilipina kaya umaasa rin ang mga ito na papa&amp;shy;yagan pa rin silang ma&amp;shy;natili sa UK. Ilan sa mga nurse ay nagtatrabaho sa mga residential care home habang ang iba ay sa sariling bahay ng mga pasyente. Naunang inihayag ng Home Office na hindi na sila magbibigay ng visa sa mga dayuhang nais magtrabaho bilang senior carer sa UK.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9085&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>37 Pinoy namatay sa Qatar</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umaabot sa 37 Pinoy ang namatay sa Qatar kabilang ang 26 na bina&amp;shy;wian ng buhay sa cardiac arrest sa loob lamang ng nakalipas na anim na buwan ng taong ito, ayon sa report na nakarating sa Department of Foreign Affairs (DFA). Sa isinumiteng report ng Embahada ng Pili&amp;shy;pinas sa Doha, Qatar sa buwan lamang ng Mayo ay limang Pinoy ang nasawi sa cardiac arrest habang ang lima pa ay nito namang Hunyo sa naturan ring karamda&amp;shy;man. Ang sobrang init ng panahon ang sanhi umano ng tumataas na bilang ng mga Pinoy na namamatay sa cardiac arrest sa Qatar. Samantala, umaabot naman sa 75 Pinoy, 65 rito ay babae, 5 lalaki at 5 ring sanggol na isi&amp;shy;nilang sa kabila ng hindi pa kasal ang kanilang mga magulang ang nakatakda nang ide&amp;shy;port. Ayon pa sa Emba&amp;shy;hada may dalawang lalaki rin , 23 kababaihan at tatlong sanggol ang nasa Central Jail sa Doha. Bukod dito ay may 20 namang Pinoy ang naka&amp;shy;piit sa iba pang mga lugar doon kabilang na sa Capital Police, Rayyan, Um Salal Industrial area at Al SDD Khalifa. Kasalukuyan nang ina&amp;shy;asistihan ng Emba&amp;shy;hada ng Pilipinas sa nasa&amp;shy;bing&amp;nbsp; bansa&amp;nbsp; ang mga namimig&amp;shy;hating mga OFW. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9087&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Nominasyon sa SC binawi na ni Ong</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinapos na ni Sandiganbayan Associate Justice Gregory Ong ang kontrobersiya sa Supreme Court matapos niyang bawiin ang&amp;nbsp; nominasyon sa kanya ni Pangulong Arroyo. Ayon kay Presidential Spokesman Ignacio Bunye, tinawagan mismo ni Ong si Executive Secretary Eduardo Ermita upang ipaalam ang kanyang naging hakbang. Nais umano ni Ong na magkaroon ng “free hand” si Pangulong Arroyo upang makapagtalaga ng bagong associate justice ng SC. Idinagdag ni Bunye na ginawa ni Ong ang nasabing hakbang sa kabila nang pagtupad nito sa kautusan ng SC na ayusin ang isyu kaugnay sa kanyang birth certificate upang patunayan na isa siyang natural born citizen. Matatandaan na itinalaga ng Pangulo si Ong bilang associate justice ng SC noong Mayo 16, pero nagkaroon ng kuwestiyon sa kanyang citizenship kaya muling binawi ng Malacanang ang kanyang appointment. Idinagdag ni Bunye na hindi pa nakakapagdesisyon ang Malaca&amp;ntilde;ang kung hihilingin sa Judicial Bar Council (JBC) na muling magsumite ng mga bagong nominees. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9088&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mas mabigat na parusa vs lasing na driver</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dahil sa patuloy na pagtaas ng bilang ng mga aksidenteng nagaganap sa lansangan dulot ng mga lasing na driver, muling inihain ni Senate President Manny Villar ang isang panukala kaug&amp;shy;nay nito. Sa Senate Bill 83, o Alcohol and Drug Testing Act, ipinaliwanag ni Villar na hindi sapat ang kasa&amp;shy;lukuyang batas kaugnay sa pagmamaneho ng lasing kung saan ginagamit lamang ang “reckless imprudence” at hindi “deliberate act” laban sa naka&amp;shy;aksidente. Dapat aniyang magka&amp;shy;roon ng isang batas na magbibigay ng mas ma&amp;shy;bigat na parusa lamang sa mga nagmamaneho ng lasing. Sa ilalim ng panukala, gagawing labag sa batas ang pagmamaneho ng anumang uri ng sasakyan ng isang nakainom na driver. Ikokonsiderang naka&amp;shy;inom o nasa ilalim ng impluwensiya ng alak ang isang taong may blood alcohol concentration level na 0.6 percent o mas mataas pa. Sa unang paglabag, ang mahuhuli ay pagmu&amp;shy;multahin ng P1,000 at isang taong suspensiyon ng driver’s license. Sa ikalawa at mga susunod na&amp;nbsp; paglabag,&amp;nbsp; P5,000&amp;nbsp; at 5-taong revocation ng li&amp;shy;sen&amp;shy;siya. Kung uulitin ang kri&amp;shy;men habang sus&amp;shy;pendido ang violator, ito ay papa&amp;shy;tawan&amp;nbsp; na&amp;nbsp; ng&amp;nbsp; parusang 1-5 taong pagkabilanggo. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9089&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Loren pinagbabayad ng P2M</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinagbabayad ng Presidential Electoral Tribunal (PET) si Sen. Loren Legarda ng halagang P2 milyon bunsod sa nakabinbing election protest nito laban kay Vice Pres. Noli de Castro. Inatasan si Legarda na magbayad ng P1,871,100 na gagastusin para sa transportasyon ng mga election paraphernalia partikular sa mga lalawigang bahagi ng kanyang protesta tulad ng Cebu at Pampanga. Kinatigan ng PET ang rekomendasyon na nagsa&amp;shy;sabing dapat bayaran ni Legarda ang lahat na mga kina&amp;shy;kailangan para sa pagbabalik na mga ballot boxes, book of voters, list voters at iba pang election paraphernalia. Dinala dito sa Maynila ang mga nasabing election materials upang gamitin sa unang bahagi ng protesta at ngayon ay kailangan nang isauli sa dalawang nasabing lalawigan. Paliwanag ng PET, may ipinalabas ng resolusyon ang electoral contest adjudication board ng Comelec na humihiling na maibalik na ang nasabing mga election paraphernalia. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9090&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Energy committee pinauuna kay Villar</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dapat umanong unahin muna ni Senate President Manuel Villar Jr. kung ka&amp;shy; nino ibibigay ang Senate committee on Energy para matugunan ang water at energy crisis sa bansa. Ito ang naging panawa&amp;shy;gan kahapon ni Sen. Fran&amp;shy;cis “Chiz” Escudero kaug&amp;shy;nay sa napipintong hatian ng komite sa Senado. Naniniwala si Escudero na sa pamamagitan ng pagbuo nito malalaman kung imbento lang ang krisis sa enerhiya o may&amp;shy;roon pang ibang dahilan sa likod nito na marapat lang na mailantad sa publiko. Malaki rin aniya ang ikalulugi ng iba’t ibang negosyo na posible pang magsara kung magpapa&amp;shy;tuloy ang walong oras kada-araw na brownout dahil sa nagaganap na krisis Sa ngayon ay wala pang nailalagay na chairmen sa 36 komite na didinig sa mga iba’t ibang panu&amp;shy;kalang batas. Isa sa inaabangan sa Senado ang ilalagay na chairman sa blue ribbon committee na nauna nang napabalitang ibibigay kay Sen. Alan Peter Cayetano. Maliban kay Cayetano, ikinokonsidera rin sa blue ribbon si Escudero at Sen. Jinggoy Estrada. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9091&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tulong sa Mindanao wag ipagkait</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakiusap si Davao Oriental Rep. Thelma Almario sa mga bansa, World Bank at sa lahat ng negosyante na huwag tanggalin o itigil ang paglalagak ng puhunan sa rehiyon dahil sa epektong idudulot nito sa kaunlaran at sa kampanya laban sa kahirapan sa rehiyon. Ginawa ni Rep. Almario ang apela kasunod ng pahayag ng mga embahador ng Canada, Japan at maging ng mga opisyal ng WB na ititigil ng mga ito ang ibinibigay na ayuda o tulong sa Mindanao sakaling sumiklab ang labanan sa pagitan ng Armed Forces of the Philippines at ng Moro Islamic Liberation Front bunsod na rin ng ginawang pamamaslang sa 14 na sundalo ng pamahalaan noon nakalipas na Hulyo 10. Sinabi pa ni Almario na bukod sa paglala ng rebelyon at terorismo, tataas din ang insidente ng kahirapan sa rehiyon sakaling ituloy ng mga bansa at institusyon ang kanilang balakin na itigil ang ibinibigay na ayuda.(Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9092&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Benta ng baboy, bagsak!</title>
<author>Ni Butch Quejada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umaangal na ang mga pork dealers sa bansa dahil sa pagtumal ng benta ng karneng baboy mula nang maibalita ang paglaganap ng hog cholera at pseudo-rabies sa mga babuyan sa Bulacan at Pampanga. Ayon sa ilang tindera ng baboy sa palengke, matu&amp;shy; mal na matumal nga&amp;shy;yon ang bentahan dahil nata&amp;shy;takot umano ang mga tao sa pag-aakalang lahat ng baboy ay may sakit. Karamihan umano nga&amp;shy;yon sa mga consumer ay sa mga malalaking grocery na bumibili ng karneng baboy dahil sertipikado ito ng National Meat Inspection Commission. Pero ayon sa city ve&amp;shy;terenarian’s office, wala namang dapat ipangamba ang mga mamimili basta’t mapula at walang amoy ang karne ay ligtas itong kainin. Samantala ang baboy na may cholera ay malabsa, mabaho at may mga pasa. Kaugnay nito, sinasabi sa report ng ABS-CBN na nag-alok na ang mga taga-Davao na magbenta ng karneng baboy sa mas mura pang halaga. Bukod kasi sa cholera-free, mura pa ang benta&amp;shy;han nito dahil P67 ang kada kilo ng baboy sa Davao kum&amp;shy;para sa P150 kada kilo sa Maynila. Batay sa tala, umaabot na sa 3,150 baboy na alaga ng mga 194 backyard raisers ang apektado sa 55 barangay mula sa 20 sa 24 bayan ng Bulacan. Tiniyak naman ng pa&amp;shy;munuan ng Department of Agriculture sa publiko na walang epekto sa suplay at presyo ng baboy ang sakit na kolera na dumapo sa ilang hog poultry farms sa Bulacan. Sinabi ni Bureau of Animal Industry officer-in-charge Davinio Catbagan na bagamat ang Bulacan ay isa sa hog-growing centers sa bansa at major pork supplier sa Metro Manila, ang hog cholera outbreak sa nabanggit na lugar ay dumapo lamang naman sa ilang lugar at ito ay under control na sa kasalukuyan.&amp;nbsp; Higit isang milyong baboy ang pinaparami sa Bulacan ngunit 3,150 lang sa mga ito ang nagkasakit o 0.29% lang, o wala pang isang porsyento.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9246&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>2 sa pinugutang Marines tinorture bago pinatay</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinorture muna bago pinaslang ang dalawa sa 10 kagawad ng Philippine Marines na pinugutan ng mga hinihinalang miyem&amp;shy;bro ng Moro Islamic Liberation Front (MILF) sa Al Barka, Basilan noong Hulyo 10. Ito ang lumalabas nga&amp;shy;yon sa “post mortem examination” ni Dr. Nilo Barandino ng Basilan General Hospital kung saan nakitaan ang mga ito ng sugat at pasa na pa&amp;shy;latandaan ng torture. Pinutol din umano ang ari ng dalawang Marines na pinugutan sa gitna ng bak&amp;shy;bakan sa naturang bayan habang nasa rescue operations ang tropa ng pamaha&amp;shy;laan para sa Italyanong pari na si Fr. Giancarlo Bossi. Dismayado naman si Barandino sa mga gru&amp;shy;pong nanghihikayat kay Pangu&amp;shy;long Arroyo na ipatigil ang opensiba la&amp;shy;ban sa mga responsable sa pamumu&amp;shy;got. Iginiit nito na simula noong 1992, umaabot na sa 70 katao ang pinu&amp;shy;gutan sa Basilan kaya’t dapat la&amp;shy;mang na paru&amp;shy;sahan na ang mga taong nasa likod nito. Nagtapos kahapon ang tatlong araw na ibi&amp;shy;nigay ni Pangulong Arroyo sa investigating team upang tapusin ang ka&amp;shy;nilang pagsisiyasat at magbigay ng kanilang rekomendasyon para sa problema sa Basilan. Inihayag naman ni AFP Chief of Staff Gen. Hermo&amp;shy; genes Esperon Jr., na iha&amp;shy;hain na nila ngayon (Mar&amp;shy;tes) ang warrant of arrest laban sa mga miyembro ng MILF na sangkot sa pamu&amp;shy;mugot sa mga Marines. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9247&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Suplay ng tubig sa MM hihina</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Lalong makakaranas ng paghihirap sa tubig ang ilang lugar sa Metro Manila matapos na ihayag ng National Water Resources Board na magbabawas sila ngayon ng suplay ng tubig buhat sa Angat Dam nga&amp;shy; yong darating na linggo da&amp;shy;hil sa nararanasang tag-tuyot. Ayon kay Ramon Alik&amp;shy;pala, director ng National Water Resources Board na sa darating na Martes o Miyerkules ang target nila para sa pagbabawas tubig&amp;nbsp; sa Angat Dam na kung saan maapektuhan nito ang mga lugar na sakop ng Maynilad. Kabilang sa mga lugar na sineserbisyuhan ng Maynilad ang ilang bahagi ng Maynila, Makati City, Quezon City, kabuuan ng Malabon, Navotas, Ca&amp;shy;loocan City, Valenzuela, Las Pi&amp;ntilde;as, Para&amp;ntilde;aque, Pasay at Muntinlupa City.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nilinaw ni Alikpala na kokonti lamang ang magi&amp;shy;ging pagbabawas kung saan mapapansin ang paghina ng pressure ng tubig sa mga apektadong lugar. Kailangan magba&amp;shy;was ng isinusuplay ng tubig sa Metro Manila upang&amp;nbsp; mabig&amp;shy;yan naman ng tubig ang mga magsasaka sa Bula&amp;shy;can at Pampanga para sa mga pananim. Sinabi pa nito na guma&amp;shy;gawa sila ng ng paraan para matulungan ang mga magsasaka sa probinsiya upang tuluyang hindi ma&amp;shy;matay ang industriya ng agrikultura hanggat hindi pa dumarating ang tag-ulan. Bagamat umuulan ni&amp;shy;tong mga nakaraang araw, sinabi ni Alikpala na hindi pa ito nakatulong sa Angat Dam dahil mahina at hindi naman tuloy-tuloy ang pag-ulan. Kailangan pa umano nang 10 araw hanggang dalawang linggong tuloy-tuloy na pag-ulan upang lubos na makarekober ang lebel ng tubig sa Angat. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9248&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Panibagong P.50 oil price hike kinastigo ng Piston</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinastigo ng grupong Pinagkaisang Samahan ng mga Tsuper at Operators Nationwide (PISTON) ang panibagong P.50 na pagta&amp;shy;taas sa presyo ng langis ng mga dambuhalang kum&amp;shy;panya ng krudo kung saan inaasahan rin na susunod ang mga “small players”. Sinabi ni Piston secretary general George San Mateo na ikaanim na pag&amp;shy;taas na ng halaga sa diesel ang naganap ngayong taon kung saan umakyat na sa P35 kada litro ang halaga nito at P44 naman sa bawat litro ng gasoline na tiyak na magpapahirap sa mga tsuper at publiko. Lumang tugtugin na umano ang katwiran na sanhi umano ng ‘oil hike’ ang pagtataas ng halaga ng langis sa ‘world market’. Pinalipas lamang umano ng mga kumpanya ng langis at ng pamahalaan ang SONA (State of the Nation Address) bago ilunsad ang su&amp;shy;nud-sunod na namang pag&amp;shy;tataas sa halaga ng gas.&amp;nbsp; Iginiit rin ng grupo na iba&amp;shy;&amp;shy;sura na ng pamahalaan ang Oil Deregulation Law at ibalik na sa kontrol ng pa&amp;shy;ma&amp;shy;halaan ang pagtatakda sa presyo ng langis sa bansa upang mas maban&amp;shy;tayan nito ang kapakanan ng mama&amp;shy; mayan. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9249&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Election protest isasampa ngayon ni Koko sa SET</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Maghahain ngayon ng electoral protest si Aquilino “Koko” Pimentel III laban kay Sen. Juan Miguel Zubiri sa Senate Electoral Tribunal. Ayon kay Senate Minority Leader Aquilino Pimentel Jr., ama ni Koko, hindi na kailangang magtagal ang protesta ng kanyang anak dahil nakatuon lamang ang petisyon nito ukol sa Ma&amp;shy;guindanao votes. “What happened in Maguindanao is this, when election supervisor Lintang Bedol was summoned by Comelec to Manila and asked about the municipal certificates of canvass, at first he said they had been stolen. About 10 days later, he gave another statement. The COC were not stolen, but only missing,” wika pa ni Sen. Pimentel. Aniya, makalipas ang isang buwan ay biglang lu&amp;shy; mi&amp;shy;taw ang COCs. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9250&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tig-P.5-M alok ni Erap</title>
<author>Ni Joy Cantos</author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nag-alok kahapon si dating Pangulong Joseph Estrada ng tulong na kabuuang P7 million o tig-P500,000 sa pa&amp;shy; milya ng bawat isa sa 14 sundalo ng Philippine Ma&amp;shy;rines na pinatay at pi&amp;shy;nugutan ng mga hinihi&amp;shy;nalang mi&amp;shy;yembro ng Moro Islamic Liberation Front sa Basilan may ilang linggo na ang na&amp;shy;kaka&amp;shy;raan. Sinabi ni Estrada sa isang panayam sa radyo na magmumula ang sa&amp;shy;lapi sa Saludo sa Kawal Pilipino Foundation&amp;nbsp; na pinamumu&amp;shy;nuan ng ka&amp;shy;niyang ma&amp;shy;nugang na si Manuel&amp;nbsp; “Beaver” Lopez. Ang nasabing orga&amp;shy;nisasyon ay lumilingap at nagdodonasyon sa ko&amp;shy;operatiba ng mga mi&amp;shy;yembro ng Armed Forces of the Philippines. Ipinaliwanag ni Es&amp;shy;trada na naaawa siya sa mga pamilyang inu&amp;shy;lila ng mga biktima kaya ibig niyang dama&amp;shy;yan ang mga ito sa pamamagitan ng tu&amp;shy;long na pinansyal. “Pinatay sila nang walang kalaban-laban, pinugutan pa at may mga ginawa pa sa ka&amp;shy;nilang bangkay,” puna ni Estra&amp;shy;da.&amp;nbsp; Idinagdag niya na&amp;nbsp; maaaring kontakin ng pamilya ng mga napa&amp;shy;tay na sundalo ang foundation dahil hindi mahigpit ang rekisitos dito at ma&amp;shy;bilis ang proseso. Samantala, sinabi ka&amp;shy;hapon ni Armed Forces of the Philippines Chief of Staff Gen. Hermogenes Es&amp;shy;peron na wala nang atrasan ang paglusob ng puwersang militar sa mga rebeldeng pu&amp;shy;maslang sa mga sun&amp;shy;dalo ng Marines. Ginawa ni Esperon ang pahayag kaugnay ng pagtatapos ng tat&amp;shy;long araw na tigil-pu&amp;shy;tukan na idineklara ng AFP laban sa MILF ba&amp;shy;gaman hini&amp;shy;hi&amp;shy;ling ng European Union at ng mga rebelde na pa&amp;shy;la&amp;shy;wigin pa ang cease&amp;shy;fire.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nabatid na hinintay muna ng AFP ang re&amp;shy;sulta ng imbestigasyon ng Coordinating Council on Cessation of Hostilities upang ma&amp;shy;determina kung sino ang lumabag sa cease&amp;shy;fire sa dalawang panig at sino rin ang res&amp;shy;pon&amp;shy;sable sa pamu&amp;shy;mu&amp;shy;got ng ulo sa 10 sa mga napatay na sundalo. Ayon kay Esperon, handang–handa na ang tropa ng militar sa punitive operations laban sa mga berdu&amp;shy;gong Muslim rebels. Determinado na rin ang Basilan Provincial Police Office na isilbi ngayong araw ang warrant of arrest laban sa mahigit sa 100 Muslim rebels na natukoy na sangkot sa pamu&amp;shy;mugot ng ulo sa mga Marines. Ang pagsisilbi ng warrant of arrest ang mag&amp;shy; sisilbing hudyat sa isasa&amp;shy;gawang&amp;nbsp; punitive operations ng AFP. Nagbabala naman si Basilan Police Director&amp;nbsp; Senior Superintendent Alex Macapantar na ka&amp;shy;kasuhan ng pu&amp;shy;lisya ang sinumang kumukupkop sa mga salarin.&amp;nbsp; Nanawagan naman si Bohol Congressman Adam Relson Jala sa pamahalaan na&amp;nbsp; paki&amp;shy;lusin ang isang inter-agency task force&amp;nbsp; para panga&amp;shy;lagaan ang mga sibilyan sa Basilan at karatig na lalawigan para hindi ma&amp;shy;damay ang mga ito sa sa&amp;shy;gupaan ng mga sun&amp;shy;dalo at ng mga rebelde. Dapat anyang may plano kung paano ili&amp;shy;likas ang mga sibilyan at ano ang maitutulong sa ka&amp;shy;nila.&amp;nbsp; (May ulat ni Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9475&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Suplay ng tubig normal pa</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinayuhan ng pamu&amp;shy;nuan ng Maynilad Waters ang mga residente ng Metro Manila na hindi da&amp;shy;pat maba&amp;shy;hala&amp;nbsp; sa ina&amp;shy;asa&amp;shy;hang krisis sa tubig dulot ng abnormal na kondisyon ng panahon sa bansa . Ayon kay Jess Matu&amp;shy;bis, spokesman ng May&amp;shy;ni&amp;shy;lad Waters, normal pa rin ang suplay ng tubig sa Kalakhang Maynila kaya walang dahilan para ma&amp;shy;ngamba ang publiko. Sinabi ni Matubis na, bagaman bumababa ang level ng tubig sa An&amp;shy;gat Dam nitong nakali&amp;shy;pas na mga araw bun&amp;shy;sod ng ka&amp;shy;kulangan ng ulan sa ban&amp;shy;sa, nakaka&amp;shy;kuha naman sila ng tubig mula sa ibang watershed areas ng Ipo at La Mesa dam. Binanggit niya na mula sa 172.11 metro noong Linggo ay tumaas sa 172.15 metro ang water level sa Angat nitong Lunes ng umaga. Gayunman, sinabi niyang hindi rin nila alam kung gaano tatagal ang araw na normal ang suplay nila ng tubig sa mga resi&amp;shy;dente ng Metro Manila dahil ito ay dede&amp;shy;pende na rin sa dami ng tubig-ulan na papatak sa dam. Upang maibsan ang ‘dry spell’ o tagtuyot sa bansa, pinalawak pa ng National Disaster Coordinating Council ang cloud–seeding operations sa limang rehiyon sa Luzon ka&amp;shy;bilang ang Metro Manila. Sinabi ni NDCC Executive Director Glenn Rabon&amp;shy;za na pinakilos nila ang karagdagan pang dala&amp;shy;wang eroplano ng Philippine Air Force upang mag&amp;shy;sagawa ng cloud seeding operations sa Ilocos,&amp;nbsp; Cagayan Valley, Central Luzon, Cordillera at Metro&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Manila. Nabatid na kada bu&amp;shy;wan ay gugugol ang pa&amp;shy;ma&amp;shy;halaan ng P1 mil&amp;shy;yon sa cloud- seeding operations. Ayon kay Rabonza, inaasahan namang tata&amp;shy;gal ang operasyon sa loob ng isang buwan at inihayag rin ang nara&amp;shy;ranasang tatlong mag&amp;shy;kakasunod na mga pag-ulan sa Metro Manila ay dulot ng nasa&amp;shy;bing ope&amp;shy;rasyon. Magugunita na ang 345 megawatt na San Roque dam power plant sa Pangasinan at ang 245 MW Angat dam hydroelectric power plant&amp;nbsp; sa Bula&amp;shy;can ay huminto sa operas&amp;shy;yon dahilan mas mababa pa sa kritikal na level ang tubig rito sa kasalukuyan. Nagbabadya na&amp;shy;mang huminto na rin ang ope&amp;shy;rasyon ng Magat Dam sa Isabela sa loob ng tatlo hanggang li&amp;shy;mang araw dahil patu&amp;shy;loy ang pag&amp;shy;baba ng tubig dito. Tinataya naman ng Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Service Administration na ma&amp;shy;ka&amp;shy;karanas ang bansa ng below normal average ng pag-uulan nga&amp;shy;yong Agos&amp;shy;to kapag nag&amp;shy;patuloy ang tag-tuyot. Sinabi ni Engineer Martin Rallin ng PAGASA na, base sa data na ka&amp;shy;nilang natanggap, ang Agosto ay nananatiling dry month.&amp;nbsp; (Angie dela Cruz at Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9476&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>ASEAN bubuo ng human right body</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagkasundo kahapon ang Southeast Asian foreign&amp;nbsp; ministers sa ginanap na 40th ASEAN Ministerial Meeting sa Philippine International Convention Center sa pagtatatag ng regional human rights commission na susupil sa military-ruled na mga bansang kasapi nito. Bunga nito, isang charter ang inilatag kahapon ng 10 bansa na kasapi ng&amp;nbsp; Association of Southeast Asian Nations kung saan nakapaloob ang isang probisyon na nagma&amp;shy;mando sa pagbuo ng human rights body. Naidaos ang pulong ng ASEAN nang walang aberya at walang nakita sa paligid na mga mili&amp;shy;tanteng grupong naunang nagbantang magsasa&amp;shy;gawa ng kilos-protesta.&amp;nbsp; Sa pulong, hiniling ni Pangulong Gloria Maca&amp;shy;pagal-Arroyo sa mga pi&amp;shy;nuno ng ASEAN na lalong paigtingin ang kooperas&amp;shy;yon sa usapin ng seguri&amp;shy;dad, ekonomiya at social justice sa pa&amp;shy;mamagitan ng pa&amp;shy;tuloy na pag-uusap. (Rose Ta&amp;shy;mayo-Tesoro at Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9477&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Birds in a plane’</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Parang hango sa pelikulang “Snake in a Plane.” Ilang mga ibong tinatawag na African lovebirds ang nakawala sa hawla at nagliparan sa loob ng isang eroplano ng Philippine Airlines habang bumibiyahe ito patungo sa Pilipinas mula sa Thailand. Nang dumating kahapon sa Centennial Terminal 2 ng Ninoy Aquino International Airport ang Flight PR 731 ng PAL, ikinuwarantina ng mga awtoridad ng Manila International Airport Authority ang eroplano at ang mga pasahero nito kasama ang mga ibon.&amp;nbsp; Hinihinala na nagtataglay ng bird flu virus ang mga ibon dahil&amp;nbsp; kabilang ang Thailand sa mga bansang peligroso sa naturang sakit.&amp;nbsp; Sinabi ng mga kinatawan ng Department of Environment and Natural Resources na susunugin nila ang mga ipinuslit na ibon. Sinisiyasat na rin ng mga awtoridad kung sino ang nagdala ng mga ibon. (Ellen Fernando)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9478&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Labanang Koko at Migz nasa SET na</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pormal na naghain kahapon ng reklamo sa Senate Electoral Tribunal ang natalong Genuine Opposition senatorial candidate na si Aquilino “Koko” Pimentel III upang mapawalang-bisa ang proklamasyon ng katunggali niya sa ika-12 puwesto na si Sen. Juan Miguel “Migz” Zubiri. Inireklamo ni Pimentel na ilegal at walang basihan ang pagkakaproklama ng Commission on Elections kay Zubiri dahil dinoktor, dinagdagan at inimbento lang ang resulta ng senatorial elections sa 44 na bayan na sakop ng pitong probinsiya. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9479&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Miriam sa ICJ</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inihayag kahapon ni Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo ang nominasyon ni Sen. Miriam Defensor-Santiago sa International Court of Justice. Ginawa ni Arroyo ang pahayag sa pagbubukas ng 40th ASEAN Ministerial sa Philippine International Convention Center sa&amp;nbsp; Pasay City. Si Santiago ang magiging pangalawang Pilipinong maluluklok sa ICJ sakaling mapili siya. Ang ICJ ang principal judicial organ ng United Nations na siyang lumulutas sa mga legal disputes ng mga bansa. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9480&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>TABA cops bumaba</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bumaba nang 49 porsiyento ang bilang ng&amp;nbsp; mga pulis na TABA (Tamad, Abusado, Bastos at Ayaw Padisiplina ) sa unang semestre ng taon kaugnay ng determinadong hakbang&amp;nbsp; ng Philippine National Police na linisin sa mga scalawags ang kanilang hanay.&amp;nbsp; Sa tala, mula sa dating 103 pulis na TABA noong 2006&amp;nbsp; ay&amp;nbsp; bumaba ito sa 47 sa unang semester mula Enero&amp;nbsp; hanggang Hulyo 2007 ang bilang ng mga pulis na inirekomendang isailalim sa PNP Values and Leadership Training. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9481&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
</data>