<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Jueteng money vs Vilma</title>
<author>Ni Butch Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ibinunyag ng isang obispo ang planong gu mamit ng pera mula sa sugal na jueteng para pataubin ang aktres at Lipa City Mayor na si Vilma Santos na kumakandidato ngayong gobernador sa Batangas. &amp;quot;Binabaha na ng pera mula sa jueteng ang lalawigan ng Batangas ngayong kampanya para sa nalalapit na halalan,&amp;quot; ayon kay Lipa Bishop Ramon Arguelles. Sinabi ni Arguelles na ang pagkalat ng jueteng money ay ibinunyag sa isang sulat sa kanya noong nakaraang Linggo ng isang kamag-anak ni Batangas Governor Arman Sanchez na nagpakilala sa pangalang Carpio. Sinasabi ni Carpio na gagamitin umano ang jueteng money para ipanlaban sa kandidatura ni Santos. &amp;quot;Isang araw pagkatapos magdeklara si Mayor Vilma ng kanyng kandidatura bilang gobernador, agad nagpatawag si Gov. Sanchez ng isang pulong sa kanyang mansion sa Barangay Sta. Ana,&amp;quot; sabi ni Carpio sa kanyang sulat. &amp;quot;Pinag-usapan sa pulong ang tinatawag niyang Plan B na may kinalaman sa mga hakbang para talunin si Santos.&amp;quot; Binanggit pa ni Carpio na inaamin ni Sanchez na tagilid ito kay Santos kaya binalangkas ang Plan B na, rito, ilulunsad ang malawakang panunuhol sa pamamagitan ng pondo ng jueteng para masiguro ang panalo ng reeleksyunistang gobernador. Sa pagdedetalye ni Carpio sa suhulan, P5 milyon umano ang gagamitin para paatrasin ang isa pang kandidatong gobernador na si Nestor Sanares. Kaugnay pa nito, P1 milyon naman ang ilalaan para sa regional director ng Philippine National Police at kalahating milyon para sa provincial director ng PNP para magbulag-bulagan ang mga ito sa paglaganap ng jueteng sa Batangas. Balak din umano ni Sanchez na bayaran ng tig-P20,000 ang mga watcher ni Santos para bumaligtad at pumanig sa kanya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396915&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Campbell case lutas na</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Itinuring na ng Philippine National Police na lutas na ang kasong pagpaslang kay United States Peace Corps Volunteer Julia Campbell makaraang sumuko at umamin sa krimen ang suspek na si Donald Juan Duntugan na isang 25-anyos na woodcarver sa Ifugao. Ito ang inihayag kahapon ni PNP Chief Director General Oscar Calderon sa isang pulong-balitaan sa Camp Crame sa Quezon City kasabay ng pagpapa harap kay Duntugan sa mga mamamahayag. Sinasabi ni Duntugan na napatay niya si Campbell nang mapagkamalan niya itong isa niyang kapitbahay na kagalit niya. Nawala siya sa sarili nang mabangga siya ng biktima sa paglalakad at mahulog ang mga dala niyang damit kaya pinukpok niya sa ulo ang babae. Pinabulaanan niyang ninakawan o hinalay niya ang turista. Nabatid na isinampa na noong Linggo ng Ifugao Police ang kasong murder laban kay Duntugan. Sa pulong-balitaan sa Camp Crame, hindi pinayagan si Duntugan na magsalita sa mga mamamahayag. Palagi siyang nakayuko at umiiyak. Takda din siyang ibalik sa Ifugao mula sa Crame. Idiniin naman ni Calderon na hindi utak-kriminal si Duntugan at naniniwala siyang isang kabiglaanan ang nangyaring pagpaslang ni Duntugan sa biktima. (Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396922&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Loren bumabandera sa foreign survey</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ilang linggo bago mag-eleksyon ay bumandera pa si Genuine Opposition senatorial candidate Loren Legarda sa isang survey ng isang foreign-based polling firm sa lakas ng 64 porsiyentong boto ng survey respondents sa buong bansa. Sa pangunguna ni Legarda na isang taon nang nangunguna sa ibang mga survey ng Social Weather Station, Pulse Asia at Ibon Facts and Figures, kinopo ng GO ang unang apat na puwesto sa tinatawag na Magic 12. Malaki nang 13 porsiyento ang lamang ni Legarda sa pumapangalawa sa kanya na si Manny Villar na ayon sa mga statistician ay katumbas ng mahigit limang milyong boto sa aktuwal na botohan. Ayon sa mga eksperto, kung nagrarambulan man ang iba pang mga kandidato sa loob ng Magic 12, hindi natitinag at, bagkus, lumalaki pa ang kalamangan ni Legarda sa mahigit na 12 survey mula pa noong 2006. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396929&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>AFP-PNP sanib puwersa vs political killings</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Magsasanib ng puwersa ang Philippine National Police at Armed Forces of the Philippines para masugpo ang sunod-sunod na political killings dahil sa nalalapit na May 2007 election. Ang pagsasanib ng PNP at AFP ay bunsod na rin sa panawagan ni Pangulong Arroyo na magsanib puwersa na ang pulis at sundalo para hindi na masundan pa ang pagdanak ng dugo dahil sa walang humpay na patayan ng magkakalabang pulitiko na nag-aagawan sa puwesto. Binalaan ng Pa ngulo ang mga kandidato na sundin ang batas para maiwasan ang tensyon. Inutos din ng Pangulo sa AFP na tulungan ang PNP sa pagsasagawa ng mga checkpoint sa loob ng 24 oras at pitong araw kada linggo. (Edwin Balasa/Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396932&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Transport groups bubuhos sa Labor Day</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bubuhos ang malaking bilang ng transport groups sa pangunguna ng militanteng Pagkakaisa ng mga Samahan ng Tsuper at Opereytor Nationwide at mga pamilya nito sa isang malawakang kilos protesta ng mga manggagawa ngayong Araw ng Paggawa. Ayon kay Piston Secretary General George San Mateo, may 1,500 mga drayber kasama ng mga kapamilya nito ang sasama sa malawakang pagkilos ng mga manggagawa kasama ng Kilusang Mayo Uno at Anakpawis Partylist sa Liwasang Bonifacio. Sinabi ni San Mateo na makaraan ang isasagawang programa dito ay magmamartsa sila patungong Mendiola kasama ng mga manggagawa ang mga drayber at maralitang taga-lungsod at iba pang sektor na inaasahang lalahok sa naturang pagkilos. Anya, kasama sa kanilang sentimyento ang matagal nang ipinagkakait na P125 dagdag-sahod, pagtaas ng presyo ng petrolyo at mataas na halaga ng mga bilihin at serbisyo sa pamahalaan. Binanggit pa ni San Mateo na ang mga tsuper na nagtatrabaho at nagpapatulo ng pawis sa araw araw upang makapagbigay ng serbisyo-publiko sa mamamayang Pilipino, ay isa sa pinakamasahol na pinahihirapang sektor sa bansa dahil sa matinding krisis pang-kabuhayan dulot ng mga makadayuhan at palpak na patakaran sa ekonomiya ng administrasyong Arroyo. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396943&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GO at SWS binira ni Chavit</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ibinulgar ni Team Unity senatorial candidate Luis &amp;quot;Chavit&amp;quot; Singson ang umano&amp;acirc;€™y sabwatan sa pagitan ng Social Weather Station (SWS) at Genuine Opposition (GO) upang ipagkalat na magkakaroon ng dayaan upang bigyang katuwiran ang napipintong pagkapanalo ng TU sa May 14 elections. Ayon kay Singson, ang naturang panunulsol sa mamamayan na mandaraya ang administrasyon sa May 14 ay isang &amp;quot;mother of statistical fabrication&amp;quot; na gumagamit ng mapanlinlang na mga tanong sa kagustuhang makakuha ng kasagutang laban sa administrasyon. Ang tumitinding pagsuporta ng mga botante sa mga kandidato ng TU sabi ni Singson ay hindi mapapasinungalingang katibayan na hindi sa mamamayan nagbuhat ang hakang dayaan sa May 14 na inimbento ng SWS at GO. Binanggit ni Singson na sa pinakahuling survey ng SWS, lumitaw na limang kandidato ng TU ang tiyak na panalo. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396944&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kapalaran ng Senado malalaman sa May 14</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iginiit kahapon ni GO senatorial bet John Osme&amp;ntilde;a na nasa resulta ng May 14 elections ang magiging kapalaran ng Senado. Sinabi ni Sen. Osme&amp;ntilde;a, tuloy pa rin ang administrasyon sa pagsusulong ng Charter Change (Cha-Cha) mula sa presidential patungo sa parliamentary form. &amp;quot;And yet we have senators seeking reelection on the side of the Administration, which is determined to abolish the Senate. One wonders how can they do this?&amp;quot; wika pa ni Osme&amp;ntilde;a. Samantala, ipinaliwanag din ni Osme&amp;ntilde;a na dapat ay mag-recruit ang ating 10 milyong OFWs ng kanilang mga kababayan upang makapaghanap ng trabaho sa abroad. Aniya, sa pamamagitan ng &amp;quot;kapwa ko, katrabaho&amp;quot; ay magkakaroon ng trabaho ang bawat kababayan nilang mare-recruit upang magtrabaho sa abroad dahil na rin sa kawalan ng oportunidad sa bansa. Nanawagan din si Osme&amp;ntilde;a na ibasura ang Expanded-Value Added Tax dahil sobrang pahirap lamang ito sa mamamayang Filipino. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396949&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pulitikong anti-CARP, manahimik na lang!</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mas makabubuting manahimik na lamang ang mga pulitiko na hindi sang-ayon sa Comprehensive Land Reform Program ng gobyerno upang pangalagaan ang interes ng kanilang mga tagapagtaguyod sa hanay ng mga mayayamang haciendero. Ito ang naging payo ng partylist na Alliance for Rural Concerns kasunod ng pahayag nina Senatorial candidate Joker Arroyo at Tessie Aquino Oreta ng Team Unity at John Osme&amp;ntilde;a ng Genuine Opposition na dapat umanong tigilan ang pag-iisyu ng pahayag na nagpapakita lamang ng kanilang kawalang pakialam sa kalagayan ng mga kawawang magsasaka sa bansa. Sinabi ni ARC convenor Steve Quiambao na ang iresponsableng pahayag mula sa ilang pulitiko upang makakalap lamang ng tinatawag na &amp;quot;pogi points&amp;quot; sa kanilang kampanya ay hindi naaayon sa kanilang sinumpaang adhikain na papagyamanin ang kalagayan ng mga mahihirap sa bansa.(Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396950&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Okey ipakilala ang nominees</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Okay lang para sa partylist na COOP-NATCCO na ipakilala ang kanilang mga nominees sa kabila ng paggigiit ng Commission on Elections na ipinagbabawal ito ng Partylist System Act. Kontrobersyal na usapin ngayon kung dapat ba o hindi na ipakilala ng mga party-lists ang kani-kanilang nominees. &amp;quot;Kami sa partido COOP-NATCCO, walang problema kung ipakikilala ang aming mga nominees,&amp;quot; wika ni Charlie Miranda, secretary-general ng partido. Ang mga nominado para kinatawan ng COOP-NATCCO ay tunay na galing sa hanay ng kooperatiba. Kabilang sa nominado nila sina Guillermo Cua, Engr. Jose Ping-ay at Cresente Paez.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=396951&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Villar &amp;acirc;€˜ginigiba&amp;acirc;€™ ng Palasyo</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inginuso ng Genuine Opposition (GO) ang Malacanang na siyang utak sa isang demolition job laban kay Independent senatorial candidate Manny Villar partikular ang akusasyong &amp;acirc;€˜doble-kara&amp;acirc;€™ kay Villar, gamit ang pagpapalabas ng sample ballot kung saan pawang taga-Team Unity (TU) ang nakalistang kasama sa line-up. Abot-langit ang paghingi ng &amp;acirc;€˜sorry&amp;acirc;€™ ni GO spokesman Atty. Adel Tamano kay Villar, kalakip ang paglilinaw sa mga naglalabasang balitang pinaiimbistigahan ang senador sa paglabas ng sample ballot, maging ang akusasyong doble-kara ito. &amp;quot;Certainly, I did not say GO would ask Villar to explain and that we would investigate him. That is a blatant lie and the transcripts of my press briefing last Friday would bear me out,&amp;quot; pag-ala Pontio Pilato ni Tamano sa nagawang pagkakasala kay Villar. Sa isang kalatas, binawi lahat ni Tamano ang mga binitawang pahayag sa media laban kay Villar, pangulo ng Nacionalista Party (NP) at guest candidate ng oposisyon. Bilang pagtutuwid sa nagawang pagkakamali, inirason nitong &amp;quot;out of context&amp;quot; ang inilabas sa ilang peryodiko at sinakyan lamang ng mga spin doctors ni Pangulong Arroyo ang naunang statement tungkol sa junking o laglagang nagaganap sa GO kung saan layuning i-angat ng Malacanang ang mga kandidato sa Team Unity. &amp;quot;I never said GO would investigate Sen. Villar for allegedly junking his party mates through sample ballots. My statements were deliberately twisted and taken out of context by unscrupulous media spin doctors. These malicious people know who they are,&amp;quot; paglaban-bawi ni Tamano. Paulit-ulit din itinatanggi ni Tamano ang naunang akusasyong pinaiimbistigahan si Villar tungkol sa mga sample ballot na nagkalat sa Metro Manila, Bulacan at iba pang lalawigan kung saan pawang TU senatorial candidates, sa pangunguna ng tatlong miyembro ng Wednesday Group ang sinusuportahan nito na sina Joker Arroyo, Ralph Recto at Francis Pangilinan. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397100&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>FG lumabas na ng St. Luke&amp;acirc;€™s</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Lumabas na kahapon ng umaga sa St. Lukes Medical Center sa Quezon City si First Gentleman Mike Arroyo makaraan ang tatlong linggong confinement sanhi ng aneurysmectomy at triple-heart bypass surgery. &amp;quot;Ok na, ayos na,&amp;quot; pahayag ng Unang Ginoo sa media habang naghihintay ng sasakyan papuntang Malaca&amp;ntilde;ang. Ayon kay Dr. Juliet Cervantes, attending physician ni FG, nabawasan ng 10 pounds ang timbang ng Unang Ginoo simula nang ma-confine ito sa St. Luke&amp;acirc;€™s. Anya, bagamat nakalabas na ng ospital, patuloy itong sasailalim sa cardiac rehabilitation at lifestyle modification. Kailangan anya ang &amp;quot;restricted diet&amp;quot; kay First Gentleman para limitado ito sa low fat, low cholesterol at sugar restricted food. Sa susunod na tatlong buwan, maari lamang mag-travel si FG sa loob ng Metro Manila upang maiwasan ang pagod. Noong Abril 8 ay isinugod si Arroyo sa St. Louis Hospital sa Baguio City dahil sa gastritis o inflammation ng kanyang stomach lining. Dahil sa matinding sakit ng tiyan ay inilipat ito sa St. Luke&amp;acirc;€™s. (Angie dela Cruz/ Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397112&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pichay bumabawi ang rating &amp;acirc;€“ SWS</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Naging mabilis ang pagbawi ng rating ni Team Unity senatorial bet Prospero Pichay base na rin sa pinakahuling Pulse Asia survey na nagpapakitang siya ang pinakamabilis umangat sa lahat ng mga kandidato sa pagka-senador. Sa Pulse Asia survey na isinagawa mula Abril 21-25, nasa ranggong 15-21 si Pichay na may voting preference na 24 porsiyento, isang napakabilis na pag-angat ng 4.2 percent mula sa dating survey ng Pulse Asia mula Abril 3-5 kung saan naitala ang 19.8% upang marating niya ang ranking na 19-22 puwesto. Mas kapansin-pansin kung ito ay ihahambing sa naunang survey mula Enero 25-30 na naglagay sa kanya sa 34-51 na may voting preference lamang na 5.6%. Tiwala ang mambabatas mula sa Surigao del Sur na sa pinag-ibayo niyang pangangampanya ay malalagpasan pa niya ito pagdating ng ikalawang linggo ng Mayo. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397115&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>PBA partylist angat sa survey</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakapagtala ng magandang rating ang Puwersa ng Bayaning Atleta (PBA) Partylist sa latest Social Weather Station (SWS) survey na ginawa noong April 14-17, 2007 sa Metro Manila. Ayon sa SWS, ang PBA Partylist ay nakakuha ng 1.4 percent boto sa mga respondents at nasa ika-20 puwesto sa ilalim ng CIBAC at kasunod ang Veterans Federation of the Philippines (VFP). Dagdag sipag naman ang gagawin ng PBA upang makakuha ng puwesto sa Mababang Kapulungan ng Kongreso. Ang PBA Partylist na may layuning makatulong sa pambansang sports sa lahat ng aspeto ay ini-endorso nina Jerry Cordi&amp;ntilde;era, Alvin Patrimonio, Paeng Nepomuceno, Manny Pacquiao, Bobby Pacquiao at marami pang iba.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397123&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Erap, Cory Magic&amp;acirc;€™ may bisa pa &amp;acirc;€“ GO</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Magic umano para humataw ang mga senatoriables ang &amp;acirc;€˜endorsement &amp;acirc;€˜ nina dating Pangulong Estrada at dating Pangu long Cory Aquino. Ito ang inihayag kaha pon ni Genuine Opposition (GO) spokesman Atty. Adel Tamano sa patuloy na pangunguna sa survey na nakakuha ng malakas na suporta sa taumbayan. Ayon kay Tamano, patunay nito ay ang resulta ng survey ng Social Weather Station (SWS) kung saan isinasaad dito na sa pag-iindorso ni Erap ay 36% ang nakuhang pag-asa ng GO bets para iboto sa halalan na kahalintulad rin ng porsiyento ni Cory. Sinabi ni Tamano na ang resulta ng nasabing survey ay pruweba na buhay pa ang tinatawag na &amp;quot;Cory Magic&amp;quot; sa tsansa ng isang senatoriable na magwagi sa eleksyon. Si Cory ang nag-indorso sa kandidatura ng anak nitong si Benigno &amp;acirc;€˜Noynoy&amp;acirc;€™ Aquino Jr. , tumatakbo ring senatoriable ng GO. Ayon kay Tamano, ang pangungulelat sa survey ng Team Unity candidates ay sanhi ng 18 % lamang ang makukuhang boto ng kandidato sa endorsement ni Pangulong Arroyo habang kay Fidel Ramos naman ay 17%. Naniniwala si Tamano na ang mga kontrobersyal na isyung kinakaharap ng gobyerno ang sanhi kaya mahina ang nakukuhang suporta sa mga botante ng TU bets. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397126&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>YACAP nagpakilala ng nominado</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Walang problema sa You Against Corruption And Poverty o YACAP party list kung ipakilala nila sa publiko ang kanilang mga nominado na uupo sa Mababang Kapulungan ng Kongreso kapag nagwagi sa nalalapit na halalan sa Mayo 14. Ayon kay Carol Lopez, isa sa mga nominado ng YACAP, importante ring malaman ng publiko kung sinu-sino ang mga nominado ng bawat party list dahil pwede itong maging batayan para ihalal nila sa eleksyon ang isang partido. Ang YACAP ang susunod na magsisilbing bagong anti-corruption watchdog sa Kamara dahil kahit mahirap ng sugpuin ang umiiral na sistema nananatili ang kanilang pangarap na meron pa ring pag-asa na maresolba ang katiwalian. Maliban kay Lopez nominado rin ng YACAP ang isang Mindanaoan Mayor na si Don-Don Omar at ang negosyanteng si Ernesto Moya ng Bulacan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397132&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Plunder vs Binay</title>
<author>Ni Butch Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinasuhan ng plunder o pandarambong si Makati Mayor Jejomar Binay matapos ipa-freeze ng BIR ang lahat ng salapi nito dahil sa hindi nare-remit na mahigit sa P1 bilyong withholding tax mula sa mga empleyado ng lungsod. Ayon kay Oscar M. Ibay, kandidato sa pagka-kongresista ng lungsod, kahit mabayaran ni Binay ang utang ng Makati sa BIR, may criminal liability pa rin ang alkalde sa empleyado nito dahil sa hindi pagre-remit ng bayad sa tax na regular na kinakaltas sa sweldo ng mga obrero ng siyu dad mula pa 1999 hanggang 2004. Pinigil na ng BIR ang lahat ng account ng Makati City dahil sa hindi pagbabayad ng pamunuan ng siyudad ng tax samantalang naikaltas na ito ng regular sa mahigit 8,000 empleyado ng Makati City. Ipinaliwanag ni Ibay na sinampahan niya ng plunder at paglabag sa Anti-Graft and Corrupt Practices si Binay sa Office of the Ombudsman dahil sinira ng alkalde ang pagtitiwala at kumpiyansang ibinigay ng empleyado hinggil sa pagkaltas ng withholding tax. Isinama kahapon ni Ibay ang kasong plunder at paglabag sa Anti-Graft and Corrupt Practices Act kahapon sa Ombudsman na humihiling ng agarang suspensiyon upang hindi magalaw ang ilang mahahalagang dokumentong magpapatunay sa naturang kaso. &amp;quot;Maaari silang makaligtas sa kasong isinampa ng BIR. Pero sa akin hindi siya makakaligtas dahil may criminal liability siya nang sirain niya ang trust at confidence ng mga empleyado by not turning over to BIR their withholding tax, my withholding tax,&amp;quot; paliwanag ni Ibay. Sinabi ni Ibay na lubha siyang apektado ng inaming kasalanan ni Binay na hindi nito naibayad sa BIR ang mahigit P1.150 milyong withholding tax. Nagsilbi si Ibay sa lungsod bilang konsehal mula noong 1995 hanggang 2004 at hinahabol naman ng BIR ang mahigit P1.150 bilyong utang ng lungsod sa withholding tax mula 1999-2004.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397254&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Basta&amp;acirc;€™t Romulo, totoo &amp;acirc;€“ Aiko</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dumalo si Quezon City Councilor Aiko Melendez sa rally kamakailan ng abogadong si Roman Romulo na tumatakbong congressman sa lone district ng Pasig City. Naniniwala si Melendez na si Romulo ang karapat-dapat ihalal sa Kongreso dahil siya ay tapat na tao, may puso para sa mahihirap, napakasipag tumulong sa kapwa at tunay na magsisilbi sa mga Pasigue&amp;ntilde;o. &amp;quot;Basta&amp;acirc;€™t Romulo totoo,&amp;quot; ani Aiko. Isa sa uunahing legislative agenda ni Romulo kapag siya ay naihalal ay itaas ang kalidad ng edukasyon sa pamamagitan ng mga bagong paaralan at panukalang karagdagang benepisyo sa mga guro tulad ng libreng health insurance at dagdag sahod. &amp;quot;School teacher ang aking lola kaya alam ko ang paghihirap nila at magandang layuning makapagbigay ng de kalidad na edukasyon sa mga kabataan para sa mas magandang kinabukasan ng mga kabataan,&amp;quot; sabi ni Romulo na kasama sa grupo ni Bobby Eusebio na tumatakbong mayor at Yoyong Martires bilang vice mayor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397265&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>ISAFP nasa likod ng pag-wiretap kay Cory &amp;acirc;€“ Ping</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ibinulgar kahapon ni Genuine Opposition (GO) senatorial candidate Panfilo &amp;quot;Ping&amp;quot; Lacson na ang mga elemento ng Intelligence Service of the Armed Forces of the Philippines (ISAFP) ang nasa likod ng pagwa-wiretap na nadiskubre sa telepono ng bahay ni dating Pangulong Corazon Aquino sa Quezon City kamakalawa. Ayon kay Ping, dating hepe ng Philippine National Police, nakatanggap siya ng impormasyon mula sa kanyang kontak na opisyal sa ISAFP na isa sa mga unit ng nasabing tanggapan ang gumagawa ng paniniktik laban kay Cory. &amp;quot;May mga koneksyon ako sa ISAFP. It&amp;acirc;€™s them. Yung mga equipment na ginamit ay yun din ang ginagamit sa anti-kidnap operations,&amp;quot; pagsisiwalat pa ni Ping. Ayon kay Ping, ginagamit ng binuwag na Presidential Anti-Organized Crime Task Force (PAOCTF) na kanyang dating pinamunuan ang nasabing mga kagamitan sa anti-kidnapping operations noong panahon ng termino ni dating Pangulong Joseph Estrada. &amp;quot;Noong nasa PAOCTF pa ako ay nakikipag-coordinate kami sa ISAFP, we had several officers detailed with us from Isafp,&amp;quot; ani Lacson na hindi matatawaran ang kredibilidad bilang dating pinuno ng PNP. Gayunman, nilinaw ni Lacson na ang paggamit ng wiretapping equipment sa anumang operasyon ay dapat may court order. Inihayag pa ni Ping na ang nasabing bugging equipment ay nabili sa Raon St. sa Quiapo, Maynila. Magugunita na itinanggi ng militar ang anumang partisipasyon sa paniniktik kay Cory. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397270&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Piyansa pinapakansela, Gringo pumalag</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pumalag kahapon si independent senatorial candidate Gregorio &amp;quot;Gringo&amp;quot; Honasan sa panibagong panggigipit sa kanya sa pamamagitan ng pagsusumite ng amended information ng Department of Justice (DOJ) prosecutors para makansela ang kanyang piyansa. Kaagad namang sumaklolo si Sen. Juan Ponce Enrile at kaagad iniharap si Honasan kay Pangulong Arroyo kamakalawa ng gabi. Ayon kay Honasan, maliwanag na panggigipit lamang ang inihaing amended information ng DOJ prosecutors sa sala ni Judge Oscar Pimentel sa Makati-RTC Branch 148 upang idiin siya bilang principal accused sa 2003 Oakwood mutiny. &amp;quot;This is pure and simple harassment against me. Gusto lang nilang harangin ang pangangampanya ko dahil lumulusot ako sa mga surveys,&amp;quot; pahayag ng dating senador. Magugunita na pinayagan ni Judge Pimentel si Honasan, na nasa ika-7 sa lahat ng senatorial surveys, na magpiyansa kaugnay sa kanyang kaso kaya nakalaya itong pansamantala para mangampanya. Biglang iniutos naman ni Justice Sec. Raul Gonzalez sa kanyang prosecutors na rebyuhin ang kanyang kaso at hilingin sa korte na bawiin ang piyansa nito matapos idiin ng mga bagong witness na siya ay sangkot sa 2003 Oakwood mutiny kasama ang mga Magdalo soldiers. Bukod kay Honasan, kabilang din sa mga kinasuhan ng rebelyon ay sina Ernesto Macahiya, ret. Capt. Felix Turingan, George Duldulao, Lina Reyes at iba pang sibilyan na sinasabing sangkot sa nabigong July 27, 2003 Oakwood mutiny. Binigyan naman ng korte si Honasan ng 15 araw upang magsumite ng kanyang sagot hinggil sa inihaing amended information ng DOJ. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397274&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Recto: Teachers bayaran na sa election duties</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanawagan kahapon si Sen. Ralph Recto sa pamahalaan na ibigay na sa lahat ng gurong itatalaga sa eleksyon ang kanilang karampatang allowance pati na ang transportation allowance sa pagdadala ng mga election paraphernalia sa mga presinto. Habang ilang araw na lang bago ang May 14 polls, sinabi ni Recto na dapat nang tiyaking maipapadala sa Department of Education field offices ang budget bago sumapit ang Mayo 11 na siyang huling working day bago ang halalan sa Mayo 14. &amp;quot;Kailangan na ang mga guro ay pre-paid at hindi post paid para sa kanilang gawaing pang-eleksyon,&amp;quot; ani Recto. Kung hindi mababayaran nang buo, sinabi ni Recto na ang kalahati ng allowance ay ibigay na nang maaga at ang kabuuan ay bayaran agad pagkatapos ng eleksyon. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397280&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Zubiri humahataw muli sa survey</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Humataw na naman si Team Unity Senatorial candidate Juan Miguel Zubiri sa pinakahuling survey na isinagawa ng Manila Broadcasting Company DZRH noong Abril 21-25, ilang linggo bago ang nakatak dang eleksyon sa Mayo 14. Sa naturang survey na mayroong kabuuang 11,594 respondents, nasa ika-11 pwesto na si Zubiri mula sa ika-12 na kanyang nakuha sa survey naman ng Social Weather Station o SWS. Nakuha ni Zubiri ang 39.1 percent ng MBC-DZRH survey na isinagawa sa bawat barangay ng ibat-ibang lalawigan sa buong bansa. Ayon naman kay Zubiri ang ginawa niyang pag-iikot sa buong bansa lalo na sa ibat-ibang areas sa Mindanao ang dahilan ng patuloy na pagganda ng kanyang rating. &amp;quot;Hindi ko pinalampas ang mga plaza, palengke at lahat ng matataong lugar para ipaabot ang aking hangarin na makapaglingkod bilang Senador,&amp;quot; ayon kay Zubiri.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397285&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Chavit suportado ng 2 party-list</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ilang araw bago mag-eleksiyon, dumadagsa na ang natatanggap na suporta mula sa iba&amp;acirc;€™t ibang sektor upang iendorso ang kandidatura ni Ilocos Gov. Luis &amp;quot;Chavit&amp;quot; Singson. Dalawang partylist na grupo, ang Senior Citizen Partylist at ang Abante Ilonggo, ang nagpahayag na rin ng pagsuporta sa kandidatong senador ng Team Unity na si Singson. Ang SCP ay nagtataguyod sa kapakanan ng milyon-milyong matatandang Pilipino sa bansa habang ang Abante Ilonggo na kabilang sa 10 nangungunang partylist sa survey ng Social Weather Station ay nakatuon sa kapakinabangan ng mga empleyado ng pamahalaan. Kaya naman sa mga suportang ito mula sa 2 nangungunang partylist ay makakasiguro na ng panalo bilang senador si Singson sa darating na Mayo 14.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397287&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Victory party&amp;acirc;€™ ng GO nakakasa na!</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Plantsado na ang &amp;quot;victory party&amp;quot; ng Genuine Opposition (GO) na isasagawa sa Liwasang Bonifacio sa lungsod ng Maynila sa darating na Mayo 11. Ayon kay GO Spokesman Atty. Adel Tamano, ipinadala na nila ang kanilang imbitasyon kina dating Pangulong Corazon Aquino at biyuda ni Fernando Poe, Jr. na si Susan Roces para sa isasagawang miting de avance. &amp;quot;The miting de avance is actually our victory party already for our senatorial candidates. Our local candidates in Metro Manila will also attend,&amp;quot; pahayag ni San Juan May JV Ejercito. Magugunita na ang proclamation rally ng senatorial candidate ng GO ay isinagawa sa Plaza Miranda na dinaluhan ng libu-libong supporters ng oposisyon. Kaugnay nito, tiwala naman si Ejercito na walang magaganap na pananabotahe sa &amp;quot;miting de avance&amp;quot; ng GO na ayon dito ay harinawang maidaos ng maayos at mapayapa. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397289&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Disqualification kay Rep. Dy</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakatakdang maghain ng disqualification case si dating Pasay City Mayor Wenceslao &amp;quot;Peewee&amp;quot; Trinidad laban kay mayoral candidate Connie Dy at kanyang mga ka-tiket sa Commission on Elections dahil sa paggamit ng campaign posters na lumalabag sa isinasaad ng batas. Sinabi ni Trinidad na ang mga mala-higanteng tarpaulin ni Dy at kanyang mga kakampi ay nagkalat sa buong siyudad. Makikita umano ito sa F.B. Harrison corner Salud street, EDSA, Arnaiz avenue corner Aurora street, Pasay City Cockpit, at iba pang parte ng lungsod. Sinabi ni Trinidad na batay sa Omnibus Election Code of the Philippines, Article X (Campaign and Election Propaganda), Section 82, ang nararapat na laki ng campaign poster ay two feet by three feet at narararapat na sa common poster areas lamang ito makikita. Ang mga streamers na may laking limang talampakan ay papayagan lamang sa headquarters ng partido, bahay ng kandidato at sa lugar kung saan isasagawa ang mga rally. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397290&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Suporta ni GMA hingi ng TUCP</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muling hiningi ng partylist group Trade Union Congress of the Philippines (TUCP) ang suporta ni Pangulong Arroyo para sa mga manggagawa. Sinabi ni TUCP President Democrito Mendoza na maganda ang ekonomi ya dahil malakas ang piso, matatag ang stock market, laging puno ang mga mamahaling restoran, at malaki ang kinikita ng mga tindahang nagbebenta ng mga mamahaling produkto. Gayunman, marami anya ang walang trabaho, walang bahay at nagugutom. &amp;quot;Ang dagdag pasahod ay hindi lamang upang makabawi ang mga manggagawa sa lumiliit na halaga ng salapi kundi upang suklian ng pamahalaan ang kanilang pagpupunyagi para sa ekonomiya,&amp;quot; sabi ni Mendoza, kasabay dito ang hiling ng suporta galing kay Pang. Arroyo sa kandidatura ng TUCP bilang party list group. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397291&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Poll violence kasado!</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinangangambang magiging madugo ang darating na May 14 elections matapos mabunyag ang umano&amp;acirc;€™y alyansa ng rightist group at ng oposisyon kapag nagwagi ang nakararaming kandidato ng administrasyon o Team Unity. Magugunita na kamakailan ay nagbanta si dating Pangulong Estrada na tiyak sisiklab ang &amp;quot;rebolusyon ng masa&amp;quot; kapag &amp;quot;dinaya&amp;quot; ang oposisyon. Idinawit ng intelligence report sa mga nagpaplano ng destabilisasyon sa darating na eleksiyon sina independent senatorial candidate Gringo Honasan at Genuine Opposition senatorial bet Lt/Senior Grade Antonio Trillanes. Sangkot din umano sina Col. Ariel Querubin at Daniel Langkit ng Phil. Army sa gagawing panliligalig. Isang grupo ng sibilyan at isang maliit na paksiyon ng militar ang umano&amp;acirc;€™y binuo na rin bilang suporta sa destabilisasyon. Kabilang sa mga sibilyang susuporta sa maka-kanang grupo ang ilang pinuno ng oposisyon. Ayon sa intelligence report, ang unang bahagi ng aksiyon ng grupo ay ang pagpapalaki sa mga isyu laban sa administrasyon ni Pangulong Arroyo upang magalit ang mga tao. Gagawa rin umano ng iba&amp;acirc;€™t ibang pagkilos para magkagulo sa bansa at masira ang kapayapaan. Sinasabing hindi na mapakali ang oposisyon sa mga ulat na makakakuha ng mayorya ang tiket ng administrasyon sa darating na elekisyon. Hindi umano matanggap ng GO na matatalo sila sa halalan kaya&amp;acirc;€™t isinusulong na nila ngayon ang puwersahang pagkontrol sa kapangyarihan sa gobyerno. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397416&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Jinggoy for President sa 2010?</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinaghahandaan na raw ni Sen. Jinggoy Estrada ang pagtakbo sa pagka-pangulo ng Pilipinas sa 2010 at kasama sa plano ang &amp;quot;siluin&amp;quot; ang panguluhan ng Senado at gamitin itong instrumento para sa kandidatura bilang presidente ng Pilipinas. Ito umano ang planong inihahanda ngayon pa lang para kay Sen. Estrada ng mga political strategists ni dating Pangulong Joseph Estrada sa isang nakakaintrigang pakulo na pinanga lanang Oplan Jingle Bells. Sinasabing ang Oplan Jingle Bells ay brainchild mismo ng dating pangulo at tinawag nito ang kanyang pinakamalapit na advisers upang siyang mag-isip ng mga detalye nito. Ayon sa impormante, ang miting ng grupo ay ginawa sa Tanay noong Pebrero at inaprubahan umano ni Erap ang mga pinal na napagkasunduan. Ang plano ay nakasentro umano sa pag-alok ng ayudang pinansiyal sa mga kandidato hindi lang ng oposisyon kundi gayundin sa Team Unity, lalo na doon sa mga hirap nang makakuha ng panustos sa kanilang kampanya. Bilang kapalit, ang mga ito ay dapat sumuporta kay Jinggoy bilang Senate president. Kasama umano sa mga inalok ng tulong sina Alan Peter Cayetano, Aquilino &amp;quot;Koko&amp;quot; Pimentel, Sonia Roco, Chiz Escudero at dating senador John Osme&amp;ntilde;a ng GO at sina Migz Zubiri, Ed Angara, Tito Sotto at Mike Defensor ng Team Unity at maging ang independent na si Gringo Honasan. Samantala, hinihinala naman na ang ginawang pag bubulgar ay maaari umanong sinadya upang maghasik ng gulo sa hanay ng mga aspirante sa pagiging presidente ng Senado na ipinalalagay na mga karibal ni Jinggoy. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397425&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pacquiao &amp;acirc;€˜pinatay&amp;acirc;€™ sa text</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>&amp;quot;Inambush si Pacquiao habang ito ay nangangampanya sa Gensan.&amp;quot; Ito ang text message na kumalat hindi lang sa Cotabato kundi sa buong sulok ng Pilipinas hanggang kahapon ng umaga. Agad namang kinondena ni People&amp;acirc;€™s champ Manny Pacquiao ang text message at sinabing isa na namang pakana ng kalaban ang pagpapakalat ng nasabing masamang balita laban sa kanya. &amp;quot;Nagtitiwala ako sa mahal na Panginoon, hindi niya ako pababayaan. Di ako natatakot sa kanila. Ipagdarasal ko sila sana mararamdaman nila ang pagmamahal sa bawa&amp;acirc;€™t isa,&amp;quot; pahayag ni Pacquiao sa isang interbyu kahapon. Ayon kay Pacman strategy lang umano ito ng kalaban na ngayon ay desperada at natataranta na dahil sa nalalapit na eleksyon sa Mayo 14. Sa kabila nito, hindi rin niya ipinagwawalang bahala ang nasabing tsismis dahilan para magdagdag ito ng security. Nitong nakaraang linggo ay ibinunyag ni Pacquiao na target siya ng death squad ang itinuro ang pamilya ni Rep. Darlene Custodio na nasa likod ng umano&amp;acirc;€™y planong paglikida sa kanya na mariin namang pinabulaanan ng kongresista. Sina Pacquiao at Custodio ay magkalaban sa Congressional seat sa General Santos sa South Cotabato. (Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397426&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Health card ng Lakas legal, ayon sa Comelec</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Idineklara kamakailan ng law department ng Commission on Elections na legal ang pamamahagi ng mga membership card na may kasamang insurance benefit sa mga miyembro ng Lakas-CMD. Sinasabi umano ng director ng law department na si Alioden Dalaig sa kanyang liham sa abogado ng Lakas na si Raul Lambino na hindi isang uri ng pamimili ng boto ang pamamahagi ng naturang mga card dahil ang nakikinabang dito ay mga miyembro, campaigner at poll watcher ng partido. Lehitimo anya itong gastusin sa halalan dahil maituturing itong sahod sa mga tauhan ng Lakas. Ginawa ng Comelec ang paglilinaw kasunod ng pagkamatay ng isang campaigner ng Lakas na si Maria Magsano sa isang aksidente noong nakaraang buwan. Sa pamamagitan ng health insurance card na tinanggap niya mula sa lider ng Lakas na si Speaker Jose de Venecia, tumanggap ang mga naulila niya ng P110,000 insurance benefit. (Ramon Bernardo)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397434&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Peewee di isyu sa akin &amp;acirc;€“ Dy</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>&amp;quot;Hindi diskwalipikasyon ni Trinidad ang isyu. Ang tunay na isyu na dapat pagtuunang pansin ng mga botante ay ang makapagpapabangon sa Pasay.&amp;quot; Ito ang sabi ni Connie Dy, tumatakbong alkalde ng siyudad ng Pasay, kung saan inihayag din niya na naniniwala siyang walang epekto sa kanya kung ma-disqualify man o hindi si Peewee Trinidad, ang dating alkalde na napatalsik sa puwesto dahil sa daan-daang milyong pisong anomalya sa koleksiyon ng basura. &amp;quot;Kung mahahalal akong alkalde ng Pasayenos ay gusto ko na maiboto ako base sa performance, track record at plataporma,&amp;quot; ani Dy. Sinabi ni Dy na malaki ang tiwala niyang pipiliin siya ng mga Pasayenos dahil bukod sa kanyang track record ay wala siyang kabahid-bahid ng korupsiyon sa anim na taon niyang panunungkulan sa Kongreso at kahit noong nanunungkulan pa lamang siya bilang konsehal sa siyudad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397439&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P112-M basura scam sa Taguig sumingaw</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Saan na napunta ang P112 milyong inutang umano ng pamahalaang-lunsod ng Taguig mula sa Land Bank of the Philippines para sa isang proyekto sa basura? Ito ang kinuwestyon kamakailan ni Taguig Sangguniang Panlunsod minority floorleader Noel Dizon na nagsabing dapat ipaliwanag ni Mayor Freddie Tinga kung saan napunta ang naturang pondo dahil wala naman anyang nahahakot na basura sa lunsod bukod sa baon na ito sa utang. Bukod anya kay Tinga, dapat ring magpaliwanag sina Vice-Mayor George Elias, at dating mga konsehal at ngayon ay tumatakbong congressman na sina Jun Duenas at Arnel Mendiola Cerafica dahil kasabwat umano sila sa nasabing alingasngas. Pinuna ni Dizon na kaduda-duda ang pagbigay ng konseho ng blanket authority kay Tinga para sa paggamit ng pondo dahil tumatakbo itong muli sa pagka-alkalde ng lungsod. Si Elias ay humihingi rin ng isa pang termino sa pagka-Bise-Mayor. Nilinaw ni Dizon na walang bahid pulitika ang pagkuwestiyon niya sa naturang pondo dahil hindi siya kumakandidato ngayon. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397442&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Senior citizens ilibre na sa VAT</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanawagan ang party list group na Alliance of Neo-Conservatives (ANC) na gawing exempted na ang mga nakatatanda sa value added tax (VAT). Ayon sa tagapagsalita ng ANC na si Arnold Obina, nanilbihan sa bansa at tumulong sa ekonomiya ang mga nakatatanda noong sila ay mas aktibo pa. Ang Seniors Citizens Act ay isinabatas upang pangalagaan ang karapatan ng mga nakatatanda at mabigyan sila ng karampatang mga pribilehiyo. Kabilang dito ang 20 porsyentong diskwento sa gastusin sa gamot at iba pang pangangailangan. &amp;quot;Subalit ang ginagawa ng maraming negosyo ay kinakaltas ang 12 percent VAT sa 20 percent senior citizen discount, kaya&amp;acirc;€™t walong porsyento na lang ang nagiging diskwento,&amp;quot; paliwanag ni Obina. Nawawalan anya ng saysay ang senior citizen discount, gayong marami sa mga nakatatanda ang umaasa sa diskuwento kapag sila ay bumibili ng gamot at pagkain.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397445&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GSIS ipinasasara ng AVE</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanawagan ang Alliance of Volunteers Educators partylist sa pamahalaan na ipasara na lamang ang Government Service Insurance System kung hindi rin lang matutugunan ang pangangailangan ng mga guro. Iginiit ni AVE Partylist Rep. Eulogio &amp;quot;Amang&amp;quot; Magsaysay na dumarami ang mga reklamong dumarating sa kaniyang tanggapan ukol sa pagiging mala-pagong na pagseserbisyo ng GSIS sa mga miyembro nito. &amp;quot;Ipinagmamalaki ng naturang tanggapan ang diumano ay makabago at mabilis na serbisyo. Nguni&amp;acirc;€™t ang masakit na katotohanan ay ang makabagong paraan ng paghahatid ng serbisyo lalong-lalo na sa mahigit 500,000 guro ay isa ng malamig na sabaw kung makarating man,&amp;quot; ani Magsaysay. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397446&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>TUCP nag-endorso ng mga kandidato sa Senado</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinangalanan ng party list group na Trade Union Congress of the Philippines (TUCP) ang mga kandidato sa Senado na itinuturing nitong maka-manggagawa. Kabilang sa mga pinaboran ng TUCP sina Miguel Zubiri, Mike Defensor, Prospero Pichay, Edgardo Angara, Cesar Montano, Loren Legarda at Manny Villar. Ayon kay spokesman Alex Aguilar, sinuri ng TUCP ang kanilang mga nagawa na at ang kanilang mga platporma upang siguruhin na isusulong nila ang mga isyu ng mga manggagawa. &amp;quot;Isinulong nila ang mga batas na pabor sa mga manggagawa at sila ang mga kinatawan ng sipag at tiyaga na katangian ng manggagawang Pilipino,&amp;quot; dagdag ni Aguilar. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397448&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kaso ni Trillanes isusulong</title>
<author>Ni Butch Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tiniyak kahapon nina Anastacia Santarin at asawa nitong Dutch national na si Adriaan Jager na matibay ang akusasyon nilang pangangamkam ng lupa laban kay Genuine Opposition senatorial candidate Antonio Trillanes at kasosyo nito sa negosyo na si Estrella Pabalan. Ang mag-asawa ay naunang dumulog sa Department of Justice para pigilin ang petisyon ni Trillanes na humihiling na makapaglagak ito ng piyansa para makalaya pansamantala. Kasalukuyang nakakulong si Trillanes dahil sa pagkakadawit niya sa pagrerebelde ng ilang sundalong kumubkob sa Oakwood hotel sa Makati City noong 2003 para ibagsak ang pamahalaang Arroyo. Sinasabi ng mag-asawa na bumili sila ng isang lupa sa Barangay Talipapa, Quezon City mula kay Pabalan na kinalaunan ay muli umanong kinam kam ng huli sa tulong ni Trillanes. &amp;quot;Nakipagsabwatan si Trillanes kay Pabalan nang puwersahan kaming pinalayas sa lupang nabili namin,&amp;quot; sabi ni Santarin. Idinagdag ni Santarin na si Trillanes pa ang nag-aplay sa pagpapakabit ng kuryente at tubig sa naturang lugar makaraang palayasin sila. Sinabi pa ng mag-asawa na may mga arma dong taong tumutugaygay sa kanila saan man sila magpunta tulad nang minsang magtungo sila sa tanggapan ng DOJ. Pinuna pa ng mag-asawa na kumandidato lang si Trillanes para makalaya mula sa stockade at pinararatangan lang nito si Armed Forces Chief of Staff Gen. Hermogenes Esperon ng pagkakasangkot sa dayaan sa eleksyon noong 2004 para pagtakpan ang sarili niyang kasalanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397582&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Sa kinidnap na 8 Pinoy sa Nigeria: RP sarado sa negosasyon</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iginiit kahapon ni Foreign Affairs Undersecretary Esteban Conejos na nasa pamahalaang Nigerian na ang pagpapasya kung makikipagnegosayon ito sa mga rebeldeng kumidnap sa walong manggagawang Pilipino sa naturang bansa noong nakaraang linggo. Hindi anya direktang makikipag-usap sa mga kidnaper ang pamahalaan ng Pilipinas. Ginawa ni Conejos ang pahayag makaraang mapaulat na pinahihirapan ng mga kidnaper ang mga biktima at humihingi ang mga ito ng $1 milyong ransom para sa paglaya ng bihag na mga Pilipino. &amp;quot;Hindi sila makikipagnegosasyon sa mga kidnaper. Walang maaaring ibigay. Patuloy ang ugnayan ng pamahalaang Nigerian sa mga kidnapper,&amp;quot; Sabi ni Conejos.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397583&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kotse ng kidnapper ni Burgos natunton sa DENR</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Natunton ng pulisya sa Department of Environment and Natural Resources ang sasakyang ginamit ng mga suspek sa pagkidnap sa aktibistang si Jonas Joseph Burgos, anak ng yumaong press freedom fighter na si Jose Burgos Jr.. Nabatid sa pulisya na ang sasakyang Isuzu utility vehicle na may plakang TAB-194 na nakarehistro kay Mauro Mudlong ay naunang inimpound ng DENR noong Hunyo 24, 2006 dahil ginagamit umano ito sa iligal na pagtotroso.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397592&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Loren: &amp;acirc;€˜Pacman ilalampaso ng babae&amp;acirc;€™</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Zamboanga City- Ilalampaso ng isang babae sa katauhan ni reelectionist 1st District South Cotabato Congresswoman Darlene Antonino- Custodio ang kandidatura ng kalaban nitong si boxing champion Manny &amp;acirc;€˜Pacman&amp;acirc;€™ Paquiao sa halalan sa susunod na linggo. Ayon kay Genuine Oppostion senatorial candidate Loren Legarda na nangangampanya sa Mindanao, hindi sapat ang popularidad ni Pacquiao para talunin si Antonino Custodio sa congressional race sa South Cotabato. &amp;quot;Hindi tungkol sa popularidad ang pulitika. Mas mahalaga ang sinseridad na makapaglingkod sa publiko,&amp;quot; sabi ni Legarda na kasamahan ni Custodio sa oposisyon. Si Pacquiao ay suportado ng administrasyon. Sinabi ni Legarda na hindi makakaya ng popularidad na pairalin ang kapayapaan at kaayusan at pakainin ang mga nagugutom partikular na ang mga bata at iba pa. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397597&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>AFP men palayasin sa Maynila</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hiniling kahapon ng Bayan Muna sa Supreme Court na atasan ang Armed Forces of the Philippines na paalisin ang nakakalat nitong mga sundalo sa Metro Manila. Sa inihaing urgent petition for certiorari with mandamus ni Bayan-Muna general counsel Neri Javier Colmenares, iginiit nitong kinakailangang paalisin ang military troops sa Metro Manila dahil ginagamit itong instrumento laban sa mga grupong kritikal sa Arroyo government. Sa kanilang petisyon, sinabi ng Partylist group na ang AFP ay nagsisilbi na lamang protektor ng iilang tao at ginagamit din ng mga pulitiko bilang instrumento para siraan ang ilang grupo na kritikal sa administrasyon. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397604&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Transparency pinaboran</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinaboran ni Team Unity senatorial candidate Prospero Pichay ang pagkakaroon ng &amp;quot;transparency&amp;quot; o ang pagiging bukas sa pub liko ng buhay ng mga halal na opisyal ng bansa. Idiniin ito ni Pichay sa pagdalo niya sa programang &amp;quot;Isang Tanong&amp;quot; ng GMA 7 na dinaluhan din ng ibang kandidato sa pagka-senador. Gayunman, nanawagan si Pichay sa mga mamamahayag na mag-ingat sa paglalantad sa publiko ng buhay ng mga pribadong tao. May karapatan anya ang isang indibidwal sa pribado niyang buhay at hindi ganap ang kalayaan sa pamamahayag. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397605&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Artipisyal na power crisis likha raw ng IPP</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinabi kahapon ni Association of Philippine Cooperative partylist secretary general Louie Corral na nana nakot lang ang mga Independent Power Producer na magkakaroon ng krisis sa kuryente dahil kasalukuyang sinusuri ang kontrata nila sa pamahalaan. &amp;quot;Pinipilit tayong maniwala na magkakaroon ng krisis sa kuryente,&amp;quot; babala ni Corral. Pinuna niya na ang mga IPP ang dahilan kaya mahal ang kuryente sa bansa. Binabraso anya ng mga ito ang pamahalaan para pumayag sa take-or-pay arrangement na, rito, magbabayad ang mga konsyumer sa kuryenteng hindi naman nalilikha ng IPP.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397608&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Maralita ng Palawan niyakap si &amp;acirc;€˜Tol Mike</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagkaisa ang 86 na lider ng iba&amp;acirc;€™t ibang people&amp;acirc;€™s organization sa Palawan na kabigkis ng multisektoral na Alyansa ng Maralitang Taga-lungsod at Taga-nayon sa Palawan nang yakapin nila ang kandidatura ni Team Unity senatorial candidate &amp;acirc;€˜Tol Mike Defensor. Ang AMAT-PA ay kumakatawan sa mahigit 200,000 organisadong miyembro mula sa hanay ng mga maralita, mangingisda, magsasaka at katutubo ng Palawan. Sa malaking pagtitipon ng AMAT-PA kamakailan sa naturang probinsya, sinuportahan nito si Defensor dahil sa pagsusulong nito ng mga proyekto para sa maralita noong siya pa ang tagapangulo ng Housing and Urban Development Coordinating Council. (Marilou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397609&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Misis nalason</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Malubhang nakaratay sa isang ospital sa Dagu pan City ang isang 38-anyos na misis matapos makakain ng pasong de-latang Maling na ipinamudmod umano, kasama ng ilang kilong bigas at P100, ni Mayor Benjie Lim na kumakandidatong kongresista sa ikaapat na distrito ng Pangasinan. Ayon kay Dr. Joseph Fama na sumusuri sa ginang, ipinasok sa Region 1 Medical Center noong Mayo 6 ang biktimang si Myla Landingin makaraang makakain ng hinihinalang &amp;acirc;€˜expired&amp;acirc;€™ na Maling meat loaf na nagmula umano sa kampo ni Lim. Si Landingin na residente ng Bonuan Catacdang sa naturang lalawigan ay dumanas ng pagdudumi, dehydration at pananakit ng tiyan dahil sa pagkalason sa pagkain, ayon sa duktor. Sinasabi ni Landingin na iniulam niya sa hapu nan noong Sabado ng gabi ang dalawang de-latang Maling na kasama ng bigas at pera na naunang ipinamigay sa kanyang barangay ng mga tagasuporta ni Lim. Nabatid na may 2006 expiry date ang naturang mga delata. Pero, bandang madaling-araw, sumakit ang kanyang tiyan at nagsimula siyang sumuka at magtae hanggang sa isugod siya sa ospital. Sinabi pa niya na wala siyang ibang kinain nang gabing iyon kundi ang Maling. Ipinagpasalamat niya na uminom lang ng Milo ang kanyang tatlong anak kaya nakaligtas ang mga ito sa pagkalason. Ipinagdamdam lang niya na sa ospital siya nagdiwang ng kanyang kaarawan noong Lunes at hindi man lang siya dinalaw at tinulungan ng kampo ni Lim. Sinabi ni Fama na ma lamang namatay si Landingin kung hindi siya agad naisugod sa pagamutan. Samantala, sinabi ng anak ni Lim na si Marc Brian na kumakandidato ring alkalde na black propaganda lang ng ka nilang mga kalaban ang report hinggil kay Landingin. &amp;quot;Ginagamit nila ito para siraan kami,&amp;quot; sabi ng batang Lim na nagsalita para sa kanyang ama. (Eva Visperas)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397725&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P600M inutang ng Taguig?</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Matapos ang kuwestiyunableng pagpapalabas ng P112 million pondo, isa pang mas malaking pondo ang pinagdududahan ngayon sa Taguig City nang kuwestiyunin naman ang diumano&amp;acirc;€™y pagpapalabas ng isa pang pondo na umaabot naman sa P600 million. Ayon kay Konsehal Noel Dizon, minority floor leader ng Sangguniang Panglungsod, kung dapat sagutin ni Tinga ang isyu ng P112 million na inutang sa Land Bank of the Philippines, dapat ay ipaliwanag din ng kanilang alkaldeng si Freddie Tinga ang umano&amp;acirc;€™y pangungutang pa ng hiwa lay na P600 million para sa proyekto sa pabahay. Sinabi ni Dizon na Disyembre pa lang ng nakalipas na taon ay &amp;quot;niluluto&amp;quot; na umano ang naturang pangungutang at kung totoo ang natanggap nilang impormasyon, na-railroad ang pagpapalabas ng isang ordinansa nito lamang taong 2007. Ang utang na ito ay may basbas umano ng mayorya sa konseho. &amp;quot;Ang ipinagtataka namin ay bakit binigyan pa ng blanket authority si Mayor Tinga sa pangungutang na ito? Saan nila gagamitin ang pondo? Ngayong eleksiyon? Dapat sumagot si Mayor dito,&amp;quot; dagdag pa ni Dizon. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397731&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Solons, local execs sabit sa jueteng</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinukunsinti umano ng ilang pamunuan ng Philippine National Police ang operasyon ng jueteng sa Region 1 hanggang Region 5 kabilang ang National Capital Region dahil sa laki ng paki nabang na ibinibigay sa mga opisyal ng kapulisan sa mga lugar na pinagdarausan ng iligal na sugal. Ayon sa mapapanaligang impormante, hindi mga ordinaryong pulis ang nakikinabang ng milyong pisong padulas mula sa mga gambling lords kundi mga tiwaling opisyal ng PNP sa Camp Crame, Regional Command at mga istasyon ng kapulisan. Bukod dito, nakikinabang din ang mga tiwaling alkalde, kongresista, barangay offficials, at gobernador ng mga probinsiya. Hindi binanggit ng impormante ang mga pangalan ng mga opisyal ng gobyerno na nakikinabang ng malaki sa jueteng pero isiniwalat niya ang halagang tinatanggap nila mula sa mga gambling lord kada linggo. Importante sa mga tiwaling opisyal ng gobyerno ang 7, 15 , 22 at 30 kada buwan dahil ito ang mga petsang dinadala sa kanila ang pinag-usapang halaga. Ikinanta ng impormante ang operasyon ng jueteng at ang tinaguriang sugal - lupa sa Southern Police District na pinatatakbo ng isang Elmer Nepomuceno, alyas Bukbok, at ang kasosyo nitong si Manuela, alyas Allan 137. Ayon sa source, binibigyan daw ng dalawang ito ang mga tiwaling official sa PNP -Directorate for Intelligence ng P100, 000 kada linggo isang Art ang tumatanggap; DILG, P200,000 a month; CIDG, P200,000 si Calabis ang tagakuha; NCRPO, P100,000 kada buwan at SPD, P200,000 kada buwan, at P1.2 million sa tanggapan ng isang Nieves. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397737&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>219 foreign observers dadagsa sa Mayo 14</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mahigit sa 200 foreign observers mula sa 12 bansa sa buong mundo ang pinayagang magmonitor sa darating na eleksyon sa Mayo 14. Ayon kay Commission on Elections Chairman Benjamin Abalos, darating ang 219 observers upang masaksihan ang demokrasya sa bansa. Pinaalalahanan naman ni Abalos ang mga mag-oobserba na ang maaari lamang nilang gawin ay ang tumingin at makinig sa eleksyon at hindi sila maaring makialam sa electoral process o pumasok sa mga polling precincts. Nabatid na tinatayang 45 milyong Filipino ang boboto upang maihalal ang 12 senador upang makumpleto ang 24 senador, 275 congressmen, 81 governors, 118 city mayors at libu-libong local officials. (Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397746&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Panawagan ni Erap pambobola raw</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ang panawagan umano ni dating Pangulong Joseph Estrada at ng kanyang Genuine Opposition (GO) sa taong bayan para mag-aklas sa korapsyon ay isa lamang malinaw na &amp;quot;panloloko&amp;quot; sa publiko ngayong panahon ng kampanya para sa darating na halalan sa Mayo 14, 2007. Ayon kay Nelson P. Ramirez, presidente ng United Filipino Seafarers (UFS) na kabilang sa akti bo at malawakang grupong sektoral na Kilos Taumbayan, maraming mamamayan ang umano&amp;acirc;€™y &amp;quot;nasusuklam&amp;quot; sa nasabing panawagan ni Erap dahil nanggaling mismo sa isang napatalsik na dating lider ng bansa na kasalukuyang nakakulong at nililitis ng Sandiganbayan ang kanyang mga kasong pandarambong na siyang pinakamabigat na uri ng korapsyon sa pamahalaan. Iginiit pa ni Ramirez na ang panawagan ay isang malinaw na pambobola sa taong bayan ng mga kandidato ng oposisyon dahil wala naman umano silang maipakitang accomplishment sa halip ay ang kanilang ginagawang walang humpay na pagtuligsa sa pamahalaang Arroyo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397751&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Lakas, Kampi nagsalpukan sa Davao!</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Anim na araw bago ang eleksyon, nagkatotoo ang naunang prediksyon ni opposition reelectionist senator Panfilo Lacson tungkol sa relasyon ng mga makaadministrasyong Lakas-CMD at Kabalikat ng Malayang Pilipino sa Davao. Sa pagkakataong ito, tuluyang lumutang ang kawalang-isang salita ni Davao del Norte governatorial candidate Rodolfo del Rosario, dating presidential adviser on Mindanao affairs, matapos magsalpukan ang kani-kanilang puwersa ng pamangkin niyang si Davao Rep. Antonio &amp;quot;Tony Boy&amp;quot; Floirendo. Ang rason, mas kinampihan umano ni del Rosario ang mga miyembro ng KAMPI at binitbit ang lahat ng kandidato sa local level kahit magkasama sila ni Floirendo sa Lakas-CMD. Bago nagkabanggaan ang magtiyuhin, yumuko sa kasunduan si Floirendo na ipaubaya sa anak ni del Rosario na si Anthony ang governatorial race sa Davao subalit nagbago ang isip ng matandang del Rosario nang makitang mahihirapan ang anak nito. Unang nagkaroon ng mainitang komprontasyon ang mag-tiyuhin bunga ng lantarang pamamangka sa dalawang ilog ni del Rosario, kabilang ang naunang hamon ni Floirendo na ilabas sa publiko kung kaninong partido ang sinusuportahan nito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397753&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tambalang Santos-Recto at Ermita hataw</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Patuloy na humahataw ang tambalang Vilma San tos-Recto-Edwin Ermita sa Batangas, ayon sa pinakahuling survey. Sa sobrang lakas ng dating ni Santos-Recto sa mga Batangueno, nagagawa niyang hatakin ang iba pang mga kasamahan niya sa ticket kabilang na rito si Ermita. Sa survey na inilabas nitong May 5, lampaso ang mga kalaban ni Santos-Recto sa pagka-gobernador na si Armando Sanchez. May 62 percent rating si Santos-Recto samantala si Sanchez ay ni hindi man nakakalahati sa 23 percent. Habang ang actor na si Christopher de Leon ay nagtala lamang ng 13%. Mahigpit din ang labanan sa pagka-bise gobernador ngunit nanguna pa rin si Ermita na may 40% laban kay Mark Leviste na may 33%.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397756&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>TU kampante sa 12-0: Huling hirit!</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>PANABO City, Davao del Norte - Habang nasa huling hirit na ng pangangampanya para sa eleksyon sa Lunes, kampante ang Team Unity senatorial ticket na masusungkit nila ang minimithing 12-0 victory, ayon kay deputy spokesperson Tonypet Albano. Ibinase ni Albano ang kanyang fearless forcecast sa bumuhos na suporta sa TU candidates mula sa mga local na opisyal at iba&amp;acirc;€™t ibang non-government organizations. Halos lahat ng gobernador sa mga lalawigan sa Luzon, Visayas at Mindanao ay nangako ng panalong 12-0 sa Team Unity. Pinaniniwalaang malakas ang pag-endorso ng mga local na opisyal dahil sa kanilang impluwensya sa kanilang mga nasasakupang mamamayan. Bukod diyan, ang mga organisasyong inaasahang solidong susuporta sa TU ay ang Trade Union Congress of the Philippines and Allied Services (TUPAS), Philippine Transport and General Workers Organization, Federation of Free Workers, All Workers Alliance and Trade Unions, Alliance of Filipino Workers, National Union Bank Employees, National Association of Trade Unions at Philippine Association of Trade Unions. Ayon kay Albano, nakasisiguro ng malaking panalo ang TU sa Pampanga dahil walang itinalagang kandidato rito ang GO sa local na lebel. Sa Visayas, tiniyak naman ni Eastern Samar Gov. Ben Evardone na magbibigay ng 12-0 win ang kanyang lalawigan sa TU. Mayroong consensus ang Visayas na walang ilalaglag at susuportahan ang lahat ng TU bets, ani Evardone. Ganyan din ang paniniyak ni Rep. Simeon Datumanong na ang TU ay makakakuha ng 12-0 victory sa Mindanao. Samantala, anim na senatorial candidates ng Team Unity, lima sa Genuine Opposition, at isang independent candidate ang susuportahan umano at iindorso ng makapangyarihang religious group na Iglesia ni Cristo. Kabilang sa TU bets na babasbasan ng INC sina Ralph Recto, Joker Arroyo Edgardo Angara, Tito Sotto, Mike Defensor at Juan Miguel Zubiri. Sa GO ay sina Loren Legarda, Manuel Villar, Panfilo Lacson, Francis Escudero at Noynoy Aquino II habang sa independent ay si Francisco Pangilinan. (Malou Escudero at may ulat ni Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397860&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Basura scam sinagot: &amp;acirc;€˜Ginigiba ako&amp;acirc;€™ &amp;acirc;€“ Tinga</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Desperado na ang mga kalaban sa pulitika ni re-electionist Taguig Mayor Freddie R. Tinga kaya kabi-kabila ang ipinalalabas na paninira at walang basehang mga akusasyon laban sa alkalde at kaniyang mga kapartido ngayong papalapit na ang eleksiyon. Inaasahang pakakainin ng alikabok nina Tinga, Vice Mayor George Elias, congressional candidates Arnel Cerafica ng District 1 at Henry &amp;Ntilde;un&amp;acirc; Duenas ng District 2 at mga konsehales ang kanilang mga kalaban sa May 14 elections dahil sa kawalan ng mga ito ng konkretong plataporma. Sa kawalan ng matibay na isyu, naglunsad ng black propaganda campaign ang mga kalaban nina Tinga at nagpapalabas ng mga kasinungalingan sa hangaring bilugin ang isip ng mga botante sa Taguig at sirain ang reputasyon ng kasalukuyang administrasyon. Sa ilang lumabas na ulat, kinuwestiyon at pinagpapaliwanag ni dating Konsehal Noel Dizon sina Tinga kung saan napunta ang umano&amp;acirc;€™y P112-M na inutang nito sa bangko na ipinahiwatig nitong ginamit ng alkalde sa kampanya. Nang beripikahin, lumitaw na ang loan ay ginawa ng pamahalaang lokal upang gamitin sa 10-taong Solid Waste Management Plan. Bagamat aprubado na ang loan, ipambabayad lamang ang pera kapag nakalatag na ang programa para sa paglipat sa makabagong teknolohiya ng solid waste management sa lungsod. Binatikos ni outgoing Councilor Glen San Pedro si Dizon na umano&amp;acirc;€™y ginagamit ng mga kalaban ni Mayor Tinga upang siraan ang magagandang programa ng pamahalaang lungsod. Inakusahan din ni Dizon ang administrasyong Tinga ukol sa isa pang inutang na P600-M para sa pabahay na lumilitaw na gawa-gawa rin nito. Bunga ng paninira laban kina Tinga, lalong namamayagpag ang line-up nina Tinga at inaasahang magkakaroon ng &amp;quot;sweep&amp;quot; ang partido ng alkalde sa eleksiyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397868&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Red alert itinaas na ng AFP</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Itinaas na ng Armed Forces of the Philippines (AFP) ang kanilang red alert status ngayong araw, apat na araw bago ang May 14 national and local elections. Ayon kay AFP chief Gen. Hermogenes Esperon Jr., ikinalat na ng military ang kanilang tropa sa may apat na lalawigan na nauna nang isinailalim ng Comelec sa kanilang control dahil sa lumalalang kaguluhan. Ang mga ito&amp;acirc;€™y ang Abra na mahigit isang batalyong sundalo ang ipinakalat, Masbate, Nueva Ecija at Pangasinan. Sa Sabado nakatakdang itaas ng Philippine National Police (PNP) sa red alert status ang kanilang buong puwersa. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397871&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Tol Mike wagi sa UP mock polls</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>&amp;quot;Bumoto nang matalino at may prinsipyo.&amp;quot; Ito ang mensahe ng resulta ng mock elections ng mga estudyante ng UP Diliman, Quezon City nang pumasok sa Magic 12 si Team Unity (TU) senatorial candidate Mike Defensor. Bumandera si Defensor sa mock polls ng 868 estudyante na isinagawa ng isang student organization, ang Nagkakaisang Iskolar para sa Pamantasan at Sambayanan (KAISA) noong nakaraang Mayo 7. Si Defensor ay dating UP University Student Council vice chairman at nagtapos sa nasabing unibersidad ng BA History at MA Public Administration. Karamihan sa mga pumasok sa Top 12 ay mga nagsipagtapos sa UP. Naniniwala ang KAISA na ang resulta ng kanilang mock elections ay siya ring magiging aktuwal na boto ng mga alumni at estudyante ng buong UP System sa darating na Mayo 14. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397876&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>8 Pinoy na dinukot sa Nigeria, pinalaya na</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Matapos ang halos isang linggong pagkakabihag pinalaya na ang 8 Pinoy kasama ang 3 South Koreans na bini hag sa Nigeria. Ayon kay Department of Foreign Affairs (DFA) spokesman Claro Cristobal, ang 11 empleyado ng Daewoo Engineering and Construction Co. kabilang ang 8 Pinoy na dinukot ng mga armadong kalalakihan sa Afam Power Plant Construction site ay pinalaya ng kanilang mga abductor dakong ala&amp;acirc;€“una ng madaling-araw. Kasalukuyan nang sumasailalim sa medical checkup ang mga OFW at inaasahang babalik sa bansa sa darating na Biyernes. Tumanggi naman ang DFA na kumpirmahin kung may kapalit na ransom ang pagpapalaya sa mga bihag. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397881&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>US nag-travel warning sa May 14</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagbabala kahapon ang Estados Unidos sa kanilang mga mamamayan na umiwas muna sa pagbiyahe sa Pilipinas, huwag magtungo sa matataong lugar at lumayo sa mga isinasagawang rally kaugnay ng posibleng pagsiklab ng karahasan sa nalalapit na eleksyon sa Mayo 14. &amp;quot;US citizens should avoid crowds and exercise caution when traveling in the vicinity of a demonstration. As a reminder, even demonstrations intended to be peaceful can turn confrontational and possibly escalate into violence,&amp;quot; pahayag sa advisory sa website ng US Embassy sa Maynila. Ang travel warning ay ibinabala ng US government isang araw makaraang sumabog ang isang TNT sa Tacurong City, Sultan Kudarat na nagresulta sa pagkamatay ng walo katao at pagkasugat ng 35 iba pa. Ang US ang pinakahuling bansa na nagbabala sa kanilang mga mamamayan kaugnay sa nalalapit na eleksyon sa bansa. Nauna nang naglabas ng kani-kanilang advisory ang Australia , Canada at United Kingdom. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397886&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Isusunod daw kay Binay: Peewee ipapaaresto!</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakakatanggap umano ng mga banta na maaaresto si dating Pasay Mayor Wenceslao &amp;quot;Peeweee&amp;quot; Trinidad bago ang eleksyon sa Mayo 14. Kumakalat na umano ang balita na siya na ang susunod na target pagkatapos ni Makati Mayor Jejomar Binay at ipalalabas na ang warrant of arrest laban sa kanya. Ayon kay Trinidad na tumatakbo sa ilalim ng Genuine Opposition, sa kabila ng kanyang pagkakaalis sa puwesto, mukhang hindi pa rin siya tinitigilan ng administrasyon lalo pa at nangunguna ito sa mga isinagawang survey. Naniniwala si Trinidad na ang mga balita ay nanggagaling sa kampo ng kanyang kalabang kandidato dahil patuloy ang suporta sa kanya ng mga residente ng Pasay kahit ano pang pamumudmod ng mga gamit at pakulo ang gawin nila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397889&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pichay nanguna sa inendorso ng religious group</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinasalamatan ni Team Unity senatorial candidate Rep. Prospero &amp;quot;Butch&amp;quot; Pichay ang Federation of Evangelical Bishops International (FEBI) dahil sa pag-indorso sa kaniyang kandidatura. Ang FEBI na binubuo ng may 187 na Obispo at apat na milyong miyembro ay pormal na inihayag kahapon ang kanilang ibobotong 12 kandidato sa pagka-senador sa pangunguna ni Pichay. Sinabi ni FEBI Bishop Efraim Perez na matapos ang mataimtim na panalangin at konsultasyon ay nagpasiya ang kaniyang grupo na mag-indorso ng kandidato upang magabayan ang mamamayan sa kanilang pagpili ng mga dapat mamuno sa bansa. (Butch M. Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397891&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>TUCP: Nominees di sapat</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinuri ng party list group na Trade Union Congress of the Philippines ang utos ng Supreme Court sa Commission on Elections na ihayag sa publiko ang mga nominadong mambabatas ng mga kandidatong partylist sa halalan. Gayunman, iginiit ni TUCP Spokesman Alex Aguilar na dapat iurong ng mga kaduda-dudang partylist ang kandidatura ng mga ito. Sa panig ng TUCP, sinabi ni Aguilar na kabilang sa kanilang mga nominees sina Raymond D.C. Mendoza, Arnel Z. Dolendo, Aguilar, Temistocles S. Dejon, Jr. at Michael D.C. Mendoza.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=397894&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Boykot sa eleksiyon larga</title>
<author>Ni Gemma Amargo-Garcia</author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bumuhos ang suporta sa kilusan para iboykot ang senatorial election sa Lunes dahil sa pangambang magkaroon ng walang kuwentang Senado. Ayon kay Ricardo Najera, tagapagsalita ng Koalisyon ng Mamamayan Para Boykotin ang Senado(KMBS), maraming grupo ang sumali sa kanilang panawagan sa mga botante na gamitin na lang ang kanilang karapatang bumoto ng mga kongresista, gobernador, mayor at iba pang lokal na opisyal. Dumami anya ang grupong lumahok sa naturang panawagan para maisalba ang pagkawasak ng pulitika sa bansa. Sumang-ayon ang mga grupong ito na ang mataas na kapulungan ng Kongreso ay gagamitin lang ng mahahalal na mga senador bilang lunsaran ng kanilang hangaring pulitikal sa 2010. Kabilang sa may 13 grupong sumama sa panawagan ng KMPBS batay sa pinirmahang manifesto ng kani-kanilang kinatawan ang mga samahan ng kababaihan, homeowners, computer technologists at kooperatiba. Pinuna ng grupo ni Najera na nagiging &amp;quot;Debating Club&amp;quot; lang ang Senado na walang ibang ginawa kundi mag-akusa at maghasik ng pagkamuhi sa halip na gumawa ng batas na makakapagpabuti sa kapakanan ng bayan. Nagpahayag din ng paniniwala ang grupo na ang mga kandidato ng oposisyon at administrasyon na tumatakbo ngayon ay may kanya-kanyang personal na interes at hindi para sa kapakanan ng publiko. Dismayado umano ang publiko dahil walang nararapat at walang mapili para ihalal sa puwesto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=398033&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Comelec ruling sa &amp;acirc;€˜Aquino&amp;acirc;€™ gugulo sa bilangan</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Maaari umanong panggalingan ng malaking gulo at pagkaantala ng bilangan ng boto sa halalan sa Lunes ang isang desisyon ng Commission on Elections na nagdedeklarang lahat ng boto na may nakasulat lang na &amp;quot;Aquino&amp;quot; ay mapupunta kay Tarlac Rep. Benigno &amp;quot;Noynoy&amp;quot; Aquino III, pamangkin ng kapwa nito kandidatong senador na si Tessie Aquino-Oreta. Sinasabi ng ilang tagamasid ng makaadministrasyong Team Unity na sa General Instruction for Board of Election Inspector ng Comelec (Section 45, Article 5), kung ang nakasulat sa balota ay pangalan ng dalawang magkatukayong kandidato, ang boto ay mapupunta sa kandidatong kasama sa partido ng ibang kandidatong nakasulat sa balota. Pero kailangan umanong linawin ng Comelec ang naturang desisyon. &amp;quot;Paano kung tatlo o lima o walo lang ang pangalang nakasulat sa espasyo para sa mga senador at ang isa dito ay Aquino lamang pero lahat ng kasamahan ni Oreta sa TU ay nakasulat sa balota? Sinasabing ngayon pa lang ay nalilito na ang mga watcher ng dalawang Aquino at ilang mga miembro ng BEI. Lumitaw ang naturang obserbasyon sa kampo ng TU dahil tinitiyak ng maraming lokal na lider ng pamahalaan tulad sa Mindanao at Visayas na makakakuha ito ng 12-0 boto sa halalan. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=398039&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tinga &amp;acirc;€˜sabit&amp;acirc;€™ sa travel ng teachers?</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinukuwestyon nga yon ng mga kritiko ni Taguig City Mayor Freddie Tinga ang pagpapadala ng ilang guro sa Singapore noong Abril o kulang-kulang isang buwan bago maghalalan. Sinasabi ng mga kritiko na hindi nila maiwasang magduda dahil posibleng maugnay ito sa posibleng dayaan sa halalan sa Lunes. Nabatid na pinagpapaliwanag ni Education Secretary Jesli Lapuz ang mga guro na bumiyahe. Ayon kay Taguig Councilor Noel Dizon, dapat ipaliwanag din ni Tinga kung anu-ano ang ginawa ng mga guro sa Singapore noong Abril 22-25. Kaduda-duda anya ang naturang junket. &amp;quot;Wala naman kaming hinihingi kay Mayor Tinga kundi ang paliwanag dahil ako bilang konsehal at residente sa Taguig ay nagdududa rin kung bakit nagkaroon ng junket ang mga teachers na ito,&amp;quot; sabi pa ni Dizon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=398040&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GMA na-dehydrate</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>CEBU CITY&amp;acirc;€” Na-dehydrate si Pangulong Arroyo matapos ma-expose nang husto sa init ng araw sa political rally sa Cebu City at Iloilo. Dahil dito, hindi na nagawang siputin ng Pangulo ang miting de avance ng Team Unity sa lungsod na ito matapos siyang payuhan ng mga doktor na magpahinga na lang. Agad kinabitan ng dextrose ang Presidente para mapunan ang nawalang likido sa katawan. Hindi na rin nito sinipot ang miting de avance ng TU sa Iloilo kagabi at bumalik na ng Maynila. Nakipagkita naman kahapon sa Malaca&amp;ntilde;ang ang Pangulo sa OFW na si Sarah Dematera na pinalaya matapos makulong ng 15 taon sa Saudi Arabia. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=398050&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Oplan Kadena&amp;acirc;€™ gagamitin sa vote-buying</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isa umanong malawakang dayaan sa pamamagitan ng &amp;quot;Oplan Kadena&amp;quot; ang magaganap para masigurado ang panalo ng mga kandidato sa national election ng isang political team. Ayon sa isang PNP colonel na tumangging magbanggit ng pangalan, sa Oplan Kadena, dadalhin ng botante sa loob ng voting precint ang isang opisyal na balota na may nakalagay na mga kandidato. Ang makukuhang blangkong official ballot ng botante ay kanyang ita tago at ang ihuhulog sa balota ay yung ibinigay na balota na may mga pangalan na ng taong kakausap bago ito pumasok sa kanyang presinto. Napag-alaman din sa source na ang &amp;quot;vote-buying&amp;quot; ay depende kung magkano ang ibibigay sa isang lalawigan na aabot mula sa halagang P300 hanggang P1,000 kada botante. &amp;quot; Mas concentrated sila sa mga probinsya dahil alam nilang mas mahirap ang buhay doon at kailangan ng pera ng mga tao doon,&amp;quot; pahayag ng police official.(Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=398051&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>VAT ipuhunan sa edukasyon &amp;acirc;€“ ANC</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hinimok ng party list group na Alliance of Neo-Conservatives (ANC) ang pamahalaan na ipuhunan ang koleksyon ng value added tax (VAT) sa edukasyon, lalo na sa kakulangan ng mga silid-aralan sa bansa. Nauna ng iniulat ng Bureau of Internal Revenue (BIR) ang inaasahan nitong 26% umento sa VAT collection ngayong taon dahil sa pagdami ng mga rehistradong negosyo at mas mahigpit na auditing. Ayon kay Obina, angmalaking bahagi ng inaasahang VAT collection na P177.7 bilyon ngayong taon ay dapat mapunta sa edukasyon. Sa datos ng Department of Education, kapos ng 45,775 silid-aralan sa bansa base sa ratio na 45 estudyante bawat classroom.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=398058&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Disqualification vs Peewee ibinasura</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinatigan ng Commission on Elections ang kandidatura ni Pasay City Mayor Wenceslao &amp;quot;Peewee&amp;quot; Trinidad kasabay ng pagbasura sa kasong diskwalipikasyon na isinampa laban sa kanya ng isang kapitan ng barangay. Sa isang resolusyon na may petsang Mayo 9, dinismis ng Commission on Elections Second Division ang kahilingan ni Juanito Delmendo na idiskuwalipika si Trinidad dahil sinuspinde ito ng Ombudsman. Nauna nang sinabi ng Comelec na kwalipikado si Trinidad na tumakbo sa pagka-alkalde. Pero sinabi ng Comelec na walang misrepresentation si Trinidad sa isinampa nitong certificate of candidacy bukod sa hindi pa pinal ang desisyon ng Ombudsman sa kaso ng alkalde. (Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=398060&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>&amp;acirc;€˜Tol Mike, isinakay sa barko ng mga seamen</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagpugay sa mga marino si Team Unity (TU) senatorial candidate Mike Defensor nang lumagda ito sa isang covenant para sa mga overseas Filipino workers (OFWs) partikular sa mga seamen. Pinapurihan ni Defensor ang mga seamen na hinahangaan sa buong mundo kung kaya&amp;acirc;€™t makakatagpo ka ng Pilipino sa halos lahat ng barkong naglalayag sa karagatan. Sa covenant ni Defensor at ng Seaman&amp;acirc;€™s Party, Inc. (SPI) na may 70,000 miyembro, nakasaad dito ang pagkakaloob sa mga seafarers ng edukasyon, pagsasanay, impormasyon, programang pangkabuhayan, serbisyong legal, at iba&amp;acirc;€™t ibang produktibong aktibidad para sa mga ito at kapamilya. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=398062&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Reklamo ng teachers sa GSIS, pinaigting</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanawagan kahapon ang Alliance of Volunteer Educators (AVE) Partylist sa mga edukador na may reklamo sa Government Service Insurance Service na lumutang at maglabas ng kanilang mga dokumento. Nais ni AVE Partylist Rep. Eulogio &amp;quot;Amang&amp;quot; Magsaysay na kung hindi kayang ipasara ay repasuhin ang mandato ng GSIS kaugnay sa reklamo na natanggap ng AVE Partylist mula sa mga edukador ukol sa mabagal na serbisyo ng ahensiya sa kanilang mga benepisyo bukod pa anila sa iilan lamang ang Union Bank na maaaring pagkuhanan ng pondo sa pamamagitan ng E-Card. Ilan sa kanila ay nagbabalak ng maghain ng demanda upang ireklamo ang paniningil ng pautang ng GSIS kahit hindi nangungutang ang mga edukador. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=398063&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GO umangal: Media quick count pinatigil ng Comelec</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipinahinto na kahapon ng Commission on Elections ang lahat ng quick count na isinasagawa ng mga television at radio stations dahil na rin sa pagsisimula ng official canvassing ng National Board of Canvassers sa mga boto para sa mga kandi&amp;shy;datong senador. Ayon kay Comelec Chairman Benjamin Abalos, hindi na nila pina&amp;shy; payagan ang unofficial count ng mga television at radio stations kahit pa man ilagay nito ang source o ba&amp;shy;sehan ng kani&amp;shy;lang bilang. Tanging ang National Movement for Free Election na lamang ang awto&amp;shy;risado na magsagawa ng quick count na isinasa&amp;shy;gawa sa La Salle Green&amp;shy;hills sa San Juan, Metro Manila. Sinabi pa rin ni Abalos na napadalhan na ng ka&amp;shy;nilang law department ng sulat ang mga media stations at umaasa itong tatalima sa kautusan at sakaling hindi&amp;nbsp; umano sumunod ay naka&amp;shy;takdang kasuhan ng contempt of court. Gayunpaman, inihayag ng ABS-CBN na hindi pa man nila natatanggap ang sulat ng Comelec law department ay kanila nang itinigil ang kanilang quick count nang mag-convene ang National Board of Canvassers. Tiniyak naman ni Aba&amp;shy;los na kanilang tatapusin sa loob ng 10 araw ang canvassing para sa senatorial elections.&amp;nbsp; Inangalan naman ng Genuine Opposition ang pagpapatigil ng adminis&amp;shy;trasyon sa isinasagawang unofficial media quick count sa resulta ng gina&amp;shy;nap na eleksyon sa bansa. Hinamon ni GO Spokes&amp;shy;man Atty. Adel Tamano ang administras&amp;shy;yon na kung talagang mali&amp;shy;nis ang eleksyon at&amp;nbsp; wa&amp;shy;lang pinaplanong panda&amp;shy;raya ang Team Unity ay hayaang magpatuloy ang tabulasyon sa media quick count partikular na sa sena&amp;shy;torial race. Para anya maiwasan ang mga dayaan gaya ng Dagdag Bawas operation ay mahalaga ang pagba&amp;shy;bantay ng media sa kaga&amp;shy;napan ng pagbibilang ng mga balota. Kaugnay nito, sinabi ni Tamano na ang resulta ng senatorial race kung saan mayorya sa mga kandidato ng GO ang umaariba ang panalo ay patunay lamang na marami na sa taum&amp;shy;bayan ang dismayado sa gobyerno. &amp;nbsp;(Grace Dela Cruz at Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=335&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Fire guts Bulacan accounting office</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kumbaga sa boksing, tatlong beses na-knockout si people’s champ Manny “Pacman” Pacquiao at kahit na ang kanyang matinik na trainer na si Freddie Roach ay hindi na siya kayang maibangon pa sa arena. Ito ang naging pagkukumpara ni Genuine Opposition (GO) Spokesman Atty. Adel Tamano sa laban ni Pacman na patuloy na inilalampaso ang kandidatura ng pambato ng oposisyon sa congressional race na si Darlene Antonino-Custodio sa 1st District ng South Cotabato. “The 130 pound terror of World Boxing’s Superfeatherweights Pacman did not fitted the 90 pound warrior of GO Darlene Custodio, he was knockout,” ani Tamano. Ayon kay Tamano, si Pacman ay bagito lamang sa pulitika at maaari umanong naudyukan ng partido (Lakas–CMD) ng administrasyon na tumakbong Kon&amp;shy;gresista sa 1st District ng kanilang lalawigan na ang tanging puhunan ay ang kaniyang popularidad sa ring. Subalit sa kabila ng pagiging tanyag na boksingero at impluwensya ng salapi ay hindi ito umubra sa pambato ng oposisyon na si Darlene na umaasa lamang sa makinarya sa pulitika ng kanyang angkan. Sa inisyal na resulta ng canvassing ng National Movement for Free Elections (NAMFREL) ay milya-milya na ang agwat ng boto ni Darlene kay Pacman. Binigyang diin ni Tamano na hindi sapat ang popularidad upang makatiyak ng panalo sa halalan.&amp;nbsp; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=336&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Oops, mistaken conclusion on poll conduct</title>
<author>THE SOUTHERN BEAT By Rolly Espina</author>
<date>
<month>May</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tiyak na umano ang panalo ni reelectionist Muntinlupa Rep. Ruffy Biazon laban sa katung&amp;shy;galing si Dong Puno, batay sa final tally ng National Movement for Free Elections (Namfrel)-Muntin&amp;shy;lupa. Ayon sa Namfrel final tally, si Biazon ay naka&amp;shy;kuha ng 76,525 boto laban kay Puno na nakakuha lamang ng 68,298 boto, o lamang na 8,227 boto pabor kay Biazon. Ayon kay Lito Pedrosa, pinuno ng Namfrel-Mun&amp;shy;tinlupa, ang final vote ay natapos ng 1:30 ng hapon noong Mayo 15. Pinasalamatan ni Bia&amp;shy;zon ang mga taga-Mun&amp;shy;tinlupa sa muling pagbi&amp;shy;bigay ng tiwala sa kanya ngunit nagbabala sa kan&amp;shy;yang mga supporter na huwag munang magsaya dahil pinangangambahan niya baka siya dayain sa canvassing. “Ayon sa mga report, ginagawa ang pandaraya sa canvassing level kaya kailangan maging alerto tayo at magbantay. Ang aking mga kalaban ay gagawin ang lahat upang manalo lamang,” wika ni Biazon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=339&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Election documents in van cannot be used for cheating – Abalos - By James Mananghaya</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sa gitna nang pag-arangkada ng mga senatorial candidates ng Genuine Opposition sa mga isinasa&amp;shy;gawang quick counts kung saan nangungulelat ang mga kandidato ng Team Unity ng administrasyon, mistulang nagtago naman si Pangulong Arroyo dahil dalawang araw na itong walang public engagement at hindi nakikita ng publiko. Simula noong Lunes o araw ng eleksiyon, hindi na muling nagkaroon ng public engagement ang Pangulo kaya nagkakaroon ng espekulasyon na masyado itong naba&amp;shy;bahala dahil imposible nang makuha pa ang 12-0 na ibinabandera niya tuwing ipapangampanya ang Team Unity. Pero ayon kay Executive Secretary Eduardo Ermita, posibleng umiiwas lamang ang Pangulo sa tanong ng media kung ano ang masasabi nito sa nakaraang eleksiyon. “Whatever she (Arroyo) says could be misunderstood as trying to push the chances of some candidates as against the other,” dagdag ni Ermita. Pero inaasahan na muling magpapakita sa publiko ngayon si Arroyo dahil base sa ipinalabas na schedule ng Pangulo, dadalo ito sa lamay ni Nellie Banaag, ang guro sa namatay sa sunog sa isang paaralan sa Bgy. Pinagbayanan Taysan, Batangas. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=341&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Honasan arraigned today - By Jose Rodel Clapano</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Lokohan na lamang umano ang ginanap na eleksyon sa Autonomous Region in Muslim Min&amp;shy;danao (ARMM) matapos na maging 12-0 pabor sa mga kandidato ng Team Unity ang resulta ng&amp;nbsp; canvassing sa katatapos na&amp;nbsp; eleksyon sa bansa. Sa nakarating na ulat sa GO, nangunguna sa Ma&amp;shy; guindanao Region si Team Unity senatorial bet Luis ‘Chavit ‘ Singson at kasunod nito si Prospero Pichay. Samantala ang pam&amp;shy;bato ng oposisyon na si Francis ‘Chiz’ Escudero ng GO ay nasa ika-13 na na&amp;shy;kakuha la&amp;shy;mang ng 90,000&amp;nbsp; boto habang ang number 1 sa survey na si Loren Legarda ay&amp;nbsp; 30,000 boto. Nabatid kay GO Spokes&amp;shy;&amp;shy;man Atty. Adel Tamano, ang Maguindanao ay may 336,000 botante kung saan mababa ang turnout ng mga boto rito na umabot lamang sa 210,000. Ang nangungunang si Singson ay nakakuha ng 190,000 votes at nabatid na ang panalo ng TU bet ay bunga umano ng command vote dahil 21 sa ka&amp;shy;buuang 22 Mayor sa Ma&amp;shy;guindanao ay pawang ka&amp;shy;sapi ng Lakas –CMD party. Samantalang sa iba pang bahagi ng ARMM tulad ng Sulu, Basilan, Tawi-Tawi at Lanao del Sur ay sinasabi rin ng TU na 12-0 ang resulta ng halalan dito.&amp;nbsp; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=343&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Belmonte pushes for development of QC Central Business District</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nabigo si GO senatorial candidate Alan Peter Cayetano na makakuha ng Temporary Restraining Order (TRO) mula sa Korte Suprema kaugnay sa naging resolusyon ng Commission on Elections (Comelec) na ituring na “stray votes” ang botong Cayetano. Sa halip, iniutos na lamang ng SC sa Comelec at kay Joselito “Peter” Cayetano na senatorial candidate ng KBL na magsumite ng kanilang komento sa loob ng 10 araw hinggil sa petisyon ni Alan Cayetano. Magugunita na naghain ng petisyon si Alan Cayetano kamakalawa upang kuwestyunin ang naging desisyon ng Comelec na huwag bilangin ang mga botong Cayetano at Peter Cayetano sa kabila ng ginawang disqualification nito kay Joselito “Peter” Cayetano sa senatorial race. (Rudy Andal) Jett Reyes, umaarangkada Nangunguna si Jett Reyes (KAMPI) batay sa partial&amp;shy;, unofficial counts ng mga kandidato para congressman sa pangalawang distrito ng Taguig. Pumapa&amp;shy;ngalawa naman si Jun Duenas (Lakas) at pangatlo si Art Alit. Ang naunang resulta batay sa nabilang ng boto sa 480 presinto (Taguig National High School, Signal Village National High School, EMS Elementary School, Technological University of the Philippines, Tenement Ele&amp;shy;mentary School, Western Bicutan National High School, Tenement Annex) sa kabuuang 740 presinto ay ang sumusunod: Jett Reyes - 18,018; Jun Duenas - 16,583; Art Alit - 11,006.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=345&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>12-0 ng TU iimbestigahan ng Comelec</title>
<author>Ni Grace Dela Cruz</author>
<date>
<month>May</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iimbestigahan ng Commission on Elections (Comelec) ang naiulat na iregularidad sa Ma&amp;shy;guin&amp;shy;danao kung saan naka-12-0 ang Team Unity sa senatorial race. “This is the first time I’ve heard of this so we will have to look at it,”pahayag ni Commissioner Rene Sarmiento. Sa isang ambush interview&amp;nbsp; sa Philippine International Convention Center (PICC), sinabi ni Sar&amp;shy;miento na kanilang tutu&amp;shy;tukan ang nasabing “straight Magic 12” ng TU. Una uma&amp;shy;nong ipata&amp;shy;tawag ang mga election officers upang ma&amp;shy;tukoy kung mayroon itong nalalaman o napan&amp;shy;sing mga iregula&amp;shy;ridad mula sa botohan hanggang sa canvassing ng mga boto sa municipal level. Base sa Maguindanao tally, wala kahit na isang Genuine Opposition candidate na nakapasok sa Magic 12&amp;nbsp; kung saan ang GO ang siyang may pina&amp;shy;kamababang boto na nakuha sa 27 lalawigan sa Maguindanao, na may kabuuang 336,000 registered voters. Sa naturang tally, si Ilocos Sur Governor at TU senatorial candidate Cha&amp;shy;vit Singson ang nakakuha ng pinakamataas na bo&amp;shy;tong 87,954 na sinundan ni Surigao del Sur Rep. Prospero Pichay na may 87, 400 votes. Sa panig naman ni National Movement for Free Elections (Namfrel)&amp;nbsp; provincial chair Hadj Abdullah Dalidig, sinabi nito na may naganap na dayaan sa botohan sa Mindanao kung saan patunay dito ang paglobo ng bilang ng mga botante, simula sa 275, 572 registered voters noong 2004 ay umakyat ito ng 396, 772 o 43%. Samantala, ipinag&amp;shy;tanggol naman ni Commissioner Florentino Tuason ang akusasyon na lumobo ang listahan ng mga registered voters sa Min&amp;shy;danao. “Unless we see the document all these allegations should be based on hearsays,” pahayag ni Tuason. Tiniyak pa rin ni Tuason na kanilang susuriin ng mabuti ang certificate of canvass (COC) sa Ma&amp;shy;guin&amp;shy;danao sa oras na du&amp;shy;mating ito sa Maynila para sa National Canvassing.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=557&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GMA mas masaya sa local bets</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tanging ang resulta lamang ng congressional at local elections na puma&amp;shy;pabor sa mga kandidato rito ng administrasyon ang binanggit kahapon ni Pangulong Gloria Arroyo sa kanyang talumpati sa forum ng isang grupo ng mga negosyante sa Shangri-la Hotel, Makati City at hindi na nito binanggit ang mga naka&amp;shy;kalusot na kandidato ng Team Unity sa usad-pa&amp;shy;gong pa ring quick count. Sinabi ng Presidente sa unang public appearance niya simula nang bomoto noong Lunes sa Lubao, Pampanga na pa&amp;shy;nalo sa congressional at local elections ang mga kandidatong pumapanig sa administrasyon at pa&amp;shy;tunay lamang na nag&amp;shy;ka&amp;shy;karoon na ng political stability at economic reform sa bansa. Boto anya para sa katatagang pulitikal at repormang pang-ekono&amp;shy;miya ang&amp;nbsp; tagumpay sa halalang lokal ng mga kandidatong may simpatya sa administrasyon. Kapansin-pansin na walang binanggit ang Pangulo kaugnay sa mga senatorial candidates ng Team Unity na personal pa niyang ipinangampanya sa ilang panig ng bansa. Sinabi pa ng Pangulo na hindi na mababago ng pulitika ang kasalukuyang takbo ng ekonomiya ng bansa. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=558&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Binay iprinoklama na: Ali nag-concede kay Lim</title>
<author>Nina Rose Tamayo-Tesoro, Gemma Amargo-Garcia at Edwin Balasa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pitong empleyado ng Commission on Elections (Comelec) ang iniulat na nawawala sa Lanao del Sur. Ayon kay Commissioner Rene Sarmiento, hindi umano nagreport ang pito sa kanilang trabaho noong mismong araw ng eleksiyon, Mayo 13. Hang&amp;shy;gang sa ngayon anya ay hindi nila ma-locate ang kinaroroonan ng mga em&amp;shy;pleyado kasabay ng pag&amp;shy;sa&amp;shy;sabi na isang task force ang bubuuin upang maba&amp;shy;tid ang dahilan kung bakit ito hindi nakapagreport ang mga ito. “The disappearance of these election officers is one of the factors of the declaration of failure of election in some areas in the province. Very honestly there is idolatry of gold and terror of threat in the province,”pahayag ni Sarmiento. Nang tanungin kung ano ang posibleng dahilan ng kanilang biglaang pag&amp;shy;kawala, sinabi ni Sar&amp;shy;miento na maaaring tinakot ang mga Comelec election officers habang hindi rin umano isinasantabi ng komisyon na posibleng kinidnap ang mga ito. Matatandaan na una nang nagdeklara ng failure of elections sa ilang muni&amp;shy;sipalidad sa lalawigan ng Lanao. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=559&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>17-anyos lasog sa bus</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dahil sa isyu ng citizenship, nakabitin ngayon ang appointment ni Sandi&amp;shy;ganbayan Justice Gregory Ong bilang pinakabagong Supreme Court Justice. Ito ang kinumpirma kahapon ni Press Secretary Ignacio Bunye, isang araw matapos mapabalita na itinalaga ni Pangulong Arroyo si Ong bilang bagong SC justice. “It’s held in abeyance,” maikling tugon ni Bunye sa isang ambush interview nang tanungin kung ano ang status ng appointment ni Ong sa SC. Ayon kay Bunye, dapat munang magpakita ng kati&amp;shy; bayan si Ong kung ano ang totoong citizenship niya. Ang pagkaka-appoint aniya ng Pangulo kay Ong ay ibinase sa rekomen&amp;shy;das&amp;shy;yon ng Judicial Bar Coun&amp;shy;cil at karapatan ng JBC na linawin ang anumang kuwestiyon sa qualification ng sinumang nominees. Nauna rito, itinalaga si Ong bilang kapalit ni Justice Ro&amp;shy;meo Callejo na nag&amp;shy;retiro noong nakaraang buwan. Naging chairman ng Sandiganbayan Fourth Division si Ong na may pinakamataas umanong nadispose na kaso&amp;nbsp; sa nakaraang apat na taon. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=560&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Binatilyo patay sa kalabang grupo</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hiniling kahapon ni Kilusang Bagong Lipunan senatorial candidate Joselito Pepito “Peter” Cayetano sa Korte Suprema na ibasura ang naunang desisyon ng Commission on Elections (Comelec) na nagdi-disqualify sa kanya bilang kandidato sa May 14 senatorial race. Sa 14-pahinang petition for certiorari ni Joselito, sa halip na katigan ang disqualification laban sa kanya na iniharap ni GO senatorial bet Alan Cayetano ay hiniling nito sa SC na ideklara siyang kandidato at bilangin ang kanyang mga boto. Sinabi ni Joselito na umabuso ang Comelec sa kanilang tungkulin ng ideklara siyang nuisance candidate batay sa petisyon ni Rep. Cayetano. Anya, kung siya ay madi-disqualify, mababalewala rin ang 34,155 tao na bumoto na sa kanya batay sa bilang na ginawa ng Namfrel. Binatikos din ni Joselito ang Comelec ng balewalain ang iniharap niyang mga ebidensiya na nagpapatunay na mayroon siyang kakayahang mangampanya at mali&amp;shy;wanag ang intensiyon niyang maglingkod bilang senador ng bansa. Ayon naman sa abogado ni Joselito na si John Joshua Atienza, maghahain ng impeachment complaints&amp;nbsp; ang kanyang kliyente laban sa mga Comelec commissioners kung hindi mabibilang ang kanyang mga boto. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=561&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>PNP blangko pa rin sa ‘pagkidnap’ sa misis ni MJ</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinayuhan ni reelectionist Muntinlupa Rep. Ruffy Biazon ang kanyang kalabang si Dong Puno na tanggapin ang desisyon ng mga botante at huwag nang magpakalat ng maling balita ukol sa kinalabasan ng eleksyon. Ayon sa final Namfrel tally sa Muntinlupa, si Biazon ang nagwagi bilang congressman na may lamang na 8,227 boto laban kay Puno. Ang Namfrel tally ay tugma sa quick count na isinagawa ng Liberal Party batay sa kopya ng election return na ibinigay sa dominant minority party ayon sa batas. “Ako ang pinili ng mga botante at ito ay kailangan irespeto natin,” wika ni Biazon. Pinasinungalingan ni Biazon ang mga ulat na si Puno umano ang nanalo sa Muntinlupa. Nangangamba si Biazon na ito ay bahagi ng disinformation campaign upang manipulahin ang resulta ng eleksiyon upang palabasin na si Puno ang nanalo. Pinayuhan ni Biazon si Puno na tanggapin ang kanyang pagkatalo at tanggapin ang desisyon ng mga taga-Muntinlupa na ihalal muli siya sa Kongreso ng ikatlong termino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=562&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Oplan Laglag’ umariba na!</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagsisimula na uma&amp;shy;no ang “Oplan Laglag” kung saan unang nata&amp;shy;maan sa sinasabing discrepancies sa bilangan sa National Board of Canvassers ang dala&amp;shy;wang pam&amp;shy; bato ng Ge&amp;shy;nuine Opposition (GO) na sina Alan Cayetano at Chiz Escu&amp;shy;dero, ga&amp;shy;yun&amp;shy;din si independent senatorial bet Gre&amp;shy;gorio ‘Gringo’ Honasan. Sa ikatlong araw na su&amp;shy;nod na pagrebisa sa mga nagdaratingang certi&amp;shy;ficate of canvass (COC), nabatid ang pagkakaiba ng ilang COCs sa statement of votes (SOV), partikular na ang mula sa lala&amp;shy;wigan ng Zambales. Pasado alas-11:40 ng umaga kahapon, ha&amp;shy;bang binabasa ni Comelec Commissioner Florentino Tuazon ang COC, naka&amp;shy;sulat umano rito ang botong 29,198 na nakuha ni Cayetano, samantalang si&amp;nbsp; Escudero naman ay nakakuha umano ng&amp;nbsp; 85,923 votes. Gayunman, nang ikum&amp;shy;para ni Commissioner Romeo&amp;nbsp; Brawner ang mga SOV sa Zam&amp;shy;bales, nabatid na ang dapat at sinasabing 29,198 boto na nakuha ni Cayetano ay may totoong bilang pala na 129,198 votes, samantalang si Escudero na sinasabing may 85,923 ay mayroon umanong nakuhang boto sa SOV na 185,923 votes. Lumilitaw na tig-100,000 boto ang naba&amp;shy; was kina Cayetano at Escudero. “ The discrepancy is too big, Chiz and Alan were cheated of a hundred votes,” ani GO spokesman Atty. Adel Tamano sa press briefing. Sa hiwalay na COC naman&amp;nbsp; mula sa probin&amp;shy;siya ng Marinduque, si Honasan na sinasabing may 30,776 boto ay mayroon pala sa SOV na 37,776 votes. Bale 7,000 boto ang nabawas dito sa dating senador.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kaagad naglunsad ng imbestigasyon ang mga miyembro ng NBC, kaug&amp;shy;nay sa sinasabing dayaan, kasabay ng pag&amp;shy;sasabing hindi muna nila bibilangin ang COCs ng mga nabanggit na pro&amp;shy;binsiya. Hinihinalang bukod sa Zambales at Marinduque, marami pang probinsiya ang nahagip ng dagdag-bawas na ang direktang matatamaan ay hanay ng oposisyon. Nauna nang uma&amp;shy; angal si Cayetano hinggil sa patuloy na panggigipit sa kanyang kandidatura ngayon. Hanggang sa kasalu&amp;shy;kuyan kasi ay pilit pa ring itinuturing na stray votes ang lahat ng mga naka&amp;shy;sulat na Cayetano sa mga balota bunsod na rin ng kasong kinakaharap ng ‘nuisance candidate’ na si Joselito Pepito ‘Juju’ Cayetano. Epektibo Huwebes ng gabi ay natapos ang limang araw na palugit ni Juju Cayetano para ipatu&amp;shy;pad na ng tuluyan ang pag&amp;shy;basura sa “panggu&amp;shy;long kandidato” ng Kilu&amp;shy;sang Bagong Lipunan.&amp;nbsp; (Joy Cantos at Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=813&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>5 pulis sibak sa panununog</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tuluyan nang pina&amp;shy;sibak ni Philippine National Police (PNP) Chief Director Gen. Oscar Calderon ang li&amp;shy;mang opis&amp;shy;yal ng kapu&amp;shy;lisan kabilang na ang hepe ng Regional Special Operation Group (RSOG) ng Region 4 matapos ang naganap na pagkakasu&amp;shy;nog ng isang eskuwela&amp;shy;han sa Taysan, Ba&amp;shy;tangas na ikinasawi ng isang guro at isang poll watcher. Agad na inalis ni Calderon ang hepe ng RSOG na si P/Supt. James Brillantes, hepe ng Taysan Police Station na si P/Chief Insp. El&amp;shy;pidio Ramirez, deputy nito na si Ruel dela Cruz, P/Insp. Ro&amp;shy;berto Mamin&amp;shy;da at SPO2 William Relos Jr. Sina Maminda at Relos ang itinuturo ng mga witness na dalawa sa limang kalalakihan na nanunog umano ng Pinag&amp;shy;bayanan Elem. School sa Taysan. Ang lima ay naka&amp;shy;takdang isailalim sa paraffin at ballistic tests sa PNP Crime Laboratory sa Camp Crame upang malaman kung sino ang nagpaputok ng kani-kanilang baril. Naka&amp;shy;takda na rin uma&amp;shy;nong sampahan ng ka&amp;shy;song arson at murder ang naturang mga pulis sa darating na Lunes. Matatandaang noong nakaraang Martes ng madaling araw ay sinu&amp;shy; nog ng limang kalala&amp;shy;kihan ang nasabing es&amp;shy;kwelahan habang abala ang mga tao doon sa pagbibilang ng boto. Nasawi sina Nelie Banaag, guro na nag&amp;shy;silbing board of&amp;nbsp; election inspector at poll watcher na si Leslie Ramos.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kahapon ay binisita ni Pangulong Arroyo ang sinunog na esku&amp;shy;wela&amp;shy;han bago nagtu&amp;shy;ngo sa burol ni Banaag para personal na ipa&amp;shy;abot ang kanyang pa&amp;shy;kikiramay sa asawa at mga anak nito. Nagbigay din ang Pangulo ng isang envelope sa asawa at anak ni Ramos na du&amp;shy;malo rin sa isinaga&amp;shy;wang necrological service. Balak naman ni Edu&amp;shy;cation Secretary Jesli Lapus na ipanga&amp;shy;lan sa nasawing guro ang na&amp;shy;su&amp;shy;nog na paara&amp;shy;lan ka&amp;shy;pag muli itong naisa&amp;shy;ayos. Ayon pa kay Lapus, makakatanggap ang pa&amp;shy;milya ni Banaag ng nasa P600,000 tulong pinan&amp;shy;siyal na magmu&amp;shy;mula sa DepEd, DSWD, GSIS at iba pang ahen&amp;shy;siya ng nais magbigay ng tu&amp;shy; long. Nagpalabas na ang Budget department ng P4 milyon para sa mu&amp;shy;ling pagsasaayos nang nasunog na eskuwe&amp;shy;lahan. (Edwin Balasa/Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=816&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Sa mga ngabil ni Piolo ug Regine</title>
<author>Ni Ryan Mark</author>
<date>
<month>May</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi napapanahon at hindi patas ang maagang deklarasyon ng Commission on Election na imbestigahan ang halalan sa Maguindanao na nakapagtala ng resultang 12-0 pabor sa Team Unity. Nilinaw nina House Deputy Majority Leader Antonio Cerilles ng Zamboanga del Sur at Antique Rep. Exequiel Javier na walang kapangyarihan ang Comelec na siyasatin ang halalan sa&amp;nbsp; Maguindanao hangga’t walang pormal na protesta sa diumano’y dayaan dito. Ayon kina Cerilles at Javier, wala silang makitang kahina-hinala sa resultang 12-0 pabor sa Team Unity sa Maguindanao dahil sa kawalan dito ng makinarya ng Genuine Opposition. Giit ni Cerilles na premature para sa Comelec na imbestigahan ang ulat ng dayaan kung wala namang maipakitang ebidensya ang GO. Sa panig naman ni Javier ay binigyang diin nito na ang alegasyon ng GO ukol sa dayaan sa Maguindanao ay hindi dapat kilingan ng Comelec sa pamamagitan ng maagang deklarasyon ng imbestigasyon. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=818&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ruffa di na &amp;nbsp;ipa-interview</title>
<author>Ni Ryan Mark</author>
<date>
<month>May</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinapatagal umano ng mga abugado ni Muntinlupa congressional candidate Dong Puno ang canvassing ng mga boto sa Muntinlupa sa pamamagitan ng hindi pagpayag sa canvassing ng mga presinto kung saan lamang si Rep. Ruffy Biazon. Ayon kay Biazon, bukod sa pagpapatagal sa bila&amp;shy;ngan, ang nangyayari tuloy ay “trending” kung saan ang resulta ay minamanipula upang palabasin na ang bilang ay pabor kay Puno. Hiniling ni Biazon sa Commission on Elections at board of canvassers na bilisan ang pagbilang ng mga election return at iproklama agad ang mga nanalo upang makabalik na ang mga mamamayan ng Muntinlupa sa kanilang normal na buhay at makapaglingkod kaagad sa tao ang mga bagong halal na opisyal.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=822&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Stock market soars to new record high</title>
<author>By Zinnia De La Pe&amp;ntilde;a and Paolo Romero</author>
<date>
<month>May</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tuluyan ng iniwan ni re-electionist Rep. Reylina “Neneng” Nicolas ang mga kalaban nito sa ika-apat na distrito ng lalawigan ng Bulacan matapos na lumamang ito ng mahigit sa 27,000 sa pinakamalapit na kalaban. Sa pinakahuling election returns ay namayagpag si Nicolas sa mga bayan ng Obando, Mey&amp;shy;cauayan, Marilao at Sta. Maria mula sa kanyang pinakamhigpit na karibal na si dating Public Works Undersecretary Salvador Pleyto. Dahil dito maaga nang pinasalamatan ni Nicolas ang mga Bulakenya sa kanilang muling pagtitiwala at nangakong ipagpapatuloy ang kanyang magandang sinimulan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=823&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>RP re-elected to UN human rights body</title>
<author>By Pia Lee-Brago</author>
<date>
<month>May</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iprinoklama na ka&amp;shy;gabi bilang bagong halal na gobernador ng Pam&amp;shy;panga ang paring katoli&amp;shy;kong si Fr. Ed Panlilio. Ginawa ang prokla&amp;shy;masyon kasunod ng pangunguna niya sa bilangan ng mga boto para sa mga kandi&amp;shy;datong gobernador ng lalawigan sa katatapos na halalan.&amp;nbsp; Nangibabaw ang mga boto ni Panlilio laban sa mga mas kila&amp;shy;lang personalidad sa pulitika sa Pampanga tulad ni incumbent Governor Mark Lapid at provincial board member Lilia Pineda. Sa pinal at opisyal na pagbibilang ng provincial board of canvassers, nakakuha si Panlilio ng 219,703 boto. Sumu&amp;shy;nod sa kanya si Pineda sa botong 218,559 at Lapid sa botong 210,875. Naunang ipinahayag ni Panlilio na ipinasya niyang banggain ang mga malalaking pulitiko sa Pampanga para sugpuin ang mga kati&amp;shy;walian at ang jueteng sa lalawigan.&amp;nbsp; Nagsampa siya ng leave of absence sa sim&amp;shy;bahan nang mag&amp;shy;su&amp;shy;mite siya ng certificate of candidacy sa Commission on Elections.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang pagbabakas&amp;shy;yon niya sa kanyang bokas&amp;shy;yon ay hindi nakapigil sa kanyang mga kritiko na magpakalat ng paninira laban sa kanya tulad ng pagkakaroon umano niya ng kalaguyo at anak. Kanya naman itong pinabulaanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=827&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Jueteng lords reresbak!</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nangangamba ang kampo ng bagong halal na paring gobernador ng Pampanga na si Fr. Ed Panlilio na balikan sila at gantihan ng mga nakala&amp;shy;ban nila sa nagdaang halalan lalo na ang mga jueteng lord at ilang pulitiko. Sinabi ni Panlilio sa isang panayam kahapon na nakaalerto ang kan&amp;shy;yang mga bodyguard o seecurity team sa posi&amp;shy;bleng pag-atake sa ka&amp;shy;nila ng mga kalaban nila sa pulitika na maaaring nasaktan sa kanyang pagkapanalo sa halalan. “Meron kaming dahi&amp;shy;lan para mangamba sa mga death threat.&amp;nbsp; Gina&amp;shy;gawa natin ang pag-iingat. Puwede ang pa&amp;shy;na&amp;shy;nakit na puwedeng hindi galing sa ibang mga aspirante. Puwe&amp;shy;deng manggaling sa followers. Walang huhusay sa pag-iingat,” sabi pa ng unang paring naging gobernador sa Pam&amp;shy;panga. Nilinaw naman niya na isang termino lang siyang maglilingkod sa pulitika at wala siyang planong tumakbo muli sa susunod na halalan sa taong 2010. Ipinaliwanag niyang gusto niyang bumalik sa pagiging pari pagkata&amp;shy;pos ng tatlong taon niyang panunungkulan bilang gobernardor ng Pampang. Lumahok anya siya sa pulitika dahil wala nang ibang pagpipilian ang mga Kapampangan na alam nilang maka&amp;shy;kapaglingkod ng tapat sa lalawigan. “Kaming mga pari ay hindi dapat pumasok sa pulitika.&amp;nbsp; Pero extra-normal ang situation sa Pampanga. Walang na&amp;shy;pisil na Kapampangan na mangunguna sa kru&amp;shy;sadang ito,” sabi ni Panlilio sa isang pana&amp;shy;yam. (May ulat ni Mer Layson)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=965&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Choices</title>
<author>TODAY COUNTS By Dr. Harold &amp;nbsp;J. Sala</author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Patuloy sa paglakas kahapon ng umaga ang bagyong Amang pero malayo pa ito para makaapekto sa Pilipinas, ayon sa Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Services Administration. Kahapong alas-10:00 ng umaga, nasa layong 1,080 kilometro mula sa Aurora si Amang na may lakas ng hangin na 130 kilometro bawat oras. Inaasahang nasa layong 970 kilometro ito mula sa hilagang Luzon ngayong Linggo o 1,300 kilometro mula sa silangan ng Batanes bukas ng umaga. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=966&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Confessions of&amp;nbsp; a stage mother</title>
<author>By Eden E. Estopace</author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagtaas ng presyo sa produktong petrolyo ang mga kumpanya ng langis kahapon. Nitong hatinggabi ng Biyernes ay nagdagdag ng P1kada litro sa gasoline ang Pilipinas Shell at 50 sentimos sa diesel at kerosene.&amp;nbsp; Itinaas din ng Shell ang presyo ng kanilang liquified petroleum gas (LPG) ng 50 sentimo kada kg. o P5.50 bawat 11 kg. na tangke. Alas-6 ng umaga kahapon ay nagtaas din ng kaparehong presyo sa kanilang produkto ang Chevron Philippines (dating Caltex) at Petron Corp. Ang panibagong oil price hike ay bunsod umano ng pagtaas ng presyo ng krudo sa world market. Wala pang anunsiyo ang mga small players kung magtataas din sila ng presyo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=967&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>The navy charts&amp;nbsp; a new course</title>
<author>By James Mananghaya</author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanalo sa nagdaang lokal na halalan ang dalawang anak at isang bayaw ni Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo. Nahalal muli bilang kongresista sa&amp;nbsp; Pampanga ang anak niyang si Mikey habang nagwagi rin bilang kinatawan ng unang distrito ng Camarines Sur ang anak pa niyang si Diosdado o Dato. Ang bayaw naman niyang si Iggy Arroyo ay nahalal ding kongresista sa Negros Occidental. Kapwa nasa ikalawang termino ng kanilang panunungkulan sina Mikey at Iggy, samantang nasa unang termino naman si Dato. Sa kabilang dako, bagaman nangungulelat sa bilangan ng mga boto ang mga kandidatong senador ng makaadministrasyong Team Unity, nagbubunyi naman ang media bureau director nitong si Ben Evardone dahil muli itong nahalal bilang gobernador ng Eastern Samar. Kahapon ay iprinoklama na ng Commission on Elections si Evardone. Mahalaga sa Malaca&amp;ntilde;ang na makuha ang mayorya ng mga kongresista sa Mababang Kapulungan dahil dito unang dinadala ang anumang impeachment complaint na ihahain laban sa Pangulo. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=968&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ate Vi panalo sa Batangas</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Opisyal nang idi&amp;shy;neklara kahapon ng provincial board of canvasser ang pagka&amp;shy;panalo ng aktres at Lipa City Mayor Vilma Santos bilang bagong gobernador ng lala&amp;shy;wigan. Nakakuha si Vilma ng 475,740 na mas malaki kumpara sa 344,969 boto ng ma&amp;shy;higpit niyang katung&amp;shy;galing si Armand San&amp;shy;chez. Pumangatlo sa labanan sa pagka-go&amp;shy;bernador si Nestor Senares sa botong 34,000. Napaulat din na sa nabilang na certificate of canvass mula sa Tanauan kahapon ng hapon,&amp;nbsp; nanalo sa ba&amp;shy;yang ito si Sanchez. Gayunman, sinabi ng Board of Canvasser na lumalamang pa rin si Vilma nang 100,000 boto na sapat na para siya na ang ideklarang panalo. Nasa Maynila si Vilma nang iproklama siya ng BOC pero sinabi ng kanyang mga tauhan na itatakda sa Lunes ang malaking proclamation rally sa Batangas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=969&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Hataw pa rin si Espiritu</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinabi kahapon ni Commission on Elections Chairman&amp;nbsp; Benjamin Abalos Sr. na “clerical mistake” lang ang sinasabing pagkawala ng 100,000 boto ng mga kandidatong senador na sina Francis Escudero&amp;nbsp; at Alan Peter Cayetano mula sa certificate of canvass ng Zambales. Idiniin ni Abalos na walang intensyon ang Comelec na magsagawa ng dagdag-bawas dahil mismong ang mga komisyuner ng Comelec na umuupo bilang national board of canvasser ang unang nakapuna sa discrepancies ng mga boto noong Biyernes. Idinagdag niya na ang taong nagba-”validate” ng statement of votes ang tumawag sa pansin ng taong nagbabasa ng certificate of canvass hinggil sa mga diperensyang iyon. Sa COC mula sa Zambales, nakakuha si Cayetano ng 29,198 boto pero lumalabas sa SOV na 129,198 ang nakuha niya. Si Escudero naman ay nagkaroon ng 85,923 boto sa COC pero ang kanyang mga boto sa SOV ay 185,923.&amp;nbsp; Kaugnay nito, inutos ng NBC na ituwid ang mga nasa COC sa Zambales batay sa SOV na sumasaklaw sa boto nina Escudero at Cayetano.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=970&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Poll automation sa 2010 isulong na!</title>
<author>Ni Butch Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hinikayat ngayon ng mga kongresista ang Commission on Elections na umpisa&amp;shy;han na ang pagha&amp;shy;handa at pagpa&amp;shy;plano sa full computerization ng eleksyon sa 2010 upang mapabilis ang deklarasyon ng mga na&amp;shy;nalo at maiwasan na magkaroon ng kagulu&amp;shy;han at alegasyon nang pan&amp;shy;daraya tulad nang ibi&amp;shy;nabato sa kakatapos na botohan. Ayon kina Reps. Mau&amp;shy;ricio Domogan at Rodito Albano lll, sapat na ang tat&amp;shy;long taong preparas&amp;shy;yon para ma&amp;shy;siguro na maimo&amp;shy;mo&amp;shy;dernisa ang eleksyon.&amp;nbsp; Sinabi ni Albano, na wala nang magagamit na da&amp;shy;hilan ang Comelec para hindi nito maipatu&amp;shy;pad ang full automation sa 2010. “There’s been a cla&amp;shy;mor for our poll computerization. The government is willing to allot for it and we in Congress have provided the legislation needed to implement it.” Sakop aniya dapat ng poll modernization ang lahat ng aspeto ng elek&amp;shy;syon, mula sa listahan ng mga bo&amp;shy;tante hanggang sa aktuwal na botohan. Inihayag naman ni Domogan, na sa kabila na naging matahi&amp;shy;mik ang nagdaang elek&amp;shy;syon ay hindi naman na&amp;shy; iwa&amp;shy;san na nagkaroon ng ka&amp;shy;guluhan sa mga bo&amp;shy;tante at alegasyon nang pan&amp;shy;daraya. “The system is still so backward that it takes days or even weeks to proclaim a winner. Violence could even erupt during the long canvassing or pre-proclamation period as we’ve seen in past and the recent elections,” ani Domogan. Idinagdag pa ni Do&amp;shy;mogan na hindi nila gus&amp;shy;tong maulit ang nasayang na P2-bilyon para sa poll automation.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1200&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Maguindanao iniwan ng Namfrel</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinabi kahapon ng National Citizens Movement for Free Elections na hindi na nila isasama sa pag&amp;shy;bibilang ang mga boto mula sa Maguin&amp;shy;danao dahil hindi pa nila nata&amp;shy;tanggap ang mga election return mula sa naturang lugar. Ipinaliwanag ni Nam&amp;shy;frel Secretary General Eric Alvia na kahit ma&amp;shy;tanggap nila ang mga election returns, hindi nila ito matatanggap dahil ku&amp;shy;westyunable na ito bu&amp;shy;nga na rin sa napa&amp;shy;kata&amp;shy;gal bago ito naisu&amp;shy;mite sa kanila. Hinamon din ng Namfrel ang Commission on Elections na imbesti&amp;shy;gahan ang ha&amp;shy;lalan sa Maguindanao para mabe&amp;shy;ripika ang mga boto rito.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sinabi ni Alvia na pabor sa Comelec ang imbestigasyon dahil uma&amp;shy;abot sa 336,000 ang rehistradong bo&amp;shy;tante sa Maguindanao pero hindi nakakatiyak ang Namfrel kung bu&amp;shy;moto ang lahat ng mga botanteng ito. Sinasabi rin ni Namfrel Chairman Edward Go sa isang pu&amp;shy;long-balitaan na hindi sila sigurado kung tunay ang mga election return na nagmumula sa Ma&amp;shy;guindanao. Hindi anya ginagawa ang canvassing sa mga presinto. Gayunman, sa provincial capitol, hindi pi&amp;shy;napapapasok ang mga volunteer ng Namfrel. Sinasabi sa pangu&amp;shy;nguna at di-opisyal na report mula sa Ma&amp;shy;guin&amp;shy;danao na&amp;nbsp; kum&amp;shy;pleto na ang canvassing dito at nangu&amp;shy;nguna ang kan&amp;shy;dida&amp;shy;tong senador na si Luis “Chavit” Singson ng makaadministras&amp;shy;yong Team Unity. Bukod dito, sinasabi sa report na lahat ng 12 kandidatong senador ng TU ay nanalo sa Maguin&amp;shy;danao. Ipinasya din ng Namfrel na ihinto ang kanilang operasyon sa Maguindanao dahil nanga&amp;shy;ngamba sa ka&amp;shy;nilang bu&amp;shy;hay ang ka&amp;shy;nilang mga volunteer doon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1201&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Cossack lider uli sa team</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tanggap na ni peo&amp;shy;ple’s champ Manny Pac&amp;shy;quiao na tinalo siya ni Dar&amp;shy;lene Antonino-Custo&amp;shy;dio sa labanan sa pagka-kongre&amp;shy; sista sa South Cotabato. Bago pa ang prokla&amp;shy;masyon kahapon ni Cus&amp;shy;todio, tinanggap ni Pac&amp;shy;quiao ang pag-knockout sa kanya ng una sa kata&amp;shy;tapos na halalan at itu&amp;shy;turing na lamang niyang isang malaking kara&amp;shy;ngalan na makalaban ang isang haligi ng pu&amp;shy;litika. Masaya na rin anya siya sa naging karanasan sa halalan. Ipinarating ni Pac&amp;shy;quiao ang kanyang pa&amp;shy;sasalamat sa mga sumu&amp;shy;porta sa kanya at hini&amp;shy;kayat ang mga katulad niya na suportahan na lamang ang mga halal na lider. Magbabakasyon muna si Pacman sa Amerika kasama ang pamilya. Ayon pa sa Pamban&amp;shy;sang Kamao, wala na siyang balak tumakbo pa sa 2010, ‘yan ay kung ngayon siya tatanungin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1203&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Laban ni Pacquiao kay Guzman, kinumpirma</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinondena ng party&amp;shy;list na Anakpawis ang tang&amp;shy; kang pagdukot sa isa nilang nominee sa Las Pinas City kahapon. Sinabi ni Roy Valdez ng Anakpawis na, ban&amp;shy;dang alas-9 ng umaga, ilang armadong tauhan ng Criminal Investigation and Detection Group at ng militar na lulan ng L-300 van na may plakang WNM238 ang nagtang&amp;shy;kang kumidnap sa kanya.&amp;nbsp; Idinagdag niya na dalawa pang operati&amp;shy;bang lulan ng tig-tatlong opera&amp;shy; tiba ang nagsilbing lookout at backup ng unang grupo.&amp;nbsp; Nabigo umano ang pagkidnap sa kanya dahil tinawagan niya ang ilan niyang kaibigan para siya makatakas. Idinagdag ni Valdes na nagmamanman ma&amp;shy;la&amp;shy;pit sa kanyang bahay ang mga kidnaper.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1205&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Carey naghari</title>
<author>FREETHROWS Ni AC Zaldivar</author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Maghahain ngayon ng motion for reconsideration (MR) sa Commission on Elections si Batangas vice-gubernatorial candidate Mark Le&amp;shy;viste matapos na pigilan ng Komisyon ang prokla&amp;shy;masyon nito noong Sa&amp;shy;bado. Ayon sa abogado ni Le&amp;shy;viste na si Rio Ara&amp;shy;nguren, malinaw umano na isang kaso lamang ito ng “sour-graping” dahil&amp;nbsp; tatlong oras bago iprok&amp;shy;lama si Leviste bilang nanalong bise gober&amp;shy;nador ng Ba&amp;shy;tangas ay inatasan ni Comelec Commissioner Resur&amp;shy;recion Borra&amp;nbsp; ang pro&amp;shy;vincial board of canvasser na huwag ituloy ang prokla&amp;shy;masyon. Ang pagpapahinto ng proklamasyon ay base sa walong pahinang reso&amp;shy;lusyon ng Comelec en banc na pirmado ni Borra dahil sa kahilingan ng kalaban ni Leviste na si Edwin Ermita na ideklara ang failure of election sa mga munisipalidad ng Taysan at Sto. Tomas bunsod na rin umano ng talamak na vote buying&amp;nbsp; at tero&amp;shy;rismo rito. Sinabi naman ni Le&amp;shy;viste sa kanyang petition na kaduda-duda ang&amp;nbsp; pag single-out sa kanya gayung kung mayroon talaga umanong failure of election ay hindi dapat nai-prok&amp;shy;lama ang iba pang nanalo tulad ni Gov. Vilma Santos at iba pa. Nabatid na si Leviste ay nakakuha ng 334,847 boto samantalang si Er&amp;shy;mita ay 316,578 boto. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1206&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Salimbangon way salig sa election returns sa Cimpel</title>
<author>Ni Guam Logro&amp;ntilde;o</author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi na maaring maka&amp;shy; balik pa sa pagkapari si Pampanga Governor-elect Fr. Ed Panlilio matapos itong sumabak sa pulitika. Ayon kay Lingayen-Dagupan Archbishop Oscar Cruz, hindi na tinatanggap ng Roma ang isang pari basta lumabas na o dismissed na. Ang reaksyon ni Cruz ay bunsod sa sinabi ni Panlilio na babalik siya sa pagka&amp;shy;pari pagkatapos ng kan&amp;shy;yang termino sa 2010 at dinipensa nito ang kanyang desisyon na tumakbo bilang gobernador ng Pampanga. Ayon kay Cruz, hindi naman maaaring iwanan na lamang ng isang pari ang kanyang propesyon at pagkatapos ay babalikan kung kailan niya gusto. Dagdag ng arsobispo, ang pagpapari ay maiha&amp;shy;halintulad sa isang Mister na hindi maaaring basta na lamang magpaalam sa kanyang asawa para mag&amp;shy;hanap ng iba at kung hindi makahanap ay saka baba&amp;shy;likan muli. Muling iginiit ni Cruz na kailangang iwanan ni Pan&amp;shy;lilio ang pagpapari kung talagang nais nitong mag&amp;shy;lingkod sa mga resi&amp;shy;dente ng Pampanga, dahil ang obli&amp;shy;gasyon ng isang pari ay maituturing na “incompatible” sa pulitika. (Gemma Garcia/Mer Layson)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1210&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Hingulata sa misis gipatay sa bayaw</title>
<author>Ni Gia Illustre Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi bababa sa 70 mahihirap sa iba’t ibang bahagi ng Luzon ang kabilang sa mga bagong nakinabang sa patuloy na charity program ni First Gentleman Mike Arroyo para sa mga may sakit. Ayon sa Chief of Staff ni Mr. Arroyo na si Under&amp;shy;secretary Juris Soliman, kabilang sa mga karamdaman ng mga nakinabang ay hypertension, cancer, cataract, ostheoporosis, meningitis, varicose veins, lupus, foot ulcer, anemia at goiter. Ayon kay Soli&amp;shy;man, ang mga benepisyaryo ay tumanggap ng libreng checkup, gamot at panggagamot sa PGH. Kabilang sa mga natulungan sina: Emilia Reyes at Antonio Madres ng Quezon City; Patricia Vitug, Muntin&amp;shy;lupa; Fulgencia Cristobal, Amadito Castillo, Aldrin Paras, Zenaida Hechanova, Vilma Balasbas, Cecilia Acol at Noemi Cruz pawang ng Maynila; Mhea Rica Epslaca, Camarines Sur; Janina at Shirley Gacer, Irene Malanay at Vincent Cruz pawang ng Taguig City; Danilo Aguilar ng Valenzuela City; Eduardo Teologo, Maria Estor, Maria Jusayan, Allan Mediana, Nicole Ashley Ramos at Epifania dela Cruz na pawang mula sa Bulacan. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1212&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mag-asawang Cayetano biktima: Doble daya</title>
<author>Ni Joy Cantos</author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ang pagbalam sa canvassing sa Pateros at Taguig ay malamang na naglalayong dayain hindi lamang si Genuine Opposition senatorial candidate Alan Peter Cayetano kundi pati ang asawa niyang si Laarni Cayetano na tumatakbong Kongre&amp;shy;sista sa unang distrito ng Taguig-Pateros. Ito ang hinala ni Atty Joel Montales, isang abogadong tumutulong sa mga Cayetano, da&amp;shy;hil magkasunod na na&amp;shy;antala nitong Sabado at Linggo ang canvassing sa naturang mga bayan. Habang isinusulat ang balitang ito, wala pang linaw kung isa&amp;shy;sagawa muli ang canvassing. “Ayaw kong mag&amp;shy;bin&amp;shy;tang, pero sana huwag naman nilang gawin iyon dahil hawak natin ang kopya ng aming election returns at si Ms. Lani Cayetano ang nanalo sa 1st district,” ani Montales. Ayon kay Montales, noong Sabado&amp;nbsp; ay ki&amp;shy;nuwestiyon na nila ang pagpapaliban sa bila&amp;shy;ngan. Ipinatawag daw kasi ang chairman ng board of canvassers sa Commission on Elections ngunit puwede naman umanong ituloy ito kahit wala ang nasa&amp;shy;bing opisyal. Wala namang order at pali&amp;shy;wanag ang chairman kung bakit siya ipinata&amp;shy;wag doon. Noong nakaraang Linggo, muling ipinag&amp;shy;paliban ang canvassing dahil aantayin na&amp;shy;man daw ang pagbi&amp;shy;bilang sa mga boto mula naman sa ikala&amp;shy;wang distrito. Base sa unofficial quick count results, si Lani Cayetano ay na&amp;shy;kakuha ng 38,671 boto kumpara sa mga ka&amp;shy;tunggali nitong sina Arnel Mendiola Cera&amp;shy;fica na may 35, 995 votes at Jose Pepe Capco na may 12, 864. &amp;nbsp; Ang ipinag-aalala ni Montales, ipinag&amp;shy;paliban ang canvassing kung kailan bibi&amp;shy;langin ang mga balo&amp;shy;tang mula sa balwarte ng mga Cayetano sa Lower Bicutan at Ba&amp;shy;gumbayan. Hiling ng naturang abogado na sana ay hindi na madaya pa si Lani tulad ng dinaranas ngayon ng mister nito na nababawasan ng boto sa Zambales, Malolos, Puerto Prin&amp;shy;cesa, Palawan; Autonomous Region for Muslim Mindanao at iba pang bahagi ng bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1337&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>weather forecast</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iimbestigahan ng Com&amp;shy; mission on Election ang&amp;nbsp; umano’y pe&amp;shy;keng ha&amp;shy;lalan sa&amp;nbsp; Ma&amp;shy;guindanao&amp;nbsp; na rito, nanalo ang lahat ng 12 kandidatong sena&amp;shy;dor ng makaadministras&amp;shy;yong Team Unity. Inatasan ni Comelec Chairman Benjamin Aba&amp;shy;los si Commissioner Rene Sarmiento&amp;nbsp; na pa&amp;shy;ngasi&amp;shy;waan ang nasa&amp;shy;bing im&amp;shy;bes&amp;shy;tigasyon. Sinabi ni Abalos na kailangang magsa&amp;shy;gawa ng pagsisiyasat dahil isang mabigat na ale&amp;shy;gas&amp;shy;yon ito para mapa&amp;shy;hinto ang prokla&amp;shy;masyon ng mga na&amp;shy;nalong kan&amp;shy;didato sa lalawigan. Sinabi naman ni Sar&amp;shy;miento na&amp;nbsp; isang guro dito ang magbi&amp;shy;bigay ng kan&amp;shy;yang statement kung paano ito tinutukan ng baril upang isulat sa balota ang mga pangalan ng mga kandidato ng TU. Gayunman, sinabi ni Abalos na&amp;nbsp; hindi tiyak ng Comelec kung&amp;nbsp; bi&amp;shy;bila&amp;shy;ngin nito&amp;nbsp; ang&amp;nbsp; mga Certificates of Canvass ng Maguin&amp;shy;danao. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1338&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Trinidad, Bernabe proclaimed</title>
<author>By Rhodina Villanueva</author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Natapos na ng Commission on Election bilang National Board of Canvassers ang pagbibilang sa Certificates of Canvass&amp;nbsp; ng Overseas Absentee Voting&amp;nbsp; mula sa&amp;nbsp; 93 pre&amp;shy; sinto&amp;nbsp; na saklaw ng 156 bansa. Ayon kay Comelec Chairman Benjamin Aba&amp;shy;los Jr.&amp;nbsp; dahil tapos na ang pagbibilang ng mga CoC’s mula sa iba’t-ibang bansa&amp;nbsp; ay masisimulan na ng Comelec&amp;nbsp; na bilangin&amp;nbsp; ang mga boto sa iba’t-ibang lalawigan at lungsod dito sa Pilipinas. Ikinalungkot naman ni Abalos na 15 porsiyento lamang ang mga Pilipino na bumoto sa ibang ban&amp;shy;sa&amp;nbsp; mula sa kabuuang bi&amp;shy;lang na 504,122 na nag&amp;shy;parehistro. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1339&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Biazon: Puno protest a ploy</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinayuhan ng pamu&amp;shy;nuan ng Philippine Volcanology and Seismology ang mga resi&amp;shy;denteng nasa paligid ng bulkang Bulusan sa Sor&amp;shy;sogon na mag-ingat da&amp;shy;hil sa posib&amp;shy; leng pagsa&amp;shy;bog ng bulkan anumang araw mula ngayon. Sinabi ni July Sabit, volcanologist ng Phivolcs, na kailangang maging mapagmasid at mag-ingat ang mga residenteng nakatira sa paligid ng Bulkang Bulusan dahil patuloy ang iregularidad sa naitatalang aktibidad ng&amp;nbsp; bulkan. Sa nakalipas na li&amp;shy;mang araw, patuloy pa ang pagtaas ng seismic at steaming activity ng bul&amp;shy;kan na isang indikas&amp;shy;yon na nagbabanta itong su&amp;shy;mabog. Bunsod nito, ipina&amp;shy;iiral na ng Phivolcs ang 4 kilometer danger zone na ang ibig sabihin ay bawal ang pumasok ng sinuman sa may apat na kilometrong layo ng lugar sa bulkan dahil sa peligrong maa&amp;shy;aring idu&amp;shy;lot nito sa tao oras na pu&amp;shy;mutok. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1340&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>BOC files raps vs 5 firms, 17 people</title>
<author>By Edu Punay</author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iprinoklama na kaha&amp;shy;pon bilang halal na gober&amp;shy;nador ng Batangas si Lipa City Mayor at actress Vilma Santos na tumalo sa mahigpit niyang mga ka&amp;shy;labang sina incumbent Governor Armand San&amp;shy;chez at Nestor Sanares. Gayunman, nagsam&amp;shy; pa din kahapon si San&amp;shy;chez sa Commission on Elections ng petisyong humihiling na ipawalam&amp;shy;bisa ang proklamasyon ni Santos.&amp;nbsp; Sa kanyang pitong-pahinang petisyon, isini&amp;shy;walat ni Sanchez ang umano’y pandaraya ni Santos sa pamamagitan ng Oplan Magic Wand na, rito, nagkaroon ng ballot-padding o pagpa&amp;shy; palobo ng bilang sa mga election return sa iba’t ibang bayan at lunsod sa Batangas. Nagkaroon din umano ng vote-buying&amp;nbsp; at ito uma&amp;shy;no ay nakapaloob sa statement ng isang KAMPI watcher na nakatalaga&amp;nbsp; sa Lipa City na kilalang bal&amp;shy; warte ng&amp;nbsp; mag-asawang Vilma at Senador Ralph Recto. Sinabi pa rin ng kampo ni Sanchez na&amp;nbsp; hindi uma&amp;shy;no nagkaroon ng maayos at tapat na election&amp;nbsp; sa Ba&amp;shy;tangas kaya dapat mag&amp;shy;deklara rito ng failure of election dahil sa mga na&amp;shy;ga&amp;shy;nap na dayaan, harassment at act of terrorism.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Dumalo si Santos sa kanyang proklamasyon sa kapitolyo ng Batangas na kinaroroonan mismo ng opisina ni Sanchez. Nagpasalamat si San&amp;shy; tos sa mga Batangueno at nanawagan ng pagka&amp;shy;kaisa sa lalawigan. Kaugnay ng kanyang petisyon, inireklamo ni Sanchez ang mga intimi&amp;shy;dasyon at&amp;nbsp; panggigipit sa mga lokal na lider, abduction kay Barangay League president Ramiro Mag&amp;shy;naye ng Lemery. Si Mag&amp;shy;naye ang isa sa mga kan&amp;shy;didato ni Sanchez bilang board member. Isinama sa petisyon ang pagsunog sa Pinag&amp;shy;bayanan Elementary School sa&amp;nbsp; Taysan na na&amp;shy;ging dahilan ng kamata&amp;shy;yan ng isa sa poll watchers ni Sanchez; ang sob&amp;shy;rang boto sa Balete&amp;nbsp; kung saan mas marami pa ang botong naitala sa bilang ng registered voters; at paggamit ng public funds at equipments mula sa munisipalidad ng Lipa at mula sa opisina ni Senator Ralph Recto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1341&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>MJ’s son sides with stepmom in habeas corpus case</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nilinaw kahapon ng Land Transportation and Franchising Regulatory Board na hindi tataas ang pasahe sa mga pampub&amp;shy;likong sasakyan kung walang magpepetisyon para rito. Sinabi ni LTFRB Chairman Thompson Lantion na hindi naman sila kikilos kung walang naisasam&amp;shy;pang petisyon para sa mga kahilingan hinggil sa&amp;nbsp; pag&amp;shy;tataas sa pasahe. Ang anumang fare increase petition anya na maisasampa sa ahensiya ay agad na isasalang ng board para sa kaukulang pag-aaral kung ito ay posibleng maipatupad o hindi sa kasalukuyan. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1342&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Hunt on for 30 terrorist ‘sleepers’</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagpapasaklolo na kahapon ang Malaca&amp;ntilde;ang sa mga negosyante sa bansa na nagbigay ng tulong sa mga pulitikong kumandidato nitong nakaraang eleksiyon na patigilin na ang mga ito sa panggugulo upang hindi maapektuhan ang iba’t ibang negosyo sa bansa. Ayon kay Department of Trade Secretary Peter Favila, umapela siya kahapon sa mga miyembro ng Federation of Filipino-Chinese Chambers of Commerce and Industry Inc. na nakipananghalian sa Malacanang na mana&amp;shy;wagan sa mga nahalal na opisyal na atupagin naman ang ekonomiya at itigil na ang panggugulo sa gobyerno. Kaugnay nito,&amp;nbsp; inihabol kahapon ng FFCCII ang P1,250,000 bilang regalo sa nakaraang kaarawan ni Pangulong Gloria Arroyo noong Abril 5. Nagtungo kahapon sa Malacanang ang mga opisyal ng FFCCII para sa isang oath-taking ceremony na pinangunahan ni Pangulong Arroyo. Sa nasabing oath-taking ceremony, ipi&amp;shy;nagkaloob ng mga negosyante sa Pangulo ang nasabing tseke na nagkakahalaga ng mahigit sa P1.2 milyon na ilalaan naman para sa pagtatayo ng karagdagang 50 tindahan sa ilalim ng Tindahan Natin Program na proyekto ng National Food Authority. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1343&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Metrobank, BPI in acquisition mode – JP Morgan</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi umano matanggap ni Muntinlupa congressional candidate Dong Puno ang kanyang pagkatalo kay Rep. Ruffy Biazon&amp;nbsp; kaya hiniling ng una sa Commission on Elections na magdeklara ng failure of elections sa lunsod maski walang basehan. Ayon kay Biazon, nakatanggap siya ng mga report na, dahil hindi mapasok ni Puno ang canvassing ng boto, ang gagawin nito ay sirain ang kredibilidad ng eleksiyon sa Muntinlupa. Pinuna ni Biazon na pinababagal ng mga abogado ni Puno ang canvassing ng mga boto sa iisang barangay na balwarte ng huli para magkaroon ng trending at palabasing ito ang lamang. Bukod dito, pinababagal umano ng mga abogado ni Puno ang canvassing sa mga balwarte ni Biazon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1344&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Palasyo pumalag sa payo ni Bro. Mike</title>
<author>Nina Malou Escudero at Butch Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi kumporme ang Malacanang sa payo ni El Shaddai leader Bro. Mike Velarde kay Pangulong Gloria Arroyo na dapat nang talikuran ang pagpa&amp;shy; pabago sa Konstitusyon o Charter Change dahil ito ang hinihingi ng taumba&amp;shy;yan na tumangging bu&amp;shy;moto sa karamihan ng mga kandidatong senador ng administrasyon.&amp;nbsp; Sinabi ni Press Secretary Ignacio Bunye na pinapasalamatan ng Pa&amp;shy;lasyo ang intensiyon ni Velarde na pagbibigay ng payo sa Pangulo pero hindi ang nilalaman nito tulad ng pagtalikod sa pagpapabago sa Kons&amp;shy;titusyon o Charter Change. Idinagdag nito na hindi pa naman tapos ang bila&amp;shy; ngan sa senatorial pero ipinakikita naman umano ng resulta ng congressional at local levels na pu&amp;shy;mapabor ito sa kasaluku&amp;shy;yang political stability.&amp;nbsp; Sa panig naman nina Ilocos Sur Rep. Salacnib Baterina at Antique Rep. Exequiel, ang oposisyon ang dapat na himukin at pagpayuhan ni Bro. Mike na huwag pigilan ang pagsulong ng bansa. Tahasang sinabi nina Baterina at Javier na ba&amp;shy;gama’t sinusuportahan nila ang pahayag ni Velar&amp;shy;de na kailangang mata&amp;shy;pos ni Pangulong Arroyo ang kaniyang termino ay naka&amp;shy;salalay pa rin ito sa opo&amp;shy;sisyon na ang tanging layu&amp;shy;nin ay pabagsakin ang administrasyon at pwersa&amp;shy;han itong patalsi&amp;shy;kin sa pwesto. Nagbabala rin ang da&amp;shy;lawang solon na kung ma&amp;shy;nanalo ang mayorya ng mga kandidato ng Genuine Opposition (GO)&amp;nbsp; ay ko&amp;shy;kontrolin nito ang Senado na siyang magtutulak upang mas lalong lumakas ang pag-atake sa Pangulo at admi&amp;shy; nistrasyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1562&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>2 Pinoy na bugaw sinentensyahan sa Palau</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dalawang Pilipino ang nasentensyahang maku&amp;shy; long sa Republic of Palau dahil sa pambubugaw nila sa pitong Pilipinang pinag&amp;shy;trabaho nila bilang prostitute sa naturang bansa. Sinabi kahapon ni Philippine Ambassador to Palau Ramoncito Marino na, noong Mayo 8, dala&amp;shy;wang Pilipino at dalawang babaeng Intsik ang napa&amp;shy;tunayan ng Court of Palau na nagkasala sa kasong human trafficking. &amp;nbsp;Ang mga Pilipino ay nahatulang makulong nang isa hanggang tat&amp;shy;long taon at pinagmulta ng $7,000 habang ang mga akusadong Taiwanese ay hinatulan ng 20 taong pagkabilanggo at pinag&amp;shy;multa ng $50,000 bukod sa pagpapabayad sa kanila ng $18,000 para sa kanilang mga biktima. Pitong waitress na Pilipina na dating nama&amp;shy;ma&amp;shy;sukan sa isang res&amp;shy;tawran sa Palau ang nag&amp;shy;reklamo na pinuwersa sila ng kanilang mga employer na magtrabaho bilang prostitute.&amp;nbsp; Napatunayan sa korte na alam ng isa sa mga aku&amp;shy;sa&amp;shy;dong Pilipino na gaga&amp;shy;wing prostitute ang mga biktima. Ayon kay Marino, lima sa mga biktima ay naka&amp;shy;kuha na ngayon ng ma&amp;shy;ayos na trabaho sa Palau habang ang iba ay nagha&amp;shy;hanap pa ng trabaho. Lahat sila ay pinayagang mamalagi pa sa Palau. Hindi naman binanggit ni Marino ang pangalan ng mga Pinoy na naha&amp;shy;tu&amp;shy;lang makulong sa Pa&amp;shy;lau. (Joy Cantos/Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1563&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Panlilio wants to get rid of STL, too</title>
<author>By Ding Cervantes</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Lumakas pa lalo hanggang kahapon ng hapon sa pagsasara ng mga transaksyon sa Philippine Stock Exchange ang halaga ng piso kontra sa dolyar. Umakyat sa P45.87 ang halaga ng isang dolyar na siyang pinakamataas sa nagdaang anim at kalahating taon. Noon pang Setyembre 21, 2000 huling lumakas ang piso sa halagang P45.995-$1. Pinasalamatan naman ni Pangulong Arroyo ang investment community dahil sa pagkilala sa ginagawa ng gobyerno para sa pagkakaroon ng magandang ekonomiya. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1564&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Woman still rules Pangasinan town’s mayoral race</title>
<author>By Rudy A. Fernandez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muntik nang hindi matu&amp;shy; loy ang pagbiyahe kahapon ni Pangulong Arroyo patu&amp;shy;ngong Japan dahil sa flat tire o pagka&amp;shy;kabutas ng gulong ng kanyang kotse. Ayon sa ulat, patungo na sa Ninoy Aquino International Airport Terminal 2 ang convoy ng Pangulo nang magkaroon ng flat tire ang sinasakyan niyang limousine. Agad na bumaba mula sa kotse ang mga presidential guard para palitan ang gulong pero natuk&amp;shy;lasang flat din ang reser&amp;shy;bang gulong nito. Gayunman, nakabi&amp;shy;yahe rin patungo sa NAIA ang convoy nang maka&amp;shy;kita ng bagong gulong. Dumalo ang Pangulo sa 13th Nikkei Conference sa Japan upang palakasin ang ugnayang RP-Japan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1565&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Supporters of losing Cainta mayoral bet beat up 3 policemen</title>
<author>By Non Alquitran</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dahil sa diperensya sa partial, official na tallying ng mga boto sa Davao City, nadagdagan ng 100,000 boto si Team Unity senatorial candidate Ralph Recto. Ayon kay Eduardo Ro&amp;shy;billo, tagapangulo ng sa&amp;shy;ngay ng National Citizens Movement for Free Elections sa Davao City, luma&amp;shy;bas sa opisyal na pagbi&amp;shy;bilang ng Commission on Elections na nakakuha si Recto ng 227,590 boto mula sa&amp;nbsp; 3,590 presinto. Mas malaki anya ito kaysa sa naitala ng Namfrel na 129,401 boto ni Recto mula sa 3,038 presinto sa naturang lungsod. Sinabi ni Robillo na inireport na nila ito sa lokal na opisyal ng Comelec bagaman sinabi niya na baka clerical error lang ang nadagdag na 100,000 boto ni Recto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1566&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Quakes jolt four cities</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iginiit kahapon ni Justice Secretary Raul Gonzalez na puwedeng maupo bilang Associate Justice ng Supreme Court si Gregory Ong matapos ideklara ng Department of Justice na isa siyang natural-born Filipino citizen. Sinasabi ni Gonzalez sa kanyang memorandum kay Pangulong Gloria Arroyo noong Mayo 18 na sinertipikahan na ng Bureau of Immigration noong Hulyo 31, 1996 na natural-born Filipino si Ong Ipinanganak si Ong noong May 25, 1953 ng kanyang mga magulang na sina Eugenio Ong Han Seng at Dy Guiok Santos. Idineklara ng korte sa Rizal na isa itong Filipino citizen sa pamamagitan ng naturalization. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1567&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Doc slain inside hospital</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hiniling kahapon ni Genuine Opposition senatorial candidate Alan Peter Cayetano sa Korte Suprema na ibilang sa kanya ang dalawang milyong “stray votes” na Cayetano pati ang boto ng kanyang kapangalan na si Joselito “Peter” Cayetano na naunang dinisku&amp;shy;walipika ng Commission on Elections. Iginiit pa ni Cayetano sa High Tribunal na bale&amp;shy;walain nito ang naunang resolusyon ng Comelec na nag-aatas sa board of election inspectors na gawing stray votes ang mga botong Cayetano o Peter. Wika pa ng Taguig-Pateros lawmaker, dapat lamang na ibilang sa kanyang panig ang mga botong ito matapos idiskwalipika ng Comelec si Joselito Cayetano noong Mayo 11. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1568&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>AEV: Reporting another banner year for 2006</title>
<author>INSIDE CEBU&amp;nbsp; By Bobit S. Avila</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ang final tally ng National Citizen’s Movement for Free Elections (Namfrel) ay malinaw na nagpakita na si reelectionist Muntinlupa Rep. Ruffy Biazon ang nagwagi sa anim sa siyam na barangay sa lungsod samantalang ang kanyang kalabang si Dong Puno ay lumamang lamang sa tatlong lugar. Batay sa official tally ng Namfrel, na siyang nakakuha ng orihinal na sixth copy ng election return, maliwanag na tinalo ni Biazon si Puno sa Alabang, Bayanan, Buli, Cupang, Poblacion, at Putatan na may kabuuang lamang na 8,597 boto. Lumamang naman si Puno sa Ayala Alabang, Sucat at Tunasan ngunit may kabuuang 370 boto lamang.&amp;nbsp; Sinabi ni Biazon na kailangang madaliin ng bagong local board of canvassers ang bilangan upang maiproklama kaagad ang mga nagwagi. Nagbabala rin siya sa mga taga-Muntinlupa na bantayan ang bilangan upang mapigilan ang mga plano na dayain ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1569&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Cruising to Clark in an 89 Vette</title>
<author>By Lester Dizon</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagbanta ang may 250,000 miyembro ng&amp;nbsp; Pagka&amp;shy;ka&amp;shy;isa ng mga Sa&amp;shy; ma&amp;shy;han ng mga Tsuper at Operators Nationwide (PISTON) na sila ay mag&amp;shy;&amp;shy;sasa&amp;shy;gawa ng ma&amp;shy;lawa&amp;shy;kang transport holi&amp;shy;day o tigil pasada sa mga susunod na araw dahil sa muling pagtaas ng halaga ng petroleum products. Ayon sa&amp;nbsp; PISTON Sec&amp;shy;re&amp;shy;tary General George San Mateo,&amp;nbsp; simula Enero 2007 ay limang beses nang itinaas ng dayuhang oil cartel ng Shell, Chevron (dating Caltex) at Petron ang presyo ng gasolina at diesel na umabot na sa average na P2.80 bawat litro. Sinabi ni San Mateo na malaking epekto sa&amp;nbsp; kabu&amp;shy;ha&amp;shy;yan ng mga driver ang idinu&amp;shy;dulot ng mga pagtaas sa presyo ng langis&amp;nbsp; dahil&amp;nbsp; halos P200&amp;nbsp; hang&amp;shy;gang P300 na lamang ang kini&amp;shy;kita ng mga driver sa loob ng 16 oras na pamama&amp;shy;sada araw araw. Aniya, bunsod nang pina&amp;shy;ka&amp;shy;huling oil price hike noong Mayo 19, pumalo na sa P34 ang diesel at P39 naman sa gasolina na nagpapatunay na nabale&amp;shy;wala na sa lahat ang ka&amp;shy;karampot na oil price roll&amp;shy;back na ipinatupad noong hu&amp;shy;ling quarter&amp;nbsp; ng 2006. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1571&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>It opens tomorrow!</title>
<author>MOTORING TODAY By Ray Butch Gamboa, SPMJ</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dalawa pang barko ng Gothong Lines ang ‘itinali’ ng&amp;nbsp; pamunuan ng Maritime Industry Authority (MARINA) ma&amp;shy;kara&amp;shy;ang&amp;nbsp; sumabog ang makina ng MV Butuan Bay ng nasabing kumpanya na ikinamatay ng tatlong tao at pagka&amp;shy;kasugat ng maraming pasahero noong Mayo 15. Sa isang panayam kay Arnie Santiago, chief ng Enforcement Safety and&amp;nbsp; Inspection Division ng MARINA, ang pansamantalang ‘pagtali’ o pag-iisyu&amp;nbsp; ng Cease and Desist Order sa dalawa pang barko ng Gothong Lines na&amp;nbsp; kinabibilangan ng MV Ozamis Bay at MV Subic Bay ay upang isailalim sa&amp;nbsp; masusing inspeksiyon. Pinuri ng grupo ni Engineer Nelson Ramirez, pangulo ng United Filipino Seaferers ang&amp;nbsp; mabilis na aksiyon ng&amp;nbsp; MARINA na siyasatin ang iba pang barko ng Gothong Lines. (Mer Layson)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1572&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kymco Forges Ahead in the Philippines</title>
<author>By Lester Dizon</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Libreng edukasyon ang binuksan ng pama&amp;shy; halaang Arroyo sa may 200,000 mahihirap na Pilipino. Sinabi ni Secretary Do&amp;shy;mingo Panganiban, Chair&amp;shy;man ng National Anti-Poverty Commission o NAPC, mahalagang ma&amp;shy;big&amp;shy;yan ng pagkakataon ang maraming Pilipinong kapos sa budget pang-edukasyon para kahit pa&amp;shy;paano ay magkaroon ng kasanayang teknikal at magkaroon ng pagkaka&amp;shy;taong maiangat ang antas ng kanilang pamumuhay. Naglaan na ang gobyerno ng P1-bilyon pondo para sa dalawang taong scho&amp;shy;lar&amp;shy;ship program. Bukas ang proyektong ito sa lahat ng high school graduates o edad 16 hang&amp;shy;gang 55. Kailangan la&amp;shy;mang nilang pumunta sa pinaka-malapit na tangga&amp;shy;pan ng Technical Educa&amp;shy;tion and Skills Develop&amp;shy;ment Authority (TESDA) para makapag-fill up ng application form, pagka&amp;shy;tapos ay kumuha ng qua&amp;shy;lify&amp;shy;ing test at kapag naka&amp;shy;pasa ay maaari nang sumailalim sa technical education course, ka&amp;shy;bilang na rito ang para sa call center at medical trans&amp;shy;cription. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1573&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Hyundai’s Seoul seduction</title>
<author>BACKSEAT DRIVER&amp;nbsp; By Manny Delos Reyes</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Libu-libong raliyista ang susugod ngayong araw sa bisinidad ng Philippine International Convention Center&amp;nbsp; sa Pasay City upang iprotesta ang talamak at malawakang dayaan uma&amp;shy;no sa resulta ng eleksyon. Sinabi ni Task Force Poll Watch head Giovani Tapang ng Genuine Oppo&amp;shy;si&amp;shy;tion na tinatayang 7,000 o higit pa ang dadalo sa rally upang kalampagin ang grupo ni Commission on Elections Chairman Benjamin Abalos Sr. na maging patas sa pagbi&amp;shy;bilang ng boto ng taum&amp;shy;bayan. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1574&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Back to the’80s</title>
<author>CHUVANNESS By Cecile Van Straten</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nag-walkout habang isinasagawa ang canvass&amp;shy;ing sa Taguig City Hall ng mga abogado ng kandi&amp;shy;datong si Jett Reyes, tuma&amp;shy;takbong kongresista sa 2nd District ng Taguig. Ayon kay Atty. Fran&amp;shy;cisco Mu&amp;ntilde;ez, head ng legal team ni Reyes, sila ay nagpa&amp;shy;hayag ng kani&amp;shy;lang ob&amp;shy; jections sa may 131 Election Returns (ERs) dahil sa mga dipe&amp;shy;rensyang kanilang nakita sa na&amp;shy;sabing ERs. Ilan dito ay ang tam&amp;shy;pering ng mga bilang, pag&amp;shy;babago ng mga lagda ng mga kawani ng Board of Election Ins&amp;shy;pectors (BEI) at walang thumbmark.&amp;nbsp; Ngunit ipinagwalang-bahala lamang diumano ng Board of Canvassers ang kanilang pagtutol. Itinuloy naman ng Board ang pag&amp;shy;bibilang matapos silang mag-walkout. Si Jett Reyes ay nauna nang nakapagtala ng lamang na 811 boto laban sa pumapangalawang si Henry Duenas matapos mabilang ang mahigit sa 50% ng mga boto. Una nang naghain ng petisyon sa Comelec ang mga abogado ni Reyes upang ideklarang illegal ang proceedings at dapat itigil ang isinasagawang canvassing.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1575&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>English-language radio stations shut out of Paris</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>ORIENTAL MINDORO – Tuluyan nang iprinoklama ng Provincial Board of Canvassers si Oriental Mindoro Go&amp;shy;vernor Arman Panaligan matapos na muling nahalal sa nakalipas na eleksyon. Base sa resulta ng bilangan, lum&amp;shy;i&amp;shy;litaw na si Panaligan ay nakakuha ng 168, 127 na boto laban kay Dr. Marpho Marasigan na may 74,1000 na boto. Ang malaking bilang ng boto (94,027) ni Pana&amp;shy;ligan maituturing na kauna-unahang sa kasaysayan kung saan ang nanalong gobernador ay nanguna sa 14 bayan at isang lungsod ng nabanggit na lalawigan. Kasabay na iprinoklama ang running mate ni Panaligan na si Vice Governor Estee Aceron na nakakuha ng 153, 506 na boto laban kay Dr. Tony delos Reyes na may 53,860 boto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1576&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>9 senador ipoproklama na</title>
<author>Ni Joy Cantos</author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Posibleng maiprok&amp;shy;lama na ang siyam sa 12 senador sa darating na Sabado. Ayon sa Comelec en banc, bagaman mag&amp;shy;sasagawa pa ng special elections sa may 18 lugar, sa tan&amp;shy;tiya ng komisyon ay hindi ito makakaapekto sa mga boto ng senatorial election kaya mala&amp;shy;mang na unahin na sa Sabado ang ka&amp;shy;nilang prokla&amp;shy;masyon. Kailangan umano ng 12 milyong boto ng mga kandidatong Se&amp;shy;nador para makatiyak ng panalo at maluklok sa puwesto sa Senado sa susunod na pag&amp;shy;bubukas ng Kongreso. Tinatayang nasa 45 milyon ang bilang ng mga rehistradong bo&amp;shy;tante sa bansa kung saan idineklara ng Comelec na 75 % ang voter turn-out.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1842&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Video ng dayaan sa Lanao inilantad</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Naglabas ng video ng umano’y dayaan sa tatlong munisipalidad sa Lanao del Norte ang Genuine Opposition. Ipinakita kahapon sa media ni Atty. Rejoice Soberano, legal counsel ng Genuine Opposition (GO) sa 1st District ng Lanao del Norte ang mga video footage ng binuksang mga ballot boxes na naglalaman ng Certificate of Canvass (COCs) mula sa mga bayan ng Maigo, Kauswa&amp;shy;gan at&amp;nbsp; Bacolod na tinata&amp;shy;yang aabot sa kulang-kulang 50,000 ang mga botante. Nadiskubre umano ng kanilang grupo ang nasa&amp;shy;bing manipulasyon noong Mayo 20 dakong alas-9 ng umaga kung saan sa inisyal na imbestigasyon ng National Bureau of Investigation (NBI) ay posi&amp;shy;bleng ang pu&amp;shy;wersahang pagtatanggal sa mga padlock ng mga ballot boxes ay naganap noong gabi ng Mayo 19 sa mis&amp;shy;mong opisina ng bise gobernador ng&amp;nbsp; lalawigan. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1844&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>BEI wala makasumitir&amp;nbsp; og kopya sa ER</title>
<author>Ni Elly Bolonos</author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binabalak ni boxing champion Manny “Pac&amp;shy;man” Pacquiao na pagtu&amp;shy;unan ng kaniyang aten&amp;shy;syon ang pag-aaral kung saan ay nais nitong ku&amp;shy;muha ng kursong Political Science. Ito’y matapos na tang&amp;shy;gapin na ni Pacman ang pagkatalo sa kaniyang mahigpit na katunggaling si Genuine Opposition (GO) South Cotabato congressional bet at re-electionist Darlene Antonino-Custo&amp;shy;dio. Sa isang television interview, sinabi ni Pacman na maliban sa boxing ay hangad rin niyang maging degree holder. Idinagdag nito na wala siyang hangad kundi paglingkuran ang kaniyang mga kababayan pero dahil natalo siya ay maluwag niya itong tinang&amp;shy;gap. “Gusto kong magka-diploma sa Political Science para hindi na nila ako maliitin na high school lang ang natapos ko,” punong–puno ng ambisyong sabi pa ng boxing champion. Ayon kay Pacman, bagaman inaani na niya ang katanyagan, nagka&amp;shy;mal ng limpak-limpak na salapi at marami na rin siyang naipundar sa sports na boxing ay napag-isip-isip niya na mahalaga ta&amp;shy;laga ang edukasyon sa buhay ng tao. Nang matanong na&amp;shy;man kung saang uniber&amp;shy;sidad o kolehiyo niya nais mag-enroll at magtapos ng nasabing kurso, “siguro sa UP, La Salle at Ateneo, su&amp;shy;bukan ko kung saan ako puwede sa entrance exam,” ayon pa sa boxing idol. Kaugnay nito, sinabi pa ni Pacman na patuloy ang kaniyang pag-eensayo para sa susunod niyang laban. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1845&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Yes you can</title>
<author>FROM THE STANDS By Domini M. Torrevillas</author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muling nahalal si Congressman Ignacio “Iggy” Arroyo Jr. para sa kanyang ikalawang termino bilang kina&amp;shy;tawan ng ika-5 distrito ng lalawigan ng Negros Occidental. Umani si Arroyo ng kabuuang 76,503 boto laban sa 47,499 boto na nakuha ng kanyang katunggaling si dating Cong. Joseph Apolinario Lozada para sa kalamangang 29,004 boto. Nagwagi si Arroyo sa halos lahat ng bayan at siyudad na nasasakupan ng ika-5 distrito, kabilang na ang tinubuang bayan ni Lozada na Moises Padilla. Ayon naman kay Isabela Mayor Renato Malabor, ang performance ni Arroyo at ang kanyang mga proyektong pang-kaunlaran at imprastraktura sa buong distrito ang naging susi nito sa tagumpay sa halalan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1846&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Barangay Toong gipaubos sa state of calamity</title>
<author>Ni Elly Bolonos</author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinuspinde ng Commission on Elections ang pagbibilang ng Certificates of Canvass sa Luuk, Sulu matapos na madiskubre ang mga pagkakaiba-iba ng mga CoCs dito. Ayon kay Atty. Leila de Lima, abogado ni Genuine Opposition candidate Alan Peter Cayetano, ilan sa mga boto nito ay malaki ang pagkakaiba sa CoCs na hawak ng Provincial Board of Canvassers (PBOC) at walang pirma ng mga watchers, representatives at mga abogado mula sa anim na political parties.&amp;nbsp; Malaki din ang ipinag&amp;shy;tataka ng kampo ni Ca&amp;shy;yetano dahil ang “nuisance candidate” na si Joselito Cayetano na hindi naman umano kilala sa lugar ay nakakuha ng 187 boto habang na-zero sina Alan at Noynoy Aquino na napaka-impo&amp;shy;sible umano. Dahil dito, sinabi ni GO spokesman Atty. Adel Tamano na hindi dapat ikonsidera ng Comelec ang nasabing COC galing sa lugar dahil kuwes&amp;shy;tiyonable ang marami nitong bura at malinaw na pinaboran ang boto ng mga kandidato ng Team Unity. Hiniling din nila na ma&amp;shy;pahinto muna ang isi&amp;shy;nasagawang canvassing sa Sulu kung saan nais din nito na makakuha mula sa Comelec ng kopya ng statement of votes at kopya ng mga election returns mula sa mga kuwestiyonableng munisipalidad. Aniya ang isang mali&amp;shy;nis na eleksyon ay dapat hindi kuwestiyonable na halatang pinalitan ang mga numero ng boto. Sakali mang mapatu&amp;shy;nayan sa imbestigasyon na nagkaroon ng pag&amp;shy;mamanipula ng resulta sa eleksyon sa Luuk ay dapat na panagutin ni Comelec Chairman Benjamin Abalos Sr. ang mga Provincial Board of Canvasser. Una ng pinahinto ng Comelec ang canvassing sa Maguindanao dahil sa umano’y talamak na dayaan dito. (Grace dela Cruz/Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1848&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Konseho sa Mandaue nakurom na human sa eleksiyon</title>
<author>Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang Pinay na may apat na araw nang nawawala ang natagpuang patay sa isang kanal sa Afghanistan. Sa ulat na nakarating sa Department of Foreign Affairs (DFA) kahapon, ang bangkay nang hindi pa natukoy na biktima ay nakita sa bayan ng Gardez, may 100 kilometro ang layo sa katimugang silangan ng Kabul. Nagtatrabaho umano ang babae sa isang dayuhang kumpanya at nawala matapos na bumiyahe patungo sa kapitolyo ng Paktia doon. Kaugnay nito, dalawang lalaki naman ang inaresto ng Afghan Police sa hinalang may kinalaman sa krimen. Sinisiyasat rin kung may kinalaman sa insureksyon sa Taliban ang pagkakapatay sa nasabing Pinay dahil karaniwan na umanong nangingidnap ang mga militante roon ng mga banyaga at pinupugutan ng ulo. Nakikipag-ugnayan na ang Embahada ng Pilipinas sa nasabing bansa upang alamin ang pagkakakilanlan ng biktima bago iuwi ang bangkay sa Pilipinas. Samantala, dalawang Pinay ang kalaboso sa Brunei matapos mag-overstaying. Kinilala ang dalawa na sina Julie Dalisay Dandoy, 44 at Hayde Gruyal Nazareno, 23. Ayon sa Department of Foreign Affairs, si Dandoy ay nahatulan ng limang buwang pagkakabilanggo matapos mag-plead ng guilty sa kasong overstaying doon sa loob ng halos tatlong taon, habang si Nazareno ay guilty rin sa overstaying matapos mag-expired ang tourist visa nito noong Dis. 30, 2006. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1850&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Problema ni Lola</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nilinaw kahapon ni Executive Secretary Eduardo Ermita na hindi niya pinakikialaman ang laban ng kanyang anak na si&amp;nbsp; Edwin Ermita sa Batangas, kung saan wala pa ring naipoproklamang bise gobernador. Pinabulaanan ni Ermita ang ulat na siya umano mismo ang nagpatigil sa proklamasyon ng nanalong bise gobernador sa Batangas dahil natalo umano si Edwin. “Hindi&amp;nbsp; totoo yon. Paano ko naman maipapatigil, I’m not an authority. The only one who can stop that will be the Comelec (Commission on Elections),” pahayag ni Ermita. Kinakaladkad lamang umano siya sa pulitika sa Batangas dahil nagkataong tumakbong bise go&amp;shy;bernador ang kanyang anak na naging ka-tandem ni governor-elect Vilma Santos. Sinabi pa ni Ermita na may sariling mga abogado ang kanyang anak at ang paghiling sa pagpapatigil sa proklamasyon ay siguradong ipinanukala ng mga ito. “Si Edwin, ay 45 years old. He has his own battery of lawyers. So kung ano man ang kanilang ginawa, ano man yong recourse nila, sa legal recourse, I can imagine that is because his lawyers think so,” dagdag ni Ermita. Ginagamit lamang umano ng nakalaban ng kanyang anak ang isyu nang pagiging executive secretary niya upang kaladkarin ang Malaca&amp;ntilde;ang sa isyu. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1852&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Alleged gunman gives himself up</title>
<author>By Fred P. Languido</author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iprinoklama na kagabi si Muntinlupa congres&amp;shy;sional candidate Ruffy Biazon bilang nanalong kongresista sa lone dis&amp;shy;trict sa lungsod. Nauna nang nag-con&amp;shy;cede ang kanyang kala&amp;shy;bang si Dong Puno mata&amp;shy;pos na lumamang nang husto si Biazon sa huling bilangan ng boto kaha&amp;shy;pon na naging daan upang ma&amp;shy;tapos na ang tensyon dito. Sa panayam ng PSN kay Biazon, binawi na umano ni Puno ang lahat ng petisyon nito ngunit wala naman umanong prob&amp;shy;&amp;shy;lema sa kanilang panig kung sakaling may plano pang magsampa ng electoral protest ang huli. Samantala, mistulang piyesta ang senaryo sa lungsod makaraang kap&amp;shy;wa magkasabay na nag&amp;shy;daos ng victory party si Biazon at&amp;nbsp; mayoralty winning can&amp;shy;didate Aldrin San Pedro. Sa Taguig, iprinokla&amp;shy;ma na si re-elected Ta&amp;shy;guig City Mayor Freddie Tinga bilang nanalong alkalde sa lung&amp;shy;sod sa nagdaang elek&amp;shy;syon. (Rose Tamayo-Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1854&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>DILG chief’s aide shot dead</title>
<author>By Arnell Ozaeta</author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>CAMP VICENTE LIM, Laguna – A police officer detailed as a security escort of Interior and Local Government Secretary Ronaldo Puno was shot dead by a lone gunman in San Pablo City early yesterday. &amp;nbsp; Police Officer 2 Jerry Briones died while being treated at the Pagamutang Panlalawigan ng Laguna for several gunshot wounds. Briones was able to shoot back and hit the gunman, according to witnesses. Police identified the suspect as Norlito Ligon, who was later traced by responding policemen at the San Pablo Medical Center, where he was being treated for a gunshot wound in the leg. Police said Briones was waiting for a Manila-bound bus along Maharlika Highway on his way to report for work when he was approached by Ligon, who shot him several times. Briones was able to shoot back, hitting Ligon in the leg before calling out for help through his cellular phone. Police said they are investigating Ligon on his motive for shooting Briones. Interior and Local Government Assistant Secretary for Public Affairs Brian Raymund Yamsuan said the killing of Briones could have been politically-motivated because of the victim’s job as driver-bodyguard to Puno. Yamsuan said Briones had been Puno’s personal driver and bodyguard since 2001. “Secretary Puno is deeply saddened by this tragedy,” Yamsuan said. “He has directed Laguna provincial director Senior Superintendent Prudencio Tom Banas to conduct a thorough probe into the incident and submit a report as soon as possible,” Yamsuan added. Losers not spared Meanwhile, a defeated mayoral candidate survived a grenade attack that injured two other people in Ilocos Sur late Tuesday. Police said Amparo Sunio Abarquez survived the attack after two men hurled a grenade at her residence in Barangay Rizal, Cabugao, Ilocos Sur. The attack though left two people injured and damaged several vehicles parked nearby. Ilocos Sur police director Senior Superintendent George Regis identified the wounded as Bernardino Sunio and Regulo Dolores Jara. Police said witnesses identified one of the two suspects as a certain Alvin Soller, who allegedly threw the grenade while shouting invectives at Abarquez. Witnesses said Soller escaped while riding tandem with another man on a motorcycle. A Starex van and two motorcycles parked near the area of the explosion were destroyed. At the same time, unidentified men armed with M-79 grenade launchers attacked the town hall of Isulan in Sultan Kudarat, sending supporters of mayoral candidates into panic. Isulan police chief Superintendent Danilo Posadas said the grenade attack sent several supporters of mayoral candidates scampering while watching the canvassing of votes of the town’s seven poll precincts. Posadas said the explosions occurred at the back of the municipal hall around 10:30 p.m. No one was hurt during the incident, Posadas said, adding the grenade attack was the third within a month in the run-up to the May 14 elections. Last Thursday, a grenade fired from an M-79 grenade launcher exploded inside the public market. The explosion happened while the supporters of a losing mayoralty candidate were holding a vigil in front of the municipal hall. Sultan Kudarat police director Superintendent Suharto Tocao has ordered Posadas “to exert all efforts to know the identity of the suspects and their armed affiliations.” According to mayoral candidate Alfonso Dimasuay, the explosion forced the board of canvassers to suspend the counting. Dimasuay said grenade attacks were meant to scare the people witnessing the counting of votes. Lawmaker charged Meanwhile, a congressman and his bodyguards were charged in the killing of a mayoral candidate in the town of Malita in Davao del Sur, two days after the elections. Charges of double murder were filed against Davao del Sur Rep. Claude Bautista and four of his bodyguards in the killing of Malita mayoral candidate Isidro Sarmiento and his son Danilo last May 18. Bautista, who is also a gubernatorial candidate, and his bodyguards were accused of fatally shooting the Sarmientos in front of their house in Barangay Poblacion during a heated argument. Although Bautista admitted being at the scene of the crime, he pointed to his bodyguard, Arman Rellon, as the one who fired the fatal shots. Bautista said Rellon was just doing his job, claiming the Sarmientos fired the first shot. “I did not kill the Sarmientos. My bodyguards did it to protect me because the elder Sarmiento was already brandishing a gun and was firing at me,” Bautista said. Rellon was also charged along with three other bodyguards of Bautista who remain at large. Sarmiento was running against Bautista’s younger brother, Benjamin Jr. in the mayoral race of Malita. Suspect surrenders As this developed, a former policeman who was tagged as the gunman in the murder of a mayoral candidate in Bantayan Island in Cebu surrendered before the National Bureau of Investigation (NBI) through ABS-CBN in Manila. Arnulfo Pigon, a former SWAT operative who went AWOL, claimed he was surprised to learn that he was being tagged as the gunman in the killing of Sta. Fe town mayoral candidate Rogelio Illustrisimo Sr. last May 2. “It was only last May 9 when I learned that the police were looking for me. Even when I went into hiding I was already contemplating&amp;nbsp; surrendering but I did not know who I could trust so I went to ABS-CBN... to tell my side of the story,” Pigon said. Pigon claimed he was tending his poultry farm in Barangay Cupang, Antipolo City on the day of the assassination. “I hope the PNP would conduct a more thorough investigation. It seems that they are in a hurry to finish the investigation. I am also appealing that they allow the NBI to take charge of the investigation. I trust the NBI more than the police,” he added. Cebu authorities had put up a P1.3-million bounty while the NBI was asked to step in and investigate the murder, which was reportedly caught on security cameras at the municipal hall. Illustrisimo was shot dead by a lone assailant just after he stepped out of the Comelec Cebu Provincial office after attending a hearing of the disqualification case filed against him by his opponent Domingo Zaspa. Pigon said that although he was once assigned in Cebu province, he has no connection to any politician.&amp;nbsp; -with Cecille Suerte Felipe, Jun Elias, Ramil Bajo, Edith Regalado, Evelyn Macairan</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1899&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Talamak na pangongotong ng Cavite Motorcycle Unit, inireklamo</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Malaca&amp;ntilde;ang defended anew the election results in Maguindanao, which have stirred controversy because pro-administration senatorial candidates swept the top 12 slots in the province. Executive Secretary Eduardo Ermita said it was unfair that Maguindanao was singled out by the opposition in its claims of cheating by the administration when there were some areas where the Genuine Opposition got all 12 slots but no questions were raised. Ermita said that it was not impossible for all of the Team Unity (TU) bets to land in the top 12 in some areas such as Maguindanao, because of the strong support given by the local officials and electorate. He said the administration coalition, which is made up of five political parties, has performed well in the elections for local positions. Citing figures from May 22, Ermita said that in a contest with 81 gubernatorial slots up for grabs, 73 winning candidates had been proclaimed. Of the 73, 59 belong to the parties under the Team Unity coalition, while eight more pro-administration gubernatorial candidates are leading in their respective areas. With 219 congressional seats to be filled, 203 candidates were proclaimed – 163 of them from Team Unity. Ermita said the Team Unity coalition has another 16 bets for congressional districts who were not yet proclaimed, but are ahead of their opposition rivals as the canvassing of votes continues. Ermita also said that, of the candidates vying for a total of 119 city mayors’ seats, 109 were declared as winners – 85 of them Team Unity. Eight more Team Unity mayoral bets were leading as of May 22. “The significance is the vibrancy of our elections,” Ermita said. “People voted according to their choice.” Allegations of electoral fraud were reported in Maguindanao, based on the claim of an anonymous teacher that the names of Team Unity bets were written down on blank ballots after the polls and that children were made to affix their thumbmarks on the ballots. Outgoing Sen. Franklin Drilon has called on the Commission on Elections (Comelec) to declare a failure of elections in Maguindanao. Canvassing for the elections in Maguindanao has been deferred by the Comelec but, according to Chairman Benjamin Abalos, this was because the poll body’s provincial supervisor for Maguindanao, lawyer Lintang Bedol, did not attend the canvassing. Ermita said that the executive branch will just have to wait for the final action of the Comelec on Maguindanao now that a task force has been created to investigate the alleged fraud. Public school teachers in Maguindanao dismissed as plain “ignorance” allegations that they helped to cheat in favor of the administration’s Team Unity senatorial ticket during the recent elections. Moro politics, according to the mentors, many of them ethnic Maguindanaons and Iranons, is traditionally a projection of oneness under the leadership of the datus. Some 2,000 teachers were at the Maguindanao provincial capitol in Shariff Aguak town to air their indignation over accusations that they helped rig the May 14 elections there in favor of Team Unity. Hadji Udtog Kawit, officer-in-charge of the Department of Education (DepEd) in the Autonomous Region in Muslim Mindanao (ARMM), told reporters the entire teaching force in the province was hurt by the issues raised against them. Kawit has asked the lawyers’ group Legal Network for Truthful Elections, or Lente, to present the teacher it claims helped cheat in favor of Team Unity senatorial bets in one of the polling precincts in the province to the Comelec. Lawyer Mustapha Sambolawan said teachers in Maguindanao have the right to demand the appearance of the alleged teacher-turned-witness in the proper forum. Sambolawan is the manager of the ARMM Social Fund Project (ASFP), which is implementing costly, World Bank-funded socio-economic programs in the ARMM. “Unverified, unvalidated allegations cannot stand in any judicial or quasi-judicial proceedings. That’s what the teachers want to say,” Sambolawan said. A 45-year-old teacher, who asked not to be identified, said that unless the Lente can bring its witness to the proper forum, allegations that they cheated are “gossip.” “Murkah (divine wrath) would surely come to them and their families,” said a science teacher from Datu Piang, Maguindanao, referring to all members of Lente. Meanwhile, the province of Datu Shariff Kabungsuan in Mindanao was placed under Comelec control after the canvassing of votes failed to proceed a week after the May 14 synchronized elections. Abalos said at a press briefing in Pasay City that the poll body is also appointing Josslyn de Mesa, of the Comelec law department, to head the provincial board of canvassers after two previously-assigned chairmen refused to serve their functions due to security concerns. De Mesa will be assisted by lawyers Emmanuel Ignacio and Gregorio Lardizabal, regional election directors for Regions III and IV, respectively. “This is a precautionary measure to keep the pressure off the local election officers there,” Abalos said, noting the political tension between the opposing camps of re-electionist Gov. Bimbo Sinsuat and Tocao Mastura. Comelec Commissioner Rene Sarmiento said that it took a gutsy woman like De Mesa to take on the responsibility of heading the provincial board of canvassers in the province. The Comelec will also look into the possible liabilities of the two election officers who refused to serve as chairmen of the provincial board of canvassers. Because Datu Shariff Kabungsuan has been placed under Comelec control, there will be an augmentation of troops there from both the Philippine National Police (PNP) and the Armed&amp;nbsp; Forces of the Philippines (AFP). “We will deploy more troops depending on the need,” Abalos said. “Let us prove the sovereignty of this government over lawless elements. If we allow the canvassing to be stalled just because of this, it would be an insult to our military and police.” He also said De Mesa, who served as the chairman of the provincial board of canvassers in Sulu during the 2004 presidential elections, has been instructed to complete the canvassing in Datu Shariff Kabungsuwan in the soonest time possible. In a related development, Sarmiento said he is set to leave for Lanao del Sur to personally supervise the special elections in 18 areas in the province where elections failed after members of the Board of Election Inspectors refused to serve during the May 14 polls out of fear for their safety. – With John Unson, James Mananghaya</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=1900&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Dahil sa ‘RA 9439’: Doktor sa Pinas lalayas!</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Lalong mauubusan ng mga duktor ang Pilipinas kapag tulu&amp;shy;yang ipinatupad ang bagong batas na Re&amp;shy;public Act 9439. Ito ang babala ka&amp;shy;hapon ni Philippine Hospital Association President Dr. Tiburcio Macias kaugnay ng RA 9439 na nilagdaan ka&amp;shy;makailan ni Pangulong Gloria Macapagal-Arro&amp;shy;yo at nagpapahintulot sa mga pasyente na ma&amp;shy;kalabas ng ospital kahit hindi nagbabayad dito. Sinabi ni Macias na sa naturang batas, hindi mababayaran ng pro&amp;shy;fessional fee ang mga duktor kaya lalong ma&amp;shy;dadagdagan ang kani&amp;shy;lang bilang na magpa&amp;shy;pasyang lumayas sa Pilipinas at magtatra&amp;shy;baho na lang sa ibang bansa. “Maaaring abusuhin ito (ang batas). Kahit sino ay puwedeng mag&amp;shy;sabing hindi nila ka-yang magbayad,” sabi ni Macias sa isang panayam sa radyo. Ayon pa kay Macias, isa lang sa bawat 10 mahihirap na pasyen&amp;shy;teng nangakong mag&amp;shy;ba&amp;shy;bayad ng kanilang hospital bill ang tu&amp;shy;mu&amp;shy;pad sa kanilang obli&amp;shy;gasyon. Sa ospital na kanyang pinagtatra&amp;shy;bahuhan, dalawa lang sa 500 pasyente na nagbigay ng promis-sory notes ang aktuwal na nagbayad ng kani&amp;shy;lang utang sa ospital. Higit anyang apek&amp;shy;tado rito ang mga maliliit na ospital sa mga lala&amp;shy;wigan. Nanawagan siya sa mga mambabatas na amyendahan ang RA 9439 para mabigyan ng tax credit ang mga ospital para maibsan ang magiging pagka-lugi nila bunga ng pagpapalabas sa os&amp;shy;pital ng mga pasyen&amp;shy;teng hindi makabayad ng hospital bills.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Pinabulaanan na&amp;shy;man ni Health Under&amp;shy;secretary Alexander Padilla ang pangam&amp;shy;bang mangingibang-bansa na lang ang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga duktor dahil sa bagong batas. Base lang anya ang naturang pangamba sa tinatawag na green pasture o paghahanap ng mas malaking kita. Hindi dapat lumubha ang sitwasyon dahil&amp;nbsp; ang pinag-uusapan sa batas ay ang mga pas&amp;shy;yenteng hindi makaba&amp;shy;yad sa ospital. Nilinaw din ng awtor ng RA 9439 na si Cebu City Rep. Raul del Mar na layunin lang ng batas na mahinto ang malu-pit na bisyo ng ilang ospital na ikinuku&amp;shy;long ang mga pasyen&amp;shy;teng hindi makapag&amp;shy;bayad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2051&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pusa ginamit sa dayaan</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Limang testigo na magpapatunay na gi&amp;shy;namit ang mga kuting na pusa sa pagta-thumb&amp;shy;mark sa mga balota ang hawak ngayon ng Parish Pastoral Council for Res&amp;shy;ponsible Voting kaugnay ng malawakang dayaan sa eleksyon sa Maguin&amp;shy;danao. Sa kapihan sa Sena&amp;shy;do kahapon, nanawagan ang abogado ng PPCRV na si Howard Calleja sa Commission on Elections na magsagawa ng spe&amp;shy;cial election sa naturang lalawigan.&amp;nbsp; Sinabi ni Calleja na kabilang umano sa kani&amp;shy;lang mga testigo ay ilang guro na pinagamit ng mga pusa para mag-thumbmark sa mga ba&amp;shy;lota pero tumangging tukuyin ang mga pa&amp;shy;ngalan upang mapanga&amp;shy;lagaan ang seguridad ng mga key witness. “Handa kaming isi&amp;shy;walat sa isang executive session ang pagkatao&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng mga testigo namin,” sabi ni Calleja na nag&amp;shy;dagdag na ang paggamit ng pusa sa paglalagay&amp;nbsp; ng thumbmark sa mga balota ay ilan lang sa garapalang pandaraya o pagmamanipula sa re&amp;shy;sulta ng eleksyon. Ayon sa mga witness, maliban sa mga musmos na estudyante na edad 9-11 ay ginamit rin umano ang mga pusa para sa thumbmark sa mga balota. Ang pagmamanipula ng eleksyon sa Maguin&amp;shy;danao ay naganap uma&amp;shy;no noong gabi ng Mayo 13 kung saan kahit hindi pa idinaraos ang halalan, lumabas nang 12-0 ang panalo ng Team Unity o panalo na ang lahat ng kandidatong senador&amp;nbsp; nito. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2052&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ayaw pagbuot</title>
<author>BANAT INBOX Ni Rosalie V.</author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inatras na ng Com&amp;shy;mission on Elections&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang balak nitong iprok&amp;shy;lama bukas ang siyam&amp;nbsp; sa 12 kandidato sa pagka-senador. Ayon kay Chairman Benjamin Abalos, hindi muna nila itutuloy ang proklamasyon dahil ma&amp;shy;higit na apat na mil&amp;shy;yong boto mula sa iba’t ibang probinsiya ang hindi pa naisasailalim sa canvas-sing. Kahapon ay tanging mga Certificates of&amp;nbsp; Can&amp;shy;&amp;shy;vass mula sa Malabon-Navotas, North Cota&amp;shy; bato, Tawi-Tawi, Antique, Ca&amp;shy;gayan, at Northern Samar ang nabilang ng Come&amp;shy;lec. Ayon kay Abalos, hin&amp;shy;di pa natatanggap&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng Comelec ang mga CoC mula sa Basilan, Lanao del Sur, Shariff Kabun&amp;shy;suan, Abra,&amp;nbsp; Ka&amp;shy;linga; Caloocan City, Mun-tinlu&amp;shy;pa City, Que&amp;shy;zon City, Taguig-Pate&amp;shy;ros, Bulacan, Cebu, Cebu City, Zam&amp;shy;boa&amp;shy;nga City, Zamboanga del Sur; Cagayan de&amp;nbsp; Oro, Lanao del Norte, Davao City, Davao del Sur, South Cotabato, Sultan Ku&amp;shy;darat at Su&amp;shy;rigao del Norte. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2053&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mayo 25, 2007</title>
<author>Ni Madam Rosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Posibleng maganap ang pagtataas sa singil sa pasahe sa mga pampasaherong jeep makaraan&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang pagbubukas ng klase sa Hunyo. Ito ang ipinahiwatig ni Land Transportation Franchising and Regulatory Board (LTFRB) Chair&amp;shy;man Thompson Lantion makaraan ang isinagawang public hearing kahapon kaugnay ng panawagan ng transport groups na ibalik sa P7.50 ang minimum fare mula sa kasalukuyang P7. Kahapon, sinabi din ni Lantion na walang pinal na napag-usapan ang board at ang transport groups hinggil sa naturang isyu dahil magkakaroon pa sila ng tuluy-tuloy na dialogue sa pagitan ng magka&amp;shy;bilang panig. Ibinaba ang pasahe noong Disyembre 2006 dahil sa kahilingan ng isang non-governmental organization. Subalit matapos muling magtaas ng presyo sa produktong petrolyo ang mga kumpanya ng langis ay umapela na ang mga jeepney drivers at opera-tors na ibalik sa P7.50 ang pasahe sa jeep dahilan naman sa pagtaas ng halaga ng gasolina noong nagdaang Sabado na umabot sa P1.00 kada litro at 50 sentimos naman kada litro sa diesel at kerosene. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2054&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Sahod ng mga pulis, giit na taasan</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mula sa pagiging principal, posible uma&amp;shy;nong maibaba sa pagi&amp;shy;ging sangkot na lamang sa nabigong&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 2003 Oak&amp;shy;wood mutiny si dating Sen. Gringo Honasan. Ayon kay Justice Sec&amp;shy;retary Raul Gonzalez, sakaling maibaba sa pagi&amp;shy;ging accomplice ay kailangang mag&amp;shy;la&amp;shy; gak si Honasan ng panibagong piyansa. “Possible that it will&amp;nbsp; be down&amp;shy;graded.&amp;nbsp; But I am not betting on that. The president has not talked to me at all,” wika pa ni Gonzalez. Nilinaw din ng DOJ chief na posi&amp;shy;bleng ares&amp;shy;tuhin pa rin si Honasan anu&amp;shy;mang oras sa sanda&amp;shy;ling bawiin ng korte ang ibinigay ditong piyansa para sa kanyang pansa&amp;shy;mantalang kalayaan. Una nang iginiit ni Honasan sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; korte na hindi niya inudyukan ang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga Magdalo junior offi&amp;shy;cers upang maglun&amp;shy;sad ng kudeta. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2056&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Welga ng mga ospital, inatras</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nangingibabaw pa&amp;nbsp; rin ang Liberal Party-Atienza Wing dahil ma&amp;shy;raming miyembro nito ang na&amp;shy;nalo sa nakara-ang halalan. Lumitaw sa pagmo&amp;shy;monitor ng LP-Atienza national headquarter na 27 kandidatong kongre&amp;shy;sista nito ang nanalo at naproklama na lubhang mas malaki kaysa sa&amp;nbsp; pito mula sa paksyon ng LP-Drilon wing. Bukod dito, ayon sa pahayag ng LP-Atienza, 10 kandidatong mayor nito ang nanalo saman&amp;shy;talang ang Drilon wing ay dalawa lang. Anim na&amp;shy;man ang gobernador ng grupo ni Manila Mayor Lito Atien&amp;shy;za habang lima naman sa grupo ni Se&amp;shy; nador Fran&amp;shy;klin Drilon. Ibig sabihin nito, ayon kay LP (Atienza wing) Di&amp;shy;rector General&amp;nbsp; Eli Quin&amp;shy;to, mananatiling maka-ad&amp;shy;ministrasyon ang parti&amp;shy;do kahit ano pa ang de&amp;shy;sisyon ng Ma-taas na Hukuman sa usaping ito. (Butch Que&amp;shy;jada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2057&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Suspect sa pagpaslang sa Cebu mayoralty bet, sumuko</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muling sinigurado ka&amp;shy;hapon ng Malaca&amp;ntilde;ang na hindi magiging tambakan ng toxic waste ng Japan ang Pilipinas sa ilalim ng Japan-Philippine Eco&amp;shy;nomic Partnership Agree&amp;shy;ment (JPEPA). Ayon kay Press Secre&amp;shy;tary Ignacio Bunye, puma&amp;shy;yag si Japanese Prime Minister Shinzo Abe na sumulat ng isang pangako upang patunayan na hindi gagawing tambakan ng basura ang Pilipinas, upang mapabilis ang pagpapa&amp;shy;tupad ng bilateral free&amp;nbsp;&amp;nbsp; trade agreement sa pagitan ng dalawang bansa. Lumagda sa isang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ka&amp;shy;sunduan noong nakara&amp;shy;ang taon ang Japan at Pilipinas pero hindi pa ito nararatipi&amp;shy;kahan sa Senado dahil sa pangambang maging tam&amp;shy;bakan ng toxic at hazar&amp;shy;dous waste ang Pilipinas. Ayon pa kay Bunye, nakahanda si PM Shinzo Abe na&amp;nbsp; isumite ang kan&amp;shy;yang “written promise” na hindi mage-export ng basura ang Japan sa Pilipinas. Mariing tinututulan ng Greenpeace ang nasa-bing kasunduan at patu- loy na hinihikayat ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; mga se&amp;shy;nador na huwag ratipi&amp;shy;kahan ang JPEPA dahil dadalhin umano sa bansa ang mga scrap at basura na nagmula sa mga manu&amp;shy;facturing at processing operations. Sinabi naman ng Pa&amp;shy;lasyo na maraming inves&amp;shy;tors mula sa Japan ang siguradong magtutungo sa Pilipinas kung mapa&amp;shy;pagti&amp;shy;bay ang JPEPA. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2058&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Drug lord nakapuga sa apat na escort</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakatakdang magpa&amp;shy;dala ang Estados Unidos ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 1,400 military person&amp;shy;nel at tatlong mga barkong panggiyera para sanayin ang Philippine Navy forces kaugnay ng isasagawang war games sa karagatan&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng Zamboanga at Basilan simula sa Mayo 31. Sa press statement ng US Embassy, ang war games ay binan&amp;shy;sagang “Carat 2007” o ang pagsasanay para mahasa pa ang kaalaman sa pa&amp;shy;kikidigma ng magkaalya&amp;shy;dong tropa ng Philippine Navy at US Navy. Kabilang naman sa mga barkong ipapadala sa Pilipinas ang USS Harpers Ferry, ang 16, 500 toneladang amphibious warfare ship at dalawa pang 4,000 toneladang US frigates, USS Ford at USS Jarret. Kabibilangan rin ang 1,400 US troops ng mga inhinyero, doktor at vete&amp;shy;rinarian na magsasagawa ng humanitarian mis&amp;shy;sion habang nasa bansa.&amp;nbsp; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2059&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ginang inadobe ng ka-live in, todas</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>CAMP CRAME —&amp;nbsp; Nasa balag ng alanganin ang dalawang opisyal ng pulis-Bicol makaraang ka&amp;shy;suhan ng adminis&amp;shy;tra&amp;shy;tibo at kriminal kaugnay sa ginawang pagpapaku&amp;shy;long sa 16 na pulis sa Naga ni&amp;shy;tong nakalipas na halalan. Kabilang sa mga opis&amp;shy;yal na kinasuhan sa Office of the Ombudsman at PNP sa Camp Crame ay sina P/Senior Supt. Agna&amp;shy;nayon Balligi Tira, hepe ng Bicol PNP at P/Senior Supt. Romeo Mapalo, pro&amp;shy;vincial director ng Cama&amp;shy;rines Sur, na naka&amp;shy;tak&amp;shy;dang magretiro sa May 30, 2007. Ang dalawa ay inirek&amp;shy;lamo nina P/Chief Insp. Romeo Perez, hepe ng Naga City traffic unit; SPO4 Elmer Ditaliano, spokesman ng Naga City PNP;&amp;nbsp; kasama ang 7 mi&amp;shy;yem&amp;shy;bro ng Special Wea&amp;shy;pons And Tactics (SWAT) at pito pang pulis dahil sa alegasyong pagkaka&amp;shy;sang&amp;shy;kot ng mga ito sa transaksyon sa droga noong May 11. Napalaya lamang ang mga pulis noong Huwe&amp;shy;bes (Mayo 17) matapos na lumabas ang court order na pakawalan ang mga biktima. Sinabi ng mga pulis na biktima sila ng harass&amp;shy;ment ng dalawang opis&amp;shy;yal nang ipakulong sila sa police regional command headquarters sa Legaz&amp;shy;pi City, Albay. Dahil sa pagkaka&amp;shy;ku&amp;shy;long ay nabigong gamitin ng mga pulis ang kara&amp;shy;patan sa pagboto noong nakalipas na halalan. Nang makalaya at mag-negatibo sa drug test ay naisipan ng mga biktima na magsampa ng kaukulang reklamo laban sa dalawang opisyal. Edwin Balasa</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2060&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>TODO NA ‘TO</title>
<author>Ni Mae Balbuena</author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Lumikha ng sindak, grabeng pagsisikip ng daloy ng trapiko at tula&amp;shy;kan ng commuters ang pagka&amp;shy;katuklas sa itim na bag na inakalang naglala&amp;shy;man ng bomba sa pa&amp;shy;anan ng tulay na nag-uugnay sa LRT at MRT,&amp;nbsp; kahapon ng umaga sa Pasay City . Mas lalong nag-una&amp;shy;hang magpanakbu&amp;shy;han ang mga commuters makara&amp;shy;ang magpasiya ang mga tauhan ng Spe&amp;shy;cial Wea&amp;shy;pons and Tactics at Explo&amp;shy;sive Ordnance Division (SWAT-EOD) ng Pasay police na huwag munang paraanin ang mga sasak&amp;shy;yang tumata&amp;shy;hak sa kaha&amp;shy;baan ng EDSA patungo sa kati&amp;shy;mugang bahagi at itina&amp;shy;boy din ang mga taong naglalakad sa bangketa upang maiwasan ang po&amp;shy;sibleng disgrasya sakaling bomba nga ang laman ng itim na bag. Sa tinanggap na ulat ni Senior Supt. Marietto Va&amp;shy;lerio, hepe ng Pasay police, itinawag ng mga traffic enforcers sa SWAT ang pagkakatuk&amp;shy;las nila sa bag na itim na kaduda-dudang iniwanan sa natu&amp;shy;rang lugar sa EDSA Ro&amp;shy;tonda dakong alas-8 ng umaga. May nakalawit uma&amp;shy;nong P100 piso sa zipper ng bag na sa unang hi&amp;shy;nala ng pulisya ay nagsi&amp;shy;silbing switch na kapag hinatak ay sasabog ang bomba sa loob nito. Halos isang oras din ang inabot ng makapigil hiningang pagde-defuse ng inaakalang bomba na ginamitan ng mga tauhan ng EOD ng water charger upang maiwasan ang se&amp;shy;condary explosion kung sakaling positibo ito. Nabatid na posibleng isang uri lamang ng pana&amp;shy;nakot o pambubulabog ang ginawa ng nag-iwan sa&amp;nbsp; bag matapos matuk&amp;shy;lasan na pawang maru&amp;shy;ruming damit lamang ang laman nito. May hinala rin ang pulisya na isang palaboy ang may-ari ng bag at naiwan lamang ito sa na&amp;shy;turang lugar dahil pawang maruruming damit la&amp;shy;mang ang laman nito.&amp;nbsp; (Rose Tamayo-Tesoro)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2061&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Atong Ang laya na!</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinalaya na kaha&amp;shy;pon mula sa kulungan ang negosyanteng si Charlie ‘Atong’ Ang makaraang pagbigyan ng Sandiganbayan Spe&amp;shy;cial Division ang kahilingan niyang probation. Si Ang na kumpare at kapwa akusado ni dating Pangulong Joseph Estrada sa P4.1 bilyong kasong plunder ay inila&amp;shy;gay ng anti-graft court sa 2-year probation bilang tugon sa reko&amp;shy;mendasyon ni Quezon City Chief Probation and Parole officer Ceres P. A&amp;ntilde;o&amp;shy;nuevo makaraang mag-plead guilty sa kasong indirect bribery. Gayunman, obli&amp;shy;ga&amp;shy;do si Ang na mamalagi sa kanyang bahay sa Co&amp;shy;rinthian Garden, Que&amp;shy;zon City at humingi ng permiso sa korte bago lumipat ng ibang tirahan o mangibang-bansa. Pinagbabawalan din ng korte si&amp;nbsp; Ang na maki&amp;shy;pag-ugnayan sa mga taong may ma&amp;shy;samang reputasyon at bawal din itong mag&amp;shy;sugal. Bukod dito, inata&amp;shy;san din ng korte si Ang na magtanim ng pu&amp;shy;nungkahoy sa Quezon City Circle o kahit sa La Mesa Dam Watershed dalawang beses sa isang buwan. Nagbabala ang korte na ipapaarestong muli si Ang kapag hindi sumunod sa mga ipi&amp;shy;nataw na kondisyon sa kanyang paglaya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2221&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>91 schools magtataas ng tuition</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>May 51 pribadong paaralang&amp;nbsp; elemen&amp;shy;tarya at 40 hayskul ang magtataas nang 20 porsiyento sa singil sa matrikula ngayong da&amp;shy;rating na school year 2007-2008. Ayon kay Teresita Dimalanta, director ng Department of Education sa National Capital Region, sususten&amp;shy;tuhan ng pagtaas ng matrikula ang dagdag sa sahod ng mga guro at pagpapaayos ng mga pasilidad ng mga paaralan. Nasa desisyon anya ng mga pribadong pa&amp;shy; aralan ang pagtaas ng matrikula pero obligado ang mga ito na ku&amp;shy;monsulta sa mga ma&amp;shy;gulang. Kabilang umano sa inaasahang mag&amp;shy;ta&amp;shy;taas ng matrikula ang Trinity University of Asia sa Quezon City (20%), La Salle Green&amp;shy;hills (7%), at Immaculate Conception Academy sa San Juan (5-8%).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2223&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Manufacturer ng pekeng dolyar, arestado</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Masaklap ang sina&amp;shy;pit na kamatayan ng isang Pinoy civil engineer mata&amp;shy;pos na ak&amp;shy;sidenteng ma&amp;shy;bangga ang minama&amp;shy;neho ni&amp;shy;tong kotse ng isang police car na huma&amp;shy;ha&amp;shy;bol sa isa pang sasak&amp;shy;yan sa Jeddah, Saudi Arabia noong Huwe&amp;shy;bes. Sa report na tinang&amp;shy;gap kahapon ni DFA Undersecretary for Migrant Workers Esteban Conejos, kinilala ang bik&amp;shy;tima na si Diosdado San&amp;shy;tiago, 50, na kaba&amp;shy;balik lamang sa Jed&amp;shy;dah mula sa pagbaba&amp;shy;kasyon nito sa Pili&amp;shy;pinas. Sa imbestigasyon ng Arab Police, bina&amp;shy;bag&amp;shy;tas ni Santiago ang kaha&amp;shy;baan ng Al-Sala&amp;shy;mah District nang sal&amp;shy;pukin ng humaharurot na police car na noo’y may tinutu&amp;shy;gis na isang sasakyan. Sa lakas ng pagka&amp;shy;kabangga ay nabali ang mga buto sa ka&amp;shy;nang hita ni Santiago at nawasak din ang kali&amp;shy;wang mukha nito. Na&amp;shy;isugod pa siya sa ospital dakong 7:40 ng umaga noong Huwe&amp;shy;bes pero binawian rin ng buhay makalipas ang halos isang oras. Kapwa wasak din ang sasakyan ng bik&amp;shy;tima at mobile car. Ayon kay Conejos, si Santiago ay nagtra&amp;shy;tra&amp;shy;baho bilang engineer sa Al-Bihar Construction Co. na noon ay patungo na sa ka&amp;shy;nilang project site sa Muhamadiyak galing sa Malek Road nang maga&amp;shy;nap ang malagim na sakuna. Kaugnay nito, ina&amp;shy;asikaso na ng DFA ang pagpapauwi sa bang&amp;shy;kay ng biktima sa bansa.&amp;nbsp; Nabatid na 20 araw nag-emergency leave si Santiago at kaba&amp;shy;balik lamang sa Jed&amp;shy;dah nitong Linggo. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2224&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mga dormitoryo at boarding house sa university belt sinimulang inspeksiyunin</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Libu-libong sundalo at pulis ang idedeploy ng gobyerno sa Lanao del Sur&amp;nbsp; upang manga&amp;shy;ngasiwa sa seguridad sa isasagawang special election doon ngayon. Ayon kay Commission on Elections Commissioner Rene Sar&amp;shy;miento, ipapadala ng Armed Forces of the Philippines at Philippine National Police ang libo-libong miyem&amp;shy;bro nito&amp;nbsp; upang maiwasan na rin ang uma&amp;shy; no’y partisanship dahil sa ilang report na nata&amp;shy;tanggap nito na ilang miyembro ng kapulisan ang uma&amp;shy;no’y nasasangkot sa kaguluhan dahil ilan sa kanila ang kamag-anak ng ilang kandidato. Ang nasabing special election ay personal na panganga&amp;shy;siwaan at imo&amp;shy;mo&amp;shy;nitor nina dating PNP Chief Arturo Lomibao at ang kontrobersiyal na si Jovito Palparan. Nabatid din kay Sar&amp;shy;miento na mga pulis na rin ang magsi&amp;shy;silbing mga Board of Election Inspector sa ilang bayan ng Lanao del Sur matapos na suma&amp;shy;ilalim ang mga ito sa ilang training ng mga Comelec officials. Ang special elections ay isasagawa sa Pualas, Butig, Lum&amp;shy;batan, Maro&amp;shy;gong, Ka&amp;shy;patagan, Sultan Du&amp;shy;malondong, Lumba&amp;shy;yanague, Kapai, Mada&amp;shy;lum, Lumba Bayabao, Masiu, Binidayan at Bayang. Umaabot sa 64 pulis ang naatasang magsil&amp;shy;bing BEI, ayon kay Chief Supt. Joel Goltiao, director ng Autonomous Region on Muslim Mindanao Police. Isinagawa ang ha&amp;shy;kbang dahil tumanggi ang mga guro sa na&amp;shy;turang lugar na mag&amp;shy;silbing BEIs dahil na rin sa banta sa buhay na natatanggap ng mga ito. (Grace dela Cruz/Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2225&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>2 parak, Hapones timbog sa ‘hulidap’</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinondena ng grupong “Kontra Daya” ang hindi pagpapatuloy ni Comelec Commissioner Benjamin Abalos sa pagpoproklama ng siyam na nanalong kandidato sa pagka-Senador. Ayon kay Kontra Daya Convenor Fr. Joe Dizon, tila naghihintay pa umano ng himala si Abalos upang makaakyat sa magic 12 ang mga kandidato ng Team Unity.&amp;nbsp; Aniya, sinadya umano ni Abalos na hintayin muna ang mga botong magmumula sa Maguindanao at Lanao del Sur upang maibilang pa ang mga boto dito sa mga kandidato ng TU. Iginiit ni Dizon na hindi na dapat hintayin pa ang mga boto mula sa nabanggit na mga lalawigan dahil itinuturing na mga kuwestiyonable ang mga boto rito dahil sa umano’y naganap ng talamak na dayaan. Magugunita na sinabi ni Abalos kamakailan na ipoproklama na ng Comelec ngayong araw ang unang siyam na mga nanalong kandidato sa pagka-Senador ngunit binawi ito kamakalawa dahil may apat na milyon pang boto ang umano’y hindi pa nabibilang. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2226&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL — Pati pulis ay biktima na rin</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ramdam na ng mga taga-Sorsogon ang pag-aalburoto at ngitngit ng bulkang Bulusan na bi&amp;shy;nabantayan ngayon ng Philippine Institute of Volcanology and Seismology (Phivolcs) dahil sa posi&amp;shy;bilidad na pagsabog. Sa pinakahuling ulat ng Phivolcs, kinakitaan na ng pamamaga ng lupa ang bulkan na nanga&amp;shy;ngahulugan ng pag-agos na magma. Bukod dito, nakakamoy na rin umano ng sulfur ang mga resi&amp;shy;dente sa bayan ng Irosin, Sorsogon. Sa tala ng Phivolcs, nakapagtala ang bulkan ng 62 volcanic quakes at tumaas din ang sulfur dioxide levels nito sa loob ng 24 oras. Nanawagan din ang Phivolcs sa mga residente na maging alerto at sumunod sa mga ipinalalabas na advisories ng ahensya. Nakiusap din ang Phivolcs sa mga residen&amp;shy;te na huwag nakawin ang mga instrumento ng ahensya na inilagay sa malapit sa bulkan upang mamonitor ang pagkilos nito. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2228&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Di na matinag si Loren sa top spot</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hinamon ng mga pro-administration congressmen ang mga nag-aakusa nang pandaraya na magsampa ng pormal na reklamo sa Commission on Elections sa halip na palabasing may kinalaman ang Palasyo dito. Ipinagtataka nina Reps. Manuel “Way Kurat” Zamora at Edwin Uy kung bakit wala pa hanggang sa ngayon ang naghahain ng pormal na reklamo sa Comelec ukol sa alegasyon nang pandaraya sa Mindanao. Sinabi nina Zamora at Uy na ang lahat ng alegasyon ukol sa pandaraya noong eleksyon ay dapat na ihain ng pormal upang mapatunayan ang kaseryosohan ng mga naturang akusasyon. Kinondena rin ni Zamora ang patuloy na paggamit sa Mindanao bilang isang rehiyon na pinagdadausan ng malawakang pandaraya.&amp;nbsp; Madali aniyang mag-akusa at gumawa ng alegasyon pero ibang isyu ang pagpapatunay dito.&amp;nbsp; Pinayuhan naman ni Uy, isang abogado, ang mga nag-aakusa na maghain ng kaso sa tamang forum na siyang pinakamabisang aksyon upang hindi naman masira ang buong proseso ng eleksyon.&amp;nbsp; Sinabi ni Uy, hindi rin aniya makakatulong ang mga protesta para maresolba ang mga problema kundi lalo pa nitong palalalain ang sitwasyon.&amp;nbsp; (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2229&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Naantalang reklamo</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>KUALA LUMPUR (AFP)&amp;nbsp; - Aabot sa 350,000 dayu&amp;shy;hang domestic helper sa Malaysia na kinabibilangan ng 20,000 Pilipina ang pag&amp;shy;kakalooban ng insurance sa kanilang trabaho. Bawat employer sa Malaysia ay obligadong ikuha ng seguro ang kanilang maid na Pilipina o ibang dayuhan. Sinabi kahapon ni Malaysian Home Affairs Minister Mohamad Radzi na saklaw ng seguro ang pagkamatay, aksidente o pagkakaospital ng mga dayuhang katulong. Inaasahang aaprubahan ng gabinete ng pama&amp;shy;halaang Malaysia ang panukalang seguro sa loob ng dalawang linggo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2231&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Unfair ang Republic Act 9439</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>May</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinababasura ng mga non-governmental organization sa Malakanyang ang pangangasiwa ng Philippine National Constructiom Corporation sa South Luzon Expressway. Ayon sa mga residente ng Southern Tagalog&amp;nbsp; Region na pinangungunahan ng Gising Kabataan Movement of Laguna, Young Professionals and Entreprenuers of San&amp;nbsp; Pedro Laguna&amp;nbsp; at ng Southern Luzon Bus Operators Association, dapat lamang hindi na ituloy ang kontrata ng PNCC sa SLEX dahil lumabag ito sa ilang alintuntunin ng pamahalaan. Ayon kay Atty. Melvin Matibag, spokesman ng&amp;nbsp; naturang mga grupo, ang PNCC ay nakipagkasundo sa isang Malaysian company na MTD capital&amp;nbsp; at pinangasiwaan ng mga ito ang South Luzon Tolway Corporation&amp;nbsp; nang wala man lamang naganap na anumang public bidding o proposal solicitation. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2232&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Poll watchers sa Lanao nag-riot</title>
<author>Nina Edwin Balasa at Grace dela Cruz</author>
<date>
<month>May</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sumiklab ang isang riot sa Kapai, Lanao del Sur habang isinasagawa rito ang special elections. Sa report na nakalap, nagsuntukan at nagram&amp;shy;bulan ang mga poll watch&amp;shy; er sa Kapai, isa sa 13 ba&amp;shy;yan sa Lanao del Sur na pinagdausan ng halalan kahapon. Nakasaksi umano sa pangyayari ang reporter ng ANC Channel na si Ricky Carandang kasama nina Ambassador Tita de Villa ng Parish Pastoral Council for Responsible Voting at Chairman Edward Go ng National Citizens Movement for Free Elections. Sinasabi rin sa ulat na nasaksihan din ni de Villa kung paanong tatlong beses na nakaboto ang isang botante roon. May ilang tao na tinatangkang pabotohin ang isang bata pero pinatigil sila ng mga poll watcher. Hindi rin pinapasok sa mga presinto ng botohan ang mga volunteer ng PPCRV at ng NAMFREL nang maganap ang mga karahasan at iregularidad. Samantala, muling idi&amp;shy;neklara ng Comelec ang failure of election sa La&amp;shy;nao del Sur makaraang hin&amp;shy;di muling siputin ng mga miyembro ng Board of&amp;nbsp; Election Inspectors ang mga election precincts dito. Ayon kay Comelec Commissioner Rene Sar&amp;shy; miento, nagkaroon uma&amp;shy;no ng hindi pagkakaintin&amp;shy;dihan sa pagitan ng mga tumatakbong kandidato bilang mga lokal na opis&amp;shy;yal dito kaugnay sa pag&amp;shy;kakahati-hati ng mga presintong paggagana&amp;shy;pan ng special election kaya idineklara na lamang ang failure of election dito. Bunga nito’y isasa&amp;shy;gawa ang panibagong election sa bayan ng Butig, Lanao del Sur ngayong Linggo kung saan aabot umano ng 100 pulis ang magsisilbing BEIs. Sinabi din ni Sar&amp;shy;miento na hinikayat uma&amp;shy;no ng ilang pulitiko ang mga botante sa nabanggit na bayan na huwag bu&amp;shy;moto kaya maging ang mga BEIs ay hindi na rin sumipot at di ginampanan ang kanilang tungkuliln. Sa ngayon ay ipina&amp;shy;kalat ng PNP, AFP at Comelec ang may 6,000 militar at pulisya sa na&amp;shy;banggit na bayan upang tiyakin ang seguridad at kapayapaan dito. Tila hindi naman nag&amp;shy;tagumpay ang Comelec at ang pulisya sa pagpa&amp;shy;patupad ng maayos at mapayapang election sa ilang lalawigang sakop ng Autonomous Region in Muslim Mindanao at La&amp;shy;nao Del Sur makaraang iba’t-ibang karahasan ang naganap dito. Ayon kay Sarmiento, dalawang di kilalang kalalakihan ang umano’y umatake kahapon ng umaga sa bahay ng isang assistant election officer sa&amp;nbsp; Marawi City. Aniya, pi&amp;shy;naulanan ng bala ang bahay ni Asst. Election Officer Hadji Fatima Ha&amp;shy;lima subalit wala naman umanong naitalang na&amp;shy;sawi o nasaktan sa insi&amp;shy;dente na naganap habang idinaraos ang special elections sa 13 bayan ng Lanao del Sur.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2433&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy, 9 pa dinukot sa Nigeria</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dinukot ng mga ar&amp;shy;madong militante ang isang Pinoy at siyam pang dayuhan sa pani&amp;shy;bagong insi&amp;shy;dente ng kidnapping sa Nigeria nitong Biyer&amp;shy;nes. Ayon kay Department of Foreign Affairs Un&amp;shy;der&amp;shy;secretary Este&amp;shy;ban Conejos Jr., ina&amp;shy;alam pa ang pagka&amp;shy;kakilanlan ng bihag na OFW habang patuloy ang kanilang paki&amp;shy;kipag-ugna&amp;shy;yan sa Nigerian government. Kabilang din sa ki&amp;shy;nid&amp;shy;nap ang tatlong Ame&amp;shy;rikano, tatlong Briton, isang South African at isang Nigerian. Ang mga biktima ay dinu&amp;shy;kot sa isang pipe laying vessel na pag-aari ng Co&amp;shy;noil, isang Nigerial Oil Company.&amp;nbsp; Sa inisyal na ulat, lulan ang mga abductors ng dalawang speed boat at pina&amp;shy;putukan ang mga security guards ng bar&amp;shy;ko na sinasakyan ng mga binihag sa katimugang bahagi ng State of Ba&amp;shy;yelsa doon. Karaniwan na ang pa&amp;shy;ngingidnap at pag&amp;shy;papa&amp;shy;tubos ng ransom ng mga militant rebels laban sa mga dayu&amp;shy;hang tuma&amp;shy;tapak sa kanilang teri&amp;shy;toryo. Marami na ring OFW ang dinukot da&amp;shy;hilan para pansaman&amp;shy;talang ipatigil ng pa&amp;shy;mahalaan ang pagpa&amp;shy;padala ng mga manga&amp;shy;gawa roon. (Joy Cantos) &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2434&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>NBI-7 di mokustodiya ni Pigon</title>
<author>Ni Guam Logro&amp;ntilde;o</author>
<date>
<month>May</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Krusiyal umano ang labanan ng mga sena&amp;shy;toriables mula sa ika-siyam hanggang sa ika-12 puwesto dahil dito karaniwan naga&amp;shy;ganap ang malawa&amp;shy;kang dagdag-bawas. Ito ang inihayag ni Genuine Opposition (GO) spokesman Atty. Adel Tamano kaugnay ng mabagal na canvassing na isinasa&amp;shy;gawa ng Comelec at NAMFREL. Ang pagbagal ng canvassing ay higit pang lumalala sa ilang mga lugar na idineklara ng Comelec na nag&amp;shy;karoon ng ‘failure of election.’&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa tala ng Comelec, nasa apat na pang&amp;shy;huling puwesto sina Joker Arroyo (Team Unity), Gregorio Hona&amp;shy;san (Ind), Antonio Trillanes IV (GO) at Aquilino Pimentel III. Ayon kay Tamano, ang first seven ay na&amp;shy;kasisiguro na sa ka&amp;shy;nilang mga puwesto at kailangan nang ma&amp;shy;iproklama ng Comelec. Binawi ng Comelec ang proklamasyon ka&amp;shy;hapon sa siyam na senatoriables dahil maaari pa umanong maapektuhan ang ranking ng mga ito kapag dumating na ang mga Certificate of Canvass (COCs) mula sa mga lalawigan ng Maguindanao. kahapon ay gina&amp;shy;nap ang special elections sa 13 bayan sa Lanao del Sur at may apat na milyong boto pa umano ang bibi&amp;shy;langin dito.&amp;nbsp; Ayon pa sources sa GO, kahit magkaka&amp;shy;partido ay maghihi&amp;shy;lahan pababa maka&amp;shy;tiyak lamang na ma&amp;shy;kapasok sa Magic 12.&amp;nbsp; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2435&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pagkaon ang gipamalit sa allowance</title>
<author>Ni Gia Illustre Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dumaraing ang libu-libong pampublikong guro sa bansa na nagsilbing mga Board of Election Inspectors (BEIs) sa gina&amp;shy;nap na May 14 elections na hindi pa sila nababa&amp;shy;yaran ng kanilang mga honorarium at transportation allowances. Dumulog na sa tang&amp;shy;gapan ni Sen. Mar Roxas ang libu-libong mga pam&amp;shy;publikong guro na kasapi ng Teachers Organization for the Philippine Public Sector at ipinarating ng mga ito na marami pa rin sa kanilang hanay ang hanggang ngayon ay hindi pa nakakatanggap ng P3,000 honorarium at P300 transportation allowances na ipinangako ng gobyerno habang ang iba naman ay kalahati pa lamang ang naibabayad. Bunga nito, nanawa&amp;shy;gan si Roxas sa Department of Finance (DOF) na ipalabas kaagad ang pondo para mabayaran ang mga teachers. Binigyang diin ni Ro&amp;shy;xas na marapat lamang na mabayaran ng kani&amp;shy;lang mga honorarium at transportation allowances ang mga guro dahilan itinataya ng mga ito ang kanilang buhay sa pag&amp;shy;ganap ng mahalagang papel sa tuwing eleksyon sa bansa. Inihalimbawa ni Roxas ang trahedyang sinapit ng gurong si Nellie Banaag ng Taysan, Batangas na nasawi matapos sunugin ng mga tiwaling pulis na kaalyado ng isang talu&amp;shy;nang kandidato ang es&amp;shy;kuwelahan sa kasag&amp;shy;sagan ng bilangan. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2436&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Problema sa Sugbu sulbaron sa Manila</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi umano makata&amp;shy;ru&amp;shy;ngan na ma-stereotype ang Mindanao bilang lu&amp;shy;gar kung saan nagaganap ang election fraud. Aminado si Presidential Political Adviser Gabriel Claudio na nagiging kaka&amp;shy;bit na ng Mindanao ang isyu ng dayaan tuwing eleksiyon kaya maituturing anyang oportunidad ang special elections upang mapatunayan na mali ang paratang na lugar ng da&amp;shy;yaan ang Mindanao. Nasa kamay na aniya ng mga mamamayan at mga lider ang paglilinis sa kanilang probinsiya upang hindi ito matawag na lugar ng dayaan. Pero naniniwala si Tourism Sec. Ace Durano, spokesman ng Team Unity na ginagamit na lamang na scape&amp;shy;goat ng mga talu&amp;shy;nang kandidato ang isyu ng dayaan tuwing eleksiyon. Dapat aniyang tumu&amp;shy;long ang lahat upang ma&amp;shy;linis na ang electoral process ng bansa at mapro&amp;shy;tektahan ang boto ng mga mamamayan. Hindi naman nanini&amp;shy;wala si Chief President Legal Adviser Sergio Apostol sa alegasyon ni Sen. Aquilino Pimentel Jr. na sangkot sa dagdag bawas sina Atty. Rey Sumalipao, regional director ng ARMM at Remlane Tambuang, Region 11 Comelec director. Posible umanong inu&amp;shy;unahan lamang ni Pimentel ang napipintong pagkatalo ng anak nitong si Koko, senatorial candidate ng GO, sa Mindanao upang hindi sila mapahiya. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2437&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tanod sa Ermita</title>
<author>MODUS Ni Uriel Vallecera</author>
<date>
<month>May</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Aabot sa 100 mga botante at poll watchers ang handang makipag&amp;shy;tulungan sa Genuine Opposition upang tumestigo kaugnay ng naganap na umano’y malawakang da&amp;shy; yaan sa eleksyon sa Sulu. Sinabi ni GO spokesman Atty. Adel Tamano na taliwas sa patutsada ng Team Unity (TU) ng ad&amp;shy;ministrasyon ay marami na silang hawak na ebi&amp;shy;densya at mga testigo sa nasabing garapalang pan&amp;shy;daraya sa Autonomous Region in Muslim Minda&amp;shy;nao (ARMM) kabi&amp;shy;lang ang Sulu. Ayon kay Tamano, inihahanda na ng mahigit sa 100 botante at poll watchers ang kanilang mga affidavit upang pa&amp;shy;tunayan umano na walang naganap na halalan sa Sulu. Ipinaliwanag pa ni Ta&amp;shy;mano na ang mga lokal na opisyal at mga tiwaling Comelec officer sa lalawi&amp;shy;gan ang nag-fill up ng mga balota sa iskor na 12-0 pabor sa mga kandidato ng TU kung saan pinalitaw pa ng mga manipulators ng dayaan na zero o walang bumoto sa lugar kina GO senatorial bets Alan Peter Cayetano at Benigno “Noy&amp;shy;noy” Aquino III.&amp;nbsp; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2438&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Guro huli sa akto!</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Huli sa akto ang isang guro sa Mamburao Central School sa Mindoro Occidental habang pina&amp;shy;palitan umano ang mga balota sa nakaraang May 14 elections. Hindi na nakapalag pa si Romulo de Jesus nang damputin ng mga awto&amp;shy;ridad makaraang isum&amp;shy;bong ng mga pollwatcher sa mga pulis at Comelec officials.&amp;nbsp; Nakunan sa isang video camera ang gina&amp;shy;wang pagkuha ni de Jesus ng isang brown envelop sa loob ng kanyang drawer at inilagay ito sa loob ng kanyang backpack.&amp;nbsp; Noong Mayo 16, dakong 7:30 ng gabi na lamang nabuksan ng mga pulis ang nasabing bag matapos na makakuha ng search warrant na inisyu ni provincial Judge Ulys&amp;shy;ses Delgado. Nasa loob ng backpack ang isang brown envelop na naglalaman ng 100 genuine ballots na boto para kay Atty. Er&amp;shy;nesto Jaravata para Congressman, Josephine Ra&amp;shy;mirez-Sato para sa Governor, Gene Mendiola para Vice-Governor at Joel Panaligan para Mayor. Gayundin, tatlo pang guro ang kinasuhan mula naman sa bayan ng San Jose na sina Elenita Pe&amp;shy;sigan, guro ng Caminawit Elem. School at chairman ng Board of Election Inspectors, Nemia Vidal Gayundato at Dema Villa&amp;shy;dores Villanueva sa pag&amp;shy;labag nito sa Art. XXII Sec. 261 no. 14 ng Omnibus Election Code RA-881 dahil sa paggamit umano ng ibang balota bukod pa sa opisyal na balota na siyang binasa at binilang pabor kay Ame&amp;shy;lita Villarosa para Congresswoman, Ronilo Omanio para Governor at Jose Villarosa para Mayor. Nabatid na 90 spurious ballots na may iisang serial number no. 041&amp;shy;0158 ang siya umanong ginamit ng nasabing mga guro at ang tunay at legal na balota ay natagpuan sa loob ng drawer ng akusado. Napaulat na noong Abril 12, 2007, isang grupo ng teacher kung saan kasama rin si de Jesus ang bumisita kay Villarosa na tumatakbong Mayor sa Munisipalidad ng San Jose, Occidental Mindoro. Noong 2004 election, nahuli si Villarosa dahil sa umano’y ballot switching nang magprotesta ito laban kay Sato na idinek&amp;shy;larang Governor ng Comelec. Sa kasalukuyan ang ilang mga guro ay nag&amp;shy;salita na kay Sato at ang iba ay ibinalik ang hala&amp;shy;gang P20,000 bilang ka&amp;shy;bayaran sa pinalit na ba&amp;shy;lota pabor kay Villarosa. Ang mga affidavit ng mga guro ay bina-validate na ng mga awtoridad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2610&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Impeach GMA’ sa 14th Congress imposible na</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>PATIN-AY, Prospe&amp;shy;ri&amp;shy;dad, Agusan del Sur —&amp;nbsp; Im&amp;shy;posible nang maisagawa ang panibago at pangat&amp;shy;long pagtatangkang mai-‘impeach’ si Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo sa papasok na 14th Congress. Ito ang inihayag ka&amp;shy;hapon ng oposisyong mam&amp;shy; babatas na si Agusan del Sur Rep.&amp;nbsp; Rodolfo Plaza ng Nationalist People’s Coalition na muling nahalal sa kanyang distrito sa nakaraang halalan. Sinabi ni Plaza na hindi na magiging produktibo ang panibagong tangkang impeachment laban kay Arroyo bukod sa mag&amp;shy;bibigay lang ito ng bentahe kay Vice President Noli de Castro. Ipinaliwanag din niya na mahirap magapi ang isang nanunungkulang pangulo sa panahon ng halalang pampanguluhan sa 2010 dahil sa maki&amp;shy;naryang pulitikal na hawak nito.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Inaasahang magbu&amp;shy;bukas ang unang sesyon ng mga bagong miyembro ng House of Representatives sa 14th Congress sa Hulyo 23. Pero sinabi ni Plaza na pagtutuunan na ngayon ng pansin ng bagong Kon&amp;shy;greso ang halalang pam&amp;shy;panguluhan sa 2010 sa halip na impeachment. “Para maging patas sa halalang pampanguluhan, mas makakabuting huwag nang ipursige ang anu&amp;shy;mang tangkang tanggalin sa puwesto si President Arroyo,” sabi pa ni Plaza na napatampok din sa mga balita sa pangalawang impeachment laban sa Pangulo noong nakaraang taon. “Hindi na ako magtata&amp;shy;guyod ng anumang impeachment laban kay Pre&amp;shy;sident Arroyo. Dalawang beses na naming tinangka at dalawang beses din kaming nabigo at sobra na para sa amin ang pangatlo. Isa pa, magkakaroon lang ng undue advantage si Vice President Noli de Castro sakaling magta&amp;shy;gumpay ang impeachment,” sabi pa ng mamba&amp;shy;batas. (Ben Serrano)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2611&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>MNLF chief of staff wins House seat</title>
<author>By John Unson</author>
<date>
<month>May</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tuluyan nang nalaglag sa Magic 12 si Genuine Opposition senatorial candidate Aquilino “Koko” Pimentel III bunsod na rin ng pagpasok ng mga boto mula sa mga balwarteng lugar ng administrasyon sa patuloy na canvassing na isinasagawa ng Commission on Elections. Sa latest tally ng Comelec, mula sa no. 12 ay nalaglag sa no. 14 si Pimentel habang umakyat na sa no. 12 si Team Unity bet Juan Miguel “Migz” Zubiri na dating nasa no. 13. Sa kasalukuyan ay 7-3-2 ang iskor pabor sa GO. Maliban kay Zubiri ay nauna nang umarangkada sa top 12 sina TU candidates Edgardo Angara at Joker Arroyo.&amp;nbsp; Ayon kay Executive Secretary Eduardo Ermita, hindi na umano dapat pagtakhan ang pagpasok ng mga kandidato ng TU sa Magic 12 dahil ang Mindanao ay balwarte ng administrasyon. Ipinahiwatig din ni Ermita na malaki rin ang tsansang umakyat sa Magic 12 si re-electionist Sen. Ralph Recto na humahabol sa ranking na ngayo’y nasa no. 13 habang inaasahang marami pang mga kandidato ng TU ang sorpresang aakyat sa Magic 12 habang puma&amp;shy;pasok ang mga Certificate of Canvass (COC’s) mula sa Visayas at Mindanao Region. Samantala, sinabi naman ni Koko Pimentel na minaniobra umano ang mga special operators ng dagdag-bawas operation ng administrasyon upang dayain ang resulta ng senatorial contest sa North at South Cotabato at ilaglag siya sa Magic 12. Sinabi ni Koko na sasampahan rin niya ng kasong electoral sabotage ang mga miyembro ng Board of Canvassers sa dalawang lalawigan sa ilalim ng Republic Act 9369 kaugnay ng partisipasyon sa pandaraya sa halalan. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2612&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>AFP intensifies drive vs Reds in Compostela</title>
<author>By Edith Regalado</author>
<date>
<month>May</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakatakdang isagawa ng Puregold Price Club Inc. ang ikalawang pambansang pagtitipon ng mga may-ari ng sari-sari store sa Mayo 31-Hunyo 2, 2007 sa World Trade Center sa lungsod ng Pasay. Ngayong nasa ikalawang taon na, isinasagawa ng Puregold ang kombensyon ng mga sari-sari owner sa ilalim ng programang “Tindahan ni Aling Puring.” Layunin ng programa na mapalakas at mapatatag ang samahan ng mga may-ari ng sari-sarti store at matulungan sila kung papaano magiging matagumpay sa pamamahala sa kanilang tindahan. Bukod sa pagbibigay ng mga tip, maglulunsad din ang Puregold, sa pakikipagtulungan ng Colgate-Pal&amp;shy;molive, Nestle, Procter and Gamble. Unilever, San Miguel Corp., Universal Robina Corp., Nissin Monde at Philip Morris, ng mga programa para sa mga pamilya ng OFWs na nais magtayo ng tindahan, pamumuhunan at ang pagpa&amp;shy;paunlad ng kooperatiba sa bansa. Sa unang dalawang araw ng kumbensyon, magiging espesyal na araw ito para sa mahigit 126,000 kasapi ng “Tindahan ni Aling Puring” kung saan magkakaroon ng todo-todong diskuwento mula sa iba’t-ibang produkto samantalang bukas sa publiko ang huling araw. Sa kasalukuyan, may 18 sangay na ang Puregold.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2613&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>New Ecija governor seen to face rough sailing</title>
<author>By Manny Galvez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bawal nang pumasok at gumala-gala sa loob ng Malakanyang ang maliliit na bata o mga anak ng mga empleyado nito. Sa isang ulat, ipina&amp;shy;labas ni Pangulong Gloria Macapagal Arroyo ang kautusan nang may makita umano siyang bata na gumagala sa loob ng Pa&amp;shy;lasyo kamakailan. Nasubukan ang natu&amp;shy;rang kautusan nang isang empleyado ng Mala&amp;shy;kan&amp;shy;yang ang nabigong ma&amp;shy;ipasok sa compound ng Palasyo ang dalawa niyang anak na lalaki na may edad na anim at 13 taong-gulang kamakalawa. Hindi pinangalanan sa ulat ang empleyado pero sinabi nito na binanggit sa kanya ng mga guwardiya na noong Biyernes lang nila natanggap ang kautu&amp;shy;san na sumasaklaw hang&amp;shy;gang sa New Executive building. Nagtalo anya sila ng guwardiya pero humingi lang ito ng paumanhin at iginiit na hindi puwedeng pu&amp;shy;masok ang kanyang mga anak.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2614&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Worst dictator!</title>
<author>Associated Press at ni Malou Escudero</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ilang katao ang nag&amp;shy;sagawa ng rally sa labas ng parliamento ng New Zealand kasabay ng pag&amp;shy;bisita kahapon ni Pangu&amp;shy;long Gloria Macapagal-Arroyo para kondenahin ang mga paglabag sa karapatang-pantao sa Pilipinas. Partikular na binaba&amp;shy;tikos ng mga ralista ang pamamaslang sa mga maka-kaliwang aktibista. Isa sa mga ralista, si Dennis Maga na ikinu&amp;shy;long ang sarili sa isang hawla sa lawn ng parlia&amp;shy;mento, ang nagsabing si Arroyo ang “pinaka&amp;shy;ma&amp;shy;samang diktador” sa Pilipinas. “Nagkaroon kami ng 14 na presidente. At&amp;nbsp; si Gng. Arroyo ang mas grabe&amp;nbsp; sa mga diktador at totalitarian ruler,” sabi ni Maga na sinundan ang Pangulo sa New Zealand mula sa Pilipinas. Pero sinabi ni Arroyo na sinasawata&amp;nbsp; ng kan&amp;shy;yang bansa ang mga serye ng pamamaslang sa mga aktibista na pina&amp;shy;tutunayan ng pagkaka&amp;shy;dakip at pagsesentensya sa mga nasasangkot. Idinagdag niya na malugod na tinatanggap ng pamahalaang Pilipino ang tulong ng New Zea&amp;shy;land at iba pang bansa sa pagsugpo sa mga extra-judicial killing. Sa kaso anya ni Ba&amp;shy;yan Muna Rep. Crispin Beltran na kasalukuyang nakakulong sa isang ospital, alinsunod sa batas ang pagkakaaresto rito at pinangangalagaan ang mga karapatang sibil ng militanteng mamba&amp;shy;batas. Sa ipinadalang statement kahapon ni Pangu&amp;shy;long Arroyo sa Malaca&amp;shy;&amp;ntilde;ang, inamin niyang mis&amp;shy;mong si New Zealand Prime Minister Helen Clark ay nag-aalala sa isyu ng political killings sa Pilipinas. Ayon pa sa Pangulo hindi naman niya isina&amp;shy;santabi ang isyu ng human rights na ayon na&amp;shy;man sa grupong&amp;nbsp; Kara&amp;shy;patan, uma&amp;shy; abot na sa 850 ang biktima ng political killings sa Pilipinas. (Ulat ng Associated Press at ni Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2844&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Proklamasyon ng nanalong kandidatong senador, hulugan</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipapalabas ng Commission on Election ang partial proclamation ng mga nanalong kandidato sa senatorial election ano mang araw simula ngayon. Ito ang inihayag kaha&amp;shy;pon ni Comelec Chairman Benjamin Abalos matapos na kumpirmahin nito na mayroon pang anim na milyong boto ang hindi pa nabibilang. Gayunman, hindi&amp;nbsp; si&amp;shy;nabi ni Abalos&amp;nbsp; kung ilang nanalong kandida&amp;shy;tong senador ang ipo&amp;shy;proklama at anong araw. Ipinaliwanag pa rin niya na hindi pa nata&amp;shy;tanggap ng Comelec ang mga Certificates of Canvass mula sa Basilan&amp;nbsp; na mayroong&amp;nbsp; 181,447 registered voters; Lanao del Sur, 396,800; Shariff Ka&amp;shy;bunsuan, 198,277; La&amp;shy;nao del Norte, 483,907; Sultan Kudarat, 355,496; at Suri&amp;shy;gao del Norte 261,735. Isasailalim pa rin sa canvassing ng Comelec ang mga&amp;nbsp;&amp;nbsp; COCs mula sa Ma&amp;shy;&amp;shy;guindanao na may&amp;shy;roong&amp;nbsp; 337,108 registered voters; Sulu, 251,395; Caloocan City, 587,994; Taguig-Pateros, 294,359;&amp;nbsp; Davao del Sur, 480,968; North Cotabato, 556, 678; South Cota&amp;shy;bato, 628, 635 at Muntin&amp;shy;lupa, 224,794. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2845&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Nandaya ba ang Administrasyon? Bakit sila natalo?</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinanggap kahapon ni Pangasinan 4th District Rep. Jose de Venecia ang hamon mula sa partidong Kabalikat ng Malayang Pilipino (Kampi) ni Pa&amp;shy;ngulong Gloria Macapa&amp;shy;gal-Arroyo na magtalaga ng kan&amp;shy;yang katunggali sa pagka-Speaker&amp;nbsp; ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; House of Representatives sa 14th Congress. “May the best man win,” sabi ni de Venecia na nagpahayag ng kum&amp;shy;pi&amp;shy;yansa na siya pa rin ang magiging Spea&amp;shy;ker ng House sa ikali&amp;shy;mang pag&amp;shy;ka&amp;shy;kataon dahil may su&amp;shy;porta siya ng 80 kon&amp;shy;gre&amp;shy;sista. Bukod anya sa par&amp;shy;tido niyang Lakas-CMD, suportado siya ng Nationalist People’s Coalition, Nacionalista Party at Laban ng Demo&amp;shy;kr&amp;shy;a&amp;shy;tikong Pilipino.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sinabi pa ni de Vene&amp;shy;cia na isang paksyon ng Kampi ang nagpuwersa umano sa partido na ien&amp;shy;dorso si Cebu Congressman-elect Pablo Garcia bilang bagong Speaker. Tiniyak naman kaha&amp;shy;pon ng Malaca&amp;ntilde;ang na hindi ito makikialam sa isyu ng speakership nga&amp;shy;yong papasok na 14th Congress kahit pa mag&amp;shy;laban ang Lakas ni&amp;nbsp; de Venecia at Kampi ng Pangulo. Ayon kay presidential adviser on political affairs Gabriel Claudio, premature pa kung manghihi&amp;shy;masok si Pangulong Arroyo sa balitang balak ta&amp;shy;p&amp;shy;atan ni Garcia si de Ve&amp;shy;necia. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2846&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Warat na sapatos ni Cinderella (ika-123 na labas)</title>
<author>Ni Ronnie M. Halos</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inabswelto ng Court of Appeals ang pitong Chinese nationals na na&amp;shy;unang hinatulan ng ha&amp;shy;bambuhay na pagkaka&amp;shy;kulong ng Pasig City Regional Trial Court noong 2003 sa kasong drug pushing. Sa 51-pahinang desis&amp;shy;yon ng CA, inatasan nito ang Bureau of Correction na palayain sina Cai Xihe alias Chua Sak Hap; Tian Sang; Cai Dushi alias Chua Tok Sit; Yan Qiz&amp;shy;hong alias Sing Hong; Lao Chi Diak alias Chi Jak; King Cheng; at&amp;nbsp; Lim Cha&amp;shy;mou alias Cha Bon. Sinabi ng CA sa desis&amp;shy;yon nito na&amp;nbsp; nagkaroon ng paglabag sa section 2 at section 3 ng Article III ng Konstitusyon ang mga Anti-narcotics agents ng pulisya na sumalakay sa isang umano’y drug den sa San Juan, Metro Manila at umaresto sa mga akusado noong Enero 28, 2002. Pinagbawalan ng mga awtoridad ang mga aku&amp;shy;sado na masaksihan nito ang ginawang imbentaryo sa sinasabing shabu laboratory ng mga ito na mali&amp;shy;wanag na paglabag sa batas kahit mayroong ba&amp;shy;rangay officials na naging testigo rito. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2847&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Dirty politics</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinisi ni Commission on Elections Chairman Benjamin Abalos ang mga miyembro ng media sa umano’y pagbibigay ng maling impormasyon hinggil sa naganap na mga dayaan sa nakaraang halalan. Ayon kay Abalos, hindi na umano nagiging maganda ang paningin nito sa media dahil puro kapalpakan na lamang ng komisyon ang tinututukan ng mga ito at hindi ang magagandang nagawa ng kanyang tanggapan. Aniya, hindi na umano nagiging patas ang mga miyembro ng media sa pagbibigay ng impormasyon sa taumbayan.Sinabi pa rin ni Abalos na&amp;nbsp; panahon na umano upang ang gawin ng media ay hikayatin ang sinuman na maghain ng kanilang reklamo sa Comelec dahil ito ang proper forum at hindi ang media. Samantala, sinabi naman ni Comelec spokesman James Jimenez&amp;nbsp; na tiniyak na ng Comelec ang seguridad&amp;nbsp; ng mga gurong nagbulgar na sila ang sumulat sa mga balota at mga election forms partikular na sa Mindanao. Aniya, itatago nila ang mga identity ng mga ito upang maprotektahan&amp;nbsp; kung saan sa ngayon ay hinihintay na ng Comelec ang kanilang mga affidavits.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2849&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Chad, a musician with good looks and a body to die for</title>
<author>SANGA-SANGANDILA Ni Veronica R. Samio</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagbitiw si Commission on Elections&amp;nbsp; Commissioner Rene Sarmiento bilang pinuno ng Maguin&amp;shy;danao Task Force dahil sa umano’y “health problem” nito. Sinabi ni Sarmiento sa isang radio interview&amp;nbsp; na hindi na kakayanin ng kanyang kalusugan kung&amp;nbsp; siya pa rin ang hahawak sa imbestigasyon ng umano’y dayaan sa halalan sa Maguindanao. Idinagdag niya na maraming suliranin sa Autonomous Region in Muslim Mindanao ang mas kina&amp;shy;kailangan niyang bigyan ng panahon upang mare&amp;shy;solba. (Grace Amargo-dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2850&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>No to movies ang drama ni Billy Crawford</title>
<author>THAT’S ENTERTAINMENT Ni Master Showman Kuya Germs</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inatasan kahapon ng Supreme Court ang isang botika na mag&amp;shy;bayad ng danyos sa isa nilang kustomer na na&amp;shy;pagbentahan ng maling gamot na naging sanhi upang mahilo at maak&amp;shy;sidente ito. Inatasan ng korte na magbayad ng danyos kay Sebastian Baking kasabay ang pagbasura sa petisyon nito ay ang Mercury Drug. Ayon sa desisyon, nagkamali ang emple&amp;shy;yado ng isang sangay&amp;nbsp; ng Mercury sa naibigay nitong gamot kay Baking na naging sanhi ng pag&amp;shy;kahilo nito hang&amp;shy;gang sa maaksidente ito habang nagmamaneho. Ang binibiling gamot ni Baking ay Diamicron na gamot para sa ma&amp;shy;taas na blood sugar su&amp;shy;balit ang naibigay na gamot sa kanya ng em&amp;shy;pleyado ng Mercury drug ay Dor&amp;shy;micum na isang sleeping tablet. Bumili si Baking ng nasabing gamot sa Ala&amp;shy;bang branch ng&amp;nbsp; Mercury noong 1993&amp;nbsp; subalit nag&amp;shy; kamali ng basa sa reseta ang saleslady ng botika at&amp;nbsp; Dormicum ang naibigay sa halip na Di&amp;shy;micron. Nahilo si Baking sa pag-inom ng naturang gamot na isang sleeping pills hanggang sa maak&amp;shy;sidente ito habang nag&amp;shy;ma&amp;shy;maneho ng kanyang kotse. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=2851&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Slot sa Magic 12, for sale raw</title>
<author>Ni Joy Cantos</author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>For sale umano ang nangyaring botohan sa Maguindanao para sa mga kandidatong Se&amp;shy;nador. Sa pagbubulgar ka&amp;shy;hapon ni re-eelectionist Genuine Opposition (GO) Sen. Panfilo “Ping” Lac&amp;shy;son, nagla&amp;shy;laro sa P6-10 milyon ang presyuhan kung saan ang P4M umano ay pang-14 na sa ranking dahilan sold out na sa Team Unity (TU) bets ang buong slot sa Magic 12 at maging ang pang-No. 13. Sinabi ni Ping na personal siyang nila&amp;shy;pitan ng mga manipulators ng dayaan at inalok na mag&amp;shy;bayad ng P4M para siya ay makakuha ng slot na No. 13. Sa eleksyon sa Ma&amp;shy;guindanao ay nakopo ng buong slate ng Team Unity (TU) bets ang Magic 12 kung saan top&amp;shy;notcher si Luis “Chavit” Singson, pa&amp;shy;ngalawa si Prospero Pichay at pang-12 na&amp;shy;man si Sulu Sultan Jamalul Kiram.&amp;nbsp; “Ako mismo meron akong personal experience. Yung coordinator ko sa Maguindanao tu&amp;shy;mawag, kung gusto ko magkaroon ng boto magbabayad ako kung di ako nagkakamali P4 million ang halaga pero ang available slot ay No. 14 kasi sold out ang No. 1 to 13,” pagbu&amp;shy;bun&amp;shy;yag pa ni Ping. Hindi naman naim&amp;shy;pormahan si Ping kung sino ang bumili sa top 13 at aniya’y hindi na siya nagtataka kung bakit na-zero siya sa botohan sa lalawigan dahilan hindi siya nag&amp;shy;bayad sa mga “muk&amp;shy;hang perang” manipulators ng pandaraya. “Saan tayo lulugar niyan kung mamimili tayo ng boto? Di bale nang ma-0, e na-0 nga dahil hindi tayo nag&amp;shy;bayad,” ayon pa kay Lacson na sinabi pang number 1 siyang bu&amp;shy;mabatikos sa Hello Garci noong 2004 kaya di makakaya ng kani&amp;shy;yang konsensya na bumili ng boto. Magugunita na na&amp;shy;una nang nagsampa ng petis&amp;shy; yon si Lacson sa Comelec sa 12-0 vote pabor sa TU bets sa Ma&amp;shy;guindanao at kinuwesti&amp;shy;yon rin nito ang kaniyang zero vote sa naturang lalawigan. Idinagdag pa ni Lac&amp;shy;son na imposible uma&amp;shy;nong ma-zero siya sa Ma&amp;shy;guindanao kung wa&amp;shy;lang dayaan dahilan may&amp;shy;roon siyang coordinators dito at bumaha rin ang boto sa kaniya sa lalawigan noong 2004 presidential polls.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3036&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tsismis ng dayaan tapusin na!</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tigilan na ang walang basehang paratang ng oposisyon ukol sa di&amp;shy;umano’y dayaan sa Ma&amp;shy;guindanao at sa halip ay dapat nang bilangin ang boto ng mga Maguinda&amp;shy;naons. Ito ang sama-samang panawagan nina ARMM Gov. Datu Zaldy Ampatuan at 22 alkalde ng Maguin&amp;shy;danao sa isang malaking pagtitipon na ginanap sa harap ng Maguindanao Capitol Building sa Shariff Aguak. Matibay ang dekla&amp;shy;rasyon ng naturang mga opisyal na nagkaroon ng&amp;nbsp; halalan sa Maguindanao sa mga posisyong pagka-Gobernador, Bise Gober&amp;shy;nador, alkalde, at senador sa isang malinis at&amp;nbsp; ma&amp;shy;payapang pamamaraan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Hinamon ng naturang mga political leaders ang mga sumisigaw ng dayaan na maghain ng mga kauku&amp;shy;lang ebidensya at maka&amp;shy;bubuting tigilan na ang paninirang puri sa mga taga-Maguindanao. Itinuturing ng mga al&amp;shy;kalde sa pangunguna ni Gov. Ampatuan na tsismis lamang ang ipinakakalat ng oposisyon sa pagsa&amp;shy;sabing zero vote ang na&amp;shy;kuha ng mga kandidato ng Genuine Opposition sa Maguindanao gayung ang katotohanan ay meron din namang bumoto ngunit walang pumasok sa top 12 dahil ito ay balwarte ng administrasyon. Nilinaw pa na bagama’t nakakuha ng 12-0 ang Team Unity sa naturang lalawigan&amp;nbsp; ay hindi nanga&amp;shy;ngahulugang walang bu&amp;shy;moto sa kanila.&amp;nbsp; Naniniwala ang mga lokal na opisyal na kapag isinailalim na sa canvassing ng Comelec ang mga boto sa Maguindanao ay mapatutunayan na nagka&amp;shy;roon dito ng malinis at ma&amp;shy;payapang halalan noong May 14&amp;nbsp; kung saan ang Team Unity ang nagwagi. Umapila rin ang mga lider sa Mindanao na bila&amp;shy;ngin na ang boto ng Ma&amp;shy;guindanao upang mabig&amp;shy;yang linaw nito ang haka-hakang binuo ng oposis&amp;shy;yon. Giit pa ni Ampatuan at ng mga alkalde na anuman ang kahihinatnan ng ale&amp;shy;gasyong ito ay nananatili ang kanilang matibay na suporta kay Pangulong Arroyo at ang Maguindanao ay mananatiling balwarte ng administrasyon. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3037&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>3 holdaper dedo sa shootout</title>
<author>Ni Danilo Garcia</author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Suportado ni Congressman-elect Amado Bagatsing ng Manila ang pagpapalit ng liderato sa House of Representatives upang mabago ang ma&amp;shy;sama nitong imahe sa publiko at maging mas epektibo ito sa paggawa ng mga batas. Ang pahayag ay gi&amp;shy;nawa ni Bagatsing bilang reaksyon sa napabalitang pagkilos ng partido ni Pangulong Arroyo, ang KAMPI, upang isulong ang kandidatura ni Cebu Rep. Pablo Garcia bilang bagong House Speaker. Ayon kay Bagatsing, isang dating three-term congressman, pabor siya sa isinusulong na pag&amp;shy;babago ng grupo ni Gar&amp;shy;cia, kabilang ang pagba&amp;shy;batay sa merit ng appointment ng mga chairman ng mga komite sa kamara. Nagpa&amp;shy; ha&amp;shy;yag si Bagatsing ng pagkadismaya na sa ilalim ng liderato ni&amp;nbsp; Speaker Jose de Venecia ay nabalaho ang Kamara sa bangayan at walang katapusang pagsusulong ng Charter change, imbes na gumawa ng mga pa&amp;shy;nukalang batas. “We must change this image of the Lower House as composed mainly of traditional politicians. Instead, we should provide the public with proof that the new House will strike in a new fresh direction to tackle the new problems facing the country, instead of being shackled by past conflicts such as those arising from the charter change proposal. What we need right now is chamber change,” aniya. Binigyang-diin ni Ba&amp;shy;ga&amp;shy;t&amp;shy;sing na si Garcia, bi&amp;shy;lang isang beteranong mamba&amp;shy;batas, ay magbi&amp;shy;bigay sa House ng ba&amp;shy;gong imahe at direksyon. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3038&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Trader niratrat, todas</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinuspinde ng Korte Suprema ang isang hukom, pinagmulta naman ang 2 trial judges at pinarusahan ang ilang court personnel dahil sa iba’t ibang naga&amp;shy; wang kaso ng mga ito. Sinuspinde ng 3 buwan si Judge Henry J. Trocino ng Bago City-Regional Trial Court branch 62 sa Negros Occidental dahil sa pagsi&amp;shy;sinungaling nang iulat nitong naaksyunan ng kanyang sala ang lahat na naka-pending na kaso rito gayung nabigo si Trocino na madesisyunan ang 71 kaso sa kanyang sala at nadis&amp;shy;kubreng 33 kaso pa ang hindi nito naresolba. Sinuspinde rin ng 1 buwan na walang suweldo sina Court stenographers Emerzon Arellano at Evelyn Montoyo na pawang emple&amp;shy;yado sa sala ni Judge Tro&amp;shy;cino dahil sa pagkabigo ng mga ito na mag-transcribe ng stenographic notes sa 97 kaso. Suspindido rin sina Silvino Malana Jr., sheriff IV ng RTC-Tuguegarao City sa pagkabigo nitong maiba&amp;shy;lik ang writ of execution sa isang civil case ng hawak ng kanilang sala; administrative sanction naman kay Judge Francisco Gedorio Jr. ng Ormoc City-RTC branch 12 dahil sa pagmu&amp;shy;mura sa kanyang staff at mga litigants; pinagmulta naman sina dating acting presiding Judge Edgardo Catilo ng Bago City-RTC branch 62 sa pagbalam ng mga desisyon sa kanyang sala; clerk of court nitong si Atty. Josephine Mutia-Hag&amp;shy;gad sa pagkabigong ma&amp;shy;gawa ang kanyang trabaho at ang sheriff ng Balanga, Bataan-RTC branch 4 na si Charlie Gatbunton dahil sa ignorance of the law. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3039&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Rugby boy lasog sa bus</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pansamantalang hu&amp;shy; mina ang Bulkang Bu&amp;shy;lusan sa Sorsogon nitong naka&amp;shy;lipas na 24 oras. Sa pinaka latest monitoring ng Philippine Volcanology and Seismology (Phivolcs), sinabi ni July Sabit, volcanologist, bahag&amp;shy;yang kumalma ang bulkan subalit hindi ito nanga&amp;shy;ngahulugan na hindi na mag-iingat ang mga re&amp;shy;sidenteng nakatira sa paligid nito. Ayon kay Sabit, patuloy na nagbabanta ng pag&amp;shy;sabog ang Bulusan at ang kasalukuyang kundisyon nito ay normal lamang sa isang aktibong bulkan. Wala rin anyang ki&amp;shy;nalaman ang paglamig ng klima ng panahon dulot ng mga pag-uulan dahil wa&amp;shy;lang kaugnayan ang uri ng panahon sa kundisyon ng mga bulkan sa bansa. Sa nakalipas na 24 oras, nakapagtala la&amp;shy; mang ang Bulusan ng 28 volcanic quakes na higit na mas mababa kumpara noong nakaraang linggo na umabot sa 243. Gayunman, patuloy na ipinaiiral ang pagbabawal sa pagpasok ng sinuman sa 4 kilometer danger zone sa paligid ng bulkan dahil nananatili ito sa alert level 2, ang kundisyon ng bulkan na maaaring sumabog anumang oras mula nga&amp;shy;yon. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3040&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Defensor nag-concede na</title>
<author>Ni Joy Cantos at Malou Escudero</author>
<date>
<month>May</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi pa man tapos ang bilangan ay buong pagpapakumbabang tinanggap na ni Team Unity senatorial candidate Mike Defensor ang kanyang pagkatalo sa katatapos na halalan kasabay ang panawa&amp;shy;gan sa kapwa mga ta&amp;shy;lunang kandidato na tularan ang kanyang ginawa. Sa isang press conference sa Sulo Hotel, sinabi ni Defensor na imposible nang mapa&amp;shy;sama pa siya sa “Magic 12” base na rin sa nakita niyang bilang ng nakuha niyang boto. “While the final outcome may not be determined, I am already sure that I cannot land within the magic 12 of the sena&amp;shy;torial seats. It is just numerically impossible and for this I concede,” pahayag ni Defensor. Inamin ni Defensor na masyadong naapek&amp;shy;tuhan ang kanyang pa&amp;shy;milya sa nakaraang da&amp;shy;lawang linggo ng bila&amp;shy;ngan kung saan naram&amp;shy;daman maging ng kan&amp;shy;yang mga anak ang&amp;nbsp; matinding tensiyon. “The last two weeks of canvassing and monitoring has been grueling to me and my family. The tension, anxiety and the waiting have taken a toll even to my children,” pahayag ni Defensor. Ayon pa kay Defensor, tinatanggap na niya ang kanyang pagkatalo upang mawala ang tensiyon at mawala rin ang haka-haka na may binabalak silang ilegal upang masigurado la&amp;shy;mang na makakapasok siya sa Senado. Idinagdag nito na umuurong na siya dahil mahal niya ang kanyang pamilya at mga anak at nais niyang ituro sa mga ito na may karangalan pa rin kahit sa pag&amp;shy;katalo. “I concede because I love my family and I want my children to learn that there is honor in defeat,” ani Defensor. Sinabi rin nito na hindi naman maituturing na kawalan kay Pangu&amp;shy;long Gloria Arroyo ang kanyang pakatalo dahil ang trabaho nito ay siguraduhin na mana&amp;shy;naig ang demokrasya. Pinasalamatan din nito ang lahat ng sumu&amp;shy;porta at bomoto sa kanya nitong nakaraang eleksiyon. Sa pinakahuling tally ng Comelec at Namfrel ay nasa ika–15 puwesto si Defensor. Si Defensor ang ika&amp;shy;lawang TU senatorial bets na umamin ng pagkatalo matapos na maunang tumanggap ng paglagapak sa senatorial race si outgoing Ilo&amp;shy;cos Sur Gov. Luis “Cha&amp;shy;vit “Singson sa kalagit&amp;shy;naan pa lamang ng bila&amp;shy;ngan ng NAMFREL. Ang pagtanggap ng pagkatalo ni Defensor ay sa kabila naman ng ipinahayag na kumpi&amp;shy;yansa ng kaibigan ni&amp;shy;tong si TU candidate Juan Miguel “ Migz” Zubiri na tiwala siyang papasok silang dalawa ni Defensor sa Magic 12 sa pagbuhos ng mga boto mula sa Maguin&amp;shy;danao at Visayas Region. Magugunita na baga&amp;shy;man nakapuwesto sa Magic 12 noong Sabado si Zubiri ay muli itong nabawi ng kaniyang mahigpit na katunggali na si Genuine Opposition (GO) candidate Aqui&amp;shy;lino “Koko” Pimen&amp;shy;tel.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3323&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P4B anomalya sa Philhealth claims</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Paiimbestigahan ng Malaca&amp;ntilde;ang ang napa&amp;shy;balitang P4 bilyong ku&amp;shy;westyonableng claims mula sa Philippine Health Insurance Corp. (Phil&amp;shy;health). Ayon kay Executive Secretary Eduardo Er&amp;shy;mita, inatasan na ng Palasyo ang Department of Health upang tingnan ang sina&amp;shy;sabing anomalya at gi&amp;shy;naga&amp;shy;wang pagsasaman&amp;shy;tala ng ilang ospital at doktor sa pagkuha ng claims mula sa Philhealth program. Napaulat na inihayag ni Philhealth vice president Madeleine Valera sa isang hearing sa Senado na may mga medical practitioners ang nakubra ang ka&amp;shy;hina-hinalang claims mula sa Philheath. Simula umano noong 1995, nakapagtala ang Philhealth ng P4 bilyong pagkalugi dahil sa claims ng mga doktor at ospital. Hindi rin umano na&amp;shy;babayaran ng gobyerno ang nasa P5 bilyong premiums ng mga card&amp;shy;holders simula noong 2001. Pero sinabi ni Ermita na ibabase nila ang kanilang pagbabayad sa Philhealth sa rekomen&amp;shy;dasyon ng DOH dahil nais masigu&amp;shy;rado ng Malaca&amp;ntilde;ang na hindi masasayang ang pera ng national government. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3325&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Binatilyo utas sa kalabang fraternity</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinababawi ng Department of Justice (DOJ) sa Makati City-Regional Trial Court ang ibinigay na piyansa kay dating Ba&amp;shy;tangas Gov. Antonio Le&amp;shy;viste kaugnay sa pagpatay sa kanyang business partner na si Rafael delas Alas. Sa 10-pahinang mos&amp;shy;yon na inihain ni Senior State Prosecutor Emma&amp;shy;nuel Velasco sa Makati-RTC branch 150, iginiit nitong brutal ang gina&amp;shy;wang pagpatay kay delas Alas kaya hindi dapat simpleng homicide la&amp;shy;mang ang maging kaso ni Leviste. Nakapaloob pa rin sa mosyon ni Prosecutor Ve&amp;shy; lasco na dapat la&amp;shy;mang kanselahin ang piyansa ni Leviste at ibalik ito sa kan&amp;shy;yang kulungan sa Makati City Jail. Ikinatwiran pa ni Ve&amp;shy;lasco, maliwanag na pina&amp;shy;tay si delas Alas dahil sa tinamo nitong mga tama ng bala sa mukha, ulo at batok na patunay na pa&amp;shy;traydor siyang binaril.&amp;nbsp; Aniya, maliwanag din na mayroong premeditation na isang elemento sa kasong murder ng imbi&amp;shy;tahan ng armadong si Leviste si delas Alas sa kanyang kwarto para mag&amp;shy;kape umano sila pero ang intension ay barilin ito.&amp;nbsp; Ipinaliwanag pa ni Ve&amp;shy; lasco, sa halip na dalhin sa ospital ang sugatang si delas Alas dahil sa tina&amp;shy;mong mga tama ng bala sa ulo at batok ay nauna pa itong nagpadala sa Makati Medical Center kaysa asikasuhin ang kanyang binaril na ka&amp;shy;ibigan. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3326&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Koreano todas sa&amp;nbsp; dalaga</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pumasok na ang panahon ng tag-ulan sa bansa. Ito ang kinumpirma ng Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Services Administration. Sinabi ni Ludy Alviar ng PAGASA na ang malakas na buhos ng ulan kamakalawa ng gabi na nagdulot ng matinding pagbaha sa Metro Manila ay hindi sanhi ng bagyo kundi ito ang senyales na pumasok na ang panahon ng tag-ulan. Gayunman, sinabi ni Alviar na natural lamang ang mainit ang panahon sa umaga subalit pagdating ng bandang hapon ay dapat na may dalang payong o kapote ang publiko dahil bumabagsak na rito ang malakas na buhos ng ulan. Ang pagbuhos ng ulan ay hindi lamang anya nararanasan sa Metro Manila kundi gayun din&amp;nbsp; sa Central Luzon, western side ng Visayas at Mindanao. Ilan sa mga binahang lugar at nakaranas ng matinding pagsikip ng daloy ng trapiko&amp;nbsp; dahil sa malakas na pag ulan at baha kamakalawa ang mga pangunahing kalsada sa Maynila, Quezon&amp;nbsp; City at Mandaluyong. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3327&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Nagbago ang girlfriend</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Aabot sa may 100 guro ang kinidnap ng mga arma&amp;shy; dong lalaki at dinala sa sa&amp;shy;gingan at kakahuyan kung saan pinalsipika umano ang eleksyon noong Mayo 14 sa lalawi&amp;shy;gan ng Maguindanao. Iniharap kahapon sa media ni reelectionist Sen. Panfilo Lacson ang apat sa mga guro na nagsilbing Board of Election Inspectors (BEIs) sa bayan ng Pagalu&amp;shy;ngan ng nasabing lalawigan upang idetalye ang anila’y garapalang dayaan na naganap noong halalan.&amp;nbsp; Ayon sa isa sa mga BEI’s na itinago sa alyas na Abdul, dakong alas-9 ng umaga noong Mayo 14 sa mismong araw ng elek&amp;shy;syon, matapos nilang kunin ang mga ballot boxes sa Treasurer’s Office sa na&amp;shy;sabing lugar ay sinundo sila ng mga lalaking ar&amp;shy;mado na naka-fatigue. Gayunman, sa halip na sa mga polling precints sila dalhin ay iba ang kanilang tinahak na direksyon kung saan ay pinasakay sa pumpboat ang may 60 guro hanggang sa maka&amp;shy;rating sila sa sagingan na nasasa&amp;shy;kupan naman ng karatig na bayan ng Mon&amp;shy;tawal. Sa nasabing sagingan umano na pag-aari ng isang lokal na opisyal sa bayan ng Montawal isina&amp;shy;gawa ng mga armadong lalaki ang pagpi-fillup sa mga balota kung saan ang mga ito na rin ang nag-thumbmark at buong slate ng Team Unity (TU) candidates ang isinulat sa kanilang mga balota.&amp;nbsp; Nang dumating umano ang Comelec officer ay agad itong nagproklama ng nanalo gayong ang mga bitbit lamang nilang mga ballot boxes na minaniobra ng mga ito ay mula lamang sa apat na barangay sa Pa&amp;shy;galungan o may 3,000 indi&amp;shy;bidwal gayong ang rehistra&amp;shy;dong mga botante dito ay aabot sa mahigit 10,000 mula sa 10 barangay sa nasabing munisipalidad. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3329&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>EDITORIAL - The right to breathe clean air</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inihayag ng Malacanang na may pasok sa Hunyo 12, Independence Day at sa halip ay idineklara ang Hunyo 11, araw ng Lunes na walang pasok. Pero ayon kay Executive Secretary Eduardo Ermita, lahat ng selebrasyon para sa Independence Day ay gagawin pa rin sa Hunyo 12 kahit na ang idineklarang non-working holiday ay Hunyo 11. Nakapaloob ang deklarasyon sa Proclamation No. 1211 ng Malacanang matapos maipit sa araw ng Linggo at Lunes ang Independence Day. Inaasahan na pangungunahan naman ni Pangulong Arroyo ang pagdiriwang ng Independence Day. Samantala, inihayag naman kahapon ni Ermita ang mga bagong appointments ng Palasyo kabilang sina Enrique Galang Jr., bagong associate commissioner ng Immigration; Franklin Littaua, executive director ng Immigration; Elmer Soneja, assistant secretary ng DOTC; at Teresita Inciong, assistant secretary ng DepEd. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3330&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Hospital Detention Act</title>
<author>ROSES &amp;amp; THORNS&amp;nbsp; By Alejandro R. Roces</author>
<date>
<month>May</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umapela si Lubao Mayor Dennis Pineda sa media na maging patas sa pag-uulat at sundin ang Code of Ethics of Journalism upang hindi mailigaw sa katotohanan ang kani&amp;shy;lang mambabasa. Ayon kay Mayor Pine&amp;shy;da, tapos na ang eleksyon sa Pampanga subalit hanggang ngayon ay pa&amp;shy;tuloy na isinasangkot ang kanilang pamilya partikular ang kanyang amang si Rodolfo “Bong” Pineda sa nagaganap na kaguluhan sa lalawigan. Mariing itinanggi ni Mayor Pineda, pangulo ng League of Mayors of Pam&amp;shy;panga, ang mga malisyo&amp;shy;song akusasyon na kuma&amp;shy;kalat sa text na ang kani&amp;shy;lang pamilya ay sangkot sa nagaganap na pagpatay sa ilang barangay officials sa lalawigan matapos matalo ang kanyang inang si KAMPI gubernatorial candidate Lilia Pineda sa nakaraang eleksyon. Iginiit ng batang alkalde na walang kinalaman ang kanilang pamilya sa pag&amp;shy;kamatay ni barangay chairman Mario Nulud ng bgy. San Juan Bautista, Gua&amp;shy;gua kamakailan.Aniya, nag-iimbestiga na ang kapulisan hinggil sa pang&amp;shy;yayari at ang mga naunang pagpatay sa mga barangay officials sa Dau at Flo&amp;shy;ridablanca ay nilinaw naman ng pulisya na wa&amp;shy;lang kinalaman sa pulitika. Nagpapasalamat na&amp;shy;man si Mayor Dennis sa lahat ng barangay officials, purok leaders at mama&amp;shy;mayan na sumuporta sa kanyang ina at kanilang pamilya lalo ngayong bi&amp;shy;nabato sila ng mga aku&amp;shy;sasyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3331&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Most essential power</title>
<author>A LAW EACH DAY (KEEPS TROUBLE AWAY) By Jose C. Sison</author>
<date>
<month>May</month>
<day>31</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ginawaran ng Philippine Medical Association ng certificate of affiliation sa isang seremonya sa Tagaytay Royale Country Club sa Tagaytay City noong Mayo 18 ang Philippine College of Medicine, isang asosasyon ng mga addiction medicine specialist.&amp;nbsp; Dahil sa PCAM, kini&amp;shy;lala sa buong mundo ang Pilipinas bilang isa sa bansang merong pro&amp;shy;fessionalized medical services laban sa addictions.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nabatid na ang PCAM at ang Philippine Association of Dangerous Drugs Board-Accredited Physicians Inc. ay nagsanib sa pagdaraos ng convention nito sa Rembrandt Hotel sa Quezon City sa&amp;nbsp; Nob&amp;shy;yembre&amp;nbsp; 22-23, 2007.&amp;nbsp; Anu&amp;shy;mang katanungan ay maitatawag kina PCAM secretary Dr. Desiree Chiongson (02-9277253), Dr. Sarah Belosillo (02-9290382) at Dr. Rosendo Sualog (02-7116982).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=3333&amp;publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
</data>