<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - Wakasan na ang kalbaryo</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>LAGING nasa kalbaryo ang kalagayan ng karami&amp;shy;han ng mga Pilipino. At ang ganitong kalagayan ay isinisisi sa maling pamumuno. Maraming mali sa kasalukuyang administrasyon at ang bunga nito ay nilalasap ng mamamayan, partikular na yung mga mahihirap. Sa kasalukuyang administrasyon, ang mahi&amp;shy;hirap ay lalong naghirap at yung mga maya&amp;shy;yaman ay lalo pang nagpasasa sa yaman. Ang kal&amp;shy;baryo ng mga mahihirap ay walang hanggan. Sa pinaka&amp;shy;huling surbey ng Social Weather Stations (SWS), 46 porsiyento ang nagsabing sila ay mahirap at 24 na porsiyento naman ang nagsabing sila ay dumadanas ng pagkagutom. Ang katiwalian sa mga tanggapan ng gobyerno ang isa sa mga problema kung bakit patuloy na nasa kalbaryo ang kalagayan ng nakararaming Pilipino. At ang kasalukuyang administrasyon ay namumutiktik sa problemang ito. Talamak ang corruption. Sa siyam na taon ng Arroyo administration, maraming eskan&amp;shy;dalong nabunyag. Paano malilimutan ang pagka&amp;shy;kasangkot ni First Gentleman Mike Arroyo sa P200-million “Jose Pidal”account at sa $503-million North&amp;shy;rail project. Paano malilimutan ang P729-million fertilizer scam na si Agriculture undersecretary Jocjoc Bolante ang naglabas ng pondo? Paano malilimutan ang $329-million NBN-ZTE deal? Paano malilimutan ang pamu&amp;shy;mudmod ng bag na may lamang pera sa mga ka&amp;shy;alyadong congressmen at local officials na nagka&amp;shy;kahalaga ng P200,000 hanggang P500,000? Namutiktik sa corruption ang kasalukuyang admi&amp;shy;nistrasyon at ito ang dahilan kung bakit wala nang maipagkaloob na serbisyo sa mamamayan. Ma&amp;shy;raming maysakit na kailangan pang pumila sa Philip&amp;shy;pine General Hospital (PGH) at iba pang government hospital. Maraming namamatay na hindi na naka&amp;shy;katikim ng ospital dahil sa kawalan ng pera. Habang nag&amp;shy;hihingalo sila, marami namang kawatan sa gobyerno. Walang katapusan ang kalbaryo. Bababa si President Arroyo sa June 30 pero nasa poder pa rin sapagkat kandidatong kongresista ng Pampanga. Ang kanyang mga anak, bayaw at hipag ay pawang naghahangad din ng posisyon bilang party-list representatives. Kailan magwawakas ang kalbaryo na daranasin ng nakararaming Pilipino?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=563024&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagmatngon g'yod</title>
<author>Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Wala g’yod itugot sa mga polis nga sila mosalmot og “partisan politics.” Mahimo nga sila mopili og kandidato atul sa eleksyon apan nongka nga mohimo og pagpangampanya. Ang pagsul-ob og T-shirt nga dunay marka sa usa ka kandidato maisip na nga usa ka matang sa pagpangampanya. Nahiagi ko kagahapon sa Parian police station ug maoy nabantang sa akong panan-aw ang usa ka polis nga insikon ang mata, nga nagsul-ob og blue nga T-shirt nga may dagko nga marka nga “Bebs Andales.” Sigurado ko nga ang maong polis nakaila ug nasayod g’yod nga ang tawo nga nagdala sa maong ngalan usa sa mga kandidato sa eleksyon karong Mayo 10. Sa iyang pagsul-ob sa maong T-shirt masabot ra nga nangampanya siya ni Andales. Angay g’yod unta kini nga likayan nato. Kami bitaw sa media maglikay g’yod nga mosul-ob sa maong matang sa T-shirt. Duna god ko’y T-shirt nga may marka nga BOPK, apan wala nako kini isul-ob. Gitanyagan usab ko nga hatagan og T-shirt nilang “Guardo” nga may marka nga “OUR” apan nalipay usab ko nga wala idayon og hatag kay pagka karon nga election period dili pa usab nako masul-ob. Kamong mga polis likayi g’yod ninyo nga mahibaw-an ang inyong gidapigan kay ang mga kaatbang anang mga kandidato kang kansang T-shirt inyong gisul-ob makasaway kaninyo. Gipahibalo nako kini ni Koronel Patrocinio Comendador kun gitugotan ba niya ang mga polis nga magsul-ob og T-shirt nga may marka nga ngalan sa kandidato. Sa pasiuna niya nga pakisusi didto sa Parian police station nga kadtong akong nakit-an, miretiro na kuno sa serbisyo. Buyno, walay problema kun mao kana. Sagdi lang, magsusi unya ko kun kadtong akong nakit-an tinuod ba nga miretiro na sa katungdanan. * * * Dunay lumulopyo sa barangay Tisa nga mikontak kanako kagahapon sa buntag ug mireklamo kabahin sa mga tricycle nga nag-operate sa ilang dapit kay kuno walay mga rehestro. Iyang bana-bana nga mga 90 porsyento sa mga nagdagan nga tricycle diha sa Tisa ug silingan nga barangay wala g’yoy rehestro. Akong gitug-anan ang maong tawo nga mora’g tinuod ang iyang report kay wala pa g’yoy pormal nga pagtugot nga maka-operate ang mga tricycle dinhi sa dakbayan. Akong ingnon ang maong tawo nga mireklamo nako nga imposible kaayo nga ang mga opisyal sa dakbayan makahimo’g aksyon niining maong problema pagka karon nga nagsingabot ang eleksyon. Ang ato na lang unta nga lauman nga makahimo’g aksyon niini mao ang kadagkoan sa Land Transportation Office, apan unsaon nga tungod sa kakuwang og mga sakop dili sila makahimo’g lihok. Ang maayo’ng han-ukan nato sa pagsaway niini mao ang hepe sa LTO nga misuspenso sa tanang deputized agents nga makaabag unta sa pipila niya ka sakop pagpatuman sa balaud. Maayo unta og ang iyang gipangsuspenso kadtong mga deputized agents nga gidungog nga kurakut, apan ang mga sakop sa Task Force Alpha nga gikahadlokan gani sa mga drayber kay dili gayod magpanuko pagdakop kun sila makahimo og salaud, giapil man pagsuspenso. * * * Kadtong dunay mga reklamo, basta balido lang, tawga lang ko sa 511-7984 kay basin matabangan ko kamo pag-expose sa inyong reklamo. Ang akong lindog Renbor Patrol mabasa ninyo matag Sabado, Domingo ug Miyerkules, unya may lain usab ko nga lindog, ang Birador nga mabasa sa The Freeman matag Martes.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=563350&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pag-asa: Kahulugan ng Pasko ng Pagkabuhay</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NGAYON ipinagdiriwang ang Muling Pagkabuhay ni Panginoong Hesus. At para sa mga Pilipino, ang Muling Pagkabuhay ay kahalintulad nang walang hanggang pag-asa. Kung noong Biyernes Santo ay tahimik na tahimik ang kapaligiran at nagluluksa sa kamatayan ng Tagapagligtas, ngayon ay maraming nagsisipagsaya dahil muling nabuhay ang Panginoon na tanging nagbibigay ng pag-asa sa lahat lalo sa mga naapi at kulang palad. Maraming naniniwala na ang mga pasakit at hirap ay matatapos din. &amp;nbsp;Ganyan ang pinapangarap ng bawat Pilipino sa kasalukuyan. Sa maraming beses na pagkalugmok at pagkadapa dahil sa maraming kalamidad, trahedya na sumapit sa buhay, malaki ang pag-asa na makakamtan din ang pinapangarap. Malalampasan lahat ang mga kalbaryo sa buhay. May pag-asang magkakaroon ng pagkakaisa at magsasama-sama ang magkakalaban upang pagtulungang buuin ang nawasak. May pag-asa ang bansang ito na napag-iiwanan sa Asya ay muling babangon. Tatlumpu’t anim na araw mula ngayon ay maghahalal ng bagong presidente ang mga Pilipino. At magiging matalino na sila sa pagboto sa pagkakataong ito. Maraming nabigo kay President Arroyo. Ang ipinangakong trabaho, desenteng tahanan at pagkain sa hapag ay pawang panaginip lang. Walang nakamtan ang nakararami bagkus ay grabeng pagdarahop pa ang naranasan. Sa survey ng Social Weather Stations (SWS) tumaas ang bilang ng mga nagugutom (46 percent) sa kasalukuyan. At walang ibang itinuturong dahilan ng pagkagutom kundi ang talamak na corruption. Hindi masawata ng Arroyo administration ang pamamayagpag ng mga buwaya sa mga tanggapan ng pamahalaan. Hindi na naman nakapagtataka ito sapagkat mismong si Mrs. Arroyo at ang kanyang pamilya ay sangkot din sa mga anomalya. Ilan dito ay ang akusasyon na tumanggap ng milyong pisong jueteng money si FG Mike Arroyo, ang kontrobersiyal na NBN-ZTE deal, fertilizer scam, ang pamumudmod sa mga kongresista ng mga bag na may lamang pera sa Malaca&amp;ntilde;ang at marami pang iba. May pag-asa pa kahit dumaan sa mga pagsubok at bulok na pamumuno. May pag-asa pang umunlad kung magiging matalino sa pagpili ng mahusay na pinuno. Laging may pag-asa at iyan ang mensahe ngayon ng Muling Pagkabuhay ni Panginoong Hesus. Huwag mawawalan ng pag-asa. Muling babangon ang Pilipinas sa darating na panahon. Maligayang Pasko ng Pagkabuhay&amp;nbsp;sa Lahat!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=563406&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nandaya sa US automated elections sentensiyado</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KUMPIYANSA ang Pilipino sa teknolohiya. Apat sa bawat lima (81%) na sinarbey ng Social Weather Stations ay umaasang mas eksakto at mabilis ang darating na automated election kaysa dating manual balloting. Sana masagot ng Comelec ang gan’ung pananaw. Kundi, sisiklab ang people power revolt, anang kalahati (48%) ng sinarbey. Ngunit kinakanlong pa ng bulok na ahensiya ang mga taga-dagdag-bawas nu’ng eleksiyong 2004 at 2007. Naroon pa ang mga nagbebenta ng tiwaling pag-accredit at pagpapanalo sa party lists. Na-promote pa ang mga nagpakana ng MegaPacific automation scam nu’ng 2003. Madadaya lang ang automated election kung inside job. Maari ito mangyari miski sa America kung saan 95% ng botohan ay computerized. Gumulat nga sa US kamakailan ang ulat na ito (isina-Filipino): “Opisyales ng Clay County, Kentucky, Napatunayang Nandaya ng Eleksiyon at Namili ng Boto “Matataas na Opisyales Sentensiyado, Kabilang ang Isang Huwes, Country Clerk, Pinuno ng Paaralan “Bawat Isa Humaharap sa 20 Taon na Kulong Dahil sa Kutsabahan na Manipulahin ang Electronic Voting Machines... “Lahat ng walong sakdal sa dayaan sa halalan sa Clay County, Kentucky, ay hinatulan ng federal jury na maysala. Anim sa walo ay matataas na opisyales panghalalan, kabilang ang circuit judge, county clerk at school superintendent. Sinakdal sila ng kutsabahang pagmanipula ng voting machines sa pambansang halalan nu’ng 2002, 2004 at 2006, at pamimili at pagbebenta ng boto. “Ayon sa Associated Press maari makulong bawat isa nang 20 taon sa panloloko sa resulta sa tradisyonal na teritoryo ng Republican Party. “Napatunayan sa kaso na kayang manipulahin ang electronic voting machines. Dati nang sinasabi ng mga gumagawa ng makina na bagamat maari nga dayain ang resulta, wala pang nakagagawa nito.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=563555&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gwen ug Winston</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Di ang kadudahang suporta sa mga Garcia sa Sugbo sa iyang kandidatura ang labing dakong suliran ni Gibo Teodoro. Kon dili ang mas kadudahang suporta sa Lakas-Kampi CMD niya. Lahi sa pamilya ni Gobernador Gwen Garcia nga nipasalig sa ilang suporta, ang mas dagkong haligi sa administrasyon nibalitok na sa iyang mga kaatbang. Ang kamatuoran nga lisod angkunon ni Teodoro mao nga wa siya hatagi og kuwarta sa iyang partido. Kon duna man, kuwang. Maong nasaksihan natong dakong anomaliya sa nagpadayong kampanya: Ang mga piliunon sa oposisyon mas daghan og kuwarta kay sa taga administrasyon. Nga bisan si Richard Gordon mas dako’g gasto kay ni Teodoro. * * * Kon tinuod ang iyang “galing” ug “talino,” nahibaw-an na untang Teodoro nganong purdoy iyang kampanya. Tinuod bang si First Gentleman Mike Arroyo tua kapustang Manny Villar? Tinuod bang giyabo ang puntil sa Lakas ngadto sa ikaduhang distrito sa Pampanga? Tinuod bang nawad-an na lang gyod og paglaom ang partido niya kay pabiling iwit sa surveys? Niambak si Teodoro, bahala na’g nasuko iyang uyoang si Danding Cojuangco, sa partido nga iyang gituohan nga labing gamhanan. Wa motalikod ni Pres. Arroyo ni maluya sa nalansang niyang ratings tungod sa pagsalig nga ang makinarya sa Lakas mobaswat ug mopadaog niya. Unsaon man pagpadayon pag-ulug-ulog ang iyang kaugalingon karong ang partido nga iyang gipakamutya nagkaklaro mang nibukubuko na niya? * * * Duna say wa isulti si Gobernador Garcia sa mga Sugbuanon. Bisan sa iyang gisublisubli nga pagpaluyo sa One Cebu ni Teodoro, nganong nakigkita mang Villar sa Marco Polo Plaza ang iyang amahan ug manghod nga mga kongresista? Tinuod ba nga gawas niya, ang lain nilang gikahadlokan mao rang lain niyang manghod, si GSIS President Winston Garcia? Nganong mora mang mga kiko silang Noy Pabling ug Pablo John? Kon uban niya, Gibo sila. Apan silang Villar ug Kongresista Eduardo Gullas wa nay pupanaganang nangangkon nga nibalitok nang duha. * * * Kasaligang tinubdan nibutyag nga ang orihinal nga sabot tali ni Villar ug sa mga Garcia mao ni: Magpabilin si Gwen kang Gibo apan tugotang iyang amahan ug manghod nga mangampanya alang ni Villar sa ilang mga distrito. Apan human gikatahong namaligya si Villar og mga kabtangan, nga nakapasamot pagpaburot sa iyang puntil, ug sa pagsulbong pagbalik sa ratings ni Noynoy Aquino, niawhag si Villar nga inay itago ipahibawo na sa tanang hingtungdan ang pagpaluyo sa mga Garcia niya. Kay di man niya maliso ang baruganan ni Gwen, nidangop si Villar ni Winston. Nga wa sab magmakuli pagmatuod nga dunay laing hawod sa ilang pamilya. Ug kay nabantog mang kasuod niyang FG, wa kapugngi ang mga huhungihong nga ang mga Arroyo nidiga na sa ilang baraha parang Villar. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=563594&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Seguridad ng balota tinanggal ng Comelec</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PARANG libreng sample ng pusher pang-udyok sa addict, bago taasan ang presyo. Ipinakita ng Comelec at automation supplier Smartmatic lahat ng galing ng precinct count optical scanner. Matapos mapahanga ang mga media at mapakumpiyansa ang 81% ng publiko, pinatay naman ang mga seguridad laban sa pandadaya sa automated election. Unang tinanggal ang screen na nagpapakita sa botante kung paano siya bumoto. Pang-seguro sana ito na tama ang pagbasa ng PCOS sa balota bago pindutin ang “enter” para isubo. Taglay ng parehong PCOS model SAES-1800 ang screen nang gamitin sa halalan sa New York. Naglaan ang Comelec ng P11.3 bilyon para sa automation. Nanalo ang Smartmatic sa sobrang babang bid na P7.2 bilyon. Pero hindi maari ipalusot ang maling presyo sa pagkukuripot sa seguridad ng balota. Pangalawa ang ultraviolet mark reader ng PCOS. Ito ang pangtiyak ng PCOS kung tatanggapin ang tunay na balota at iluluwa ang peke. Inalis ng Comelec-Smartmatic ang secret U/V mark dahil mahirap timplahin ang tinta. Pero ang hirap din mismong ‘yon ang pang-iwas sa pag-imprenta ng pekeng balota. Mas delikado, inalis ng Comelec-Smartmatic ang U/V matapos baguhin ang ballot box. Plano nu’ng una na see-through polycarbonate ang boxes, para makita ng botante ang loob. Bumago lang sila sa opaque dahil pina&amp;shy;lalabo umano ng sikat ng araw ang U/V marks. Tapos, inalis nila ang U/V reader, pero hindi sila bumalik sa transparent boxes. Ikatlo, at malamang hindi huli, inalis ng Co&amp;shy;melec ang electronic signature ng Board of Election Inspectors (mga guro). Nu’ng una, dapat muna i-enter ng tatlong BEI members&amp;shy; ang kanilang passwords bago i-transmit ang mga resulta mula precinct cluster pa&amp;shy;tungong canvassing center. Walang rason, biglang bi&amp;shy;nago ng Comelec ang pata&amp;shy;karan. Anang mga eks&amp;shy;perto, dahil daw ito sa atra&amp;shy;sa&amp;shy;dong pag-recruit ng Smarmatic subcontractors ng info-technicians at pagturo sa BEIs gamitin ang PCOS.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=563834&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa Bisita Iglesia nila</title>
<author>SUGILANDONG GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>paiskaris@yahoo.com Usa ka politikong komedyante ang mihimo og pagbisita sa santisimo sakramento panahon sa Hwebes Santo. Human sa kinasingkasing nga pag-ampo, siya miadto sa may kanto aron makigkukabildo sa mga traysikad drayber. Ang ilang gihisgotan: &amp;quot;Jerjer.&amp;quot; PAMALANDONG Daghang mga tawo ang mohimo nga makalibkas nga mga pulong mahilas aron magpakitang gilas sa kadaghanan. Labina gyud ni Sir nga buot magpasiatab labina nga hapit na ang piniliay.Kaluoy sa Ginoo nga gibisita nila</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=563853&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Laing pagsulay</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Lain na usab nga pagsulay ang giatubang sa administrasyong Arroyo ang kamatayon ni Sandiganbayan presiding justice Norberto Geraldez kinsa namatay niadtong Domingo tungod sa pancreatic cancer complications. Ang tigpamaba sa Korte Suprema nga si Midas Marquez nagkanayon nga ang desisyon sa labing taas nga korte sa nasud nga nagtugot kang Pres. Gloria Arroyo pag-appoint og bag-ong Chief Justice hulip kang Reynato Puno nga moretiro sa Mayo 17, 2010, wala maglakip sa ubang appointment sa hudikatura. Apan ang Malaca&amp;ntilde;ang miinsister gyud nga ang 60 ka adlaw nga constitutional ban sa midnight appointments wala maglakip sa hudikatura. Sama sa katapusang baruganan sa Banat News, ang maayong pamatasan na lamang ang atong gipaabot gikan kang Pres. Arroyo. Angay siyang magbaton og kaulaw nga hapit tanang sektor sa katilingban misupak niini tungod sa pagtuo nga nahasupak kini sa maayong pamatasan sa pamuno-nasud kang kansang gahum mapupos na&amp;nbsp;sa Hunyo 30, 2010. Tan-awon nato kun mo-uyon ba si Pres. Arroyo sa panglantaw sa kinabag-an, o mopugos siya pagsupak sa mga Pilipino alang sa kaugalingon niyang interes.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=564088&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>David vs. Goliath</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>April</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang pasumbingay ni Arsobispo Ricardo Cardinal Vidal ngadto sa mga politiko, kaparian ug mga opisyal nga nagpaluyo sa mga buhat nga supak sa kabubut-on sa Ginoo maoy labing kubos nga mahimo sa usa ka lider sa Simbahang Katoliko Romano nga nagpakabana sa mga isyu sa komunidad. Tungod kay giila siyang spiritual leader sa Sugbo, igo lamang siyang mopasumbingay sa mga tawo nga angay gyud unta kasab-an aron mahigmata sila sa ilang gipamuhat nga wala na mahi-uyon sa mata sa katawhan ug sa Diyos. Ang mga politiko karon maoy labaw’ng gigamhan sa kadautan nunot sa ilang paninguha nga mabutang sa gahum pinaagi sa unta sagradong desisyon sa mga botante pagkuskos sa balota niining labing unang poll automation sa nasud. Kun dili magdinautay sa usa’g usa , mamakak sa ilang mga campaign propaganda aron lang ilhon sa mga tawo nga siya maoy gipangita kanila nga nag-ilaid sa kakabus. Ginamit ang nagla-undok nga salapi nga gi-invest sa media, ang mga politiko nga gustong molingkod sa gobyerno midangop na sa propaganda nga gidesinyo aron pagdakop sa sempatiya sa mga tawong naglisod sa pagsabot sa iyang plataporma ug sa mga tawong mubo og salabutan sa mga isyung giatubang sa sosyodad. Ikondenar nato ang nangaging mga politiko nga sama sa pipila ka kandidato alang sa 2010 presidential election, namakak usab aron mabutang sa gahum. Kini, tungod kay sila nga anaa sa gahum napakyas paghatag sa mga saad sama sa edukasyon sa mga kabus&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kay kun kining mga saad sama sa nindot nga sistema sa edukasyon – nga hastang naglisod sa pagkaon kausa matag adlaw maka-eskuwela – kanang mga bakak nga propaganda karon dili magsilbe bisan sa mga kabus ug timawa tungod sa ilang bisan baratohon nga edukasyon. Apan nagtuo nga ang mga politiko nasayod nang daan nga kun edukahon nila ang mga kabus, wala na silay mailad pa sa mosunod nga eleksiyon. Nga kun modangop sila sa mga bakak nga mga propaganda, mausik lamang ang ilang kuwarta. * * * Away tali ni David ug Goliath ang paghulagway ni kanhi Supreme Court chief justice Hilario Davide Jr. sa panagsakbang tali sa iyang anak nga si Junjun Davide ug ni Gob. Gwendolyn Garcia. Wala malitok sa mga baba sa bugnaw mangestoryang si CJ Davide nga ang hinungdan niini mao nga si Garcia nakagamot na sa mga lungsod ug adunay daghang kuwarta, samtang giila ang kanunay’ng panabang sa igsuon niyang si GSIS president Winston Garcia (nga gikalagotan sa mga pensioners tungod sa pagkahubas sa pundo); samtang si Junjun Davide mao pay pagdasmag sa politika sa lalawigan ug nangiyawat makatabang ang iyang pagka-numero unong konsehal sa dakbayan sa Sugbo.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Apan kompiyansa mo! Si David nga gamay’ng bata ang nakapukan sa Palestinong si Goliath pinaagi sa gamay’ng bato, ug nahimo siyang hari sa mga Israelita. Kanang mabugnawong pagpa-ubos ni CJ Davide atol sa press conference niadtong Lunes nga nagpahibalo nga mi-resign na siya sa iyang pagka-ambassador to the United Nations aron tabangan iyang anak sa pagpangampanya, usa kadto ka lanog nga mensahe sa mga Garcia nga dili sa tanang higayon mosaler ang pagpasikat sa gobernadora sa mga lungsod pinaagi sa sayong pamolitika diha sa Suroy-Suroy sa Sugbo. Ang pagkumpisal ni CJ Davide nga milagro lamang ang makapadaog sa iyang anak usa ka bug-at nga mensahe ngadto sa mga Garcia nga “dili sila angay mokompiyansa.” Maayong atong masabtan nga adunay dakong kalahian ang kampanya nilang Junjun Davide ug Garcia. Kun nagsapupo sa daghang pundo si Garcia tungod kay siya ang may access sa pundo sa Kapitolyo nga ipaagi sa mga mehoras sa kalungsoran, si Junjun Davide nagsalig sa tabang sa pamilya ug kahigalaan ug armado lamang sa pilosopiya ug politikanhong baruganan sa Liberal party nilang Noynoy Aquino ug Mar Roxas. Apan maayong timan-an sa mga botante sa kalungsoran kinsa kanilang Junjun Davide ug Gwen Garcia ang nagduso og limpyong panggobyerno. Kun akoy pasultihon, walay “moral ascendancy” (sa ato pa, walay angay mangangkon) si Gwen Garcia nga limpyong panggobyerno ang iyang tumong pagpasubli tungod sa kadagko sa mga isyu ug kontrobersiya nga iyang giatubang. Sama pananglit sa Cebu International Convention Center (CICC) nga hilabihang kamahal, apan ang pagkatukod gidalidali ug mga baratohong materyales ug mga scrap lamang nga angay na untang ipatimbang og kinilo ang gipanggamit sa pagpatukod. Tungod sa iyang gahum isip gobernadora sa Sugbo ug tingale tungod sa impluwensiya sa iyang igsuong si Winston, hangtod karon ang Ombudsman wala gihapoy resulta sa imbestigasyon ug ang impeachable nga si Deputy Ombudsman for the Visayas Pelagio Apostol klarong hadlok kang Gwen Garcia kay sa mga tawong mao untay angay protehian sa Ombudsman. Mosugot mo nga ang inyong gobernadora ingon ka gamhanan, nga mas dali kaniya ang pagtabon sa iyang kasaypanan ug walay kaikog nga mogamit sa pundo sa kagamhanan sa sayop nga katuyoan? Kumusta na ang isyu sa Balili property? Sa Insik pa, mao japon. Makaluluoy’ng John Bolo ang nalat-an sa tanan, hasta na ang mga opisyal sa opisina nga gisugo pagtuon sa kontrata tali sa pamilyang Balili. Kanang nagpursige nga pakasohan silang Bolo ug ubang opisyal kinsa man? Si Gwen Garcia pinaagi sa iyang tigpamaba. Kun si Gwen ang nagpursige, siyempre dili i-apil iyang kaugalingon. Mao kini ang giingon nga walay mahay ang maligsan. Ang P95 milyones nga gibayad sa mga Balili pangumustaha ninyo? Dili ba ang tubag niana, nahilis na sa tiyan ug na-flush na sa inidoro, pun-an pa sa bilyones pesos nga gigasto sa nagmingaw nga CICC. Kanang mga kuwartaha sa Kapitolyo nga gigamit sa CICC nga ang Mandaue lamang ang nabulahan kay wala gyud mokita nga sarang unta ikadugang sa pundo alang sa lalawigan ug kanang P95 milyones, igo na unta kaayo ikatabang sa mga municipal ug district hospital nga wala gani suplay nga gapas ug kun adunay masakiton ibalhin sa siyudad sa Sugbo, mamatay na lang kun pordoy nga wala gyud ikabayad nga P900; ug magamit pa unta pagpatukod sa mga classrooms nga gipang-atake na sa anay; ug matabang pa unta sa mga mag-uuma; ug makapa-eskuwela pa unta og liboan ka mga tinun-an nga maglisod pag-adto sa mga mahalong eskwelahan. Hunahunaa ninyo ini’g kuskos ninyo sa balota kining mga isyuha!&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=564092&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Morang sanglahon</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Lisod lalison ang pangangkon nga si Gibo Teodoro ang usa sa labing takos nga piliunon pagka presidente. Nga ang iyang kampanya, nga mapailubon nga nipasabot sa iyang plataporma, maoy usa sa labing ligdong. Wa siya manglabay og lapok sa iyang mga kaatbang. Ni magpalaban sa labing sikat nga mga artista. Apan padayon siyang nangiwit sa surveys. Di tungod sa kabugo sa mga botante. Kun dili tungod sa dako nilang kasilag sa dagko ug nangalisbo nga mga eskandalo nga gipasangil batok sa pamunoan ni Pres. Arroyo. Nga, sa dakong demalas ni Teodoro, maoy nipurung-purong niya isip opisyal nga kandidato pagka presidente sa Lakas-Kampi CMD. * * * Mao nga dayong sugod sa kampanya wa na mosikit si Teodoro ni Arroyo. Bisan sa nasudnong kombensiyon sa partido, si Teodoro na lay nagtungtong human gipakanaog sa entablado silang Arroyo ug ubang kadagkoan sa administrasyon. Ug way bisan usa ka rally ni Teodoro sa nagkalainlaing bahin sa nasud, apil na sa Pampanga, nga gipaapil si Arroyo. Gani, dihang wa gyod mosaka ang ratings ni Teodoro, gitambagan siya nga sundon ang deklarasyon ni anhing presidente Manuel Quezon nga: &amp;quot;Ang akong paglaban sa partido matapos sa pagsugod sa akong paglaban sa nasud.&amp;quot; Wa ni himoang Teodoro. Apan wa sab bakwia ang pag-isip ni Arroyo nga morang sanglahon. Nga kutob sa mahimo kinahanglang likayan. * * * Dihang nagkayamukat nang kampanya ni Teodoro, human nireklamo silang Edu Manzano ug Bong Revilla ug ubang piliunon nga way kuwarta ang Lakas-Kampi CMD ug human nanglayas ang mga Singson sa Ilocos, mga Zubiri sa Bukidnon ug mga Garcia sa Sugbo, daghang nangagpas nga igo lang gipamatud-an ni Arroyo kinsay tinuod nga hawod sa partido. Karong gipasanginlan na si First Gentleman Mike Arroyo nga nakigkonsabo ni Manny Villar, pinaagi sa iyang sinaligan nga si GSIS President Winston Garcia, nga gisundan sa pagbiya ni Teodoro isip tsirman sa partido, nisibaw ang hagit nga pamatud-an ni Arroyo nga wa pa niya ilawog sa tirong ang standard bearer. * * * Sa akong pagsuwat ini, hugot nga gibalibaran ni Arroyo ang awhag. Di siya mangampanya alang ni Teodoro. Matud sa iyang tigpamaba sa Malakanyang mas mahinungdanon alang ni Arroyo ang padayon nga pagduma sa nasud kay sa pamolitika.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Igo ba lang gipikatan ni Arroyo silang Teodoro ug kaubanan nga mao ni ilang naani sa pagpangahas pagtuo nga wa sila magkinahanglan niya-ug sa labing gamhanang makinarya nga iyang giduma? Mahimo. Apan nagduda ko nga labaw sa iyang kaluoran ug kamadinumtanon ang mas dakong hinungdan sa paglikay ni Arroyo pagpangampanya alang ni Teodoro mao ang dakong kahadlok. Nga, kun mabantang na gyod ngadto ni bisan kinsang nahibilin nga nagduda pa hangtod karon, mosamot na hinuon pagtidlom ang nalansang nang daan nga ratings ni Teodoro. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=564093&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kupas at Hudas</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>April</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>WALANG kakupas-kupas. Sa hangaring makapag-relax nitong Mahal na Araw, sabay-sabay nagtungo sa Hong Kong sina Partido ng Masang Pilipino (PMP) Vice-Presidential bet Jojo Binay, Senate President Manong Johnny Enrile at Senate President Pro-Tempore Jinggoy Estrada. Easter Sunday ay sumunod din si President Erap Estrada. Kung akala nila’y makapagpapahinga sila, agad silang natauhan. Kahit saan magtungo ang grupo ng PMP, basta may Pilipino ay parang box-office ang dating nila. Turista man o OFW, lahat ng nakasalubong ng pangkat ay hindi nagpapigil at nagpakawala ng sigla at saya. Tuwang tuwa ang mga kababayan natin sa Hong Kong na noon lang muli nakita si Erap makaraan ang matagal na panahon. Marami ang napaiyak sa paggunita ng kanyang pagkatanggal sa puwesto, isang bagay na hindi nila sinang-ayunan, lalo na ng mga taga probinsya. Personal kong nasaksihan ang init ng pagtanggap kay Erap. Malamang-lamang na makamit niya ang isang landslide victory sa mga abot 100,000 na Pilipinong botante sa Hong Kong. Halik ni Hudas. Sobra ang hirap ni LAKAS Presidential candidate Gilbert “Gibo” Teodoro sa pagbuhat ng kandidaturang tangan ang mabigat na timbang ng isang Gloria Macapagal-Arroyo. Sa kabila nito ay ipinamalas ni Gibo ang kanyang kahanga-hangang katapatan sa kanyang Boss. Hindi raw niya kailanman tatalikuran ang taong pinagkatiwala sa kanya ang mataas na katungkulan bilang Kalihim ng Tanggulang Pambansa. Tawagin nang “kiss of death” ang kanyang koneksyon kay GMA. Bakit naman niya ito susuklian ng Halik ni Hudas? Bravo, Gibo. Hindi ka nagpapadala sa init ng kampanya. Habang ang mga Noynoy at Manny ay isa-isa nang bumababa sa baitang ng putikan, napapangatawanan pa rin ni Gibo ang kanyang prinsipyadong pustura. Anumang masamang balita ang makalap tungkol sa pailalim na suporta nina Glo at Mike para kay Manny, hindi pa rin bumibigay si Gibo sa hamon na iwan na ang administrasyong pinagdadamutan siya’t nililinlang pa. Hindi kinakaawaan si Gibo. Sa halip ay dumadami ang humahanga sa kanyang pagpapakatatag. Salamat sa kanya, nakaranas tayo ng isang uri ng pangampanya na bumuhat sa ating prinsipyo. Hindi Hudas si Gibo kaya’t hindi siya makahalik ng ganun. At lalong hindi Kristo ang hahalikan. Tuloy, si Gibo ang nahalikan ng Hudas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=564158&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kinahanglan molampus ang automated election</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>In fairness sa Comelec, naningkamot sad baya na sila nga magmalampuson ang unang automated election sa atong nasud, taliwa sa mga pagduda nga tingalig tuyuon nga ma-fail ang election aron makakitag rason ang nagpungko karon sa Malaca&amp;ntilde;ang pagpadayon sa gahom. Kining tanan, suma pa sa Malaca&amp;ntilde;ang, pulos speculation ug bunga sa mga wild imagination sa oposisyon. Sa among pagduaw sa mga barangay – aron pagtambong sa mga miting sa mga pundok sa senior citizens, ilakip gyud ni Dodong Casinillo, OSCA Head ning dakbayan ang pagpasabot unsa kining automated election. Gani, ang Comelec mihatag na man og katin-awan atubangan sa mga presidente ug ubang kadagkuan sa senior citizens ning dakbayan bahin sa umaabot nga eleksyon. Sa ato pa, anaa ang mga paningkamot nga mapasabot gayud sa katawhan ang automated election. Usa ka international electoral watchdog, magpadala’g team nganhi sa Pilipinas aron pagpaniid ug pag-monitor sa umaabot nga eleksyon. Ang Asian Network for Free Election (ANFREL) miingon nga kun magmalampuson ang May 10 election dinhi sa atong nasud, mahimo nga kini sundon ug i-apply sa ubang kanasuran dinhi sa Asia. Sa ato pa, kita ang mahimong modelo sa clean and honest election dinhi sa Asia. Busa, kinahanglan magmalampuson ang unang automated election sa atong nasud, kay daghan ang maniid ug magbantay kanato sa atong pag-conduct sa umaabot nga eleksyon. Magpadala silag 32 ka sakop sa ANFREL, aron pag-assess, dili lang on election day, kondili, sa atong pagpangandam, lakip na ang training ug voter education. Nahingawa sila nga kun mapakyas o mahitabo ang failure of election&amp;nbsp;makahatag kinig mansa sa election institution sa Pilipinas. Maoy panghinaut nga dili na masubli ang vote-buying ug intimidation niini karong eleksyona. Ato kining kutloon: “ Recalling the 2008 ARMM automated elections, the problems that could arise may not only have to do with the equipment. There were problems related to vote-buying, vote secrecy, voter education and the training of the board of election inspectors.” So, mao kini ang suliran, tingalig masubli kini karon. Laing nahitabo sa ARMM election, mao nga sa diha nga mi-bog down ang computer mi-resort sila sa manual count, ug kini, matud pa, “open to manipulation.” Ang ANFREL nag-basi sa Bangkok, ug gisakpan sa mga civil society organizations sa mga nasud sa Pilipinas, Bangladesh, Cambodia, India, Indonesia, Japan, Nepal, Pakistan, South Korea, Sri Lanka, ug Thailand. Matud sa ANFREL: “The success of the automation election in the Philippines obviously will open the new era of election modernization that could probably be followed by neighboring countries.” Busa, alang kanato, ilabina alang sa Malaca&amp;ntilde;ang, kinahanglan magmalampuson gyud ang umaabot nga eleksyon.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=564427&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tuo ka og survey?</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Labaw na si Noynoy Aquino sa survey. Nabiyaan na pag-ayo si Manny Villar sa survey. Niapas si Erap Estrada sa survey. Nangiwit ang ubang mga kandidato sa survey. Ang tanang paningkamot sa mga kandidato ug sa ilang mga supporter ug partido, nahu’g lang ang tanan sa unsa ang nigawas nga resulta sa survey. Apan katuhoan ba ang survey? Kinsa ang nihimo sa survey ug kinsa ang gipa-ubos sa survey? Luyo sa daghang mga pangutana kabahin sa integridad ug integridad sa survey, di’ ikalimod daghan ang nakombensir o na-usab ang huna-huna ug baruganan tungod sa resulta sa survey. Apan lahi ang panlantaw sa tulo ka taxi driver nga akong nahimamat niini lang bag-o. Wa’ manimaho sa survey ang ilang gipaburang kandidato sa mga survey. Apan makakugang paminawon nga wa’ mausab ang ilang baruganan pabor sa kandidato nga ilang gisuportahan. Gani, usa nila nga akong nahinabi, lahi ang gidapigan nga kandidato sa iyang asawa. Miabot pa kuno sa punto nga gikombensir siya sa iyang kapikas nga mobalhin sa iyang gidapigan nga kandidato, apan wa’ gyud siya magpada’. Gibarugan sa taxi driver ang iyang kandidato. Panghinaot nako nga sinyales na unta sa hamtong nga huna-huna sa mga botante karon ang ilang pagdapig sa ilang kandidato bisan pa sa survey o sa pagkombensir kanila sa ilang pamilya. Ubos sa usa ka gawasnon nga nasud, mao ni ang labing mahinungdanong punto- ang makapili ka kinsa ang buot nimong suportahan. Apan ang resulta sa survey nga sunod-sunod nga nanggawas karong buwan nalang og piniliay na, maoy nagbutang sa kagawasan sa katawhan sa usa ka sitwasyon nga makapa-usab sa ilang baruganan. Ang survey, bisan asa tan-awon, nakadiktar sa konsensya ug prinsipyo sa mga botante. Kun magpadayon ang bag-ong panlantaw sa mga tawo nga di’ na sayon nga magpada’ sa ubang tawo, makaingon ta, aduna nay igong kagawasan ang katawhan sa pagpili sa ilang gusto nga kandidato. Ang survey usa lang ka giya, di’ alang sa mga botante, apan alang sa mga kandidato lang unta aron ilang mahibaw-an di’ sila kusog ug diin sila huyang. Kun imong tan-awon, mas maayo unta kun ang survey mahibaw-an lang sa mga partido ug di’ na kinahanglan pang ipagawas pa sa publiko. Bisan asa nato tan-awon, mayoriya sa mga Pinoy di’ pa mahibawo nga motimbang-timbang og resulta sa survey. Apan kun magamit palang unta ang lig-ong prinsipyo sa mga botante kabahin sa survey sa mas matintalon nga mga butang, mas maayo siguro ang resulta sa politika sa nasud. Matag tapos sa akong pakighinabi sa mga taxi driver ug mga yanong tawo kabahin sa ilang manok sa piniliay ug ang ilang panlantaw sa survery, mabutang sa akong huna-huna, unsa kaha ang reaksyon nila kung salapi na ang kaatbang sa ilang prinsipyo? Susamang tubag ba kaha ang mogawas sa ilang mga baba kun may nag-huwat nang daan nga kuwarta aron ipalit sa ilang boto ug suporta? Ang politika sa nasud hinay-hinay nang niabot sa iyang hamtong nga lebel. Kining tanan bunga sa reklamo ug pagkadismaya sa kasamtangang administrasyon. Kung gamiton lang ang maong matang sa gawi sa mga botante karon sa mas maayong paagi, luyo sa tentasyon sa salapi, di’ halayo nga maka-angkon ta og patas ug maayong resulta sa piniliay. Kun mobarug lang ang mga botante sa ilang prinsipyo, di’ halayo nga maka-angkon ‘ta og usa ka nasud nga may bag-ong nawong sa politika ug pang-gobyerno. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=564429&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Recto sa midnight appointment issue</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SANDAMAKMAK na batikos ang bumubuhos kay Presi-dente Arroyo sa paghirang niya ng mga opisyal ng pama-halaan sa ilang araw na nalalabi sa kanyang panunungkulan. Hindi ito maiiwasan yata dahil may mga opisyal na nagbitiw dahil kumakandidato ngayon. Ang kuwestyon,bakit may mga outsiders na itinatalaga ng Pangulo? May mungkahi si dating senador Ralph Recto. Imbes na humirang ng taga-labas, mag-promote ng taga-loob. Hindi nga naman magkakaroon ng demoralisasyon sa mga ahensya kung magkagayon. &amp;nbsp;Magandang legacy kung itataas sa tungkulin yung mga insiders sa mga ahensya. May lohika ang panukala ni Recto. Ang mga datihan na sa isang ahensya ay mas kabisado ang mga napasimulang programa kaysa mga taga-labas na lilitaw lang na political appointees. Magiging tuluy-tuloy ang implementasyon ng mga naumpisahan nang&amp;nbsp;programa. &amp;nbsp;Si Recto ay muling humihirit sa Senatorial race sa Liberal Party. Balitang tinanggihan ni Recto ang alok na campaign fund ng partido sa pamumuno ni Noynoy Aquino na siyang&amp;nbsp;presidential standard bearer. “Que pobresito” raw kasi ang LP pagdating sa pondo. Di tulad ng Nacionalista Party ni Manny Villar na bumubuhos ang pondo na pinagdududahan pang galing mismo sa administrasyon dahil si Villar daw ang “secret bet” ni PGMA. Tinawagan daw ng dalawang kapatid na babae ni Noynoy si Recto para ipabatid na mayroon siyang&amp;nbsp;campaign fund na nakalaan ngunit ito’y tinanggihan dahil sa nasabi na nating dahilan. Sa pangyayaring ito’y dapat marahil mahiya yung mga kandidato sa ano mang posisyon na&amp;nbsp;tumatakbo “for the funds of it.” Kung sinsero ang kandidato sa layuning kumandidato, ang dapat na dahilan ay serbisyo sa bayan at hindi sa lukbutan. Marami kasi ang ganyan ang puntirya. Secondary na lang yung panalo at kung magwagi, bonus pa iyan dahil tiyak na makapangungurakot ang mga ito. Grabeh! Kaya tulad ng lagi kong sinasabi, maging matalino tayo sa pagboto sa May 10. Dapat karapatdapat! May takot sa Diyos, magandang plataporma at kakayahang ipatupad ito. Tiyak BABA-NGON ANG BAYAN!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=564489&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Bantay lola, wagi!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nung Pebrero naisulat namin ang tungkol sa Lolang binantay sarado ang kanyang apong umano’y biktima ng pang-aabuso. Ang lolang aming binansagang ‘bantay lola’ ay walang iba kundi si Nancy Zuleta, 63 taong gulang ng Montalban, Rizal. Si Nancy ay may kaisa-isang apo sa anak na si Gary. Ang apong kanyang tinutukoy ay tinago namin sa pangalang ‘Ian’, 6 na taong gulang. Dinetalye sa amin ni Nancy ang umano’y pagmamaltratong inabot ni Ian sa ina nitong si Sonia. Pebrero 2006 ng una ng mapansin ni Nancy ang mga pasa sa pisngi at kamay ng kanyang apo. Sa tuwing tatanungin naman niya si Sonia kung saan nakuha ang mga latay hindi naman nawawalan ng dahilan itong si Sonia. “Kung hindi daw nasemplang ang apo ko sa bisekleta, nakakanto raw sa sobrang kakulitan,” sabi ni Nancy. Buong akala ni Nancy na masyadong malikot si Ian kaya’t madalas itong nagkakasugat hanggang malaman niyang ang mga sugat nito’y tanda na pala ito ng pagmamaltrato ni Sonia. Nalaman ni Nancy sa bunsong kapatid ni Sonia na si Jones (di tunay na pangalan) na bubog sarado pala umano itong kanyang apo sa kanyang manugang. &amp;nbsp;Simula nun nakipag-ugnayan na si Nancy sa tanggapan ng Local Social Welfare Development, LSWD, Montalban. Nagkaroon ng ‘case conference’ ang LSWD at ang lola hinggil sa mga ‘reports’ na ang bata ay minamaltrato ng sariling ina. Bagamat may nakaambang panganib kung totoo nga ang mga alegasyon ni Nancy dahil ilang buwan na ang nakalipas mula ng mangyari ang insidente tumanggi ang LSWD na basta nalang kunin ang bata. Naantala man ang pakay ni lola na matulungan ang kanyang apo gumawa siya ng paraan para maaktuhan ang umano’y pananakit kay Ian. Minatsagan ni bantay lola si Ian. Isang araw napadaan siyang muli nakita niya si Ian at tinawagan niya ito. Mabilis namang lumapit ang bata sa kanya nagulat nalang si Nancy ng makita ang mga latay sa kamay ng apo. Dito na nagkaroon ng pagkakataong magsumbong sa LSWD si Nancy. Nagmatigas pa rin itong si Sonia sa LSWD maging sa mga pulis. Nang kausapin&amp;nbsp;nila si Sonia para kamustahin ang bata sinabi umano nitong, “Bakit kailangan niyong tingnan ang bata? Umalis kayo! Wag kayong makialam sa amin,” Walang nagawa ang mga pulis, gustuhin man nilang kunin ang bata’y di nila maaring basta nalang alisin sa puder ni Sonia si Ian. Walang ibang naisip na paraan si Nancy kundi ang ipaalam ang nangyayari sa ama ng bata na nasa Taiwan. Pinarating ni Nancy lahat ng nangyari sa kanyang anak. Inakala ni Nancy na si Gary mismo ang makapagpatuwid sa baluktot na pagdidisiplina ni Sonia subalit hindi ito nakinig. Napuno itong si Gary, kaya’t di nagtagal naghiwalay ang mag-asawa. Simula nun napansin ni Nancy na nilalayo&amp;nbsp;na ni Sonia ang kanyang apo. Nagsimula na umano itong pagbawalan si Nancy na bumisita kay Ian. Gumawa pa rin ng paraan si Nancy para madalaw ang kanyang apo. Binisita niya sa eskwelahan si Ian subalit ng makarating&amp;nbsp;ito kay Sonia’y siniraan umano siya nito sa titser ng bata. Isinasauli din nito lahat ng binibigay ni Nancy. “Binalik nila sa’kin ang mga laruan na binigay ko. Ultimo hotdog na niluto ko para sa apo binalot sa damit na niregalo ko!” sabi ni Nancy. Hindi tumigil si Nancy sa pagmamanman sa apo, Ika-8 ng Nobyembre 2009&amp;nbsp;bandang alas 4:30 ng hapon habang pauwi si Nancy naaktuhan niya si Aida, ina ni Sonia na hinahabol ng walis tambo si Ian. Pinahinto ni Nancy ang sasakyan. Lumabas ng gate si Ian at sumakay sa sasakyan, sa tabi ng kanyang lola at yumakap ng mahigpit. Napansin niya ang mga pasa sa kamay ni Ian. Itinakbo niya agad si Ian sa Amang Rodriguez Hospital dito na nagsampa ng kasong Child Abuse si Nancy laban sa kanyang umano’y sadistang manugang. Inerefer namin siya kay Provincial Prosecutor Edgardo Bautista para sa lalong madaling panahon ay mailabas ang resolusyon. Isang magandang balita, makalipas ang ilang araw nailabas na ang resolusyon ng kaso. Nakitaan ng taga-usig ng probable cause ang kaso sinampa ni Nancy kaya’t ipinag-utos na isailalim muna si Ian sa pangangalaga ng LSWD ng Rodriguez Rizal habang dinidinig ang kaso sa korte. Sa ngayon nagtatago na si Sonia bitbit si Ian. Ang pangamba ni Nancy baka hindi pa niya makita ang kanyang apo kaya naman nagsadya ulit siya sa aming tanggapan upang humingi ng tulong na naman. “Ang apo ko baka kung saan-saan na dinala ni Sonia, kawawa naman ang bata baka maltratuhin na naman ng ina niya. Kailangan ng makuha ng LSWD ang apo ko,” pangamba ni Nancy. Itinampok namin sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang istorya ni Nancy. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, may order ang LSWD na kahit ayaw nilang ibigay ang bata ay kailangan mapunta ito sa kustodiya ng LSWD. Iyan ang utos ng prosecutor. Kung hindi nila mailalabas ang bata ay maaring mag-file si Nancy ng petition for habeas corpus’ (to present the body in court) para kay Sonia kung saan huling tumigil si Ian dahil malamang alam ng lola ng bata na si Aida kung nasaan sina Ian at Sonia. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Para sa inyong reaksyon at sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Bukas din ang aming tanggapan tuwing Sabado mula 8:00 ng umaga hanggang 12:00 ng tanghali. Maari din kayong tumawag sa aming 24/7 hotline sa numerong 7104038. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=564756&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagpilot sa kinabuhi</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Karong Sabado ug Domingo, ipahigayon ang duha ka dagkong kalihokan nga pulos gitumong pagtabang di lang sa mga bata kun dili apil na sa mga dagko: Ang libreng tuli sa mga bata nga nagpangedaron og pito ka tuig pataas sa sayong buntag sa Sabado; ug ang libreng pagpilot sa mga bungi sa mga bata nga nagpangedaron og tulo ka buwan pataas. Kapahimuslan ni bisan kinsa ang libreng mga pangalagad. Sa libreng tuli, ang labing sayong mangabot maoy unang matuli sugod sa alas-6:00 sa buntag sa ABS-CBN Broadcast Complex sa Jagobiao, Mandaue City. Samtang sa operasyon sa mga bungi, nagpadayon nang rehistrasyon ug ang screening sa mga pasyente himuon tibuok adlaw sa Domingo sa Lapu-Lapu City District Hospital. * * * Hangtod 250 ka mga bata ang libre nga matuli. Hinugpong proyekto kini sa Hi-Precision Diagnostics, nga nagsaulog sa iyang ikanapu nga sumad karong tuiga, TV Patrol Central Visayas, nga nagpahigayon sa iyang &amp;quot;Kalusogan Patrol,&amp;quot; DYAB Abante Bisaya, nga magsaulog sa iyang ika-15 nga sumad karong tuiga, ug ABS-CBN Central Visayas. Labing menos 13 ka doktor ang motanyag sa ilang libreng pangalagad. Nihangyo sila nga pasabtong daan sa mga ginikanan ang ilang mga bata aron nga ang mga pasyente ganahan na nga magpatuli. Hasol ug langay na kun magginukdanay pang mga ginikanan ug mga bata. Gilaoman hinuong mahupay og diyutay ang ilang kahadlok sa popcorn nga ipanghatag sa Bantay Bata 163. * * * Ang libreng operasyon sa mga bungi, nga himuon sa tibuok semana sunod semana, hinugpong nga proyekto sa Project Rainbow sa Australia, Kiwanis Club of Cebu, Philippine Charity Sweepstakes Office, DYAB Abante Bisaya ug ABS-CBN Central Visayas. Libre ang tanan, bisan ang mga tambal, pagkaon ug duwaan alang sa mga bata sa di pa, atol ug human sa operasyon. Ang Kiwanis nitanyag og libreng pinuy-anan alang sa mga pasyente gikan sa kasilinganang mga lalawigan. Human nakadungog sa talagsaong kamanggihatagon sa mga tigpasiugda sa proyekto, si Capt. Jessup Bahinting sa AviaTour nitanyag sa iyang mga ayroplano alang sa libreng transportasyon sa mga pasyente gikan sa Bohol, Negros Oriental ug Leyte. * * * Ika-20 na ni ka tuig nga pagbalik ni Wilma Dunne sa Project Rainbow dinhi sa Pilipinas. Mas ganahan siya sa Sugbo kay sa Manila tungod sa ka-asul sa atong kalangitan ug kahapsay pa sa atong trapiko. Apan ang labing nakadani niya dinhi mao ang labing makaluluoy nga mga pasyente. Matod ni Dunne kapin na sa 4,000 ka mga bungi ang ilang na-operahan ug nahatagan og mas sanag nga ugma. Ang labing grabeng mga pasyente, apil nang batang babaye nga nawad-an sa iyang ilong ug batang lalaki nga nahugno ang tibuok panagway, gida ni Dunne sa Australia ug malampuson nga nahatagan og bag-ong ugma. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=564977&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Presidential surveys hindi pa conclusive</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAYORYA sa mga political analyst at mga beterano sa halalan sa ating bansa ay nagsasabing ang mga isinasagawang presidential race survey ay hindi pa conclusive o nagpapakita ng kabuuang preference ng mga botante kung sinong kandidato ang kanilang pipiliin sa May 10 election. Hindi kasi umano sapat ang ilang libo lang na respondents sa mga pre-election survey na ito upang matantiya ang kasalukuyang umiiral na saloobin ng milyun-milyong botante laluna’t isang pangalan lang ang pinipili sa presidential election. Bukod dito, marami pa rin ang mga hindi pa pinag-isipan at pinag-aaralan sa ngayon kung sino nga ba ang iboboto nilang presidente. Akmang-akma ang sinasabing ito ng mga analyst at expert hinggil sa resulta ng mga pre-election survey ng Pulse Asia at Social Weather Stations (SWS) kung saan ang number of respondents ay isang libo hanggang tatlong libo lang, at ang bilang na ito ay lubhang napakaliit para masukat ang preference ng halos 50 milyong botante. Ayon kay Presidente Erap na standard bearer ng Pwersa ng Masang Pilipino (PMP), hindi niya iniintindi sa ngayon ang kabi-kabilang surveys na isinasagawa. Ang mas mahalaga sa kanya ay ang direktang pakikipag-ugnayan sa mga ma-mamayan sa lahat ng sektor upang personal niyang alamin ang hinaing ng mga ito. Masayang-masaya siya sa lahat ng mga pagkakataong nakikisalamuha siya sa publiko laluna sa&amp;nbsp;masang Pilipino saan mang panig ng bansa siya bumisita kung saan ay lagi siyang binibigyan ng mainit na pagsalubong. Pinahahalagahan niya ang sentimyento na ibinabahagi sa kanya ng bawat isang Pilipino na kanyang nakakadaupang-palad. Ayon kay Erap, hindi ang resulta ng mga survey kundi ang mismong pagtitiwala sa kanya ng mga mamamayan ang nagsisilbing malaking inspirasyon sa kanya upang ipagpatuloy ang pagseserbisyo sa bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565039&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Insulto kay Pacman</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>April</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ININSULTO si Manny Pacquiao ng hindi gaanong kilalang Kanong komedyante na nagngangalang Adam Carolla. Si Pacquiao daw ay ignoramus at walang nalalaman. Siyempre, nag-react kaagad ang&amp;nbsp;mga Pinoy dito sa America. Mabilis na kumalat ang balita at marami ang nagalit sa Kanong komedyante.. May mga Pinoy namang mga mahinahon na pumipigil sa kanilang mga kapwa na huwag magpadalus-dalos sapagkat sinasabi nilang natural naman daw na nagaganap ang insultuhan sa iba’t ibang lahi dito sa Amerika.&amp;nbsp;Tutal naman daw, bale-wala naman daw ang sinabi ni Carolla na kakaunti rin naman ang nakakakilalang tao, kaya, palampasin na lamang daw ito. Subalit mainit na talaga ang isang grupong unang nakarinig ng insulto kay Pacquiao. Dapat daw humingi ng apology si Carolla. May mga nagsabi pa nga na kailangang magsadya si Carolla ng personal sa Pilipinas at humingi sa mga Pilipino mismo ng kapatawaran. Mainit pa rin hanggang ngayon ang paghahabol kay Carolla . Subalit, may mga Pinoy lider na pinapayuhan ang kanilang mga kababayan na maghinay-hinay lamang. Dapat lamang daw na intindihin na natin ang klase ng isipan at kalooban ng naiiba sa ating mga Pinoy. Dapat daw nating malaman na dito sa Amerika, parte na lamang ng pang-araw-araw na buhay ang insultuhan at ito ay dapat na daw nating matutuhan kaagad. Talagang hindi pa rin nawawala sa ating mga Pinoy ang bagsik ng ating pagmamahal sa ating lahi. Kahit saan ay ipagtatanggol pa rin natin ang ating pagiging Pinoy. Sa isang parte, mabuti na rin at naramdaman rin ng ibang lahi kung papaano natin ipinagtatanggol ang sariling lahi sa nangyari kay Pacquiao.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565040&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kampanya ng MMDA vs smoke belchers, totoo na kaya?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NOONG si Bayani Fernando pa ang chairman ng Metro Manila Development Authority (MMDA) maraming beses na ring nalathala sa mga pahayagan ang kanilang antipollution campaign. Tatargetin daw ang mga sasakyang nagbubuga ng maitim na usok. Ang mga ito raw ang numero unong nagdudulot ng pollution at sumisira sa kalikasan. Pero umalis at umalis si Fernando sa MMDA at ngayon ay tumatakbong vice president, walang nangyari sa antipollution campaign. Lalo pang dumami ang mga public utility vehicle na nagbubuga nang maitim na usok. Hindi masawata ang mga driver at operators ng mga PUV na yumaot sa EDSA at iba pang pangunahing kalsada. Pero ngayon, sa ilalim ni bagong MMDA Chairman Oscar Inocentes, humanda raw ang mga sasakyang smoke belchers at huhulihin na nila.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Huwag na raw magtaka ang mga drayber ng bus at iba pang pampublikong sasakyan kung sila ay hulihin ng traffic enforcer. Pagbabasehan na lamang daw ng enforcers ang maitim na lumalabas sa sasakyan at huhulihin na ang drayber. Wala raw paliligtasing smoke belchers ang MMDA. Ipatutupad daw ang kampanya sa lalong madaling panahon. Nanawagan pa ang MMDA sa publiko na tulungan sila sa paghuli sa smoke belchers. Kunan daw ng retrato ang mga sasakyang nagbubuga nang maitim na usok kasama ang plate number nito. Kung bus ang kukunan ng retrato, isama ang pangalan nito. Ipadala ang picture sa cell number 09175681709. Pumalpak si Fernando sa kanyang kampanya laban sa smoke belchers at ngayon, nakaamba naman ang tabak ni Inocentes. Sana nga ay totoo na magkakaroon ng puspusang kampanya laban sa smoke belchers at hindi pawang pagbabanta lamang. Iligtas ang mamamayan sa pagkakasakit dahil sa nalalanghap na usok at ganundin, ang mundo na tirahan ng mga tao. Kung hindi paiigtingin ng MMDA ang kampanya, kawawa ang mga tao at ang mundo. Magkaroon na ng ngipin laban sa smoke belchers.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565323&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Baliktad na hustisya</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA nakaraan kong column, tinalakay ko ang issue ng “abuse of prerogative” ni Mrs.&amp;nbsp;Gloria Arroyo, kung saan sinabi ko na pag-aabuso sa kanyang poder ang paglaktaw niya sa seniority ng PMA graduates, upang mapaboran lamang ang mga heneral na malapit sa kanya. Sa mga usapan tungkol sa mga promotion at appointment sa AFP, madaling sabihin na&amp;nbsp;mali&amp;nbsp;o&amp;nbsp;tama&amp;nbsp;si Mrs. Arroyo dahil siya mismo ang appointing authority. In other words, kung nasa loob ng Executive Branch, walang ibang masisisi kundi siya, dahil siya nga ang Chief Executive. Sa ilalim ng Constitution, nakasaad na may&amp;nbsp;separation of powers&amp;nbsp;ang tatlong&amp;nbsp;branches of government, at nakasaad na dapat independent ang bawat isa sa mga branches na ito. Nakasaad din sa Constitution na independent din ang mga high commissions, katulad ng Comelec. Sa takbo ng pulitika sa ilalim ng poder ni Mrs. Arroyo, tila yata lumalabas na bumaliktad na ang hustisya, dahil ang mga walang kasalanan ay hinahanapan ng butas, kaya naman ang mga whistle blower ay lumalabas na akusado. Nasaksihan na rin natin ang pagtanggal sa puwesto ng mga kalaban ni Mrs. Arroyo katulad ng nangyari kay Among Ed Panlilio, at ngayon naman bumulaga ang balita na dismissed na ang rebellion charges laban sa mga&amp;nbsp;Ampatuan. Mahirap sabihin na si Mrs. Arroyo ang may kagagawan sa pagtanggal kay Among Ed, dahil independent naman dapat ang mga decision ng Comelec. Mahirap din sabihin na may kinalaman siya sa pagpawalang sala sa mga Ampatuan, dahil independent naman dapat ang husgado. Dahil sa usapang ito, naalala ko ang natutunan ko sa&amp;nbsp;Political Science&amp;nbsp;noong ako ay nasa kolehiyo pa. Sabi ng aking propesor, iba raw ang “power” sa “influence”. Ayon sa kanya, kung may “power” ang isang opisyal ng gobyerno, maari siyang magkaroon ng “influence” sa ibang branches of government, kahit pa man independent ang mga branches na ito. &amp;nbsp;Kahit ano pa ang sabihin ng Comelec at ng mga husgado, hindi mawala sa isip ng mga tao na tumawid si Mrs. Arroyo sa boundary ng kanyang poder, upang mabawian ang kanyang mga kalaban at matulungan ang mga kakampi. Sa ganitong paraan nga kaya niya ginamit ang kanyang “influence”?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565324&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sampaguita Village</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sampaguita Village ang napiling panahanan Nang una’y madamo – masukal na lugar; Ang mga&amp;nbsp;talahib ay nagtataasan Kaya landas nami’y makipot na daan! Ito’y dating bundok na biglang pinatag Upang panirahan naming kapuspalad; Ang pumunta rito ay medyo mahirap Walang transportasyo’t kami’y naglalakad! Dito’y magkasosyo pribado’t gobyernno Ito’y low cost housing na laan sa tao; Kahi’t mababa pa ang pahulog dito Inutang pa namin ang down payment nito! Mula sa Pateros na aming tinirhan Kami ay lumipat sa nakuhang bahay; Sa pagpunta-punta kami’y nahirapan Ang namamasada’y isang jeepney lamang! Dalwang panganay ko na noo’y musmos pa Pagpunta sa Village ay kasama-sama; Sa dinaraana’y aming nakikita – Ahas at bayawak na nasa kalsada! Kapag naroon na sa naturang housing Kami’y naglilinis – tinatabas namin Ang buong paligid na noo’y marusing At ang munting bahay ipinaayos na rin! Dahil sa ang lugar ay nakatatakot – Tapunan ng patay na tao at hayop; Sa paglipat doon ay medyo bantulot – Ah sa ngayon naman ang Village ay ayos! Kaya salamat po&amp;nbsp;sa Poong Marunong Sa pook na aming panahanan ngayon; Kami kung salat man sa ginhawang layon Maligaya kaming dito na yayaon! Sana’y palagi nang ganito ang buhay Malayo sa bagyo at mga landslide; Kami’y awang-awa sa taga-Mindanao – At mga lugaring kayhirap mamuhay!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565328&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Tomas ug ang pagduda</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dili dautan ang pagduda. Gani, gikinahanglan man usab kini aron mamahimong mas matugkad nato ang kamatuoran sa mga butang. Si Tomas ang gitawag nga madudahon sanglit wala man siya motuo diha-diha nga nabanhaw ang Ginoo apan sa dihang siya nakahikap na sa mga samad siya nakatuwaw: Ginoo ko ug Dios ko!&amp;quot; Hinuon ang iyang gihimo wala man magpasabot nga wala siya magtuo sa Nabanhaw'ng Ginoo, buot lang niya nga makatino niini. Mao nga alang nako dili maayo nga atong hukman si Tomas. Dinhi sa atong kinabuhi labina karong hapit na ang piniliay angay lamang nga atong awaton ang pagkamadudahon ni&amp;nbsp;Tomas. Dili haom nga motuo gilayon kita sa ilang mga pasalig ug mga black propaganda sanglit daghan sa atong mga politiko ang magpasiatab sa ilang kamatinud-anon apan diay sila mga bakakon. Mao nga sa dili pa kamo moboto himoa sa ang inyong kaugalingon nga madudahon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565416&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang ilang gihimo</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa dihang nagtan-aw ako og TV Patrol gibalita nga nagbinalimbingay ang ubang kandidato. Ang rason buot nilang tinoon ang ilang kadaugan. Pamalandong Ang tawong balimbing mao ang mga tawong kusog mogamit sa mga isigkatawo nila aron personal nga tuyo makab-ot na.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565623&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa harap ng tagtuyot irigasyon ang kailangan</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SEY ng barbero kong si Mang Gustin, “gumagrabe ang tagtuyot.”&amp;nbsp;Iiling-iling siya habang hawak ang dyaryo na may larawan ng mga tigang at bitak-bitak na lupa. In fairness, sa harap ng&amp;nbsp;lumulubhang tagtuyot, maa&amp;shy;gap na kumikilos ang gobyerno para kumpunihin ang mga pasilidad sa irigasyon. Dapat lang porke survival na ang pinag-uusapan dito. May programa ang pamahalaan laban sa tag-gutom pero talagang perhuwisyo ang pagbabago ng panahon. In any case, nagdo-double time naman ang mga kaukulang ahensya ng gobyerno. Ang National Irrigation Administration (NIA) ay kabalikat sa Anti-Hunger Task Force na nagpapatupad ng Accelerated Hunger-Mitigation Program (AHMP). Wika nga kung may problema, may oportunidad. Nasabi ko ito dahil sa ngayon, may 55,546 katao ang nabigyan ng trabaho sa pagsasaayos ng irrigation facilities sa 32 lalawigan sa Priority One at Priority Two areas ng AHMP. Ang trabahong binuksan ng NIA ay malayo ang mararating sa pagtustos ng pangangailangan sa pagkain ng mga benepisyaryo. Ayon sa ulat ng NIA sa National Nutrition Council, narehabilitate ang mga irrigation facilities sa 24,441 ektaryang lupain at nabenepisyuhan ang 16,294 na magsasaka.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sige lang NIA! Ipagpatuloy n’yo ang pagkukumpuni ng mga irigasyon para matulungan pa ang mga magsasaka sa buong bansa. Tingin ko, lahat ng Pinoy ay makikinabang dahil nareremedyuhan din ang problemang kaakibat ng climate change bukod pa sa&amp;nbsp;hinahanapan ng solusyon ang problema sa gutom at kahirapan. Ang programa ay ipinatutupad ng Anti-Hunger Task Force na pinamumunuan ng National Nutrition Council (NNC).&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ito ay isinusulong ayon sa direktiba ni Pa&amp;shy;ngulong Gloria Macapagal-Arroyo bilang pag&amp;shy;papatupad ng Millennium Development Goals ng pamahalaan.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565663&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Comelec, masusubukan sa kaso ni Mikey Arroyo</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KUMBAGA sa boksing, may tulog si presidential son Mikey Arroyo sa ikatlong disqualification case na isinampa laban sa kanya sa Comelec. Nadiskubre kasi na hindi nag-file si Mikey o ang party-list na Ang Galing Pinoy ng katibayan na miyembro siya nito. Paglabag ito sa Comelec Resolution 8870. Tinakda ng Comelec ang deadline na Marso 26, 2010 para magsumite ang nominees at accredited party lists sa eleksiyon sa Mayo ng katibayan na bahagi sila ng sektor na kinakatawan nila. Sa certification ni Comelec chief lawyer Ferdinand Rafanan, lumabas na walang sinumite sina Mikey at Ang Galing Pinoy. Kaya, batay rin mismo sa Resolution 8870, otomatikong disqualified na dapat si Mikey. Nauna rito, maraming umangal nang mapabalitang si Mikey ang unang nominee ng Ang Galing Pinoy, na kumakatawan kuno sa security guards at tricycle drivers. Hindi makapaniwala ang madla na bahagi si Mikey ng maralitang sektor na ito. Sobrang yaman niya -- may mga bahay pa sa America -- para magpanggap ng kasing-hikahos siya ng mga sikyo at tsuper. Sa una at ikalawang disqualification case na isinampa laban sa kanya nina senatorial candidates Satur Ocampo ng NP at Riza Hontiveros, hinamon pa si Mikey na pumasada buong araw tulad ng tsuper o tumanod buong gabi tulad ng guwardiya. Ginagamit lang umano ni Mikey ang partyy-list para makapuslit sa Kongreso. Kasi, ang nanay niyang si President Gloria Arroyo ang garapal na ku&amp;shy;makandidato ngayon para kongresista sa distrito ni Mikey sa Pampanga. E gusto pa ni Mikey maupo sa Kamara at kumamal ng pork barrel at congressional insertions. Hininalang nagbayad siya sa Ang Galing Pinoy para gawing unang nominee. Tinawag ding Ang Gulang Pinoy ang partido. Kumilos ang lehitimong party-list Akbayan. Pormal itong humingi kay Comelec chairman Jose Melo at Rafanan ng mga isinumite ng Ang Galing Pinoy. Wala rito ang papeles na dapat isinumite nu’ng Marso 26. Kaya sabit si Mikey. ‘Yan ay kung susundin ng Comelec ang sariling utos.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565665&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Brownout sa eleksiyon</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang Commission on Elections nangangkon nga 90 porsiyento na nga andam ang maong komisyon alang sa automated elections karong Mayo 10. Walay perpekto niining kalibutana, tinuod na. Apan sa kalihukan sama niining eleksiyon, walay luna ang kasaypanan – kasaypanan nga makahimo og dakong kadaot sa tibuok nasud. Pipila sa mga sayop nga naalinggatan sa mga Pilipino mao ang pagsuplay sa Smartmatic-TIM og sayop nga ink alang sa mga balota ug ang multi-million nga kontrata alang sa mga ballots secrecy folders nga gihulagway’ng mahal ra kaayo. Apan ang labing bantayanan niining eleksiyona mao ang halapad nga brown-out o blackout atol unya sa adlaw sa eleksiyon nga gidudahang pagatuyoon aron dili mahinayon ang gikahinaman na sa kadaghanan nga eleksiyon. Ang kuryente maoy labing gikinahanglan aron moandar ang mga Precinct Count Optical Scan (PCOS) machines panahon sa eleksiyon. Dili lang dinhi sa Sugbo kun dili sa tibuok nasud kritikal ang estado sa kuryente panahon sa eleksiyon. Busa, tabangan nato kini ’g bantay aron dili gamiton sa dautang katuyoan sa eleksiyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565862&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Milagro sa presyo</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang kontrobersiyal nga luna sa mga Balili unang gitanyag ngadto sa Kepco (Korea Electric Power Corp.) niadtong Disyembre 2003. Segun sa real estate brokers nga unang gitahasan pagbaligya sa luna, P65 milyones ang ilang gibungat nga presyo alang sa lapad nga luna. O P256 matag metro cuadrado. Sa pasiunang sabutsabot, ilang gipasabot ang mga representante sa Kepco nga kinahanglang ang kompaniya maoy mobayad sa mga buhis sa transaksiyon ug sa komisyon sa mga ahente ug ubang naghikay sa transaksiyon nga mokabat tanan og P20 milyones. Kon nahinayon pa untang transaksiyon, P85 milyones ray bayranan sa Kepco ngadto sa mga Balili. * * * Nga ubos kaayo kon itandi sa P98.9 milyones nga gibayad ni Gobernador Gwen Garcia alang sa samang luna niadtong 2008. Unsa may nahitabo gikan sa 2003, dihang unang gitanyag sa mga Balili ang luna ngadto sa Kepco, hangtod sa 2008 dihang giaprobahan ni Garcia ang pagpalit sa luna? Duha ka katin-awan ang atong nahibaw-an: Segun sa orihinal nga real estate brokers nahunong ang ilang transaksiyon sa Kepco kay niapil ang kadagkoan sa Kapitolyo sa Sugbo. Si Provincial Board (PB) Member Juan Bolo, kansang lisensiya pagka real estate broker gikatahong nihupas na, niangkon nga maoy unang nagpahibawo ni Garcia mahitungod sa igbabaligya nga luna. Matud ni Bolo giduso niya ang transaksiyon tungod sa sugo sa gobernadora. * * * Ang pagsud sa Kapitolyo nakahimo og dakong milagro sa presyo sa luna sa mga Balili: • Nisutoy dayon ang presyo ngadto sa P430 matag metro cuadrado; • Nga gipaburot pa gyod sa Cebu Provincial Appraisal Committee ngadto sa P610 matag metro cuadrado; dayon • Giulug-ulogan tang Garcia nga, salamat sa iyang kamaayo ug kakusganon nga makigsabutsabot sa mga Balili, napaubos ang presyo ngadto sa P400 matag metro cuadrado. Wa hinuon malipat ang nagpakabana nga Sugbuanong mga magbubuhis nga ang presyo nga gibayran sa Kapitolyo mas taas gihapon og P144 matag metro cuadrado kay sa orihinal nga presyo sa luna. * * * Sa kadugay nga nahuman sa pakisusi sa mga sakop sa PB ug sa mga imbestigador nga tinudlo ni Garcia, wa gyoy bisan usa nilang nakahunahuna pagpangutana sa Pamilyang Balili kon pilay ilang nadawat gikan sa P98.9 milyones nga gibayad sa Kapitolyo. Labi na atubangan sa gikatahong reklamo ni Amparo Balili, biyuda sa tag-iya sa luna, nga nadawat ra siya og P65 milyones, ang orihinal nilang gipangayo alang sa luna. Kon P4.9 milyones ang komisyon nga nakuha sa ahente; P5.9 milyones ang capital gains tax; ug P1.5 milyones ang documentary stamp tax; P77.4 milyones ra ang kinatibuk-an nga naggasto sa kontrobersiyal nga transaksiyon. Mao nga may sukaranan ang pangutana: Hain man ang, ug kinsa may nagbahin-bahin sa, sobra nga P21.5 milyones? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565867&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maraming anomalya sa Comelec ni Melo</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MABUTI’T nabisto ang maaksayang P700-milyong pagbili ng Comelec ng 1.815 milyon ballot secrecy folders. Sobrang mahal: P380 ang isa. Sobrang dami: 22 folders sa bawat 82,500 precinct clusters, miski 76,340 lang ang clusters. Animo’y kinawawa ang supplier nang napahiyang kanselahin ni Chairman Jose Melo ang proyekto. Pero sa totoo marami nang kinontrata ang supplier. Marami ring ibang anomalya sa Comelec ni Melo: • Automated Fingerprinting Identification System — P1.6 bilyon bidding niluto para sa Unison-NEC-Lamco, miski mas mura nang P200 milyon ang bid ng kalaban. Ipi-fingerprint ang 50 milyong botante para sa halalang Mayo 2010. Pero ginawang tatlong taon ang proyekto, kaya dapat binabaan ang halaga sa P600 milyon. Pero hindi tumawad ang Comelec. • Ultraviolet Lamps — P28 milyon, ibabalato sa naudlot na supplier ng secrecy folders. Dapat Smartmatic ang magbayad nito, hindi Comelec; hindi kasi mabasa ng PCOS machines ang U/V secret marks sa balota. • Carbonless paper — P400 milyon para sa Election Returns, Statement of Votes, at Certificates of Canvass, kung manual ang election. Hindi na magagamit dahil automated election na. • Watermarked paper — P800 milyon para sa manual ballots, hindi na rin magagamit. • Ballot boxes — P243,367,740 walang bidding na binalato sa Smart&amp;shy;matic, Opaque plastic na parang basurahan ang ginawa imbis na trans&amp;shy;parent; P3,160 kada isa, samantalang P900 lang ang dating bakal. • Ballot redesign — P500 milyon matitipid ng Smartmatic nang umikli nang 3 inches ang balota, pero hindi tumawad ang Comelec. • Performance bond — Dating $25.3 milyon security deposit ng Smartmatic ginawang $4.3 milyon na lang. • Transportation — P92 milyon para i-truck mula Quezon City hanggang Manila Port Area ang 12 milyon balota. • PCOS machines — P7.2 bilyon, na malamang pumalpak.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565912&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bilugan ang pangalan ni Espeleta</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAIS ni Ermie “Lake” Espeleta na magtayo ng ospital sa Muntinlupa City kapag nanalo siya bilang represen&amp;shy;tante nito sa May elections. Hindi lang ’yan, gusto rin ni Espeleta na pagkalooban ng scholarship grant ang mga estudyante, kabilang na rito ang dating pinag-aral ng mga nakaraang adminis&amp;shy;trasyon. Ibig sabihin ni Espeleta, wala siyang kinikilingan kung sino ang paaaralin niya, maging matalino ka man o regular lamang ang IQ. Sa paglilibot niya sa siyudad, marami ang walang bahay kaya’t minabuti ni Espeleta na isama sa kanyang plataporma ang pagbibigay ng kabahayan sa sakop niyang distrito nga. Kaya kung dinudumog man si Espe&amp;shy;leta sa kanyang mga campaign sorties sa Muntinlupa, tiyak alam n’yo na ang kasagutan mga suki. Dun na tayo sa malapit lapitan at mas bata keysa sa mga gurang at ulyanin pa. Hindi ko masabing baguhan sa pulitika si Espeleta dahil konsehal siya ng siyudad mula 2007.&amp;nbsp;Sa mga konsehal ng siyudad, si Espeleta lamang ang mayroong Mobile Clinic, na nagbibigay ng libreng medical check-up, gamot, ECG at reading glasses para sa mga bata man o matatanda sa nasasakupan niya. May ambu&amp;shy;lansya rin siya at libreng hatid-sundo ang mga estud&amp;shy;yante sa ilang eskuwelahan sa Muntinlupa. Ibig kong sabihin mga suki, kung konsehal pa siya eh public service na ang inatupag nitong si Espeleta eh di lalong pag-iibayuhin pa niya ang trabaho kapag nasa Kongreso na siya? Kaya’t sa mga botante diyan sa Mun&amp;shy;tin&amp;shy;lupa City, ang pangalan lang ni Espeleta ang bilugan n’yo sa inyong balota para sa Distrito ng Muntinlupa ha? Kung sabagay, dahil nga bata pa siya, maraming ideya si Espeleta para tulungan ang mga residente ng nasa&amp;shy;sakupan n’ya. Hangad din kasi ni Espeleta na mabigyan ng trabaho ang taga-Muntinlupa. At hindi na maghahanap pa si Espeleta ng kuwalipikas&amp;shy;yon tulad ng college diploma o edad. “Wala akong pipiliin, edad 21 pataas basta kwalipikado,” aniya. “Kung ang isang manunungkulan ay may galing o talino, at karanasan, Salamat. Ngunit higit sa lahat, dapat siya ay mayroong puso at konsen&amp;shy;siya,” ani Espeleta, na ang tinutukoy ay ang sarili niya. Nangako si Espeleta na hindi siya gagawa ng mga hakbangin na sa pagkaalam niya ay makakasakit lamang sa kapwa. Tinitiyak niya na mahal niya ang taga-Muntin&amp;shy;lupa City dahil tagaroon siya. “Kung mahal nila ang taga Muntinlupa, higit na mahahalin ko kayo dahil tagarito ako at ano man ang aking maaabot, mananatiling naka&amp;shy;tun&amp;shy;tong ang aking mga puso sa lupa,” dagdag pa niya na lumalaki ang tsansa na maungusan ang mga katunggali niya habang papalapit ang May elections.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565916&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'On - line' gaming sa Bicol</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>DUMARAMI ang grupo ng mga sindikato ng illegal gambling sa province of Bicol kaya naman pati mga foolish cop dito ay nalalagay sa balag ng alanganin at anuman oras ay nakakatiyak ang mga kuwago ng ORA MISMO, na titirahin sila sa madlang people para lumabas na sila ang kon&amp;shy;trabida regarding this issue. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, tigil as in tigil ang 137 o jueteng sa Bicol porke ipinasok ang isang matinding pasugalan ng ‘on - line’&amp;nbsp;gaming ng mga mayayaman sindikato ng mga tsekwa. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mahigit isang taon na tigil ang dayaan bolahan sa Camarines Sur, Camarines Norte at iba pang parte ng Bicol dahil ipinasok ang ‘ on - line’ gaming na introduce from Cagayan at dahan - dahan na gumagapang sa iba’t-ibang province including Metro-Manila. Tumahimik ang mga bugok na top brass official sa Bicol na patong sa jueteng matapos makipagkasunduan sa grupo ng ‘on-line’ gaming. Sabi nga, tigil kami sa pa jueteng namin for the benefit of the on-line gaming. Walang magawa ang mga kamoteng taga - Bicol dahil super&amp;nbsp;bagyo sa administrasyon ni Gloria Macapagal Arroyo ang nagpalaro ng ‘on- line’ gaming sa Bicol kaya ang mga jueteng lord dito ay huminto ng tulayan sa takot na madisgrasya o mabaon 6 feet below the ground. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kakanain ng rakpadudels ang ‘on-line’ gaming sa Bicol oras na magbago ang panggulo este mali pangulo pala ng Philippines my Philippines sa hindi malaman dahilan. Abangan. Eming at Navarro, 137 kolektor daw ni Boysie MALAKAS ang loob nina Eming at Navarro mga foolish cop ng Manila Police District na inilipat sa NCRPO para hindi mabulabog ang operasyon ng mga ito sa pangongolekta sa gamit ang pangalan ng isang ‘Boysie’. Pinalabas na nasa floating status sina Eming at Navarro kaya ito dinala sa NCRPO para hindi mabutasan ni CPNP Jess Verzosa sa kanilang pangongotong sa mga gambling lord sa Maynila. Kinakaladkad pa nina Eming at Navarro ang pangalan ni Manila Mayor Fred Lim sa kanilang kagaguhan para magka-pitsa at magpasikat kay Boysie. Takot ang mga gambling lord sa Maynila kina Eming at Navarro dahil kung hindi sila makikipagkasundo sa gusto nila ‘STOP’ an operation sugalan dito. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mga batang sarado ni MPD Rudy Magtibay ang dalawang kamote kaya malakas ang loob na manghataw sa Maynila. Naku ha! Totoo kaya ito? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mas matindi pumorma si Navarro kay Boysie dahil ang una ay madalas makitang naka-suot ng Lacoste t-shirt. Sabi nga, magkano ang Lacoste? Kaya bang bumili ng original Lacoste t-shirt ang isang lespu na mababa lang ang sahod sa gobierno? Ika nga, saan ito kumukuha ng pera? Sagot - kay Nato, ang jueteng lord ng Maynila. Naliligo sa salapi sina Eming at Navarro dahil ang koleksyon ng mga ito&amp;nbsp;kina Nato, financer ng 137 sa buong Maynila, Tisay, ang reyna ng EZ2 at loteng, Boy abang at&amp;nbsp;Apeng sipain, mga hari ng horse racing bookies siempre kasama todits ang panggugupit ng dalawang tekamots. Ano kaya ang masasabi dito ni NCRPO Rosales at Magtibay ? Alam kaya ni CPNP Verzosa ito ? Abangan. Apat na itlog ng jueteng sa mga probinsiya SIKAT na&amp;nbsp;sikat kung ang mga pangalan Salud ng San Juan, Batangas. Diaz ng Occidental Mindoro Luding ng Baguio at La Union at Totoy ‘garapata’ este mali Jaruta pala ng Alaminos,Laguna, ang pag-uuspan regarding sa jueteng dahil ang mga kamoteng ito ang financer sa mga nasabing province. Walang puedeng pumasok sa Alaminos, Laguna, na bagong jueteng gambling lord kung ayaw ni Totoy dahil kontrolado nito ang lugar. Sabi nga, magkakamatayan! Hindi bababa sa P5 million kada linggo ang jueteng collection ni Luding sa buong Baguio at La Union. Nahinto ang 137 dito ng salakayin ng NBI ang kampo ni kamoteng Luding. Ika nga, walang tigil sa kakaiyak! Matapos maglagay ng hindi bababa sa P10 million si Luding ay pinabayaan na siya ng mga humuli sa kanya kaya up to now ay tuluy-tuloy ang operasyon ng jueteng sa buong La Union at Baguio. Totoo kaya ito? Pinabira kasi si Luding ng karibal niyang bigtime on-line gambling operator na sinasabing dating batang sarado ni Erap. Malakas si Luding kaya hindi siya matinag sa La Union at Baguio dahil kayang - kaya niyang tapalan ang mga kamoteng pulitiko sa mga probinsiya na sakop ng operation sugalan nito. Sa San Juan, Batangas, panay ang hiyaw ni Salud dahil lumalaki ang kubransa nito ngayon matapos hindi umaangal sa 137 si Gob. Bakit kaya? Si Rolly Diaz, ang may pa-jueteng sa San Jose, Occidental Mindoro, nakatago ang pangalan nito pero nabuking ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, P 2 million ang pumapasok sa bulsa nito every week sa operasyon ng dayaan bolahan. Si Aging ng Navotas, ang nakakuha ng exclusive prangkisa ng&amp;nbsp;STL bookies sa buong Olongapo. Ano kaya ang masasabi dito ng pamilyang Gordon? May - ari ng upholstery si Aging noon panahon ni Marcos front niya ito pero siya ang tinuturing na ‘SAKLA KING’ ng Navotas at Malabon. &amp;nbsp;Lumungkot ang mga alagad ni Aging sa pag-aakalang pinatay siya ng mga kumidnap dito dahil sa dami ng pera. Mabuti na lang nagbigay ito ng P50 million para buhayin siya ng mga kumalawit sa kanya. Si Baboy Go, ang hari ng lotteng sa Malabon, Valenzuela. si Len ‘igado,’ ang loteng king ng Pasay City, Para&amp;ntilde;aque at Makati. Ang dalawang mayayamang gambling lord ay super bagyo daw sa mga bugok na pulitiko sa kanilang mga lugar kaya hindi sila ginagalaw o hinuhuli kasi&amp;nbsp;malaking magbigay ng campaign funds. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=565917&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Nogi, NP na</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dili na bag-o alang kanako ang pagbiya ni House Speaker Prospero Nograles sa partido sa administrasyon nga Lakas-Kampi-CMD ug pagbalhin niini sa Nacionalista party ni Sen. Manny Villar. Sa katapusang State of the Nation Address ni Pres. Gloria Arroyo sa miaging tuig, nakahigayon ko (uban ang pipila ka kuyog nako nga media sa Cebu) sa pagduaw sa buhatan ni Nograles sa Batasan Pambansa sa Quezon city. Niadtong higayona, ang nahibaw-an sa mga tawo nga dumadagan pagka-presidente mao silang Sen. Mar Roxas, Manny Villar, kanhi Defense Sec. Gilbert Teodoro. Wala pa mosulbong ang ngalan ni Sen. Noynoy Aquino kang kansang kasikat nagsugod atol sa paglubong sa iyang inahan nga si kanhi Pres. Cory Aquino. Apan nahibaw-an namo pinaagi sa “body language” ni Nograles nga pabor siya ni Villar. Iyang mga “communicators” sa Speaker’s office mikonpirmar namo nga mas gaan ang buot ni Nograles kang Villar kay kang Gibo nga matud nila “uphill climb” kun sakaon ang pag-apil ni Gibo sa presidential race. Sa takulahaw nga pag-ambak ni Nograles sa Nacionalista, wala na gyud hinuon makapanagang ang partido ni Villar sa isyu nga ang nahitabo ni Nograles nagkonpirmar sa (Villar-Arroyo) “Villaroyo alliance” nga una nang gituki sa Liberal party. Dili mapugngan ang pagkatibuok sa maong pagtuo tungod kay si Nograles nailang usa sa mga kongresista nga hilabihang ka-loyal ngadtong Arroyo. Mao bitaw’ng nakalingkod kini pagka-speaker human i-kudeta sa mga kongresista sa partido Kampi ang liderato sa Lakas sa Ubos Balay Balaoranan ug nailog ang lingkoranan ni kanhi Speaker Jose de Venecia sa Lakas-NUCD. Hinuon, dili na bag-o sa politika ang “political butterflies” diin ang usa ka politiko molukso gikan sa usa ka partido paingon ngadto sa laing partido. Dili usab bag-o ang “turncoatism” diin ang usa ka politiko mo-ambak gikan sa iyang partido paingon sa kaatbang nga partido. Unsa man ang matawag nato sa gibuhat ni Nograles? Dili lang kay political butterfly, kun dili turncoatism pa gyud kun sundon nato ang pangangkon ni Villar sa iyang “OPO-sisyon” campaign ads, nga sila ang matuod nga oposisyon sa administrasyon ni Arroyo. Apan unsaon man nato pagtakdo niini sa gituohan sa Liberal sa pagsugod pa lang sa political campaign sa mga nasyonal nga kandidato, aduna diay hilom nga alyansa ang kampo ni Arroyo ug kang Villar, mao nga migawas kining “Villaroyo” issue? * * * Mikalit og kasikat si kanhi Col. Rico Palcuto sa gibuhat sa mga batan-ong walay batasan gikan sa Kabataan party-list. Gipasanginlan ang mga tawo ni Palcuto nga nangulata sa duha ka mga supporter sa Kabataan party-list. Ang Kabataan party-list miangkon hinuon ngadto sa kapolisan nga nasakpan sila sa mga tawo ni Palcuto nga nanglaksi sa mga campaign poster ni Palcuto. Si Palcuto kandidato pagka-bise mayor sa dakbayan sa Sugbo. Ingon gyud niini basta eleksiyon. Pasanginlanay. Apan nganong nanglaksi man og poster? Nganong kinahanglan pa man laksion ang mga poster ni Palcuto aron ipapilit ang poster sa Kabataan party-list? Kay lagi si Palcuto ilado na kini kaniadto nga sakop sa Philippine Constabulary nga responsable sa paglimpyo sa tibuok Pilipinas gikan sa mga komunistang rebelde? Unsaon na lang, kini si Palcuto naila kini kaniadto nga “Mr. Nobody” kay wala kini giila sa iyang pagpatuman sa kahusay ug kalinaw, nga bisan ang mga adunahan, basta badlongon, gidisiplina gyud niya. * * * Gihimong dakong isyu ang paggawas ni Kongresista Nerissa Soon-Ruiz gikan sa chopsuey nga One Cebu party ni Gob. Gwen Garcia nga nagduso og lainlaing kandidato gikan sa pagka-presidente ngadto sa pagka-senador. Apan bisan kapila pa mo-ambak si Soon-Ruiz og partido, dili kini makatabon sa kapalpakan sa pagdumala ni Mayor Jonas Cortes sa Mandaue nga nabulit sa mga pagsaway gikan sa ‘overpricing’ sa pagpamalit sa mga substandard nga mga housing materials nga gipanghatag sa mga nasunogan sa barangay Umapad ngadto sa pagbabag og national project tungod lamang sa politika. Mao kini ang gamiton nga barometro sa pagpili og bag-ong lider sa Mandaue – dili ang pagkalinya sa kontrobersiyal nga gobernador nga utro usab nga nag-atubang og dagkong mga kontrobersiya gikan sa Balili property ngadto sa overpricing sa Cebu International Convention Center (CICC). Gani, sama ni Garcia nga nag-atubang og kaso sa Ombudsman, si Cortes nag-atubang na usab og criminal investigation sa pagpamalit niini og substandard nga mga housing materials alang sa mga nasunogan sa Umapad, sa presyo nga hilabihan ka-overpriced. Mas angay ikalipay sa mga Mandauehanon ang paggawas ni Soon-Ruiz gikan sa kampo sa mga Garcia. Kay kun magpabilin ang alyansa sa duha, mahimong “ubos sa kaluoy” lamang ang mga Mandauehanon gikan sa Kapitolyo. Bisan wala ang Kapitolyo, makabarog ang Mandaue. Ang kinahanglan lang ni Garcia sa Mandaue mao ang botos sa mga Mandauehanon nga igong makapadaog kaniya. Mao bitaw nga sa wala pa mobulag si Soon-Ruiz, si Garcia kanunay’ng nagkuyogkuyog sa mga kalihukan ni Cortes, bisan sila ni Soon-Ruiz ang kauban sa One Cebu. Kanila pa, namangka si Garcia sa duha ka sapa. Ang pagkuyog karon ni Cortes sa kampo ni Garcia dili makatabang kaniya kun dili nagsama hinuon kaniya kang Villar nga anam-anam naklaro ang alyansa ni Pres. Arroyo, nga gihulagway sa mga political observer nga usa ka “kiss of death.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=566187&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Binababoy ang party-list system</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA isang survery, lumalabas na 60 percent ng mamamayan ay hindi alam kung anu-ano ang party-list system. Kaya sa mga nakaraang election, boto na lang sila nang boto na hindi muna kinilatis ang naiboto nila para representative ng party-list. At sa nalalapit na May 10 elections ay maaaring ganito na naman ang mangyayari dahil marami nga ang walang muwang sa part-list system. Sa pagkakataong ito, dapat maging matalino at mapag-usisa ang botante kung tama ba ang iboboto para sa party-list. Hindi na dapat malinlang sa eleksiyong darating. Huwag hayaang mangibabaw ang pagsalaula ng ilang personalidad sa party-list system. Ang party-list system ay kasamang nabalangkas sa 1987 Constitution. Binuo ito para mabigyan ng kinatawan ang mga mahihinang sector sa lipunan. Ang kinatawan ang magiging boses sa Kongreso. Kailangang ang kinatawan ay galing mismo sa mahinang sector. Dapat kabisado niya at damang-dama ang damdamin ng mga nasa sector na kanyang kinakatawan. Hindi magiging kuwalipikado ang kinatawan kung hindi siya galing sa sector. Hindi uubra ang pekeng kinatawan. Kabilang sa mga may kinatawan sa Kongreso ay ang sector ng mga manggagawa, kababaihan, katutubo, kabataan at ang mga mahihirap na taga-lungsod. Binigyan ng pagkakataon ang mga sector na ito na marinig ang kanilang tinig at para na rin makagawa ng mga proyekto na makapagpapaunlad sa kanila. Sa mga nakaraang eleksiyon, ang sector ng mga manggagawa at sector para sa mga kababaihan ang matunog na matunog at may mga kinatawan sa Kongreso. Subalit sa pagdaan ng panahon, dumami nang dumami ang sector na gustong magkaroon ng boses sa Kongreso. Kung anu-ano na lang ang mga nagsulputang sector na kung susuriing mabuti ay ginawa lamang ng mga pulitiko para makabalik sa puwesto. Walang nakikita sa kanila kundi ang pansariling interes at hindi ang para maging boses ng nirerepresent na sector. Masyado nang binababoy ng ilang pulitiko ang party-list system. Dapat nang magkaroon ng masusing pagsisiyasat ang botante sa pagboto sa party-list. Suriing mabuti at baka ang maiboto ay huwad na kinatawan. Putulin ang katakawan sa kapangyarihan ng ilang pulitiko na pinaglalaruan ang party-list system. Huwag hayaang mababoy ang sistemang ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=566226&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Imposible na ba gyud nga maself sufficient kita sa bugas?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Karong bag-o, ang atong nasud ug ang Thailand, mitimaan sa usa ka trade agreement, matud pa dinhi, to keep a 40-percent tariff on rice imports from the regional bloc until 2015. Ug tipik sa maong kasabutan, ang atong nasud, na-committed pagpalit og bugas gikan sa Thailand, mga 360,000 metric tons sa Thai rice, matag tuig.&amp;nbsp;Sa ato pa, atong makita dinhi, nga niini lang ning maong kasabutan, mamalit kitag bugas gikan sa Thailand matag tuig, sulod sa lima ka tuig. Sa ato pa, wala gyud tingali mag-plano ang atong gobiyerno nga ma-self-sufficient kita sa bugas. Morag giganahan sila pag-ayo ning maong kahimtang nga buhion kita sa ubang kanasuran, kun bugas ang hisgutan. Sa ato nang gibalikbalik dinhi, makauuwaw kini nga sitwasyon. Gihatagan ta sa Ginoo ug maayong panahon ug tabunok nga kayutaan ug kadagatan. Gani giingon man nga magpasagad lang tag labay og liso, mabuhi ug moturok kini.&amp;nbsp;Busa, usa ka dakung insulto nga sa atong pagka-agricultural country, kaylagi, pinangga kita sa Ginoo, bisan pa sa atong pagka-corrupt, dili kita makabuhi sa atong kaugalingon. Kinahanglan nga mamalit kitag bugas (ug asukar) gikan sa ubang kanasuran. Usa kita ka agricultural country, apan giisip nga kita ang labing dakung importer sa bugas. We are the largest rice-buying country in the world. Di ka mauwaw ana, Dro? Nga sa atong pagka-bright, tua ta sa ubang mga nasud, magsalig sa bugas? Bisan ang ato karong mga pilionon pagka-Presidente, walay usa kanila ang misaad nga ma-self reliant kita sa bugas. Nagpasabot kini nga kun si kinsa man ang mosunod nga Presidente sa atong nasud, kana kun walay failure of election, wala sa iyang programa nga mahimo kitang self-reliant sa bugas.&amp;nbsp; Sa ato na usab nga gibalikbalik pagpangutana dinhi, nga kun naka-export kitag bugas panahon ni Marcos, ngano nga wa&amp;nbsp;na man kini mahimo sa misunod nga mga Presidente? Ug hangtud karon, sige pa tag libak ug daot ni Marcos. Ug siya pay atong gipasanginlan sa giingon ni kanhi Speaker of the House Joe De Venecia nga non-stop corruption karon sa atong nasud. &amp;nbsp; Anyway, manghinaut kita nga ang Department of Agriculture, ang National Irrigation Administration, ang National Food Authority, ug ubang mga ahensiya sa gobyerno nga may kalabutan sa food production, unta, mangita silag mga paagi nga ma-self sufficient na kita sa pagkaon, ug dili na magsalig sa ubang kanasuran, ug labaw sa tanan, maka-export na usab kitag bugas ngadto sa ubang kanasuran. Kahibawo mo, morag ang trabaho sa NFA, mao lang gyud ang pag-compute pila ka toniladang bugas ang atong paliton gikan sa Vietnam o Thailand. Sayona ining trabahoa uy. Bisag ikaw, Dro, mo-qualify ka pagka-NFA administrator.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=566485&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang iyang talidhay</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka lider ang sold out kaayo sa iyang sakop kay halos sa tanang higayon nga sila magkukabildo, dili gyud mawala ang talidhay ug pahiyom sa maong kaalyado. Ang wala lang niya hisayri nga luyo sa maong pahiyom anaa ang mabudhiong tinguha.&amp;quot; Pamalandong Timbanga una sa dili pa nimo ihatag ang kinatibuk-an sa imong pagsalig.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=566487&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nato, Eming at Navarro ng Maynila</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MUKHANG nalilinlang nina Nato ang financer ng jueteng, Eming, ang may hawak ng EZ2 at 137 sa tinatawag na masagana dyan sa Quiapo at si Navarro, ang miembro ng Manila’s bugok police force ang sinasabing batang sarado at kolektor ni General Rudy at Boysie ng National Capital Regional Police Office. Ito ang pinagkakalat ni Navarro sa kanyang mga kausap na iligalista sa Maynila kaya naman ang mga kamoteng kumakausap sa kanya kahit na nag-iiyakan ay walang magawa kundi ang sumunod sa gusto niya. Sabi nga, bigay pera! Simple lang ang palabas ni Ver ‘nabaho’ sa kanyang mga tinata&amp;shy;guan at binubukalang mga parokyano hindi na siya naka-destino sa MPD porke inilipat siya sa NCRPO kaya nasa kangkungan division na siya ng katulisan. Maganda ang gimik ni Ver ‘nabaho’ sa mga tanga pero hindi niya puedeng maguyo ang mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, porke bawat hakbang nito ay basang-basa ng huli. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mukhang may malaking problema sina Eming at Ver ‘nabaho’ kay Apeng see, ang karera bookies king, na nakalungga dyan sa may tambakan alley. Inginunguso kasi ng dalawang kamote si Apeng see na grabe ang koleksyon sa bookies niya at kung bigyan si Ver ‘ nabaho’ ay barya-barya lang. Payo ng mga kuwago ng ORA MISMO, kina Eming, Ver ‘nabaho’ at Apeng see mas maganda sigurong magpatayan na lang kayo. Hehehe! Samantala, sina Tisay, ang umaalagwang reyna ng EZ2 at loteng sa Maynila, Boy abang, hari ng horse racing bookies ang mortal enemy ni Apeng see. Lucy, Renel at Anita ANG tatlong kamoteng ito ang humahawak ng tinaguriang sugal lupa sa Caloocan at Quezon City. Lucy, ang may hawak ng saklang patay sa Caloocan kaya naman pala maraming nakaburol dito dahil ginagamit sa ‘monkey’ business ng una. Si Anita, ang taga-bitbit ng intelihensiya sa mga bugok na pulis. Ika nga, lagum! Si Renel, ang may hawak ng video karera sa Quezon City kaya ang mga bata dito ay nagugumong sa masamang bisyo dulot ng pasugal ng kamote. Si Buboy Go, naman ang may hawak ng video karera sa Malabon at Valenzuela hindi puedeng patigilan ang kamoteng ito dahil ang mga yor-me ang pinagyayabang niya na super lakas siya sa mga ito. Totoo kaya ito? Abangan. Si Luding at si Mayor sa La Union MAGKATABI pala ang resthouse ni Luding ang kingpin ng jueteng&amp;nbsp; sa Baguio at La Union dahil sa bahay ng una nakatira ang kanyang mga empleado sa dayaan bolahan. Kaya pala hindi ito sinisita ni Mayor dahil ang lupang nabili ni Luding ay si yor-me ang owner kaya malaya itong nakakapagnegosyo ng 137 sa area. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, umaabot sa P2 million araw-araw ang kubransa ni Luding sa buong La Union puera pa rito ang kubransa sa Baguio. Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, malayang nakakapangubra ang mga kubrador ni Luding sa La Union at Baguio dahil election ngayon kasi kailangan ng mga kamoteng pulitiko ang funding sa kampana este mali kampanya pala. Kaya naman tuwang-tuwa si Luding sa kanyang mga teritoryo dahil walang huhuli sa kanya porke malaki ang itinatapon niyang salapi sa kampanya ng mga left and right na pulitikong kanyang sinusuportahan. Sa Occidental Mindoro, patuloy ang dayaan bolahan ni Rolly Diaz todits porke sagana daw ang mga lespu sa intelihensiya kanyang ibinibigay kaya naman grabe na umano ang house nito sa ngayon. Si Aging ng Olongapo ang siyang hari ng STL bookies dito pinapayagan din siya ng mga lespu dahil sa intelihensiyang ibinibigay niya sa mga bugok. Malaki din ang campaign fund na ibinibigay niya sa mga kumakan&amp;shy;didato ngayon sa Ulo ng Apo para malaya ang kanyang operasyon ‘SUGALAN BLUES”. Si Salud ng San Juan Batangas at Totoy Jaruta ng Alaminos Laguna ay naiirita na daw sa mga pulitikong hingi ng hingi ng pera sa kanila dahil ang kakapal daw ng mga mukha ng mga kumakandidato sa kani-kanilang lugar na pirmi silang kinakalampag dahil sa funding. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=566504&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hain na ang hazard pay?</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Unsay nahitabo sa hazard pay sa mga magtutudlo nga nadistino sa mga bukirang tunghaan dinhi sa lalawigan sa Sugbo? Nganong tulo nalang ka tuig wa man gihapon makakubra ang mga kabus nga mga maestra ug maestro? Sa miaging semana midangop nako ang pipila ka mga magtutudlo sa Cansuje National High School tungod kay tulo na ka tuig wala ihatag sa Department of Education ang ilang hazard pay nga tag P2 mil matag buwan. Ang hazard pay usa ni ka matang sa insentibo sa mga magtutudlo nga atua madistino sa kabukiran tungod kay dili tiaw ang kalisod ang madistino sa bukid. Lisod ang sakyanan nga kinahanglang maghabal-habal aron maabot ang bukid nga tunghaan. Ang uban mapugos nalang gani pagpanguyab og habal-habal driver aron makalibre sa plete samtang ang uban naminyo nalang gyud og habal-habal driver. Hain naman ang gahin sa hazard pay sa mga magtutudlo sa kabukiran? Akong masabtan og malangan lang ang pag-release niini og pipila ka buwan apan kun moabot na og tinuig duna nay problema diha sa DepEd. Dili ko motuo nga walay pundo alang niini tungod kay matag tuig dunay gahin ang DepEd sanglit kabahin ni sa national budget. Duha ray posibling nahitabo sa pundo alang niini, kun wa ibulsa sa mga buaya nga mga opisyal sa DepEd posibling gi time deposit sa mga kukhan nga opisyal aron makatigom og interest. Kaloy-i intawon ninyo ang mga kabus nga mga magtutudlo, ayaw intawon daginota hasta ang gamay’ng kantidad alang nila. * * * Angayang pagakpakan si Bise Mayor Michael Rama sa iyang mando ngadto sa iyang mga kauban sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok Kauswagan nga langkaton ang ilang mga campaign posters nga anaa mahimutang sa mga lugar nga wala itudlo sa Commission on Elections isip common posters area. Matud ni Rama nga polisiya ni sa ilang kahugpungan nga mosunod sa balaud. Pagpakita sa ilang kamatinud-anon giawhag ni Rama ang mga botante nga dili butahan ang ilang mga sakop nga wa mosunod sa balaud. Dalaygon ang maong kamanduan apan labaw sa tanan mas maayong si Rama maoy mangulo sa pagtangtang og una sa iyang mga posters nga anaa sa mga poste ug mga pribado nga mga koral. Dili ba ang gi-designate sa Comelec nga common posters area ang mga barangay hall ra man? Klaro sab ang resolution sa Comelec nga kinahanglang magbutang og ilang kaugalingon nga mga butanganan sa posters ang mga kandidato. Gidili sa lagda sa Comelec ang pagpapilit sa mga posters diha mismo sa mga bongbong sa barangay hall. Pero nganong daghan man sa mga posters sa BOPK lakip sa posters ni Rama ang anaa sa mga bongbong sa mga barangay hall? Mas maayong ipakita ni Rama sa buhat ang iyang mga pulong aron motoo ang publiko nga siya matinud-anon. Ang problema sab sa Commission on Elections tungod kay bisan tataw kaayo ang mga paglapas sa lagda sa kampanya apan padayong nangiyogpos sa ilang mga bukton ang maong ahensiya. Igo lang moingon ang mga opisyal sa Comelec nga dili sila makahimo og aksiyon kun way pormal nga reklamo nga isang-at sa ilang buhatan. Usa ka taphaw nga rason aron pagtabon sa ilang kainutil paggukod sa mga malapason nga mga kandidato. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=566774&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mas tam-is nga pahiyom</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Lapulapu City Hospital, Philippines&amp;nbsp; — Mao ni pinuy-anan tibuok semana karong semanaha sa mga bata nga pasyente gikan sa Sugbo ug kasilinganang mga lalawigan ug boluntaryong mga doktor ug nurses gikan sa Australia sa nagpadayon nga libreng operasyon alang sa mga may bitas sa ilang ngabil ug lingagngagan. Dul-an sa gatos ang gitakdang ma-operahan inig tak-op sa tinuig nga kalihokan karong Sabado. Hinugpong ning proyekto sa Kiwanis Club of Cebu, Operation Rainbow Australia, Philippine Charity Sweepstakes Office, DYAB Abante Bisaya ug ABS-CBN Cebu. Sa 143 ka bata ang na-screen niadtong Domingo, 84 ang ni-qualify sa libreng operasyon. Ang nabalibaran, kasagaran tungod sa hilanat, sip-on, ubo ug ubang kakulian sa kahimsog, gi-reserba nang daan alang sa sunod tuig. * * * Kasagaran sa mga pasyente taga Sugbo, ang labing lagyo taga Daanbantayan ug Madridejos, Bantayan. May naggikan sab sa Calatrava, Negros Occidental. Ang taga Ormoc City ug Kananga sa Leyte nakapahimus sa libreng sakay sa ayroplano nga gitanyag ni Capt. Jessup Bahinting sa AviaTours. Ang labing bata upat pa ka buwan. Ang labing hamtong 55 anyos. Kasagaran sa mga pasyente dunay bitas sa ngabil (cleft lip). Matag pasyente ma-operahan sud lang sa 45 minutos. 25% nila nahiagom sa mas seryusong bitas sa lingagngagan (cleft palate). Nga kinahanglang gahinan og usa ka oras ug 45 minutos matag pasyente. Hangtod 20 ka pasyente ang ma-operahan matag adlaw. * * * Ang mga pasyente nga way kapuy-an samtang magpaabot sa ilang turno sa operasyon, gihatagan sa Kiwanis Club og kasamtangan nga pinuy-anan ug pagkaon. Ang mga bata gipanghatagan og mga duwaan, coloring books ug pens nga ilang kalingawan samtang magpaabot sa operasyon ug loot bags ug mga tambal nga mabawon human sa operasyon. Gikan sa operating room, ang mga pasyente dad-on sa recovery room diin huwaton silang makamata gikan sa anaesthesia sa di pa taoran og dextrose alang sa ilang pagkaon ug itugyan sa ilang mga ginikanan. Tugotan lang makapauli kun matino nang maayong panglawas ug makapahiyom na pag-usab. * * * Si Wilma Dunne, presidente sa Operation Australia, nahinangop kaayo sa kadaghan sa mga pasyente nga ilang naatiman karong tuiga. Matud niya kinahanglan sila nga motigom og mas dakong hinabang sa Australia aron makaatiman og mas daghan pang mga pasyente sunod tuig. 20 ka tuig nang nagbalikbalik silang Dunne ug kaubanan dinhi ug naka-opera na og dul-an sa 4,000 ka mga bata. Nalipay sila sa tabang sa Lapulapu City Hospital nga kun mosugot ang mga tagduma mao lang gihapoy ilang himoan sa operasyon sunod tuig. Matud ni Dunne ang tanan nilang kahimanan nga gihakot gikan sa Australia-lakip nang flashlights, bedsheets ug di maggamit nga mga tambal-ilang ibilin sa tambalanan aron kapahimuslan sa mas daghang kabos nga mga pasyente. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=566775&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Natuto sa estudyante (Totoong kuwento)</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>April</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NU’NG una’y iritado si Mrs. Thompson sa Grade 5 student niyang si Teddy Stoddard. Mahina ito, aantok-antok, madungis, hindi nakikipag-usap sa kaklase. Malalaking pulang X ang minamarka ng guro sa test papers ng bata, bago graduhan ng F. Pero dahil obligadong repasuhin ang bawat pupil, binasa ni Mrs. Thompson ang records ni Teddy. Nabigla siya sa ratings na sinulat ng mga naunang guro. Anang Grade 1 teacher: “Matalas si Teddy, palangiti, malinis sa homework, magalang, nakakatuwa.” Sulat ng sa Grade 2: “Nangunguna sa klase si Teddy, kaibigan ng lahat; pero nililigalig ng malalang sakit ng ina; malamang malungkot sa bahay.” Mula sa Grade 3 teacher: “Mabigat sa kanya ang pagpanaw ng ina; nagsisikap nang husto, pero walang pakialam ang ama.” Ulat ng sa Grade 4: “Mapag-isa si Teddy, walang interes sa leksiyon, nakakatulog sa klase.” Nabatid ni Mrs. Thompson ang suliranin; napahiya sa unang inasal. Lalo siya naantig nang Pamaskuhan ng mga mag-aaral. Lahat nakabalot sa makukulay na papel at&amp;nbsp;ribbon, maliban ang supot mula kay Teddy. Pero bukod-tangi niya itong binuksan sa harap ng klase. Nagtawanan ang ilang bata sa pulseras na kulang ang batong rhinestone at botelya ng pabangong halos ubos na. Pinatahimik niya ang mga bata sa sinabing: “Bagay sa akin itong pulseras at halimuyak!” Matapos ang klase, nagpaiwan si Teddy para magsabi: “Mam, pareho na kayo ng amoy ni Inay.” Napaluha si Mrs. Thompson, mula noon tinutukan si Teddy para humusay muli sa klase. Tumuloy si Teddy sa elementary, high school, college at medisina. Tuwing graduation, pinadadalhan niya ng card si Mrs. Thompson para magpasalamat sa pag-alaga&amp;nbsp;sa kanya. I nimbita niya sa kasal at iniupo sa dapat na puwesto ng ina. Suot ni Mrs. Thompson ang sirang pulse-ras at pabango. Nang magpasalamat muli si Teddy, bumulong ang guro, “Ako ang dapat magpasalamat, ginawa mo akong tunay na teacher.” Doktor si Teddy sa Iowa Methodist Hospital sa Des Moines, kung saan merong “Stoddard Cancer Wing.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=566849&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga kawani namolitika</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Naminaw ko sa interview sa The Freeman kang Lapu-lapu City mayoralty candidate Paz Radaza kaniadtong Huwebes sa hapon. Unang higayon pa kadto nga nakita g’yod nako siya sa personal. Nakadayeg ko sa iyang tinubagan sa mga pangutana sa mga sakop sa The Freeman editorial team. Tan-aw nako angayan g’yod siya nga himoong mayor sa maong dakbayan. Dili hinuon ko makabotar kaniya apan midayeg ko sa iyang mga plano kun mapili siya nga mayor. Ang rason tingali niini mao nga kapitan man god siya karon sa barangay Mactan mao nga suheto na siya sa panerbisyo. Natan-aw usab nako nga siya mahigalaon nga pagkatawo. Gisaad ni Radaza nga kun siya mahimong mayor, bukas siya sa kanunay’ng interview sa mga sakop sa media, sama ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a dinhi sa Sugbo. Bitaw maghisgut man g’yod ta og interview sa media, gikinahanglan&amp;nbsp;g’yod kini aron nga ang katawhan masayod unsay mga proyekto ug baruganan sa isyu sa mga elected officials. Dili ra kay ang mga elected officials ra maoy dunay katungod pagtubag sa pangutana sa mga sakop sa media kun dili apil na kadtong mga sinweldohan sa kwarta nga gikan sa buhis sa katawhan. * * * Nakabantay g’yod ko nga daghang mga kawani sa City Hall nga nag-uban-uban sa mga kandidato sa pagpangampanya sa lainlaing barangay sa matag gabii. Sa matag higayon nga mo-cover ko sa mga pulong-pulong, makita nako ang maong mga kawani sa City Hall. Mga kawani sila sa konsehal nga nagpasubli sa katungdanan. Mikonpirmar ra kini sa pamahayag ni Vice Mayor Michael Rama, pilionon sa pagka mayor ubos sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok-Kauswagan (BOPK) nga duna g’yoy mga kawani nga morisgo sa ilang trabaho. Nakasabot ko kay maninguha man g’yod na sila nga makadaug ang ilang “agawon” aron sila magpabilin sa katungdanan. Kun seryoso ang kaatbang nila nga kandidato, paspasi pagkuha ang mga ebidensya. Si magpapatigayon Jonathan “Atan” Guardo nga milansar pagka kongresista diha sa south district maoy mibulgar niining maong isyu. Ambot og nakakuha na ba kaha siya og ebidensya nga magamit pagpasaka’g kaso. * * * Alang nako, dakung sayop ug makauuwaw ang paggamit og mga kawani sa kagamhanan sa kalihukan sa pamolitika sa usa ka kandidato. Sa dakbayan sa Sugbo, nakabantay tinuod ko nga kadtong mga kawani kaniadto nga giingon nakong mga walay trabaho kay anha ra manigarilyo sa lobby sa City Hall, naglihok diay sa kandidatura ni Mike. Sila maoy moasikaso sa mga “venue” sa pulong-pulong inigka-gabii. Ang maong trabaho dili angay nga sweldohan og kwarta nga gikan sa panudlanan sa dakbayan. Klaro man kaayo sa report sa usa ka pamantalaan kaniadtong Huwebes nga ang personnel department sa City Hall mimatuod nga ang pipila ka ngalan nga gibutyag ni Guardo mga kawani sa dakbayan. Daghan pa man gani nga mga kawani sa City Hall nga wala maapil sa lista ni Guardo. Ang ako mao nga hunongon na unta nila ang ilang dili maayong buhat. Sama god ni Gerry Marquez, consultant ra hinoon kini siya sa urban poor nga sa ato pa walay “employee-employer relationship.” Apan usa siya sa mga emcee sa mga pulong-pulong. Panahon sa adlaw, pito ka kawani sa City Hall ang pirmi nga mag-kuyog-kuyog aning Marquez nga wala g’yoy klaro nga trabaho. Mas maayo pa unta og gigamit sila sa mga clearing operations sa aseras kay mahapsay pa ang dakbayan. Ang kataw-anan kay ang mga tawo nga nagkuyog-kuyog aning Marquez dili na motagad nako human nga gihisgotan nako ang ilang isyu. Porbida.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=567067&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hapit na gyud, samot na'g ka black ang mga propaganda!</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Pila na lang ka adlaw, eleksyon na. Kun kandidato pa ko ron, sige na’g butobuto ang akong dughan, wala nay klarong kinatulgan, nagka-grabe ang kabuhi, ilabina kun ang kwarta nga gipaabot, wa muabot. Ang uban tingali nga kandidato, nagsugod nag mahay nganong nagpahinayak og&amp;nbsp;lansar, nga mora mag klaro ang kapildihon. Hinoon, ang uban nga medyo hayag ang kadaugan, mahinamon nga naghuwat sa oath-taking. Nagkadaiya ang mga gibati karon sa atong mga pilionon. Ingonman, sa die hard kaayo nga mga dumadapig. Anyway, mao kini ang eleksyon sa atong nasod. Alegre, apan kulbahinam. Makalingaw, apan makaguol sad – ilabina niadtong seguro na ang kaparotan. Ug karon, init na kaayo ang kampanya. Ilabina sa national scene, nagka-grabe na ang mga black propaganda. Itom na gyud kaayo ang mga propaganda. Ni-intensify na pag-ayo ang paglinabayay og lapok. Hugaw na gyud kaayo. Denial dinhi, denial didto. Dili na nato matino kun kinsa kanila ang namakak, kinsa ang nagsulti sa tinuod. Mahimo nga silang tanan namakak. Sa ato pa, kun silang tanan bakakon, nagpasabot kini nga kun kinsa man kanila ang mudaog, nagpili kita’g dili kaayo bakakon. Mao kini ang ilang giingon nga lesser evil ang atong pilion. Sa ato pa, mga evil silang tanan, lesser lang nga pagka-panuway ang uban. Di ba mahimo nga sa sunod nga mga eleksyon, ang mga pilionon dili na mamakak, ug dili na mga evil? Ma-lesser evil ka o dili, evil gyud ka just the same. Mao kini ang giingon nga mangawat kag one centavo, kawatan gyud ka gihapon, bisan kun wala kaabot og usa ka milyon ka pesos ang imong gikawat. Maayo unta nga sa sunod nga mga eleksyon, pulos na mga maayo ug buotan ang atong mga pilionon, aron nga inay magpili kita’g kinsay lesser evil kanila, ang atong pilion kinsa kanila ang labing maayo ug labing buotan. Sa ato pa, ang atong mga pilionon pulos maayo – ug mao nay atong pilion kinsa kanila ang labing maayo, dili kinsa kanila ang lesser evil. Ug manghinaut kita nga kadtong mga evil, dili na lang unta molansa. Yes, nagka-black pag-ayo ang mga propaganda. Kini, gumikan sa kaikag sa atong mga pilionon pagdaog. Ug kinahanglan ilang dauton pag-ayo ang ilang mga kaatbang, aron mogimaw ang ilang katarong. Mao ba ni? Kinahanglan bang imong inudnod sa lapok ang imong kaatbang aron makit-an ang imong katarong ug kaligdong? Dili na ni maayo. Atong paningkamotan nga magmalinis gayud ang umaabot nga eleksyon. Atong i-prove sa tibuok kalibutan nga kitang mga Pinoy kamaong mo-hold og usa ka clean &amp;amp; honest election. Di ba ni nato mahimo, Dro?&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=567071&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mag-ingat sa mga nagpapanggap na oposisyon</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAMI ni Presidente Erap at ang aming panganay na anak na si reelectionist senator Jinggoy Ejercito Estrada ay muling nagpapaalala sa publiko na mag-ingat sa mga kandidatong nagpapanggap na oposisyon. Mapapansin nating lahat na maraming “pekeng oposisyon” ngayong nalalapit na halalan na nagyayabang sa kanilang pangangampanya na sila raw ay matagal nang lumalaban sa mga maling patakaran ng kasalukuyang administrasyon, matagal na raw silang nakikiisa at sumusuporta sa mga pagkilos ng taongbayan para sa pagkakaroon ng maayos na gobyerno at serbisyo-publiko sa bansa at sila raw ay dati nang nangunguna sa pagsusulong ng reporma sa pamahalaan at sa lipunan. Pero matalino ang mga Pilipino. Alam nating lahat kung sino ang tunay na oposisyon, at ito ay walang iba kundi ang Pwersa ng Masang Pilipino (PMP) at ang mga kandidato nito sa pangunguna ni Erap, at kung saan ay kabilang naman si Jinggoy sa senatorial ticket. Ang PMP ang nakilala natin noon pa man na talagang nag-e-expose at lumalaban sa mga kapalpakan, katiwalian at pang-aabuso ng administrasyong Arroyo at ng mga galamay nito. Ang PMP ang napatunayan nang nakikiisa at sumusuporta sa pakikipaglaban ng mamamayan sa kahirapan, kagutuman, kakulangan ng trabaho, inhustisya at pagmamalabis ng mga nasa poder. Noon, ngayon at hanggang sa susunod pang mga pana&amp;shy;hon, ang PMP ang tunay na tagapagtanggol ng mga inaapi at tagapagsulong ng interes ng taumbayan laluna ng masang Pilipino. Dahil sa katotohanang ito, patuloy na lumilinaw sa isipan ng mga mamamayan ang ginagawang pagsisinungaling ng mga nagkukunwaring oposisyon. Alam ng taumbayan kung sino ang nanlilinlang at nanggagamit lang sa kanila pero kapag nahalal na sa posisyon ay magiging panibagong maghahari-harian lang pala sa puwesto at kalilimutan na&amp;nbsp;ang mga ipinangako sa kampanya. Iyan ang malaking bentahe nina Erap, Jinggoy at ng buong tiket ng PMP – sila ay subok na sa pagtulong, pagse&amp;shy;ser&amp;shy;bisyo at tunay na pag&amp;shy;mamahal sa bayan at sa mamamayan. Iyan din ang dahilan ng consistent na pag-angat ni Erap sa mga survey habang nalalapit ang eleksiyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=567127&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Only in the Philippines</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NABABANGGIT ang kasabihang ito kapag may nagaganap na hindi kapani-paniwala o kaya’y labag na sa sentido komon. Parang sinasabi na kaya nangyari ang isang bagay ay dahil sa Pilipinas nangyari, o dahil pinayagang mangyari ng mga Pilipino. Sa madaling salita, binabanggit ang kasabihang ito kapag may hindi magandang nangyari. Si Jocelyn “Jocjoc” Bolante ay tumatakbo bilang gobernador ng Capiz. Si Bolante&amp;nbsp;‘yung dating Agriculture Usec na ilang taon ding nagtago sa Amerika dahil sa pagkakadawit sa fertilizer scam. Sinubukan niyang maging mamamayan ng Amerika, pero sinuka rin siya at ibinalik sa Pilipinas. Sinalubong siya, sinakay sa wheelchair, nagmukhang may malubhang sakit, tinakbo sa St. Lukes. Nang hindi na umubra ang kanyang tuluyang pag -confine sa St. Lukes, pinatawag na sa Senado. Doon, tinanong nang husto tungkol sa kanyang pagkakasangkot sa iskandalong iyon. Naglabasan ang iba pang mga karakter sa dramang ito, at lumabas na sobra-sobra nga ang patong sa presyo ng fertilizer na binili umano ng gobyerno. Nahinto ang mga pagdinig sa Senado, kaya ngayon, tatakbo na siyang gobernador. Only in the Philippines. Ang sabi nga, kung mananalo siya sa darating na halalan, eh bumaliktad na nga ang mundo. Kaya pursigido ang LP na mangampanya sa Capiz, nang hindi nga bumaliktad ang mundo. Hindi ko maisip kung bakit iboboto pa ang isang taong katulad ni Bolante na hindi pa ligtas sa paglilitis hinggil sa Fertilizer Scam. Hindi naman siguro ganyan ang mga taga-Capiz. Kung si Virgilio Garcillano ng “Hello Garci” hindi nagtagumpay sa kanyang probinsiya noong 2007, siguro ganundin si Bolante. Maliban na lang kung tulungan nang husto ng sinusuporta niyang kandidato sa pagka-presidente. Siguradong pagtatawanan ang Capiz ng mga ibang probinsiya kung sakaling manalo nga si Bolante. Kung ang isang miyembro ng Gabinete ni President Arroyo, na sangkot sa isang malaking anomalya at hindi pa nakakasuhan, ang sumusuporta sa iyo, ano ang masasabi tungkol diyan? Only in the Philippines.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=567131&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Albert Dechavez, ng 3rd district, Kyusi</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ORAS na manalo at ma-upong konsehal ng 3rd district ng Kyusi si Albert Dechavez ay sangkatutak ang matutuwa at maliligayahan sa kanya dahil marami siyang magagawa sa madlang people hindi lamang sa kanyang mga constituent from his barangay kundi pati sa ibang places sa Quezon City. May malaking karanasan sa politics si Albert at ito ay nasubukan&amp;nbsp;sa kanyang distrito kasi kagawad ito sa Ba&amp;shy;rangay Ugong Norte kahit maikling time sa paglilingkod sa kanyang barangay minahal siya ng mga tagarito lalo’t ang mga mahihirap na natulungan niya at naasikaso ng bukal sa kanyang kalooban. Sabi nga, walang masabi sa kanya. Pumalaot at sumabak ito sa pulitika para maka&amp;shy;panglingkod sa madlang people hindi lamang sa 3rd district ng Kyusi kundi sa kabuuan lungsod.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Gusto ni Albert, ang maipaglaban ang karapatan ng bawat mamamayan, hindi lamang matanda kundi pati rin ng mga bata. Ano pa ang gusto ninyo isama ang pangalan ni Albert sa balota! Ika nga, hindi kayo magsisisi! Thanks sa Lakas - Kampi - CMD trapo lumayas na Mas naging malakas at matatag ngayon ang parti&amp;shy;dong Lakas-Kampi-CMD sa pamamagitan ng pag&amp;shy;kakaroon ng mga young blood at mga makabagong ideya na angkop sa kasalukuyang panahon. Ang ilan sa mga mukha ng lumang pulitika o traditional politics sa katauhan nina Gov. Joe Zubiri ng Bukidnon, dating Ilocos Sur Governor Chavit Singson at Gov. Joey Salceda ng Albay ay maituturing na walang kalalagyan sa makabagong generation plan este mali henerasyon pala ng pulitika sa ating bansa. Ang Lakas-Kampi-CMD sa ilalim ng pamumuno ni presidential candidate Gibo Teodoro ay lalong lumalakas sa pamamagitan ng pagka-wala at paglipat ng mga kilalang trapo sa ibang partido. Sabi nga, linisin ang kanilang palay este mali hanay pala. Akala ng madlang voters kamote na ang partidong Lakas-Kampi-CMD sa ginawang pagtalon ng ilang members nito mas ginusto pa ito ng mga natirang miembro dahil para sa kanila lalong lumakas ang kanilang partihan este partido pala sa pagkawala ng mga trapo. Balewala kay Gibo, ang pagbalimbing ng kanyang mga kasamahan sa ibang party basta para sa kanya kailangan mabago ang takbo ng Philippines my Philippines upang umunlad ito at makadikit sa mga mayayamang bansa&amp;nbsp;para&amp;nbsp;maging masagana ang buhay ng madlang pinoy. Sa paglayas ng mga trapo matatanda sa Lakas-Kampi - CMD party napalitan ito ng mga batang pulitiko na ang adhikain ay tulungan ang Philippines my Philippines para maiahon sa lumulubog na ekonomiya. SA ngayon nasa likod ni Gibo ang 50i bigating Go&amp;shy;ber&amp;shy;nador na sumusuporta sa kanyang kandidatura bilang pang&amp;shy;gulo este pangulo pala. Ilan sa kanila ay from the province of Laguna, Cebu, Neg&amp;shy;ros Occidental, Nueva Ecija at Pangasinan na may mataas na bilang ng mga botante. Si Luding ng Baguio at La Union NAGTATAKA ang mga kuwago ng ORA MISMO, kung bakit sa dinami-dami ng mga pulitikong naka-upo sa Baguio at La Union ay wala man lang yatang kumontro sa jueteng operation ni Luding sa mga nasabing province from the North. Ang Ortega ng La Union ay tahimik&amp;nbsp;sa pa jueteng ni Luding including the Congressman, Mayor’s, Vice-Mayor’s, councilor’s, Governor, Vice-Governor at siempre mga barangay hu&amp;shy;wag natin kalimutan ang PNP Provncial Commander at mga station police commanders ay mistulang mga bulag dahil mukhang hindi nila makita ang dayaan bolahan na nangyayari sa kanilang mga bayan. Ganito rin sa Baguio parang mga tulala ang mga pulitiko todits including the police force hinahayaan ang pasugal ni Luding. Bakit kaya? Sagot ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may pampasaya kasi. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=567132&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gipili ra man ang hatagan</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Maayong mahibaw-an ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a nga wala g’yod mamaayo ang pagkadumala sa pagpanghatag og cash assistance sa mga senior citizens. Dunay mga higayon nga kun makasugat ko’g tiguwang, mangutana ko kon sila taga dinhi ba sa dakbayan sa Sugbo ug botante ba sila sa syudad. Sunod nakong pangutana kanila kon nakadawat ba sila og cash assistance sa Cebu City government. Usa ka tindera’g saging masulob-on nga mitug-an nako nga wala g’yod maapil ang iyang ngalan. Nahibulong siya kun ngano nga bisan og nakasumiter man siya sa kompletong papeles didto sa opisina ni Konsehal Rodrigo Abellanosa diin anaa nag-opisina si Dodong Casinillo nga hepe sa Office of Senior Citizens Affairs, apan wala man siya makadawat. Dili kay siya ray akong nahibaw-an nga wala makadawat. Ang asawa sa akong buta nga masahesta wala usab makadawat bisan og nakasumiter sa gikinahanglang dukomento. Ngano man kini? Pangutan-on nato si Dodong Casinillo kun malipay ba siya nga magdawat sa cash assistance unya dunay iyang mga kauban nga maglaway lang? Kun ingon man gani niini ang sitwasyon, mas maayo tingali nga dili usab ka mokobra sa cash assistance Dong, total nagdawat ka na man og tag P18,000 nga sweldo sa City Hall matag buwan. Mosamot kalaw-ay tan-awon kun ang dakbayan sa Sugbo manghatag na usab og cash assistance sa mga senior citizens sa Cordova apan daghan pa dinhi ang wala mahatagi. * * * Angay bitaw g’yod unta nga tagdon ni Mayor Osme&amp;ntilde;a ang pagpaayo sa mga bati nga karsada dinhi sa dakbayan kay sa paggasto alang sa ubang dili kaayo mahinungdanong gastohanan.Kun pang-ayohon god nato ang mga interior roads, unya bantayan lang nga wala kini himoa nga parkinganan sa mga sakyanan, makatabang kini pagpaminos sa trapiko kay adto man moagi ang ubang sakyanan. Tungod sa grabe kaayo kahuot sa atong kadalanan karong panahona, nalingaw na lang ko nga magsakay-sakay sa akong motorsiklo bisan og kuyaw ang sitwasyon. Apan tan-aw nako ang motorsiklo maoy tubag karon sa pagsaka pag-ayo sa presyo sa gasolina. Tiaw mo nga P50 na man ang litro sa gasolina. Kini maoy rason nga pwerteng daghana g’yong motorsiklo karon sa kadalanan. Ang kagamhanan god karon wala na makatuki sa kanunay’ng pagsaka sa presyo sa oil products kay maoy gipalabi nila ang pagpangampanya sa kandidato nila nga dili makadaug. * * * Hapit na ang ting-uwan apan wala pa gihapon molihok ang atong mga kawani sa city engineers office aron pagpanglimpyo sa atong drainage systems. Resulta ani maglunop man g’yod ta ba inig-abot sa ting-uwan. Ang rason tingali niini mao nga wala man god ta’y permanente nga city engineer. Unsaon pagka epektibo sa trabaho sa atong acting city engineer nga si Nicomedes Leonor nga siya man usab maoy district engineer sa Department of Public Works. * * * Mora man og wala magsilbi ang operasyon sa bag-ong planta sa dakbayan sa Toledo. Abi ba nako kadto og makasulbad kini sa kakuwang og kuryente, apan wala man diay. Kanunay ko nga makadawat og text message gikan ni Ethel Natera, ang spokesperson sa Visayan Electric Company, nga magpahibawo sa mga dapit nga pagngan nila’g kuryente. Paita ani uy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=567409&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hazing na naman</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAY isa na namang namatay na mag-aaral, dahil lamang sa gusto niya maging bahagi ng isang “brotherhood”. Namatay ang labing-walong taong gulang na mag-aaral ng Mapua Institute of Technology dahil sa matinding hazing na dinanas niya sa kamay ng mga miyembro ng isang di pa napapangalanang fraternity. Dinala ng mga magiging “brod” sana niya ang kanyang bugbog at pasa-pasang katawan sa ospital, pero patay na siya. Ngayon, hawakan na ng mga pulis ang anim na mag-aaral at kakasuhan ayon sa Anti-Hazing Law. Hindi ko makuha ang kalokohang ito. Bubugbigin mo ang isang tao, para maging kapatid mo na sa isang organisasyon. Para saan? Para sabihing matapang ka? O para makabawi lang yung mga nabugbog nung sila yung mga baguhan? Dito mo makikita kung gaano kahina ang mga ulo ng mga “brod” na iyan, na inakala na hindi mamamatay ang isang tao sa konting bugbog. Ngayon, nawalan na ng anak ang mga magulang nito. Wala na rin ang mga pangarap nila para sa kanya. Hindi ko siguro alam ang gagawin kung sa kamag-anak ko nangyari ito. Parang hindi sapat na kulong panghabambuhay ang parusa para sa mga ito. Pero ilang kaso pa ng hazing ang hindi pa nalulutas? Nalutas na ba yung kaso ng hazing sa isang kilalang fraternity sa UP kung saan namatay din ang gustong pumasok sa grupo? Wala na sigurong balita roon dahil mabibigat ang mga miyembro ng fraternity na iyan. Nag-resign nga si dating Sen. Jovito Salonga sa fraternity na ito dahil hindi na sang-ayon sa kinukunsinti nila. Ang dapat sa mga ito ay parusahan nang husto. Gawing halimbawa para sa Anti-Hazing Law na tila isa pang batas na walang ngipin, lalo na kung mabibigat ang kalaban na fraternity. Ilang mag-aaral pa ba ang mamamatay dahil lamang sa mga fraternity na ito, maging legal sila o hindi sa loob ng mga paaralan? Kailangang itigil na ang kalokohan ng hazing para makabilang lang sa isang organisasyon. Hindi kailangan iyan para maging tunay na magkakapatid. Walang kinalaman ang pananakit sa samahan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=567462&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mitingog na si Villar</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa katapusan, mitingog na gyud si Sen. Manny Villar sa Nacionalista party kalabot sa pasangil nga siyay “secret candidate” ni Pres. Gloria Arroyo mao nga mitumaw kanang “Villaroyo alliance.” Mitibugsok naman gud ang survey rating ni Villar tungod lagi sa pagduot kaniya ngadto sa atong presidente nga hilabihan ka-“unpopular” nga bisan kinsay mosikit kaniya seguradong “halok sa kamaton” gyud. Kang Villar pa, kun siya'y mahimong presidente sa Pilipinas, wala siya'y pasayloon, lakip na si Pres. Arroyo, sa paggukod niadtong mga tawong mag-atubang og kasong pagpangurakot. Gani gitataw ni Villar nga makadaghang higayon siya misaway ni Arroyo ug ang NP ang instrumento sa pagpa-imbestigar kang Arroyo niadtong kontrobersiyal nga ZTE broadband deal. Mao kini ang gipaabot sa mga tawo ngadto kang Villar, nga motingog siya sa paglambigit kaniya ngadto sa atong presidente nga wala intawon higustohi sa mga tawo. Nganong karon ra man usab siya mitingog? Dugay na nga gihagit si Villar sa pagtingog sa Villaroyo alliance. Kun wala ko masayop, niadto pa kining Pebrero nagsugod og gawas sa pamantalaan. Dungan sa hagit nga patingogon siya, buot usab sa iyang mga kaatbang, ilabi na ang Liberal party, nga mosaway siya sa mga gipangbuhat ni Arroyo nga nakalapas sa balaod – usa na ang pagpamugos sa Malaca&amp;ntilde;ang nga patudloon siya og hulip kang Supreme Court chief justice Reynato Puno bisan adunay constitutional ban. Tingale nabungog na si Villar sa mga pagsaway kaniya ug pagtukmod kaniya paduol ngadto kang Arroyo mao nga napugos siya pagtingog sa maong isyu. Kay niya pa, dili niya estilo ang pag-ukab sa iyang baba tungod kay iyang naandan nga mohimo na lang siya sa angay buhaton. Apan matud pa sa akong higala, ulahi na ang tanan. Kay kun kaniadto pa siya mitingog, motuo na unta kaniya ang mga tawo. Mao kini ang nakapait, si Villar nga mitingog na sa labing dakong isyu nga giatubang sa iyang pagka-kandidato pagka-presidente nga siya'y sekretong gisuportahan ni Pres. Arroyo, gikuwestiyon na usab hinuon ang iyang sinsiridad sa iyang pagtingog. * * * Walay klarong programa sa edukasyon ang kagamhanan sa dakbayan sa Sugbo bisan sa pagbutang kang Joy Augustus Young isip consultant on education ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a. Nakaingon kong wala'y klaro tungod kay ang tumong sa pamunoan sa siyudad pagpabarog lamang og mga schoolbuildings alang sa mga pampublikong tunghaan sa elementarya ug sekundarya sa siyudad. Makasabot kita sa mga opisyal nga sama ni Tomas ug Young tungod kay dinha sa infrastructure project anaa ang daghang kuwarta pinaagi nianang dili na sekreto nga “SOP” nga kasagaran 10 porsiyento sa kantidad sa proyekto. Mao nga wala sila'y mahunahunaan nga magastuhan sa pundo alang sa edukasyon, gawas sa pagpabarug og mga schoolbuildings. Kay dinha magbaha ang kuwarta. Apan kumusta ang tabang ngadto sa mga tinun-an? Sa gidugayon nga nahimong mayor si Tomas sa siyudad, wala'y programa nga nagsentro sa pagtabang sa panginahanglanon sa mga pobreng estudyante sa siyudad. Kay dinha nianang paagiha maglisud sila sa pagkakuwarta. Apan takulahaw lang nausab ang hunahuna ni Tomas. Mitanyag siya og P10 mil nga one-time scholarship ngadto sa tanang migradwar sa sekundarya. Ang naka-apan lang kay gitayming niya kini sa election season. Mao nga dili makamahay si Tomas kun akusahan siyang migamit sa pundo sa siyudad alang sa politika. Kay kun nahitabo pa nga naandan na kining programa sa siyudad, walay rason nga mosaway niini ang iyang kaatbang nga si south district congressional candidate Atan Guardo. Atong hagiton hinuon si Guardo sa pagtinuod og sumbong niini ngadto sa Comelec. Ang paggamit sa pundo sa gobyerno alang sa pagpalambo sa edukasyon adunay daghang paagi. Apan nganong ang paghatag man og cash ang kanunay’ng mahunahunaan ni Tomas? Sa P10 mil matag graduate, ang siyudad magpagawas og P10 milyones. Kadako na niining kantidara kun igasto pa kini og laing mga programa sa edukasyon nga magtabang sa mga tinun-an, ug gihimo pa unta kini kaniadto pa. Ang senior citizens bitaw, imbes health insurance maoy angay kanila kay mga tigulang na lagi ug kanunay na masakit, gi-cash hinuon og hatag. * * * Naklaro na ang kamot sa Malaca&amp;ntilde;ang pagpanghilabot sa kaso sa mga Ampatuan sa Maguindanao tungod niadtong miaging tuig nga massacre. Ang desisyon ni Justice Secretary Alberto Agra nga nagpapas sa ngalan nilang Autonomous Region in Muslim Mindanao (ARMM) Gov. Zaldy Ampatuan ug Akmad Ampatuan sa kasong multiple murder nakapa-init og samot sa mga pamilya sa mga biktima sa massacre. Gihatagan og gibug-aton ni Agra ang alibi sa duha ka Ampatuan nga wala sila diha sa lugar sa dihang nahitabo ang massacre. Alibi ang gihatagan og gibug-aton bisan na-establisar sa mga imbestigador ang “conspiracy” sa mga pagpatay sa mga Mangudadatu nga nalakip ang pipila ka mga sakop sa media. Igo lang miingon si Agra nga walay conspiracy, apan wala gani niya suportahi ang iyang pag-ingon nga walay conspiracy. Hain naman diay ang testimoniya sa usa sa mga testigos nga gitaguan sa gobyerno nga nagkanayon nga didto ang tanang mga Ampatuan sa dihang ilang gituki atol sa usa sa ilang family gathering ang pagpatay sa mga Mangudadatu? Hinuon, ang kasong multiple murder anaa na sa sala sa huwes. Ubos sa lagda, ang huwes na ang magbuot kun iya ba nga papason ang ngalan sa duha ka akusado nga naapil sa charge sheet nga gipasaka sa iyang sala. Kun makagawas kining duha ka Ampatuan, unsa kahay mahitabo sa mga testigos?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=567698&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Villaroyo o Aquinoroyo?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa atong pagsuwat niini, mga dagkung sinaligan ni Gloria, tua na sa kampo ni Noynoy. Ngano man? Nganong wa man sa kampo ni Villar? Nagpasabt ba kini nga dili diay tinuod nga si Villar manok ni Gloria? Sa dihang nabaniog pag-ayo nga si Villar manok ni Gloria, mius-os ang rating ni Villar. Maoy hinungdan nga hilabihang panghimakak ni Villar nga siya manok ni Gloria, ilabina karong panahona, nga hilabihang pag-us-os sa acceptance rating ni Gloria. Apan, karong bag-o mga sinaligan ni Gloria mitapon na ngadto sa Liberal Party. Ngano man ni? Duha ray hinungdan niini: Una: lagmit, ilang nakita nga dumadaug si Noynoy, maoy hinungdan nga naniguro sila pagbalitok ngadto sa dumadaug nga Noynoy. Ikaduha: lagmit gipahimutang daan ni Gloria ang iyang mga tawo, aron adunay manalipod kaniya sa higayon nga molingkod na si Noynoy sa Malaca&amp;ntilde;ang. Sa ato pa, tungod kaha kay nakita nila nga naglisud si Villar, gumikan sa C5 issue, ug ubang mga issue, ang mga sinaligan ni Gloria, nagpa-safety nang daan, aron mudaog sila uban ni Noynoy.&amp;nbsp; Nagpasabot ba kini nga dili diay tinuod ang gibaniug nga Villaroyo – kondili, Aquinoroyo na ? Mao ba ni? Indeed, alegre kaayo ang politika sa atong nasud. Makalingaw. Maoy atong ipahimangno sa mabuot nga mga lungsuranon nga dili magpadala sa mga panghitabo, sa mga pagbalibali sa atong mga lider, kondili maoy agdon ang diktar sa konsiyensiya, hikalimtan ang mga personal intereses, ug maoy ipatigbabaw ang intereses sa nasud. Alang sa mga pumipili, timbangtimbanga pag-ayo ang mga isyu. Ayaw padala sa mga survey, ayaw padala sa mga pagbalitok-balitok sa mga lider.&amp;nbsp; Duol na pag-ayo ang Mayo 10, daghan na kaayo ang black propaganda. Gani, hapit na tanang kasayoran, pulos black propaganda. Maglisud na tag pangita kinsa, unsa, ug hain ang tinuod. Maoy hinungdan nga pipila sa atong kahigalaan, maghuwat na lang sa eleksyon, di na kaayo manginlabot sa kampanya, dili mo-serious pagdapig sa kandidato, aron bisag kinsa ang mudaog, dili kaayo sila sakitan kun mapilde ang ilang gibotohan. Atong kahigalaan nangutana kinsa ang akong kandidato pagka-Presidente. Akong tubag: Wa pa mahibawo. Unya na didto sulod sa presinto, diin mohimo ko'g final consultation with my conscience.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=567700&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>100 araw</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ITO ang bilang ng araw na lumipas magmula nung karumal-dumal na krimen na kung tawagin ay Maguindanao massacre. At ano na ang nangyari sa loob ng 100 araw na iyan? Meron naman. Pinakawalan ng DOJ ang dalawang Ampatuan dahil sa umano’y kulang na ebidensiya laban sa kanila na sila’y kasama sa pagplano nung nasabing massacre. Ayon kay DOJ secretary Alberto Agra, walang mabigat na ebidensiya laban kina suspendidong gobernador ng ARMM na si Zaldy Ampatuan at ang kanyang pinsan at dating bise-gobernador ng Maguindanao na si Akmad Ampatuan na sila’y sangkot sa pagplano ng Maguindanao massacre. May mga patunay daw sila na sila’y wala sa Maguindanao sa mga tinakdang oras na pinlano ang nasabing massacre. Kaya ganun na lang ang dismaya ng mga kapamilya nung mga biktima. Dalawa na ang maaaring makalaya. Dalawa na ang maaaring bumalik sa Maguindanao at simulan ang pagbabawi sa mga bumangga sa kanilang angkan. Ika nga, binalik na ang dalawang heneral sa pribadong katihan ng mga Ampatuan, kaya makakakilos na sila. Mga baril na hindi pa nakikita ay mailalabas na. Mga perang tinago ay magagamit na para maghasik muli ng lagim sa Maguindanao. Mga tapat pa sa pamilyang Ampatuan ay magkakaroon muli ng lider para utusan sila. At tiyak na ang pag-iinitan ng mga ito ay ang mga kapamilya’t kamag-anak ng mga biktima. Kailangan bang katabi mo ang isang tao para magplano ng isang bagay? Sa panahon ng cell phone ngayon, kahit sino makakausap mo kahit saan ka pa sa mundo. Sabi ng DOJ, wala raw tawag na ginawa sa telepono ni Zaldy Ampatuan na nagmula sa Maguindanao noong araw na pinlano raw ang massacre. Eh kung ibang telepono pala ang ginamit? Eh kung pre-paid? May listahan ba ng mga tawag ang pre-paid na numero? May mga Ampatuan pang nakakulong, kasama ang prinsipyong suspek na si Andal Ampatuan Jr. Pero gaano katagal naman kaya bago mapalaya na rin ang mga ito, lalo na’t malapit na ang eleksyon. Tandaan nyo na sa Maguindanao lang, sa ilalim ng pagbabantay ni Lintang Bedol nakuha ng administrasyon ang 12-0 na boto. Isang di kapani-paniwalang tagumpay na nangyari lang dahil sa teritoryo ng mga Ampatuan nangyari. Alam naman natin na habang palayo na sa Metro Manila ang isang lugar, ang umiiral na lang na batas ay ang baril, sanggano at pera. At marami pa ang mga Ampatuan niyan, lalo na kung pabalik na ang mga liderato ng angkan na iyan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=567802&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bandwagon sa balitok?</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gipaabot nga magbaha karong semanaha ang mga mayor sa Sugbo ug kasilinganang mga lalawigan pagbiya sa Lakas-Kampi-CMD ug pagbalhin ngadto sa Partido Nacionalista. Ang mga mayor gikatahong nagpaabot na lang nga mogawas ang resulta sa bag-ong surveys nga magpakita nga iwit lang gihapon si kanhi defense secretary Gibo Teodoro tulo ka semana na lang sa di pang piniliay aron himuong sukaranan pagtakli sa ilang pagpaluyo ngadtong Senador Manny Villar. Masaligon ang mga dumadapig ni Villar nga ang sunudsunod nga pagbalitok sa lokal nga mga opisyal mopasulbong pag-ayo sa kandidatura ni Villar. Ug sa kataposan maapsan na gyod nila si Senador Noynoy Aquino dayong piniliay sa Mayo 10. * * * Ang kampo ni Aquino nangandam na sang daan pagsagang sa posibleng pagsulbong sa suporta ni Villar ug nihimo sa ilang kaugalingong pagawal: • Gipahibawo ni Aquino nga makugang ang nasud sa higanteng politiko nga mopaluyo niya ug nga matag Lunes mopapanumpa sa bag-ong mga sakop sa Partido Liberal; • Palingkuron sa gabinete si Teodoro, konsultahon si kanhi presidente Fidel Ramos ug padayong mopuyo sa iyang bay sa Quezon City kun siya nay mopuli sa Malakanyang; • Giwarawara pag-ayong pagkahimo niyang cover sa Time Magazine; ug • Gisangyaw ang pagpakigsulti sa opisyal sa Estados Unidos niya (magsilbing kataposang bendisyon sa iyang kandidatura, labi na human paluyohi ni Jose Ma. Sison ang kandidatura ni Villar). * * * Ang kataposang tulo ka semana sa kampanya gikahadlokan hinuong makasaksi sa dugang linabayay sa lapok tali sa mga kampo nilang Villar ug Aquino. May dugang mga dokumento pa bang ipagawas ang mga Liberal human kuwestiyonang mga transaksiyon ug pangangkon sa kakabos ni Villar? Ug may dugang pa bang dokumento ang mga Nacionalista human sa ilang pasangil nga may topak si Aquino? Naka-iskor si Villar sa pagpasangil nga ang pagbalitok sa economic managers ni Pres. Arroyo ngadtong Aquino maoy ebidensiya nga di siya ang sekretong kandidato sa Malakanyang. Wa hinuon katabangi ang iyang kawsa sa kakuwang sa direktang atake niyang Arroyo ug sa direktang atake sa Malakanyang batok niya. * * * Kun mahinayon ang hulga sa mga mayor pagbalitok ngadtong Villar, unsay himuon ni Gobernador Gwen Garcia? Patuohon na ba lang sang mga Sugbuanon nga may ilang kaugalingong partido ug iyang amahan ug manghod samang may partido sang iyang umagad nga si Liloan Mayor Duke Frasco nga nagpaluyo ni kanhi presidente Joseph Estrada?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang nagkamingaw’ng kampanya ni Teodoro sa Sugbo nabantang dihang iyang mga dumadapig nipakita sa berde nilang pulseras sa mga nag-yellow nilang mga higala dungan ang pag-ingon, &amp;quot;Gibo mi!&amp;quot; Gitubag sila nga, &amp;quot;Di lang ta mag-away kay Villar may among kontra.&amp;quot; Ang di kaayo diplomatikanhong mga nag-yellow wa hinuon kapugong pag-ingon, &amp;quot;Di lang mi makig-away kay pilde na man mo.&amp;quot; * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=567959&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pinaka-makabuluhang kaarawan ni Erap</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>IPINANGANAK si Erap noong Abril 19, 1937 sa Tondo, Manila. Pinalaki siya ng kanyang mga magulang na sina Engineer Emilio Ejercito at Maria Marcelo sa magandang asal at tunay na pagmamahal sa kapwa. Nag-aral siya sa Ateneo de Manila University at Mapua Institute of Technology. Noong 1920s ay pumasok siya sa pelikula. Kinilala siya bilang highly-accomplished actor at limang beses ginawaran ng Best Actor Award ng FAMAS at dalawang beses idinambana sa FAMAS Hall of Fame noong 1981 at 1984. Itinatag niya ang Mowel&amp;shy;fund para tumulong sa mga empleyado sa movie industry sa kanilang pangangailangang pinansyal at professional and career development. Noong 1967 ay naging mayor siya ng San Juan. Pinaunlad niya ito at ngayon ay naging isang dinamikong lungsod. Isinulong niya sa San Juan ang pagsasaayos ng mga eskwelahan, pagpapatayo ng mga health center&amp;shy;, barangay hall at playground, instalasyon ng mga poso at pagpapaaral sa mga kabataan.&amp;nbsp;Itinatag niya ang ERAP Para sa Mahirap Foundation, na nagbibigay ng scholarship sa mahihirap na kabataan, gayundin ang grupong “Friends of Joseph Estrada” para sa free burial assistance ng mga mahihirap. Hinirang siyang isa sa “Ten Outstanding Young Men (TOYM) in Public Administration” ng Philippine Jaycees, “Outstanding Mayor and Foremost Nationalist” ng Inter-Provincial Information Service, “Most Outstanding Metro Manila Mayor” ng Philippine Princeton Poll at isa sa “1989 Three Outstanding Senators” ng Free Press. Noong 1987, naging senador siya at chairman ng Committee on Public Works at kinilala sa pag-akda ng landmark law para sa pangangalaga ng ka&amp;shy;labaw at sa kanyang na&amp;shy;ngungunang kampanya sa terminasyon ng kontro&amp;shy;ber&amp;shy; syal na RP-US Military Bases Agreement. Noong 1992 ay nahalal siyang vice president, at noong 1998 ay naging pre&amp;shy;sidente sa pamamagitan ng pinakamalaking boto sa ka&amp;shy;saysayan ng Pilipinas. Ayon kay Erap, ipagpa&amp;shy;patuloy niya ang taos-pusong pagsisilbi sa taum&amp;shy;bayan sa kanyang pagba&amp;shy;balik sa Malaca&amp;ntilde;ang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=568021&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Perwisyo, hindi serbisyo.</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>GASGAS na at paulit-ulit na lamang ang mga sumbong laban sa mga nagkalat na fixers sa loob at labas ng mga pang-gobyernong tanggapan. Iisa lang naman ang laman ng reklamo ng mga nabiktima, naloko, naisahan, naitakbo ang pera o na-wan-tu-tri. Nakakadismaya ang sitwasyon ng mga nabibiktima dahil sa kabila ng kaliwa’t kanang kampanya ng bawat ahensiyang huwag makipagtransaksiyon sa mga fixers, marami pa rin ang tumatangkilik ng kanilang serbisyo. Malakas na ang mga fixers daw ay tauhan mismo ng mga empleyadong nasa loob ng tanggapan. Kapag gumamit kasi ng fixer, mas mahal ang bayad sa serbisyo kaya’t may porsiyento ang taong lalakad ng kanilang papeles o kailangan sa loob ng tanggapan. Bakit nga ba mas mahal ang bayad sa kanilang serbis&amp;shy;yo? Dahil ang kanilang inaalok ay mabilisan, madalian at kumportableng serbisyo. Hindi na kinakailangan pang pumila maghapon at mangawit sa kaka-hintay para ikaw ang umabot sa counter o window para sa iyong pakay. May ilang sinusuwerte na lehitimo ang mga dokumento at natupad ang pangako ng mga serbisyo ng mga fixer. Subalit ang masakit na katotohanan, mas marami ang naloloko, naiisahan at napeperwisyo. Isama na natin sa mga biktima ‘yung mapagsamantala ring mga costumer na alam na nilang may problema o alanganin ang kanilang nilalakad sa bawat tanggapan, subalit sa paggamit raw ng fixer malulusutan anumang problema. Sa huli, sila rin ang umuuwing luhaan at talunan. &amp;nbsp;Paulit-ulit na babala ng BITAG, huwag na huwag makipagtransaksiyon at tumangkilik ng serbisyo ng mga fixer. Dahil hindi totoong ang hatid nila’y mabilis, magaan at magandang serbisyo kundi katakut-takot na perwisyo. Panoorin ngayong Sabado!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=568311&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Gwen misipyat gyud</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Samtang nag-anam ka duol ang piniliay nag-anam&amp;nbsp;kalapad ang kasinatian sa katawhan kalabot sa&amp;nbsp;kasaypanan nga nahimo ni Gobernador Gwendolyn&amp;nbsp;Garcia sa iyang pagpalit sa yuta nga naglubog sa tubig sa dagat&amp;nbsp;sa dakbayan sa Naga. Kini tungod kay napakyas siya sa pagpabarog sa tukmang katarungan sa pagpalungtad&amp;nbsp;sa hustisya&amp;nbsp;kun angay ba sa gobyerno nga mopalit sa yuta nga iya sa estado. Kay ang mga luna nga gisanapan sa dagat ug ilawom sa kabakhawan nga gibayran sa kagamhanan sa lalawigan og himabaw sa P100 milyones gikagubtan sa dihang gilugit ang balaod nga nagpasabot nga dili kini angayang bayran sa Kapitolyo sa maong kantidad. Wala na makapasabot pag-ayo ang gobernador nganong iya kining gihimo ug aron malimot ang katawhan bahin sa dako niyang sipyat, iyang gilingaw ang mga Sugboanon sa iyang pagsuroysuroy uban sa iyang kandidato pagka-bise gobernador nga si Glenn Soco&amp;nbsp;sa pagtuo nga malipat ang mga Sugboanon sa iyang kaguwapa ug kaguwapo sa iyang paris unya malimot sa iyang sayop. Apan hingkod na kaayo og pangisip ang katawhan nga dili na angay malingla sa mga tinuyong sipyat&amp;nbsp;sa usa ka lider. Kay ang mga lider nga ingon niini dili kapiyalan sa mga dagkong butang kun magpadayon pa sa iyang katungdanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=568341&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Uhaw sa pagbag-o</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>April</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Makapanlimbawot ang gitug-an ni kanhi Supreme Court Chief Justice Hilario Davide Jr. nga nagkaklaro na ang milagro sa kampanya sa iyang anak nga si Junjun Davide nga nakigsakbang pagka-gobernador batok sa reelectionistang si Gwendolyn Garcia. Gihisgutan sa amahan nga Davide ang nangaging mga political rally ug caravan sa Liberal party sa mga lungsod sa Sugbo nga gihangop sa mga tawo nga boluntaryong mitunga sa mga kalihukan ug wala nila hakota sukwahi sa gibuhat sa ilang mga kaatbang. Gihulagway ni CJ Davide nga “uhaw” ang mga tawo sa kabag-ohan sa panggobyerno sa lalawigan, ilabi nga ang pamunoan ni Gwen napuno sa mga kahiwian – sama sa Balili deal, overpricing sa Cebu International Convention Center (CICC) ug ang kawalay klarong serbisyo sa mga municipal ug district hospitals. Tinuod na, hasta ang mga kawani sa Kapitolyo nga nasayod sa mga binuang ni Gwen uhaw usab sa kabag-ohan. Gikampanya karon ni Junjun Davide ang maayong pagdumala sa gobyerno. Mao kini ang iyang gipanghambog nga dako unyang kausaban sa Kapitolyo kun siya na ang molingkod. Dili maka-eskapo si Gwen sa mga imbestigasyon sa higayon nga si Junjun Davide ang mapili pagka-gobernador tungod kay ang mga anomalosong transaksiyon nga nahitabo sulod sa iyang termino, utingkayon aron hibaw-an kinsay manubag. Siyempre, unang manubag si Gwen. Unsa man ang nahimo ni Gwen sa Kapitolyo? Kanang P5 nga terminal fee sa South Bus Terminal? Kanang Balili, CICC transaction? Kanang dancing inmates nga wala na maklaro asa napunta ang mga kita ug mga donasyon? Nakapanghambog si Gwen nga ang kagamhanan sa lalawigan karon daghan og kuwarta isip revenue sa Kapitolyo. Pero, asa man nang kuwartaha? Nganong ang atong mga ospital sa kalungsoran wala gani gapas ug betadine? Nganong ang mga masakiton dili masakay sa ambulansiyang kagang-kagang kun walay P900? Nganong nagyawyaw man ang mga mayor nga lisod makakuha og pundo gikan sa Kapitolyo, ilabi na kun layo kaayo sa dughan sa gobernadora? * * * Laing timailhan nga adunay planong binuang ang Malaca&amp;ntilde;ang sa Mayo 10 nga eleksiyon mao ang desisyon ni Justice Secretary Alberto Agra nga naglimpyo sa duha ka mga Ampatuan sa kasong pagpamatay sa 57 ka mga tawo didto sa Shariff Aguak, Maguindanao niadtong Nobiyembre 23, 2009. Walay rason nga dalidalion ni Agra ang pagpagawas sa iyang desisyon nga wala motukma ug mahasubay sa findings sa 15-man panel of prosecutors nga gitahasan sa gobyerno pagsusi kun duna bay probable cause ang pag-indict sa mga Ampatuan sa massacre sa Maguindanao. Bisan tuod og wala motukma sa findings sa panel of prosecutors ang desisyon ni Agra, apan ang mga prosecutors klarong luhod gihapon sa ilang labaw nga si Agra. Matud nila dili sila makasupak sa desisyon sa ilang labaw. Nganong ikahadlok man ang pagpapas sa ngalan nilang Autonomous Region in Muslim Mindanao Gov. Zaldy Ampatuan ug iyang bise nga si Akmad Ampatuan Sr. sa kasong multiple murder? Kun buhian kining duha ka Ampatuan, mobalik kini didto sa ilang lugar sa Mindanao diin nahitabo kadtong Hello Garci controversy nga gikalambigitan sa ato mismong presidente nga si Gloria Arroyo. Laing gikahadlokan mao nga kun adunay gamhanang Ampatuan nga buhian, gikuyawan ang mga testigos ug mga pamilya sa mga biktima sa Maguindanao massacre nga pangharason sila. Motuo kamo nga kining Agra decision wala impluwensiyahi sa Malaca&amp;ntilde;ang? * * * Mura’g wala madutli si Liberal party standard bearer Noynoy Aquino ug iyang tandem nga si Mar Roxas sa mga isyu nga gilabay ngadto kanila, niining ilang pagsulbong sa labing ulahing survey sa Pulse Asia. Ang isyu nga giatubang sa Liberal mao ang dokumentong gipublikar nga nagtukmod kang Nacionalista party standard bearer Manny Villar paghagit kang Noynoy pagpa-ubos sa neuro-psychiatric test. Apan namumo ang Nacionalista sa pagpublikar sa maong dokumento tungod kay ang Ateneo de Manila nga maoy giingong tinubdan sa maong clinical document nga naghulagway ni Noynoy nga “maglaway ug walay hustong pangisip” wala man angkona, inay nasuko ang mga tagdumala sa Ateneo ug nagkanayon nga dili sila angay gamiton sa pamolitika. Ikaduhang isyu nga gilikay-likayan usab sa Liberal mao ang “Gloriaquino” tungod kay adunay mga paryente ni Noynoy nga anaa sa administrasyon ni Arroyo ug daghan sa mga alyado ni Pres. Arroyo nga nangambak na balhin ngadto sa Liberal. Apan, mura og wala kini panumbalinga sa mga tawo niini karong pagpanguna na usab ni Noynoy ug Mar sa survey. Tingale, kinahanglan pa maningkamot pag-ayo ang kampo ni Villar aron mapasabot pa gyud ang ilang plataporma. Apan dili angay mokompiyansa ang Liberal niini karong pagka-number 1 ni Noynoy ug Mar Roxas sa survey, tungod kay daghan pang mga mayor ang mibali ug milayat na gikan sa kampo ni Gibo Teodoro paingon ngadto sa kampo ni Villar. Naklaro na sa mga mayor nga ang kampo ni Villar mas maka-deliver og kuwarta nga gikinahanglan alang sa homestretch campaign ug sa adlaw mismo sa eleksiyon. Aduna pay 20 ka adlaw sa dili pa ang eleksiyon. Daghan pa ang mahitabo niini. Dili angay mokompiyansa. Tingale, kulang pa sa pagpasabot ang kampanya ni Villar nga “hindili bawal mangarap ang mahirap” ug “tapusin ang kahirapan sa anim na taon.” Mitagam na tingale ang mga tawo sa panahon ni kanhi Pres. Joseph Estrada kinsa migamit sa iyang kampanya nga Erap para sa Mahirap, apan sa iyang mubo nga termino misamot og makaluluoy ang mga mahirap.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=568344&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kriminal nga nagsotana</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang ordinasyon ni Padre Joseph Skelton sa diyosesis sa Bohol niadtong 2001, bisan nakonbikto na samtang seminarista pa sa kasong pagpanlugos sa 15 anyos nga batang lalaki sud mismo sa seminaryo sa Detroit, Michigan niadtong 1988, nipabantang sa dagkong buslot sa mga lagda sa Simbahang Katoliko: • Nganong gi-ordinahan man siya ni Obispo Leopoldo Tumulak sa Tagbilaran sa way pagsusi diing seminaryoha siya gikan ug unsay nahitabo sa iyang gigikanan?; • Unsa man diay kabalaanon ang ordinasyon sa kaparian kun mahimo lang nga linglahon ang kadagkoan sa simbahan og kriminal nga nagpabaga pagtago sa iyang kagahapon?; ug • Nganong wa man lay gihimo ang kadagkoan sa simbahan bisan nahibawo na nga maayo niyang pagka-syut sa bolsa ni Padre Skelton? * * * Si Tumulak, nga obispo na karon sa militar, niangkon nga dihang iyang gi-ordinahan si Skelton nakadawat na siya sa mga pasangil nga bayot ang langyaw. Apan gipadayon gihapon niyang ordinasyon kay way ebidensiya nga napakita nga nanghilabot siya og mga bata ug way mga biktima nga nibarog. Nipasabot si Tumulak nga kun nahibaw-an pa niya ang pagka konbikto ni Skelton gikanselar unta niya ang ordinasyon. Ang bugtong nahibaw-an ni Tumulak mao nga seminarista si Skelton ubos sa pagduma ni anhing Obispo Felix Sanchez Zafra, ang ikatulong obispo sa Tagbilaran niadtong higayona. Kinsa maoy nipahibawo niya nga si Skelton kanhi sakop sa religious congregation ug nga ganahan gyod nga mag-pari. Wa nang kahibawo si Tumulak giunsa pag-ilad ni Skelton si Zafra. * * * Ang pag-angkon ni Skelton sa kasong pagpanlugos di maoy bugtong kaso batok niya. Sa buwag nga kasong sibil, gipasanginlan sab siya sa laing lalaki nga gilugos siya sa nagpangedaron pa og 14. Ang kaso naareglo human nibayad si Skelton og $125,000 sa biktima. Ang Artsidyosesis sa Detroit naalarma pagkahibawo sa ordinasyon ni Skelton. Maong nagpada sila og suwat niadtong 2003 nga nagpahibawo sa Diyosesis sa Tagbilaran sa pagka konbikto ni Skelton. Apan niinsistir si Tumulak nga wa siyay suwat nga nadawat. Ug bisan nakadawat pa, uwahi nang tanan. * * * Managlahi ang baruganan sa kadagkoan sa simbahan human niulbo ang eskandalo ni Skelton. May mga obispo nga niawhag nga hukasan sa iyang sotana si Skelton. Si CBCP President Nereo Odchimar nipasabot nga ang pangabuso sa mga bata ubos sa special instructions “de gravioribus delictis” (sa mas grabeng mga krimen) nga mahusay lang sa Congregation of the Clergy sa Vatican City. Ang puli ni Tumulak, si Obispo Leonardo Medroso sa Tagbilaran, niingon nga angay’ng pasayluon si Skelton. Ang kura paruko sa Calape, Bohol, Padre Aurelio Luzon Jr., nga maoy labaw ni Skelton, niingon nga ibalhin lang ang langyaw’ng pari. Apan lain ang hinungdan: Kay naglisod si Skelton sa pagwali og Binisaya. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=568513&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Iligtas ang daigdig sa pagkasira</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NGAYON ay Earth Day. Isang araw na ginugunita ang mundong ginagalawan. Kapag hindi naaa-lagaan ang mundo, wala nang maaalala ang kahit sino. Wala nang Earth Day at wala na ring tao. Kapag nasira ang mundo, kasabay na masisira ang tao. At walang ibang makapagliligtas sa mundo kundi ang tao rin na sumisira rito. Habang maaari pang iligtas ang mundo sa kamay ng mapanirang tao, dapat nang kumilos ngayon. Hanggang ngayon marami pa rin ang hindi sumusunod sa segregation ng mga basura. Hindi pa rin inihihiwalay ang mga nabubulok sa hindi nabubulok. Pinagsasama-sama ang mga plastic container, lata, tirang kanin sa lababo, plastic bags, mga karton, balat ng prutas, sirang plastic na upuan, kaha ng sigarilyo, balat ng kendi at marami pang iba. Kulang pa rin sa impormasyon ang mamamayan ukol sa mga gagawin sa kanilang basura. Nakasisira ng kapaligiran ang mga itinapong lumang baterya ng sasakyan o ang mga ginamit na thermometer. Hindi dapat itapon ang mga ito sapagkat kapag tumagas ang likido sa bateriya, tatangayin ito sa mga mababang lugar at mapanganib sa buhay ng mamamayan. Maaaring ang likido sa bateriya ay hu-malo sa inuming tubig. Ganundin naman ang epekto ng mercury na nasa thermometer. Tatagas ang mga ito at makokontamina ang mga dinadaanan ng&amp;nbsp;tubig. Patuloy din naman ang pagputol sa mga punongkahoy para pagkakitaan ng mga sukab na negosyante. Ngayon ay makikita ang malaking porsiyento ng mga pinanot na bundok. Putol nang putol hanggang sa tuluyan nang mawala ang mga punongkahoy. Nakapangangamba ang ginagawa ng&amp;nbsp;mga logger sapagkat wala nang pipigil sa lupa. Magkakaroon ng pagguho at mas malagim ang kahaharapin ng mamamayan. Ilili-bing sila nang buhay sa putik kapag hindi pa lumikas. Kulang pa sa kaalaman ang mamamayan sa pag-segregate ng kanilang basura. Meron namang alam na ang paghihiwa-hiwalay ng mga basura pero hindi ginagawa. Ang iba ay walang disiplina sa pagtatapon ng basura. Merong sa mismong drainage itinapon ang basura. Kapag umulan at bumaha, magbabara ang drainage dahil sa dami ng mga basurang itinapon. At dahil ayaw umagos, magkakaroon na nang pagbaha. Mauulit ang baha&amp;nbsp;noong Ondoy. Iligtas ang mundo sa pagkasira, ipaunawa sa mamamayan ang kahalagahan ng maayos na pagtatapon ng basura. Ituro sa mga bata ang paraan para maalagaan ang kalikasan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=568578&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Inumin ang maintenance na gamot</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAY mga pasyenteng pasaway. Matigas ang ulo at ayaw makinig sa doktor. Kapag umigi na ang pakiramdam ay itinitigil na ang gamot, kaya lumalala ang sakit nila. Ito ang apat na bagay na dapat tandaan. 1. Ano ang dapat tandaan ng isang pasyente tungkol sa gamot niya? Naiiinis ang doktor sa pasyenteng hindi alam ang kanilang gamot. “Dok, iyong hugis tatsulok, iyong bilog at iyong kulay pink.” Ano ba iyan? Ano ba ang tingin mo sa amin, manghuhula. Kaya payo sa mga kamag-anak na nag-aalaga sa pasyente, tandaan ang 2 bagay: (1) Ano ang pangalan ng gamot na iniinom? (2) Paano at kailan ang pag-inom? Ilista sa papel para hindi makalimutan. Importante iyan! 2. Paano masisiguro na regular ang pag-inom ng gamot ng pasyente? Sa mga madalas makalimot, mayroong nabibiling espesyal na lalagyan ng gamot na may markang Lunes hanggang Linggo. Isa pa, bantayan kung iniinom ng inyong asawa o magulang ang kanilang mga gamot. May mga magulang na hindi iniinom ang kanilang gamot dahil napakamahal daw ito at ayaw nilang gambalain ang kanilang mga anak. Mahalaga ang pag-unawa ng pamilya. Ibalik si itay o inay sa doktor kada-tatlo o kada-anim na buwan. 3. Puwede bang ihinto na ang gamot kung maging NORMAL na ang pakiramdam? HINDI! Tandaan, maraming gamot ang tinatawag na “maintenance medicine.” Ibig sabihin ay i-maintain mo ang pag-inom. Dapat inumin nang tuloy-tuloy ang gamot sa altapresyon, diabetes at sakit sa puso. Kaya nasa tamang antas ang inyong altapresyon ay dahil may epekto pa ang gamot. Kapag inihinto ang pag-inom nito, muling tataas ang presyon ng dugo. Kadalasan, panghabang-buhay na ang pag-inom ng mga gamot na ito. Alam kong marami ang hindi papayag sa sinabi ko. O sige, deal na lang tayo. Pakonsulta ka muna sa doktor bago ihinto ang iyong gamot para lang sigurado. Ok? 4. Paano makakamura sa pagbili ng gamot? Kung senior citizen, kumuha ng kard sa City Hall at ipakita sa botika upang mabig&amp;shy;yan ng diskuwentong 20%. Subukang mag-generic dahil mura ang generic na gamot. Sabihin din sa inyong doktor kung puwedeng pali-tan ng mas murang brand ang inyong iniinom&amp;nbsp;na gamot. Kaya kung puwede lang ay huwag maging pasaway. Sayang naman ang buhay n’yo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=568580&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Edwin Valero</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>BALITANG-BALITA ang nangyari kay Edwin Valero, ang boksingero na taga-Venezuela. Nagpatiwakal siya sa loob ng kanyang selda gamit ang mga damit. Hinuli siya ng mga pulis matapos aminin na pinatay niya ang kanyang asawa sa loob ng isang hotel. Tadtad ng saksak ang kanyang asawa. Sa nakaraan ay may record na rin si Valero ng pananakit sa kanyang asawa, ina at kapatid. Tila may kasaysayan ng di tamang pag-iisip ang boksingero. Kilala si Valero bilang knockout artist, kung saan halos lahat ng nakalaban ay napabagsak sa unang round pa lang! Wala pa siyang talo sa 27 laban. Matagal na ring pinaplano na makalaban sana ni Valero si Manny Pacquiao. Naggirian pa nga sa isang okasyon nang sabihin ni Manny na kaya natatalo ni Valero ang kanyang mga kalaban ay dahil puro tricycle driver lang naman. Nagalit si Valero at sinabing maglaban na lang sila at makikita ni Pacquiao na isa rin siyang tricycle driver! Pero nataon na naging magkaibigan ang dalawang boksingero. Nagpunta pa nga si Valero, kasama ni David Diaz sa selebrasyon ng kaarawan ni Manny sa Gen. Santos noong 2008. Maganda sanang laban kung natuloy sina Valero at Pacquiao. Sino kaya ang unang babagsak? Pero sa kabila ng kanyang walang talo na rekord sa boksing, tila ang buhay naman ang tumalo kay Valero. Malamang ay may mabigat na problema at hindi na tama ang pag-iisip. Tadtarin ba naman ng saksak ang beinte anyos na asawa, wala na talaga sa tamang pag-iisip iyan. Sana ay napansin ng kanyang mga kasama sa training at ng mga kapamilya’t kaibigan ang mga maliit na pagbabago sa ugali niya. Minsan ay ito na ang mga sigaw ng tao para humingi ng saklolo, na hindi naman maibigkas. Kadalasan ang mga tumutuloy sa pagpapakamatay ay tumatahimik na at wala nang kinakausap, pati yung mga malalapit sa kanya. Ito&amp;nbsp;ang mga dapat bantayang senyales ng isang malaking problema na inuubos ang isang tao mula sa loob. Hindi rin natin maintindihan na tatamaan ng mga ganyang problema ang isang taong sikat, mayaman, may maganda at maayos na pamilya, na muuwi pa sa pagpapakamatay. Para sa ilan siguro, hindi pa sapat ang lahat niyan para maging masaya sa buhay. Katulad na lang ni Edwin Valero, na natalo na rin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=568582&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kinsay angay basulon?</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Walay laing mabasol sa pagtangtang sa Department of Justice kanila ni Akmad Ampatuan ug Zaldy Ampatuan sa kalambigitan sa kasong murder sa Maguindanao Massacre nga mikalas og 57 ka tawo kundili ang gobiyerno ug ang naghupot sa imbestigasyon. Kini nagpakita lamang kun unsa ka inutil ang atong mga imbestigador pagpalig-on sa mga kasong ilang makuptan. Ikaduha, kini usab ang resulta sa pagsunod sa atong mga awtoridad sa mga panawagan sa kinabag-an bisan wala pay klarong basehanan aron arestuhon ang mga gisuspetsahan. Ang kapakyas sa mga imbestigador nga mapalig-on ang conspiracy tali sa duha ug sa principal suspect nga si Datu Unsay mayor Andal Ampatuan timaan lamang sa kahuyang sa kaso batok nila ni Zaldy ug Akmad. Dili kalikayan nga madudahan ang sensiridad sa gobiyerno sa pasalig nga mahatag ang hustisya sa mga kabanay sa nakalas gumikan kay kaalyado ang mga Ampatuan sa kasamtangang administrasyon bisan paman sa gipanghimo sa administrasyon human sa masaker.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=568802&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Anti-Kotong Drive? Ano ito?</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KOTONG na marahil ang krimeng may pinakamaraming paraan kung paano maisagawa ng mga buwaya’t dorobo. Ang kotong ay isang paraan ng panghuhuthot ng pera o anumang mahalagang pag-aari kapalit ng proteksiyon, teritoryo, pangalan at maaari ring pakikisama. May kotong na malakihan kung saan malalaking tao rin ang mga players sa likod nito. Meron namang simpleng kotong na naisasagawa sa kalsada lamang. At ang biktima rito, mga pobreng tao na takot sa kakarampot na kapangyarihan ng mga taong&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; nasa paligid nila. Ayon sa Philippine National Police, bumaba na raw ang bilang ng pangongotong sa Metro Manila pa lang. Dahil&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; daw ito sa kanilang “Anti-Kotong Drive Task Force”. Subalit nang subukang hingin ng BITAG ang kanilang pinaka-latest na talaan, wala naman itong naipakita. Sinubukan rin ng BITAG na magtanung-tanong sa ating kababayan sa Metro Manila kung pamilyar ba sila sa grupong Anti-Kotong Drive Task Force ng PNP, nakakalungkot ang kasagutan ng karamihan. Sino nga ba ang mga nasa Anti-Kotong Drive Task Force ng PNP? Kelan nabuo at gaano na katagal ang grupong ito na ang pangunahing layunin ay labanan ang anumang uri ng pangongotong sa ating bansa?Mga katanungang kailangan ng kasagutan dahil hanggang sa ngayon, marami ang hindi pa nakakakilala sa grupong ito. Kung totoo man ang kanilang pahayag na bumaba na ang statistika ng pangongotong sa Metro Manila, bakit hindi ito ipinaaalam sa taumbayan sa pamamagitan ng pagla-lathala o pagpapakita ng report sa publiko. Ilan ito sa mga iimbestigahan ng BITAG sa mga susunod na araw, Ang pasukin ang mundo ng mga nasa likod ng pangongotong. Maliit man na krimen ito para sa ilan, hindi naman masugpo-sugpo ng may kapangyarihan. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=568896&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Si Kupal at ang mga dayo'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>April</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kapag ang isang tao ay tinawag mong “KUPAL” ihanda mo ang iyong sarili sa mga maaaring mangyari. Dito umikot ang istorya ni Denvirk Samar, 24 na taong gulang ng Caloocan City. Rambol ang kinahinatnan ng laro sa basketball dahil lang sa pustang pera. Kung akala ninyo simpleng gulo lamang ang istoryang ito, ito’y nahantong sa kasuhang ‘ATTEMPTED MURDER at CHILD ABUSE (Violation of RA 7610)’. Maliban pa dyan, nadamay pati mga opisyales ng barangay. Sundan ang tampok kong kwento ngayong araw na ito. Ika-31 ng Disyembre 2009, alas-4:00 ng hapon, nagkayayaan na maglaro sa ‘court’ ng Barangay 20, Zone 2 ng Caloocan. May mga dayong nagsidatingan mula sa Barangay 18. Hindi kilala ni Denvirk ang mga ito. Nagkapustahan sila sa halagang 30 pesos kada isang tao. Walang ‘referee’ at ‘scoreboard’.&amp;nbsp;“Honesty” ang tawag sa ganitong klaseng laro. Ang unang maka-shoot ng 25 points ang panalo. Dikit ang laban sa umpisa. Biglang lumamang ng tatlong puntos ang mga dayo laban sa mga taga roon. 18-15 ang naging ‘score’. Naka-shoot&amp;nbsp;naman si Junjun na kakampi ni Denvirk. “Ang sabi ko sa kanila 16 na kami. Hindi daw pwede dahil 15 lang daw ang bilang nila,” sabi ni Denvirk. Nagkaproblema sa bilangan. (May dagdag bawas din pala sa basketball Hello Garci?!- TC) Dito na nagsimulang magtalo ang magkabilang grupo. Si Denvirk ay tumalikod na lang at lumakad palayo. “Ayaw ko ng gulo. Walang kwentang kalaban ang mandaraya. Alam kong mauuwi lang sa wala kaya umayaw na ko,” kwento ni Denvirk. Habang naglalakad sinundan siya ng isang dayo. Sinigawan siya nito ng “Kupal! Kupal ka!!’ Ang isa namang lalaki ay sinabihan siyang, “Bakit ha? Kaya mo na ba ang buhay mo?” Hindi pa rin ito umano pinapansin ni Denvirk subalit napuno na siya. Paulit-ulit siyang sabihang, “Hoy Kupal! Kupal ka talaga!” Sinapak niya ito sa mukha. Naghamon naman ang isa, “Hoy! Pu@+#6 I&amp;amp;@ mo! Tayong dalawa ang magsapakan.” Lumapit si Denvirk para sapakin ito. Nakailag ang lalaki at siya ang nasapak. Sapul siya sa kaliwa niyang kilay, sumirit ang dugo. Lumapit ang iba pang mga dayo at pinagtulungan daw si Denvirk. Ang mga ‘teammates’ ni Denvirk ay walang magawa dahil panay bata ang mga ito. Eksakto namang andun si Alfie, pinsan ni Denvirk. Lumapit ito para tulungan ang pinsan. Umawat ang tagapangasiwa ng basketball court na si Rodel Santos pati ang tanod na si Jose Polido Jr. Nagkatakbuhan ang mga dayo. Ang kaibigan ni Denvirk na si Mark Gomez ay may nahuling isang dayo na nanggugulo. Nagpumiglas umano ito at sa pagma&amp;shy;madaling makatakas ay nadulas. Nagpunta si Denvirk sa Diosdado Macapagal Hospital sa Caloocan. Lumabas sa ‘medico legal certificate’ na ‘contusion with lacerated wound 1 cm left, contusion hematoma, zygometic left. Not more than 9 days ang ‘healing perod’. Ito ang sugat na tinamo ni Denvirk sa kaliwang mata sa ilalim ng kanyang kilay. Pinagharap sila sa barangay. Dun na lang nila nalaman ang mga pangalan ng kanilang mga nakaaway. Isa na dito ay ang ‘menor-de-edad’ na si Danny (di tunay na pangalan) 17 taong gulang.&amp;nbsp; Ayon sa sinumpaang salaysay ni Danny, bago matapos ang laro ay lumapit sa kanya si Denvirk. Bigla siyang sinapak sa mukha at tumakbo ito. Natakot si Danny at pumunta sa kanyang mga kasamahan. Nang susuntukin siyang muli ni Denvirk ay hinarangan daw siya ni Mark Aresga at Rolly Umpacan, kanyang mga kakampi kaya hindi siya inabot subalit ang mga kawani naman ng Brgy. 20 ang lumapit at sumuntok kay Mark. Nagsitakbuhan sila at iba’t ibang direksyon ang kanilang napuntahan. Nagkita-kita na lang sila sa kanilang lugar at bumalik sila sa Brgy.20 upang ireklamo ang pangyayari. Sinuportahan naman ito ng sinumpaang salaysay ni Mark Aresga, 22 taong gulang ng magkahiwalay sila ay aksidente siyang nadapa kaya inabutan siya ng mga suspek. Pinagsusuntok at pinagtatadyakan siya ng mga ito. Nang makakita ng pagkakataon tumakbo siya palabas ng nasabing court. Nagpunta din sa amin tanggapan ang pinsan ni Denvirk na si Alfie, barangay tanod. Depensa ni Alfie, hindi nila sinaktan si Mark. Nadapa daw ito at tumama ang mukha sa batong upuan. “May kapansanan yun si Mark dahil hindi pantay ang paa niya. Sa laki ng katawan namin kung totoong pinagtulungan namin siya eh di sana hindi lang yun ang tinamo niya,” sabi ni Alfie. May mga rumesbak din umano nun na may mga dalang sumpak at pulis sabay bantang, “Hindi na kayo aabutin ng bagong taon.” Hindi makapaniwala si Denvirk na mabibigat na kaso ang katapat ng kung tutuusin mo ay pangkaraniwang away-basketball lamang. “Sa professional league nga rambulan na, ubusan ng magkabilang player sa bench. Sa court nagbubuntalan pero walang kasuhan. Itong nangyari sa amin basketball court lang ng barangay. P30 ang pusta, WOW! Ngayon maari pa kaming makulong ng mahigit sa 10 taon. Diyos ko po! Tulungan n’yo kami. Wala kaming inten&amp;shy;syong magpatayan dun,” mga pahayag ni Denvirk. Itinampok namin ang istorya ni Denvirk sa aming programa sa radyo Hustisya Para Sa Lahat sa DWIZ 882 Khz (tuwing 3:00 ng hapon). Inirefer namin sila sa PAO Caloocan upang makagawa sila ng kontra salaysay at madinig naman ang kanilang panig. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, ‘sampu-sampera’ ang rambulan sa basketball. Marami ng insidente kung saan nagkakabalyahan, pikunan at pagkatapos isang “full blown melee’ o sapakan ng magkatunggaling team ang kinauuwian. Kadalasan, ito’y inaayos na lang at pinagkakasundo ng mga punong barangay sa kani-kanilang lugar. Maaring menor-de-edad nga si Danny, ang tanong mukha ba itong menor-de-edad? Nung mga sandaling yun na nagkakaasaran sila maitatanong pa ba ni Denvirk ang edad ng taong ito bago nila pinatulan ang mga pangbubuska nito? Nung sunud-sunod siyang tinawag na kupal… tatanungin ba niyang, “Teka? Menor-de-edad ka ba?” (KINALAP NI AICEL BONCAY) Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming numero 6387285. Maari din kayong mag-text sa 09213263166 o sa 09198972854 o magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=568900&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sagang sa patuyang</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>May sukaranan ang unom sa napu ka Pinoy nga nahimangod sa pagtuman ni Pres. Arroyo sa iyang katungdanan. Bisan, o tungod ba kaha, sa naghinapos nang mga adlaw sa iyang pamunoan, wa siya mopakita og bisan gamay na lang timaan sa paghunong sa pagpahimus sa gahom. Kalimti lang una ang nangagi niyang mga eskandalo, basaha ug hilaki ning labing bag-o niyang mga pakauwaw: • Pagbuong sa bisan unsang kaligdong nga nahibilin sa Korte Suprema pinaagi sa pag-insistir nga siya’y motudlo sa sunod nga chief justice bisan atol sa mga adlaw nga gidili sa mga lagda sa piniliay; ug • Pagpatuyang pagpanudlo ni bisan kinsa sa mahinungdanong mga katungdanan, apil nang iyang manikyurista ug hardinero. * * * Di sab mabasol ni Arroyo ang nagkasibaw nga mga kabalaka nga sabotaheon niya ang umaabot nga piniliay kay di pa siya andam nga mokanaog sa Malakanyang. Ang uwahi na kaayong ulug-ulog pagtukod og komitiba nga mangandam pagtunol sa gahom sa sunod nga presidente di makapapas sa mas bantang nga mga maniobra nga iyang gipasiugdahan: • Pagpamugos pagbutang sa iyang classmates sa PMA Class '78 sa labing tag-as nga katungdanan sa Armadong Kusog nga maoy hingpit nga magkontrolar sa seguridad sa piniliay dinhi sa Tungatungang Kabisay-an ug ubang dagkong rehiyon sa nasud; ug • Pagpalingkawas sa mga Ampatuan gikan sa bilanggoan bisan sa lig-ong mga ebidensiya nga naglambigit nila sa masaker sa Maguindanao. * * * May sukaranan ang kahadlok nga si Arroyo kanunay’ng nag-una og di lang usa o duha kun dili mas daghan pang mga lakang sa iyang mga kaatbang: • Ang iyang pagdagan pagka kongresista sa Pampanga klarong mohanig nang daan sa pagsakmit sa liderato sa Kongreso kun mahinayon gyong piniliay ug kun di mahigalaon ang sunod nga presidente; ug • Ang hingpit nga paggawong sa labaw’ng hukmanan ug ubang mga institusyon maoy mohawan sa tanang babag sa cha-cha ug ubang paugat aron makabalik sa labing taas nga katungdanan sa kagamhanan. * * * Ang naghinapos nga mga adlaw sa pamunoang Arroyo nagmatuod nga way kinutoban ang iyang kahakog. Nga wa lang gihapoy bisan gamay’ng lama sa kaikog ang iyang pagpahimus sa gahom. Ug nga atubangan sa kalapad sa kasilag sa katawhan batok niya di na siya madutlan sa bisan unsang kauwaw sa pagpadayon ug pagpaburot pa sa iyang pabaga ug papating. Mao nga di siya angay nga kumpiyansahan. Di na angay nga limsan og bisan gamay nga pagsalig ang iyang matag lakang. Kaliboan ug usa ka higayon na siya nga nasakpan nga nipalabi sa iyang kaugalingon kay sa nasudnon nga interes. Bugtong makasagang sa iyang pagpatuyang mao ang way pupanagana ni kukahadlok nga pagpakabana, pagbarug ug pagbatok sa tanang nagpakabana nga mga hut-ong sa katilingban. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=569151&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May nakalimutan si Manny Villar</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MARAMING nakabasa sa open letter ni Katrina Isabel Suzara sa isang pahayagan. Isa siyang single mother at presidente ng Emergence Consultancy Service. Tulad ng ibang ina, ang ibig niya’y mabigyan ng magandang future ang kanyang tatlong anak. Parang “lagareng hapon” na halos hatiin ang katawan sa tatlong trabaho. Siguro, dahil diyan ay nakadama ng pagkalunos si Katrina sa nanay ni Villar na tila hindi nabigyan ng kredito ng anak sa kanyang mga political salvos at advertisements. Tinuran ni Katrina ang sinasabi ni Villar na siya ay galing sa isang mahirap na pamilya at nagtagumpay sa sariling pagsisikap. Ni walang binanggit na taong tumulong sa kanya tulad ng magulang, kapatid, kaibigan o guro. Siya lang ang bida! Sariling “sikap at tiyaga.” Bagamat nabanggit niya sa kanyang bio-data ang kanyang tatay na si Manuel Sr. at ang inang si Curita, walang himig ng pagtanaw ng utang na loob si Villar sa kanyang mga advertisements sa radio o telebisyon o kahit sa internet. Tanong ni Katrina? Hindi man lang ba nagpakahirap ang kanyang nanay sa pagtataguyod ng kanilang edukasyong magkakapatid? Hindi ba nagpakahirap itong si Aling Curing araw at gabi sa pagtitinda na dapat man lang sana ay binigyang kredito ng isang anak?&amp;nbsp;Mahirap daw ba sabihing “dahil sa sipag at tiyaga ng aking mga magulang ay nakaahon kami sa hirap?” Siyanga pala, matapos ang “Villaroyo” secret deal, “Villar-tuan” naman ngayon ang latest na tambalan sa pulitika. Si Manny Villar ang tunay na sinusuportahan ng Ampatuan clan nguni’t iniligaw at niloko ni Mayor Andal Ampatuan, Jr. ang publiko nang sabihin niya sa kanyang presscon na si Noynoy Aquino na ang kanilang kandidatong pangulo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=569183&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Romulo L. Neri at ang SSS! (2)</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang mga pobreng&amp;nbsp;alindahaw na&amp;nbsp;nawala sa puesto ay sina Rizalino Estrella, ay ipinalit nya sa contractual na si Ramon Usison, na siyang driver ng San Mateo Branch sa loob ng 16 na taon. Si Thelma na nasa Office of the President ang item ay inilipat upang ibigay ang item sa isang co-terminous na alalay niya. Ganon din ang gustong gawin sa isang Junior Officer sa kanyang opisina upang ilagay naman ang isa nyang bitbit na staff.&amp;nbsp; At mga apat pang insidente na dumaan na sa promotions board ay binabago pa niya upang ilagay ang gusto nito. Ito ay nagbunga ng ilang protesta pero sa halip na kanselahin ang promosyon ay na promote na lang ang nag-protesta. “Paano naman kami na walang padrino?” Ang sigaw ng kulang isandaan na OIC na hindi nasama sa promotion. “Ano na ang nangyari sa seniority, performance at overall contribution to the objectives of the&amp;nbsp; SSS as basis for promotion ?” Sa loob ng nakaraang 53 taon, ngayon lang nangyari na ang promosyon ay naging sanhi ng awayan.&amp;nbsp; Ilan sa mga na promote sa mataas na position (SVP and VP) ay kelan lang dumating sa SSS at kulang ang kakayahan at experience &amp;nbsp;upang ma-promote ay nauna pa sa mga dinatnan na mga executives na nagbuhos ng kanilang buong panahon at kakayahan sa SSS. Si May Ciriaco, Vice President at hindi nakasama sa na-promote ay nag - protesta kay Neri hinggil sa paglabag na ginawa nila sa election ban. Ipinagwalang bahala ni Neri at ng Social Security Commission ang kanilang sariling Resolution No. 509 na nag rekomenda ng promosyon para sa halos 100 branch managers at mid level officers na ang posisyon ay officer-in-charge sa mahigit na 10 taon na ang nakakaraan at sa halip ay nag-promote ng 9 na senior officers na walang basehan. Ang Union ng SSS (Alert and Concerned Employees for Better SSS), o ACCESS sa kanilang liham kay Neri noong April 7, 2010, ay nagreklamo hinggil sa ginawa nitong paglabag ng 5 beses sa Merit and Selection Board , Civil Service Commission Memorandum Circular No. 3 na dapat ang rekomendasyon ay manggagaling lamang sa 5 pagpipilian ng Personnel Selection Board(PSB).&amp;nbsp; Ang mga inilagay ni Neri ay taliwas sa kanilang rekomendasyon. Sibi ng Unyon, ito ang kauna-unahang pagkakataon na binalewala ng Presidente ng SSS ang mungkahi ng PSB na dumaan sa masusing proseso.&amp;nbsp; Wala rin itong kunsultasyon na ginawa kaninuman. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=569187&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'May insomnia ako, Doc'</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dr. Elica&amp;ntilde;o, gusto ko lang pong itanong kung ano ba ang kadalasang dahilan ng insomnia. Kasi ay hindi ako makatulog sa gabi. Kahit na nagpapagod ako sa maghapon ay ayaw akong dalawin ng antok. Pabiling-pabiling na ako sa higaan pero talagang mahirap akong makatulog. Madalas ay alas-tres o alas-kuwatro ako nakakatulog. Mahilig ako sa kape. Totoo bang ang kape ay dahilan ng insomnia. Maraming salamat. &amp;nbsp;— Dante Baldosa, Para&amp;ntilde;aque City Ang kape ay may caffeine. Ang caffeine ay isa sa mga dahilan kaya nagkakaroon ng insomnia. Kung nakakaubos ka nang maraming tasa ng kape sa maghapon, dapat mong bawasan ito. Sa palagay ko ang pag-inom mo ng kape ang dahilan kaya ayaw kang dalawin ng antok. Ang mga sumusunod ay insomnia-causing drugs o drug ingredients na karaniwang dahilan ng insomnia: Alcohol, anti-neoplastics, diuretcs, nicotine, phenytoin, stimulants, theophylline, thyroid hormone, antihypertensives, beta&amp;nbsp;blockers. Corticosteroids, levodopa, oral contraceptives, se&amp;shy;lective sertonin, reuptake inhibitors at protriptyline (vivactil) Kung gumagamit ng mga nabanggit at nagkakaroon ng insomnia, dapat munang kumunsulta sa doctor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=569453&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Madatu na ang CITOM enforcers</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Maayo ba god nga hatagan og 10 porsiento nga bahin ang mga traffic enforcers gikan sa koleksyon sa compromise pay sa mga madakpan nilang draybers? Usa kini sa kabahin sa gisugyot ni Konsehal Sylvan “Jack” Jakosalem sa girekomendar niya nga kausaban sa ordinansa sa dakbayan. Tan-aw nako nga kining maong lakang makapalambo hinoon sa kampanya batok sa mga abusadong drayber. Dagkoa na kaha og kita sa mga traffic enforcers no? Kagahapon lang, dagkoa sa pahiyom sa mga traffic enforcers nga akong gipahibalo sa maong sugyot ni Jakosalem. Mikomedya god ang uban nga pwede na kuno sila magbaton og tulo ka asawa. Sayonan ka nga ang compromise penalty P500 man labing minus. Kun ang usa ka traffic enforcers makadakop og 20 ka masalaypong drayber sa usa ka adlaw, nagpasabot nga P1,000 ang iyang “sideline.” Labaw pa sa sweldo sa manager. Alang nako, angay man g’yod hinoon disiplinahon ang mga abusadong drayber. Dili ko mosakay sa baruganan ni Rudy Laconza nga pirmi lang molaban sa iyang mga kauban. Sayonan ka nga daghang drayber daw&amp;nbsp;&amp;nbsp; bata nga walay buot nga anha g’yod mohunong sa eskena sa walay paghuna-huna nga sa paghimo nila niini makabalda sa pag-agi sa ubang sakyanan. Aw, ikaw Rudy nag-drive ka man g’yod og PUJ sa rota nga Lahug-Carbon, wala ka ba makakita niini diha sa mga eskena? Usa niini mao ang eskena Gorordo ug Archbishop Reyes Avenue atbang sa eskena paingon sa Perpetual Soccour Hospital? Kun magtinarong lang g’yod ang mga drayber dili man g’yod sila madakpan ba. Sama nako, karon kanunay na ko nga mag-drive og motor, apan magsul-ob g’yod ko og crash helmet ug kompleto sa accessories ang akong sakyanan. Mauwaw man god ko nga mohimo og kalapasan kay pwerteng daghana nako og higala sa CITOM ug Land Transportation Office. * * * Sigurado ko nga hugopan sa bagang duot sa katawhan ang pagpahigayon sa grand launching sa South Road Properties (SRP) karong Mayo 8 kay gidapit ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a si Willie Nepumoceno nga molingaw sa mga motambong. Ang Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok-Kauswagan (BOPK) maoy mobayad sa pag-anhi ni Willie sa dakbayan aron paglingaw sa katawhan. Sigurado ko nga malingaw g’yod ang motambong sa abilidad ni Willie. Nakakita na ko makaduha ka higayon sa pasundayag ni Willie apan gusto lang gihapon ko nga mosubli pagtan-aw. Sayonan ka nga masundog niya ang tingog ug dagway nila ni Dolphy, Erap Estrada, mga langyaw nga singer ug maayo pa mokanta. Anha ra siya sa atubangan sa katawhan mag-usab-usab sa iyang dagway. Motalikod lang og kadiyot dayon inigbalik og atubang ngadto sa katawhan sundog na niya ang dagway sa buot niya sundogon. Basta kay manakit g’yod tingali ang inyong mga tiyan sa pagkinatawa. Akong gipangutana si Tommy kun pila’y bayad niya kang Willie apan wala na motug-an ang mayor. Matud niya dili na angay’ng hisgutan pa ang kantidad kay ang iyang mga dumadapig angay’ng lingawon human sa kapoy kaayo nga kampanya. Ang Mayo 8 nga maoy katapusang adlaw sa pagpangampanya alang sa eleksyon karong Mayo 10. Kadtong mga dumadapig sa oposisyon mahimo gihapon nga motambong niining maong kalihukan. Walay gipinig, dili ka pangutan-on kun kinsa ang gisuportahan kun mosakay ka sa libreng sakyanan nga giandam nga pasakyan sa motambong. Ang mga pik-up points mao ang SM City, Ayala, access road sa Mambaling, City Hall ug Fuente Osme&amp;ntilde;a.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=569646&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bokasyon batok propesyon</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Abril 25, 2010: Ika-Upat nga Domingo sa Pasko sa Pagkabanhaw (Domingo sa Maayong Magbalantay) Mga Pagbasa:&amp;nbsp;Buh. 13;14,43-52/Gip. 7;9,14-17/Jn. 10;27-3 Niadtong seminarista pa ako, gidamgo ko nga unta mamahimo akong maayo ug buotang pari. Daghang mga butang ang akong gimithi nga pagahimoon. Daghang kaayohan ang angayang pagabuhaton. Ning pari na ako, nakita ko nga wala pa gyud bisan gamay na lang sa akong gimithi ang akong nahimo. Kay imbis nagiyahan, adunay mga higayon nga gibati ko ang tumang kalibog ug gipamalandongan pag-usab ang nabahaw'ng adlaw sa ordinasyon. Kini tungod kay padayon gihapong gituki kun sa kinabuhi ang pagkapari nahimo bang bokasyon o nahimo naman lang ba hinuong propesyon. Ako kining gipaambit karong Domingoha kay karon man Domingo sa Maayong Magbalantay nga mao usab ang Kalibutanong Adlaw sa Pag-ampo alang sa Bokasyon. Kini ang gipangindahay ni San Hanibal Maria di Francia nga unta mas daghan pa untang mga mosunod sa tunob sa Maayong Magbalantay ug nga kini silang mga pinili mamahimong sama unta sa iyang kasingkasing: Malumo, Maluloy-on, Matinud-anon ug Maaghop.Apan lagi kay tawo lamang nahimong nasayop. Hinuon dunay nakaamgo ug nagbag-o apan dunay uban nga nagpakabuta-bungol lamang. Kay alang sa uban wala nay kalainan ang pagkapari sa uban pang panginabuhian. Dunay mga higayon nga wali uga ug walay kahulogan mismo sa kaugalingong kinabuhi sa nagwali niini. Apan kay buhat man angay lamang nga tumanon, himoon bisan bakikaw. Sa akong pagtagik ning maong pamalandong dili nako makalimtan ang mga pahimangno sa Ginoo nga mamahimong ubos aron mahimong tinuod nga alagad. Apan dili ikalimod usab nga mahulagway ko si Amaro nga nagminaro agi’g pagtak-op sa iyang krimen. Pastilan kalisud! Kun dili pa lang sala ang magpakapon..... Apan unsa may ikahalad sa Ginoo kun dili ako maantigong mosakripisyo?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=569647&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gikulbaan na sila'g maayo!</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa ako nang giingon dinhi, maayo ra gyud nga wa ko molansar, kay apil unta ko’s gipangulbaan karon. Kaha, ang ubang mga kandidato, nga sa ilang paniid di gyud kadaug, nagmahay nganong nagpahinayak paglansar. Apan, wa pa may mi-withdraw sa ilang candidacy pagkakaron. Nagtuo sila nga mudaog silang tanan? Pulos na black propaganda ang atong madungog sa kahanginan. Hugaw na gyud kaayo ang mga lapok nga gipanglabay. Sa atong pagpaminaw, daw walay but-an nilang tanan, apan, on the other hand, pulos sad sila mga buotan. Ang uban, makapanimaho na tingali sa kapildihon, mo-resort sa pagpangiha. Kiha dinhi, kiha didto. Mao kini ang politika sa atong nasud. Hilabihang hugawa. Ambut ngano. Ang politika, per se, di man dautan. Politics, matud pa sa diksyonaryo: is an art and science of administration of government; political affairs of life. Hai may ngil-ad diha? Ambut nganong gi-ngil-ad man ni sa atong mga politiko? Hangtud hinuon, hadlok na lang tang molansar. Apan, ang pulong politician, adunay mga kahulogan o synonyms nga mohaom sa kinaiya sa atong mga politiko. Ania: baby-kisser, boss, chieftain, grandstander, orator. Mao diay hinungdan nga kusog kaayo ni sila manghawok ug mga bata – bisa’g way mga kaligo (panahon sa eleksyon), ug inigdaug, grandstanding dayon, ilabina’g covered sa media. Ang pulong politician, wala magkahulogan og balimbing o dynasty. Sa ato pa, ato ra ni dinhi. Mora ta’g ubos sa mga hari ug rayna, diin, ang mosunod pagpangagamhanan mao ang mga anak. Dinhi sa ato, magdungan gyud og gunit sa gahom ang mga sakop sa banay. Ug tungod kay English dictionary man ning atong gitamdan, lagmit wala sa America ang turncoatism, ug kining paghimong usa ka family affair o family property ang pagpangatungdanang publiko sa mga elective positions. Anyway, kabahin na kini sa atong kultura ug sa atong electoral system. Wa na tay mahimo niini. Kun kinsa man unya ang mogulang mananaug, ambut kun aduna ba silay igong kaisog paghimo’g kausaban sa atong electoral processes. In the meantime, di kalikayan nga bation gyud ta’g kakulba, ilabi ang mga kandidato mismo, ang mga sakop sa banay ug mga diehard supporters.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=569796&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mga basurang nakabara linisin na habang maaga</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NARARAPAT samantalahin ng Metro Manila Development Authority (MMDA) ang tag-araw. Ito ang tamang panahon para sa paglilinis ng mga baradong drainage, imburnal at iba pang dinadaanan ng tubig. Kapag hindi pa kumilos sa buwang ito ang MMDA, malamang na abutin sila ng tag-ulan at hindi na nila magagawang halukayin ang mga basurang nakabara sa mga dinadaanan ng tubig. Ang mga basurang ito ang numero unong dahilan kaya nagbabaha sa Metro Manila at iba pang karatig na lugar. Ang mga basurang ito na kinabibilangan ng plastic grocery bags, plastic wrappers, botelyang plastics, kaha ng sigarilyo, sache ng shampoo at coffee, balat ng candy at iba pang mga bagay na plastic ay itinapon ng mga walang disiplinang mamamayan. Meron pang nadagdag sa mga plastic na basura --- iyan ay ang mga tarpaulin, streamers, plastic sti&amp;shy;cker ng mga kandidato. Habang papalapit ang election, parami nang parami ang mga basura ng kandidato. Kapag ang mga tarpaulin at streamers ang bumara sa mga daanan ng tubig, siguradong mararanasan na naman ang pagbaha na walang ipinagkaiba sa hatid ni “Ondoy” noong Setyembre 26, 2009. Hindi agad karakang bumaba ang baha noon sapagkat barado ang waterways. Maraming pininsala ng baha at may mga namatay lalo ang mga naninirahan sa gilid ng estero at mga sapa. Ang paghalukay sa mga estero at drainage ang dapat pagtuunan ngayon ng MMDA flood control team. Samatalahin habang mainit ang panahon para ganap na makuha ang mga basura sa ilalim. Huwag namang itutok lamang ng MMDA ang atensiyon sa pagbakbak ng mga posters ng kandidato. Magtalaga nang para sa mga “bakbak posters” at dagdagan ang mga maghahalukay sa mga daanan ng tubig. Mas mahalaga ang pag-aalis ng mga basura sa drainage sapagkat ito ang numero unong dahilan kaya nagbabaha. Isang halimbawa na lamang ay sa Espa&amp;ntilde;a St. sa Maynila na parating binabaha. Barado ang drainage sa nasabing kalye sapagkat puno ng basura. Isa ito sa dapat linisin ng MMDA. Sa pagkakataong ito, nararapat namang gawin ng mamamayan ang kanilang part para maiwasan ang pagbaha. Magkaroon ng disiplina sa pagtatapon ng basura. Ihiwalay ang mga plastic at bakal, sa mga nabubulok na basura. Turuan ang mga anak na huwag tapon nang tapon ng balat ng kendi, biskuwit at iba pang food wrappers sa kalsada. Kung magagawa ang mga ito, malaki ang posibilidad na hindi na magbaha sa Metro Manila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=569828&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Suko na sa mga private army</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NANG maganap ang Maguindanao massacre, napag-usapan nang husto ang peligro ng private army sa isang lugar. Kadalasan mga pulitiko ang may mga private army, na ginagamit para hawakan ang isang teritoryo, at para takutin na rin ang sinumang gustong humamon sa kanyang kapangyarihan. Ang naganap na massacre ay pinakamalagim na halimbawa kung ano ang ka-yang gawin ng isang pulitiko at kanyang pribadong army sa kanyang kalaban. Kaya ang opisyal na naatasan para buwagin ang mga private armies na ito ay nagpahayag na hindi ito magagawa para sa darating na halalan, dahil may mga pulitiko na hindi bibitawan ang kanyang army, kahit ano pa ang mangyari. Ito’y dahil pag nawala na ang mga armadong grupo na iyan, halos wala nang kapangyarihan ang mga pulitiko na iyan. At kapag wala nang kapangyarihan, babalikan na siya ng mga taong inapi niya, o ng kanyang kalaban sa pulitiko. Ganyan naman ang mga iyan. Ang kanilang lakas ay nasa dulo ng baril, hindi dahil sila’y magagaling na mambabatas o pinuno. Ito ang dahilan kung bakit may nababalitaan pa tayong mga tambangan at barilan sa mga lala&amp;shy;wigan, sa halip ng pambansang gun ban. Habang papalayo sa Metro Manila, palala naman ang ka&amp;shy;walan ng batas. Masisisi rin ang mga pulis at sundalo, na kung hindi naman kinukunsinti ang mga gawain ng pulitiko, nasa bulsa na rin nila. Hindi kataka-taka kung bakit nagpahayag na si Justice Monina Arevalo-Zenarosa ng Commission Against Private Armies na hindi kayang buwagin ang mga private armies para sa darating na halalan, o baka kahit kailan. Malalim na ang ugat ng kaugaliang pulitiko ang mapaligiran ng mga armadong tao. Pati na ang hilig ng Pilipino sa baril. Mahirap baguhing kaugalian. Magmula nung dekada sisenta hanggang sa kasalukuyan, ganyan na ang pulitika sa Pilipinas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=569832&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Noynoy na ba ang sunod nga pangulo?</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun ang survey sa SWS ug Pulse Asia ang basihan si Noynoy na ang sunod nga pangulo sa nasud. Sa pinakauwahing trust rating survey nga gihimo sa Pulse Asia nag-una na usab sa siyam ka mga presidentiables si Noynoy Aquino nga nakakuha og 69 porsiyento. Walo ka porsiyento ang iyang labaw sa iyang higpit nga kaatbang nga si Manny Villar nga nakakuha og 61 porsiyento. Si Erap Estrada nga anaa sa ikatulong dapit nakakuha og 48 porsiyento ug gisundan siya nila ni Teodoro nga may 36 porsiyento, Gordon nga nakakuha og 29 porsiyento ug ni Villanueva nga may 22 porsiyento. Samtang sa gipahigayong nationwide mock elections sa mga empleyado sa Social Security System, nag double digit ang labaw ni Noynoy Aquino kay sa nagsunod kaniya nga si Gibo Teodoro. Sigon sa resulta, si Aquino nakakuha og 56.22 porsiyento samtang ang nagsunod kaniya nga si Gibo Teodoro nakakuha lamang og 21.27 porsiyento. Nagsunod kanila si Dick Gordon nga anaa sa ikatulo nga dapit nga nakakuha lang og 7.43 porsiyento ug gisundan kini ni Erap Estrada nga may 5.16 porsiyento. Samtang anaa lamang mahimutang sa ikalima nga dapit nga may 4.30 porsiyento si Manny Villar.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;Dinhi sa Visayas bisan og giingon nga balwarte sa administrasyon mas sikat gayod usab kuno si Noynoy Aquino. Bisan asa dapita sa kalsada, sa merkado, sa jeep, sa terminal kanunay nga gisinggit ang ngalan ni Noynoy sama na lang sa mamaligyaay og bolinaw nga misinggit og Noynoy bolinaw ka Noy? Naa kay tuyo Noy? Kinsay imo botaran Noy? Asa ka dapit nga terminal Noy? Asa kang dapita sa Merkado Noy? &amp;nbsp;Bitaw. Kun ang resulta sa survey ug ang kasikat sa pangalan ni Noynoy ang atong basihan, segurado na nga si Noynoy na gayod ang sunod nga pangulo sa nasud. Apan segurado usab ako nga dili gayod motugot niini ang mga naulahi sa survey tungod kay matud pa nila ang tinuod nga survey mao lamang ang adlaw sa bugnong lugaynon. Sa &amp;nbsp;mga nangiwit, dili tinuod ang survey tungod kay obsolete na ang instrumento nga gigamit niini. Gani mipasaka na og kaso ngadto sa hukmanan ang kampo sa laing kandidato sa pagka-pangulo tungod kay dili makiangayon ang mga gipanghimong survey. &amp;nbsp;Sige lang, ato lang silang sabton, unsaon nangiwit man intawon pero kun nahitabo pa nga sila ang nanguna niini, paputol ko sa ako buhok kun di ba nila pakamatyan ang katinuoran sa resulta sa survey. Ambot lang...&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570025&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Basura ng mga kandidato</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ONE hundred percent na raw handa ang Commission on Elections (Comelec) sa kauna-unahang auto&amp;shy;mated elections. Ibinibiyahe na ang mga balota sa maraming bahagi ng bansa. Patuloy pa rin ang pagtesting ng mga machine para masigurong hindi papalpak sa araw ng election. Patuloy din ang pagtu&amp;shy;turo sa mga guro na magsisilbing watchers. Wala na raw talagang problema para sa pagdaraos ng May 10 elections. Tila wala na ngang problema dahil nakahanda na ang lahat. Pero kung magmamasid lamang ang Co&amp;shy;melec sa kapaligiran, makikita nila ang problema.&amp;nbsp;Namu&amp;shy;mulaklak ang mga pader, punongkahoy, poste ng kuryente, barandilya at kung anu-ano pang pagka&amp;shy;kabitan, ng campaign materials ng kandidato. Dito na&amp;shy;bigo ang Comelec sapagkat hindi nila nakayang suwe&amp;shy;tuhin ang mga kandidato na sa tamang campaign area magkabit o magdikit ng kanilang materials. Nawala ang pagbabanta ng Comelec na babakla&amp;shy;sin ang mga posters, banners at streamers ng kan&amp;shy;didato. Sa halip na matakot ang mga tagadikit o taga&amp;shy;sabit ng kandidato, lalo pang tumapang at walang patawad kung magkabit sa pader ng mga posters. Nakikita kaya ng Comelec kung gaano na karumi sa maraming panig ng bansa dahil sa basura ng mga kandidato? Hindi lamang mga posters at streamers ang makikitang nakadikit at nakasabit kundi pati na ang mga nakataling ribbon&amp;nbsp;— dilaw, orange, berde, sa mga barandilya sa center island. Sa kahabaan ng Espa&amp;ntilde;a St. ay maraming nakataling ribbon. Namu&amp;shy;mutiktik naman ang kahabaan ng Commonwealth Ave. sa mga streamers na nakasabit sa kahoy. Ang iba ipinako nang tuluyan ang mga streamers at banner&amp;shy; sa katawan ng kahoy. Wala nang pakialam kung mamatay man ang kahoy, maikabit lang ang mukha ng kandidato. Ang kahabaan ng Commonwealth ay isa sa mga lugar na bawal maglagay ng campaign materials. Pero hindi sinusunod ng mga alipores ng kandidato ang kautusan at lalo pa ngang naging marahas ang ilan. May mga alipores ng mga kandidato na nagrarambulan dahil sa pag-aagawan sa punong&amp;shy;kahoy at poste na pagkakabitan ng posters&amp;shy;. Bigo ang Comelec na maipatupad ang kautusan. Siguro’y kailangan pa nang kaunting tapang para ganap na masawata ang mga lumalabag sa pagka&amp;shy;kabit ng campaign materials. Siguro, mas maganda kung pagmultahin ang mga kandidatong nagkalat ng kanilang basura sa kapaligiran. Habulin sila!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570078&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tulong sa magsasaka, ibabalik ni Erap</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>IBABALIK ni Presidente Erap ang comprehensive subsidies ng pamahalaan sa irigasyon at iba pang panga&amp;shy;ngailangan ng mga magsasaka bilang sentro ng kanyang&amp;nbsp;agricultural strengthening and development agenda. Ang ganitong hakbangin ay ipinatupad niya noong kanyang termino sa Malaca&amp;ntilde;ang pero hindi itinuloy ng administrasyong Arroyo kaya naghihirap ngayon ang mga magsasaka at hindi nila nakakayanan ang pana&amp;shy;nalasa ng El Ni&amp;ntilde;o. Noong senador pa si Erap, iniakda niya ang panukalang malawakang konstruksyon ng irrigation projects sa buong bansa. Ito ay inaprubahan ng Kongreso noong 1991 at naging Republic Act 6978 o Irrigation Law kung saan ay itinakda ang pagpapadaloy ng irigasyon sa 1.5-milyong ektarya ng lupaing agrikultural, partikular yung mga walang sistematikong patubig at umaasa lang sa ulan at maliliit na ilog. Base sa ideya ni Erap, ang irrigation projects ay magsisilbi ring pangkontrol ng baha; pagkukunan ng malinis na tubig na pwedeng inumin at gamitin sa bahay; pampigil ng erosyon ng lupa; pangmantini ng watershed balance; paglulunsaran ng fish culture livelihood; electricity generation; at, para rin sa tourism development. Nang dumaan ang El Ni&amp;ntilde;o sa bansa noong termino ni Erap ay agad niyang ipinatigil ang paniningil ng pamahalaan ng irrigation service fees (ISF) sa mga magsasaka upang maibsan ang kanilang problema sa pagkalugi dahil sa paghina ng ani. Nagpatupad din siya nang malawakang credit and incentives program sa mga magsasaka at sa kabuuan ng rural communities bilang pan&amp;shy;tulong sa pagtaas ng produc&amp;shy;tivity ng mga ito. Katuwang naman nito ang pagpapagawa rin niya ng maraming farm-to-market roads at iba’t ibang post-harvest facilities. Dahil sa mga hakbanging ito ni Erap, sa kanyang termino naitala ang record-breaking na pinakamataas na agricultural productivity ng Pilipinas sa loob ng mahabang panahon. Aniya, ang sapat at komprehensibong tulong sa mga magsasaka ang susi upang matamo ang food security at pag-unlad ng bansa. Ito ang isa sa kanyang mga prayoridad na aasikasuhin sa kanyang pagbabalik sa Mala&amp;shy;ca&amp;ntilde;ang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570080&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Censorship sa cable?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PALABAS na ang “The Pacific” sa HBO. Ito’y tungkol sa ilang US Marines nang labanan nila ang mga Hapones noong World War II. Maganda ang palabas, parang “Band of Brothers” na pinalabas din sa HBO. Sina Steven Spielberg at Tom Hanks ang mga producer ng “The Pacific”. Pero agad akong nakatanggap ng reklamo mula sa aking kapatid na mahilig sa mga ganitong klaseng palabas. Puro cut daw kasi kaya bukod sa umiksi ng halos kinse minuto ang palabas, sumama ang takbo ng kuwento at mga eksena. Parang tumatalon. Bakit daw may cut eh cable na naman daw? Magandang tanong. Ayon sa batas, hindi raw pwedeng magpalabas ng mga sobrang madudugong eksena sa TV. Kaya ma&amp;shy;raming cut ang “The Pacific” ay dahil maraming eksena na madudugo at maselan hinggil sa isang digmaan. Sa madaling salita, ipinapakita ng palabas ang mga tunay na nangyayari sa isang digmaan. Mga nagugutay na katawan ng tao, mga nangyayari kapag nababaril o nasasabugan ng bomba, mga ganung eksena. Eh giyera pa naman ito kaya ang daming tinatanggal. Kaya tuma&amp;shy;talun-talon ang mga eksena! Sa aking opinyon naman, cable ito na hindi naman napapanood ng lahat. Hindi ba nasa nanonood na lang kung gustong ilipat o kaya pagsabihan ang mga ibang nanonood kung masyadong maselan ang palabas? Sa madaling salita, nasa nano&amp;shy;nood na lang ang desisyon, dahil cable nga at bina&amp;shy;bayaran ito. Kaya ko rin napag-usapan ito, kailan lang ay nagde&amp;shy;sisyon ang Court of Appeals na payagan ang Sky Cable na ipalabas ang “Big Love”. Ito’y kuwento naman ng isang lalaking Mormon, na may higit sa isang asawa’t pamilya. Hindi naman kasi bawal ang ganyang sitwasyon sa mga Mormon, at kung hindi ako nagkakamali, sa mga Muslim din. May nagsampa kasi ng reklamo sa Sky Cable na ang palabas ay nakasasama sa moralidad ng Pilipino, dahil hindi pinapayagan ng simbahang Katoliko at ng batas ang polygamy o ang pagkakaroon ng higit sa isang asawa. Nagdesisyon na nga ang CA at sinabing puwedeng ipalabas ang “Big Love”, kahit ganito pa ang kuwento nito. Wala naman daw sa palabas ang kinu&amp;shy;kumbinsi ang manonood na tanggap ang pagkakaroon nang maraming asawa. At kung ganun ang dahilan ng pagsampa ng kaso, eh di dapat kasuhan na rin ang lahat ng kilalang may maraming pamilya sa bansa sa tunay na buhay? Eh napakarami diyan di ba? Mga artista, mga pulitiko, mga ubod ng yaman na negosyante, lahat na! Kasuhan na lahat kung ganun! Dapat pag-aralan muli ang mga patakaran ukol sa mga palabas sa TV, partikular sa cable. Dapat ibinibigay ng buo ang serbisyong cable sa mga nagbayad, at hindi na binabawasan ang mga palabas. Nasa nanonood na lang ang desisyon ukol sa anumang mapalabas sa cable TV.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570082&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>CPP/NPA bantayan</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>April</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ITONG mga tsismis tungkol sa military junta, failure of elections, at August Moon, Full Moon at iba pa ay kagagawan daw ng mga komunista para mag-away ang mga pulitiko at militar para isulong ang kanilang bersiyon ng people power. Kaya’t halos ang mga kontak ng CPP/NPA ay ginagatungan ang mga tsismis sa mga interview sa radyo, television at diyaryo.&amp;nbsp;Ayon sa mga kausap ko sa Manila Police District (MPD), ang tsismis sa junta, failure of elections, August Moon, Full Moon at iba pa ay calculated, deliberate at persistent na magiging katotohanan kapag palaging nababanggit sa radyo, TV at diyaryo. ‘Ika nga ng bataan ni Hitler noong WW II, ang kasinungalingan kapag palaging inuulit-ulit ay nagiging katotohanan. Kaya kung hindi namamatay ang tsismis na military junta, failure of elections, August Moon, Full Moon at iba pa, ang tropa ni CPP founder Joe Ma. Sison ang tingnan at hindi ang mga kampo ng pulitiko. Sa ngayon, ang CPP/NPA lang ang maari kong sabihing interest group para isulong ang kanilang adhikaing people power. Naiwan kasi sa kangkungan ang CPP/NPA noong EDSA people power noong 1986 kaya ayaw nilang maulit. Maaaring sina Sison at underling niya na si Benito Tiamzon ay hindi magkasundo kung anong landas ang susundin para mag&amp;shy;tagumpay ang kanilang pakay na pabagsakin ang gobyerno ni GMA. Kasi nga, si Sison ay nagpalabas ng kautusan na itigil na ang tactical offensive ng NPA noong Marso 31 pa at bumaba na lang ang mga armado nilang tauhan para mangampanya. Subalit si Tiamzon ay hindi sumunod at nagsagawa pa ng sunud-sunod na atake sa pulisya at military, gaya ng ambush sa Rizal noong nakaraang linggo kung saan apat na SAF members ang napatay. Sa tingin naman ng mga kausap ko, hindi hihinto ang CPP/NPA sa kanilang psy-ops operation para guluhin ang mga kampo ng kandidato, maging ang mga klase ng Philippine Military Academy (PMA). Di ba na noon pang nakaraang taon eh umusbong na itong August Moon kung saan ang isinasabong ay ang PMA Class ’78 laban sa mga senior nila tulad ng Class ’76 at ’77? Kapag nag-away ang mga klase sa PMA, siyempre, madali silang makumbinsi ng mga alipores ni Sison para susugan ang kanilang itinutulak ng people power. Kaya kung gumagana sa ngayon ang mga white paper, text brigades at iba pa, aba ang kampo ni Sison ang itinuturo ng mga kausap ko sa MPD na may pakana. Kaya dapat bantayan ng intelligence community ang interest group, ang CPP/NPA, dahil sa sila lang ang puwedeng maghasik ng lagim kapag nagtagumpay sila sa adhikain nilang people power. Ang NPA lang kasi ang me armas na maaring gamitin ng mga pulitiko bilang pantapat sa militar at pulisya. Habang papalapit ang May elections, hindi dapat kumurap ang mga kababayan natin at baka magising na lang sila na itong alipores nina Sison at Tiamzon na ang nasa Malaca&amp;ntilde;ang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570083&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Isyu sa panglawas</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nahimong isyu karon batok ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a ang iyang panglawas. Mitumaw kini human mikatap ang estorya nga gidagan siya sa ospital human nakuyapan sa South Road Properties (SRP). Gisakyan pag-ayo sa kaatbang ni Osme&amp;ntilde;a nga si Jonathan Guardo ang isyu sa panglawas sa mayor, ilabi na mitumaw ang estorya nga siya na-ospital samtang nagkaduol na ang Mayo 10 nga eleksiyon. Dili unta maayong himuong isyu ang panglawas sa tawo tungod kay dili maayong panig-ingnan ang pagsaway sa tawo tungod sa problema sa panglawas. Hinuon, giinsister sa kampo ni Guardo nga usa ka lehitimong isyu ang panglawas tungod sa ilang pagtuo nga ang mamahimong kongresista sa habagatang distrito kinahanglang walay sakit nga grabe aron makatiwas sa termino ug walay interupsiyon ang pagserbisyo. Ang maayo niini, tubagon na lang ni Osme&amp;ntilde;a ang pagkuwestiyon sa kampo ni Guardo sa iyang panglawas. Bisan na-operahan siya niadtong 2008 sa kanser sa pantog, hagit sa iyang kaugalingon ang pagpangisog og sulti nga kaya niya ang pagtiwas sa termino sa pagka-kongresista.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570309&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang gibugtaw nga ugma</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka praktikal nga pahimangno sa tigulang nga pari ngadto sa mga batan-on: “Mga dodong samtang bata pa, pagtigom gyud, kay inigkatigulang nimo dili na ka maglisod. Sud-onga ko nga tigulang na kaayo apan nagpabilin gihapong malipayon. Nagpasalamat ako sa akong pension nga maguwang lang og gamay sa akong balon niadtong estudyante pa ako. Apan ang angay nakong pasalamatan mao ang akong natigom bunga sa kahago sa akong pagkabatan-on.” Pamalandong Maayo man na nga panghunahuna apan duna ka pa bay ipanghambog gawas ana Monsenyor? Hinaut nga ang mga buhat mong maayo maoy magdasig kanamong mga batan-on sa pagsunod sa imong mga tunob.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570312&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kahasol sa manumano</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>&amp;nbsp;Ang pag-awhag sa pipila ka nagpakabana nga mga pundok paghimo og manumano nga ihap dungan sa automated nga iskutenyo sa PCOS machines gitumong sa pagtino sa kaligdong sa umaabot nga piniliay. Apan nahadlok ko nga mosangpot hinuon ni sa kalangay, kalibog ug kaguliyang. Nanukad ang sibaw nga awhag alang sa parallel manual count sa kabalaka nga ang PCOS machines mahimong maniobrahon ug ang kadagkoan sa Comelec way igong katakos kay wa pay kasinatian sa automation. Nahadlok hinuon ko nga ang ilang dakong kahadlok sa bag-ong paagi sa piniliay makapahitumpawak di lang nila kon dili sa tibuok nasud ug sa tanang katawhan sa karaang sistema nga napamatud-an sud na sukad pa sa atong katiguwangan nga di kasaligan. * * * Mao ni ang nag-una nilang mga kahadlok sa PCOS machines: • Nga mopalyar ang mga makina tungod sa kainit ug kaabog sa mga tulonghaan nga mahimutangan sa mga presinto; • Nga ang kadagkoan sa Comelec ug Smartmatic mahimong makigkonsabo sa mga tikasan pagmaniobra sa mga makina aron kapasiugdahan ang &amp;quot;digital dagdag-bawas;&amp;quot; • Nga di makita sa mga botante kon nabasa ug naihap ba gyod sa PCOS machines ang ilang mga boto; • Nga ang kakuwang sa suplay sa kuryente mahimong makapabulilyaso sa piniliay sa adlaw ug sa iskutenyo inigka gabii; ug • Nga ang PCOS machines mahimong piyestahan sa hackers aron paglubag sa sangpotanan sa piniliay. * * * Ambot nakalimot ba kaha o wa lang gyod motuo sa gisigehan nag balikbalik nga katin-awan sa ilang mga pagduda: • Nga kon mopalyar man gyod ang PCOS machines, may reserbang mga makina nga andam nga ikapuli; • Nga ang tanang politikanhong partido may kopya sa source code nga gitipigan karon sa vault sa BSP ug busa mabantayan gyod ang bisan unsang maniobra; • Nga di mahimong resibohan ang mga botante tungod sa kataas sa listahan sa mga piliunon, gawas nga di sang kakita ang mga botante nabasa bang ilang mga balota bisan sa manumano nga piniliay; ug Nga ang PCOS machines may mga baterya nga molahutay og 16 oras. * * * Nakalimtan sa nagpakabana nga mga pundok nga kon unsa kadako ang ilang pagduda sa PCOS mas lapad pang mga sukaranan sa hagbay rang napamatud-an nga pagduda sa kaligdong sa manumano nga piniliay. Laing nakalimtan nila mao ang ka-imposible sa pag-iskutenyo sa mga boto sa gi-cluster nga mga presinto. Naabtan ang board of election inspectors (BEIs) og kapin sa 24 oras sa pag-ihap sa mga boto sa manumano nga piniliay nga duna lay labing daghan 150 ka botante matag presinto. Pila man ka adlaw ang gikinahanglan pagbasa sa mga balota sa hangtod 1,000 ka botante matag presinto? Nga luwas tuod gikan sa hackers apan puno sa duka ug paglangay-langay sa mga abogado sa mga kandidato? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570314&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Manalo o matalo singilin ng buwis</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>BAWAT kandidato ay may pagbabayarang buwis depende sa laki ng kanyang campaign expenditure. At sigurado, sa laki ng mga ginastos ng kandidato ngayon, maraming makokolekta ang Bureau of Internal Revenue (BIR). Maiimadyin kung billion ang ginastos ng kandidato, e di ang laki ng kanyang pagbabayarang buwis. At ang sabi ng BIR, masigasig nilang hahabulin ang mga kandidato para pagbayarin ng buwis. Ipatutupad nila nang buong husay ang pagsingil sa mga kandidato, manalo man daw ang mga ito o matalo. Tututukan daw nang husto ng BIR. Kung maisasakatuparan ng BIR ang kanilang banta sa mga kandidato para magbayad ng buwis, malaking puntos ito para sa kanila. Nararapat lang na pagsikapang singilin ang mga kandidato para naman makakolekta nang malaki ang pamahalaan at nang may maidagdag sa kaban ng bansa. At kung lahat ay sisingilin, matalo o manalo, malaki ang makokolektang buwis. Sinabi ni BIR commissioner Joel Tan-Torres na umaabot sa P700-milyon ang kanilang makokolekta sa mga kandidato. Ang buwis na kokolektahin ay mula sa campaign expenditures ng mga kandidato. Hindi raw makaiiwas ang mga kandidato sa pagbabayad ng buwis sapagkat hawak nila ang file ng mga tumakbo. Sa Hunyo umano nakatakda ang pagsingil sa mga kandidato. Ang mananalong presidente ay manunumpa sa Hunyo 30, 2010. Hindi naman sinabi ng BIR kung bago manumpa o kapag nakapanumpa ang mga kandidato saka nila sisingilin ng buwis. Sa mga nakaraang eleksiyon, nagbanta na rin ang BIR na sisingilin nila ng tax ang mga kandidato. Pero makalipas ang election ay tila wala nang balita kung nakakolekta ba sila o hindi sa mga kandidato. Mas maganda marahil kung ilalathala nila sa pahayagan ang binayarang buwis ng kandidato. Sa paraang ito, makikita kung gaano kalaki ang kanilang nagastos sa kampanya. Ang tanong ay kung talagang mahahabol ng BIR maski ang mga natalong kandidato. Ang mga nanalo ay sigurado nang magbabayad ng tax dahil nagbunga ang kanilang malaking ginastos e paano ang mga natalo. Baka hindi na sila mahagilap ng BIR. Baka maski ang anino nila ay hindi masulyapan. Hindi sana mag-ningas kugon ang BIR at ipursige ang pagsingil sa mga kandidato. Makalikom sana nang malaki at mapakinabangan ng taumbayan. Hindi naman sana mapunta sa bulsa ng mga “buwaya” ang buwis ng mga kandidato.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570419&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'WANTED'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>WALANG puwang sa lipunan ang mga suspek na naha&amp;shy;tulan na sa hukuman sa krimeng kanilang ginagawa, gumagala pa sa kalsada at ipinagpapatuloy ang lagim na kanilang sinimulan. Mga taong WANTED ang tinutukoy ng BITAG. Nagtatago sa mga alagad ng batas, makaiwas lamang sa malamig na bakal ng kulungan. Imbes&amp;nbsp;nagbabayad sa batas dahil sa krimeng nagawa, nakikihalubilo at nagpapanggap na ordinaryong mamamayan lamang. Ang problema, paulit-ulit na ginagawa ang krimeng naumpisahan dahil ang kanilang katuwiran, madali na lamang takasan ang batas. Karaniwang nagtatago ang mga WANTED sa mga tagong lugar sa probinsiya kung saan hindi sila makikilala ng ibang mamamayan nito. May ilan na tinatablan ng konsensiya at nagdedesisyong sumuko. Subalit upang matiyak din ang kanilang kaligtasan, lumalapit sa mapagkakatiwalaang ahensiya, kilalang tao at media upang maasistehan. Ang karamihan, magtatago at magtatago, makatakas lamang. Para sa kaniyang mga nabiktima, pasensiyahan na lamang. Kung hindi pa magiging aktibo ang kamag-anak ng kanilang biktima na hanapin ang nagtatagong kriminal na ito, magtatagal pa ang pamamalagi nila sa lipunan. Tinatrabaho ng BITAG ang ganitong klase ng sumbong ng mga biktima o kanilang kamag-anak, hangga’t maaari, NO BAIL o walang piyansa ang hatol sa mga suspek na ito. Lalo na kung patuloy ang kaniyang pamemerwisyo sa pamayanang kaniyang kinabibilangan sa kasalukuyan. Subalit, tiyakin lamang na makatotohanan ang sumbong at may ideya na ang biktima kung saan matatagpuan ang pinaghahanap na kriminal. Kung may nalalaman kayong mga WANTED na nasa inyong kapaligiran, namemerwisyo at nambibiktima pa sa inyong lugar, mapa-Pinoy man ‘yan at ibang lahi, ipaalam lamang sa BITAG. Tutulong kami sa abot ng aming makakaya, hustisya na rin para sa mga nabiktima.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570421&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sunog</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>April</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KUNG kelan naman tapos na ang buwan ng Marso, tsaka naman sunud-sunod ang sunog sa Metro Manila. Malamang ay dahil sa tindi ng init ng panahon. Bukid sa tuyong-tuyo&amp;nbsp;ang lahat ng bagay-bagay na nakabilad sa araw at napa-kadaling masunog, maraming kagamitan ang nag-oovertime ngayon. Mga ref, electric fan, aircon. Kaya hindi malayo masunog ang alin man sa mga kagamitan na iyan, lalo na kung hindi naman de kalidad ang kasangkapan at hindi binabantayan habang ginagamit. Isang sunog ang tumupok sa higit 600 bahay sa may E. Rodriguez, tapat ng De Los Santos Hospital, kung saan apektado ang higit 2,000 pamilya. Mabilis kumalat ang apoy dahil sa mga magagaan na materyales ng mga bahay doon. Mahirap na komunidad lang iyon kaya ang mga bahay ay karaniwang gawa sa plywood lamang. Sa tindi ng init ng araw, siguradong tuyong-tuyo ang mga kahoy. At dahil sa dami ng naninirahan doon, napakasikip ng daanan, kung kaya hindi na makapasok ang mga bumbero para patayin ang apoy. Ganito na lang lagi ang problema kapag nagkakasunog sa mga ganyang mahihirap na komunidad. Dahil sa sobrang siksikan, halos wala nang madaanan ang tao, paano pa ang mga bumbero na may mga mabibigat na gamit para sa sunog? Kaya pag nagkakasunog, halos wala na ring magawa ang mga bumbero kundi basain ang mga bahay na nasa bukana ng komunidad. Dito dapat kumikilos ang mga lider o pinuno ng komunidad. Dapat may mga ilang daanan na sapat ang lapad para makadaan ang tao at kagamitan, partikular ang bumbero. Hindi dapat hinaharang ang mga ito, o sakupin ng mga bahay. Palagi rin dapat tinitingnan kung ang lahat ng kagamitan at kuryente ay maayos. Isang diklap lang ang kailangan para gawing impiyerno ang mga ganyang lugar. Marami pang ganyang klaseng komunidad ang nakakalat sa Metro Manila. Sa tindi ng init ngayon na mukhang hindi pa matatapos, hindi malayo maganap ang sunog. Para sa kapakanan ng lahat ng naninirahan doon, ayusin ang mga daanan, mag-seminar ukol sa pag-iingat sa mga kaga&amp;shy;mitang kuryente at lutuan, pati na mga kandila’t gaserang ginagamit sa gabi. Hindi biro ang sunog, na napakahirap nang apulain kapag lumaki na.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570423&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panglawas, lehitimo nga isyu sa piniliay</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang pagpangulo usa ka bug-at nga trabaho. Dinhi halos tanang bahin sa imong lawas ug utok gigamit busa dili puwede sa hinay na og lawas. Makaapekto man ugod sa hukom ug dinaliang serbisyo ang kahinay sa lawas maong usa gayod ka lehitimong isyu sa piniliay ang kahimsog sa panglawas ilabi na ang mental nga kapasidad sa usa ka kandidato busa dili kini angay nga ibaliwala lamang. Ning bag-o nahimong isyu ang mental nga kapasidad ni Noynoy Aquino tungod sa giingong psychiatric record niini ug ang dili masabot nga batasan. Gani dihay higayon matud pa ni Bel Cunanan, columnist sa Philippine Daily Inquirer nga ang mga mayor sa Tarlac mitug-an nga atol sa Tarlac Festival samtang ang mga mayor kauban ni Noynoy Aquino nag enjoy sa halo-halo nga gidalit kanila kalit lamang mihuyop sa halo-halo niini paingon ngadto sa nawong sa iyang higala ug mibahakhak sa pagkatawa. Ang psychiatric record ni Noynoy gipanghimakak sa iyang kampo ug mirason nga peke kini ug dili tinood. Apan kinsa ba ang motoo kun mao lamang kini ang himoon sa iyang kampo. Ang mga tawo nga nagduda na sa mental nga kapasidad ni Noynoy dili matagbaw sa mao lamang tinubagan sa isyu kun dili kini niya kuyogan og psychiatric test. Busa kun akoy Noynoy akong isumiter ang akong kaugalingon ngadto sa usa ka psychological o psychiatric test aron maputol na ang mga pagduda sa akong mental nga kapasidad, di ba? Kun ugaling magdumili ang senador sa pagsumiter sa iyang kaugalingon ngadto sa nahisgutan nang examination, then di ta makabasol sa mga tawo nga motoo nga aduna siyay deperinsiya. Sa sunod piniliay mas maayo seguro nga dili lang ipaubos sa drug test ang mga kandidato, kinahanglan usab silang ipaubos sa psychological o psychiatric test kay kun ang mga huwes, police, sundawo ug uban pa ang pangulo pa kaha sa nasud nga anaa kaniya nakasalalay ang sobra 92 milyones ka mga Pinoy? * * * Sakto si Gilbert Remulla sa iyang lakang nga kun mapili nga senador iyang hingusgan ang paggamit ug pagpalig-on sa Renewable energy source sa nasud ug ang paghatag og insentibo ngadto sa mga investors aron malikayan sa umaabot ang susamang suliran sa kakuwang sa supply sa enerhiya nga nasinati nato karon. Ang environmentalist nga kanhi kongresista gusto usab nga magamit ang Geothermal Energy Source tungod kay makahatag kini og dakong supply sa enerhiya ug elektrisidad gawas nga makaminos kini sa carbon dioxide emissions ug climate pollution.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570604&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Election na walang mamamatay, imposible!</title>
<author></author>
<date>
<month>April</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>IMPOSIBLE ang election sa Pilipinas na walang mamamatay. Kasama ito sa style ng election sa Pilipinas kung saan maski ang mga magkakamag-anak ay nagkakalaban-laban at nagkakaubusan ng lahi para lamang manalo. Kakaiba ang election sa bansang ito na para lamang mamayagpag at makaupo sa puwesto ay gagawin ang lahat — maski nga umagos ang dugo. Ngayong papalapit ang May 10 elections, marami pang karahasan na nakaamba at madagdagan ang bilang ng mga namatay o napatay dahil sa election. Sa talaan ng Philippine National Police (PNP), 27 na ang napapatay mula nang mag-umpisa ang campaign period noong Enero 10. Bukod sa napatay, naitala naman 37 nasugatan. Pero nagpahayag nang pagkatuwa ang PNP sa mababang bilang ng mga napatay sapagkat pinakamababa raw ito kumpara sa 2004 at 2007 elections. Sinabi ng PNP na maigting ang kanilang pagbabantay at lalo pang pinaiigting habang papalapit ang elections. Noong 2004 presidential elections, 189 katao ang napatay na may kaugnayan sa elections at 41 rito ay kandidato. May kabuuang 249-election related violence ang naitala noon. Noong 2007 midterm elections, 128 ang napatay at 37 rito ay kandidato. May kabuuang 229 election-related violence ang naitala ng panahong iyon. Mababa nga ang bilang ng mga namatay ngayong 2010 elections at nasisiyahan ang PNP. Pero hindi pa dapat magpakita ng kasiyahan ang PNP sapagkat 12 araw pa bago mag-election. Maaaring may mangyari pang karahasan na ang sangkot ay mismong kandidato o&amp;nbsp;kaya ay supporters. Naka&amp;shy;pagtataka lang kung bakit hindi naisama sa talaan ng karahasan ang 57 napatay sa Maguindanao noong Nobyembre 23, 2009. Patungo sa pagpa-file ng certificate of candidacy ang mga biktima nang pagpapatayin. Hindi ba’t kaugnay din sa election ang nangyaring massacre? Doblehin pa ng PNP ang pagbabantay habang mainit na mainit ang kampanyahan. Maglagay pa ng mga checkpoint para masabat ang mga kandidato o supporters na may mga baril. Ugat ng kaguluhan ang pagkakaroon ng private army ng kandidato na may mga matataas na kalibre ng baril.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570641&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hinanggaw</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sama sa gipaabot nang daan ang Commission on Elections mibasura sa mga sugyot alang sa parallel manual counting sa eleksiyon karong Mayo 10. Ang Comelec nagkanayon nga ang paghimo og manual count mag-abli ni sa kahigayonan alang sa posibling “dagdag-bawas” sama sa karaang reklamo sa tikas sa nangagi nga mga eleksiyon. Matud sa Comelec nga wala sab itugot sa balaod ang paghimo og parallel manual counting. Ang tigpamaba sa Comelec nga si James Jimenez miingon nga ang gitugot sa balaod mao lang ang random manual audit. Basi sa maong probiso ang Comelec mohimo og manual count sa usa ka presinto sulod sa usa ka distrito aron pagsusi sa accuracy sa Precinct Count Optican Scan kon PCOS machines. Ang Makati Business Club ingon man ang pipila ka mga miyembro sa Philippine Bar Association ang miduso nga dunay parallel manual counting nga himuon. Ang maong sugyot nakakuha sab og suporta sa mga dumadapig ni Senador Noynoy Aquino. Ang ilang argumento mao nga wa silay salig sa preparasyon sa Comelec alang sa poll automation hinungdan nga buot nila nga dunay manual counting. Ambot og giunsa pagpinsar sa mga nagpaluyo sa maong lakang ang ilang mga argumento. Dili sab ko motoo nga giango-ango na ang maong mga tawo. Tingali nayabag nalang gyud ang ilang pinsada. Nganong nayabag? Tiaw mo bay niadtong manual ang paagi sa ihap sa atong eleksiyon kining mao nga mga tawo lakip sa mga miduso nga usbon ang sistema. Pananglitan si Atty. Democrito Barcenas, ang usa sa mga convenors sa Noy-Mar volunteer group dinhi sa Sugbo, nahinumdom ko nga usa siya sa mga nanawagan kaniadto og kausaban sa sistema. Unya karon nga computerized na ang ihap sa eleksiyon buot na sab siyang mobalik og manual. Dili ba hinanggaw ang maong sugyot? Dili lang ta mahulog nga kataw-anan kun dili labaw pa ta sa nabuang niini. Ilang rason nga dili sila kasalig sa Comelec mao nga gusto sila nga duna gyuy manual count aron ilang makit-an gyud ang balota ug matandi ang resulta sa ihap. Kun pananglitan ato ning himoon dili ba kaha hinuon maghatag ni og kagubot labi pa kun dili magtakdo ang PCOS ug ang resulta sa manual count. Dako ra ba ang purohan nga masayop ang tawo nga mag-ihap kay sa computer. Dili kaha maghaling ni og kagubot? Nagduda na hinuon ko sa tinud-anay gyud nga motibo sa kampo sa Liberal Party tungod kay mura man og gusto nilang isabotahi ang eleksiyon. Nganong moinsister man sila nga dili andam ang Comelec alang sa poll automation, unsa may ilang kasayuran sa pagpangandam sa Comelec? Makita ang motibo sa Liberal Party labi pa sa mga pamahayag sa ilang kandidato nga kun mapildi kuno&amp;nbsp;siya klarong dunay tikas nga nahitabo. Usa ka dakong iresponsabli nga pamahayag ug alang nako nag-awhag sa katawhan nga magrebeldi sa gobyerno. Tiaw mo nga gikondisyon na daan ang publiko wala pa gani ang eleksiyon nga siya nay mananaog. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570897&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pamilya 'Wanted'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>April</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAKASANAYAN na ng BITAG na maging kabahagi ng mga alagad ng batas sa pagtugis ng mga kriminal sa lipunan lalo na ‘yung nahatulan na ng hukuman subalit nagtatago lamang. Matapos mailabas sa espasyong ito ang kolum na may pamagat na “Wanted” kung saan nanawagan kami sa mga may impormasyon sa mga Wanted na suspek na gumagala sa kanilang lugar… Marami ang nagsitugunan. Isa na rito ang ilang kaibi&amp;shy;gan ng BITAG mula sa Criminal Investigation and Detection Group ng Manila Police District. Itinawag ng CIDG-MPD sa BITAG ang kanilang ikakasang operasyon, ang kanilang target, isang pamilya na tinagurian nilang “Pamilya ng Wanted” sa Gagalangin, Tondo. Ang unang suspek, miyembro ng kilabot na grupo ng Pitas Gang sa Maynila at umano’y nasa likod ng sunod-sunod na nakawan ng kuliglig o tricycad&amp;nbsp;na de motor sa Maynila. Ang ikalawang suspek, ang ina nitong may kasong Violation of Sec. 5 ng Anti –Illegal Drugs Act o pagtutulak ng ipinagbabawal na droga. Ang ikatlong suspek, nauna nang nahuli at anak ng ikalawang suspek. Miyembro rin ng Pitas Gang at kasalukuyang nakakulong sa kasong Robbery. Lahat ng mga suspek, walang piyansa ang kanilang mga kaso. At dahil dalawa pa sa mga suspek ang laya, naikasa ang isang operasyon sa pagtugis ng mga sus&amp;shy;pek. BITAG ang napiling magdokumento ng CIDG-MPD sa delikadong operasyon na ito. Naging maaksiyon at matensiyon ang nangyaring operasyon, salamat naman sa may lumikha at walang nasugatan sa panig ng mga operatiba ng CIDG-MPD at BITAG. Abangan ngayong Sabado ang kabuuan ng operasyon kasama ang Team Silo ng BITAG. Ganito rin ang kahihinatnan sa iba pang Wanted na gumagala lamang sa inyong lugar kapag na-i-tip sila sa aming grupo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=570936&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>