<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Sundalong Kano kailangan bang manatili sa Mindanao?</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAGING malinaw ang pahayag ni Defense Secretary Voltaire Gazmin na mananatili sa Mindanao ang mga miyembro ng United States Armed Forces kahit na sa ilalim ng administrasyon ni Pangulong Aquino. Ngunit ang balita nga sa Armed Forces of the Philippines ay hindi lang naman sa Mindanao nakadestino ang mga sundalong Kano na sinasabing may nakatalaga rin sa kanila sa bawat major command at maging sa mga Army divisions at ibang units ng Air Force at ng Philippine Navy. At nilinaw din ni Gazmin na sang-ayon sa pinag&amp;shy;kasunduang Visiting Forces Agreement VFA), bawal sumali sa combat operations ng ating Hukbong Sandatahan ang mga sundalong Kano lalo na sa pagtugis sa mga Abu Sayyaf sa mga isla sa Western Mindanao. Mukhang ang VFA na nilagdaan noong 1999 ay hindi na visiting lang kundi naging LONG-STAYING FORCES AGREEMENT (LSFA) na. Kasi nga mismong si Gazmin ang nagpahayag na hindi niya alam kailan matatapos ang existing VFA at wala nga raw fixed date ang pananatili ng mga sundalong Kano sa Pilipinas. Hindi lang naman sa Mindanao dinadaos ang joint mili&amp;shy;tary exercises sa pagitan ng dalawang bansa ngunit maging sa ilang bahagi rin ng Luzon. Ang tanong ay nakakatulong ba ang patuloy na pananatili ng mga sundalong Kano sa Pilipinas? O di kaya’y nakaapekto sa morale ng mga sundalo natin ang special preference at special treatment na binibigay sa mga Kano sa mga iba’t ibang headquarters nila dito sa ating bansa? Hindi maikailang tulo-laway ang ating mga sundalong Pinoy tuwing sila’y tinatabi sa kanilang mga American counterparts dahil nga sa mga moderno nilang kagamitan. Jurassic na nga ang mga gamit ng ating mga sundalo habang ang mga Kano naman ay latest at state-of-the-art ang mga equipment nila. Tingnan n’yo naman ang mga helicopter at mga eroplano ng ating Air Force na pawang mga vintage Vietnam pa. Nakahilera sa Edwin Andrews Air Base sa Zamboanga City ang mga helicopter ng US Air Force na kung saan sa kabilang dako ay andun din ang ating vintage Huey na hanggang ngayong ay patuloy pa ring ginagamit ng ating mga piloto. Maging sa Tawi-Tawi, sa&amp;nbsp;isla ng Bato-Bato nakatalaga ang mga elite US Navy SEALs.&amp;nbsp;Ang US Navy lang ang gumagamit nga Bato-Bato at bawal pumasok ang mga Pinoy naval forces. Dahil nga may tinatago silang equipment doon. Sana magkaroong muli&amp;nbsp;ng review ang VFA sa ilalim ng Aquino administration. Dapat pag-aralang muli kung naging advantageous ba ito sa Pilipinas o di kaya’y mas nakinabang ang America sa nasabing usapin. At nang sa gayon matuto tayong tumayo sa sariling mga paa natin maging sa ating hukbong sandatahan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=598563&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sigeng import og humay</title>
<author>Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Ang bag-ong labaw sa Bureau of Customs nga si Commissioner Angelito Alvarez nakapabag-o sa dagway sa adwana lukop nasud. Kini bisan pa sa mga pagsaway kaniya nunot sa nabaniog nga isyung pagpanikas sa usa ka golf competition sa Alabang. Sumala pa sa balita nga mingaw kaayo ang mga nagkadaiyang puwerto sa nasud, bisan ang Port of Manila ug Manila International Containerized Port nga maoy nag-unang puwerto sa nasud. Kini tungod sa mga bag-ong polisiya nga gisagop ni Alvarez nunot usab sa tinguha ni Pres. Benigno Simeon Aquino III nga wad-on ang korupsiyon sa nagkadaiyang ahensiya sa kagamhanan. Usa sa dakong trabahuonon ni Alvarez mao ang pagtuman sa iyang saad nga adunay smuggler nga ikiha matag duha ka semana. Didto sa kauluhan, ubay-ubay nang mga personalidad nga nalambigit sa pagpalusot og mga kargamento nga walay bayad-bayad og buhis o nagpahigayon og technical smuggling nga gipangpasakaan na og kaso ni Alvarez. Dinhi sa Sugbo, wala kita masayod kun may nakit-an na ba si Alvarez ug iyang mga imbestigador nga i-apil sa pagpasaka og kaso. Apan maayo tingaleng dunay sampolan ni Alvarez. Bisan gipa-undang na sa administrasyong Aquino ang pag-import og mga bugas humay, adunay negosyante nga padayong nag-import niini pinaagi sa National Food Authority (NFA). Hinuon, lakas og kapit kining maong negosyante kay ig-agaw man og dakong politiko dinhi sa Sugbo, samtang ang broker igsuon sa mi-resign nga opisyal sa Cebu City Hall. Nakaila lang ko niining maong broker sa inisyal nga “B.S.” Nakalinya usab kining maong negosyante sa usa sa mga dakong politiko sa nasud nga adunay konek ngadto ni Bise Presidente Jejomar Binay. Kun mahibaw-an kini ni Pres. Aquino, seguro ko nga masuko kini tungod sa wala pagtuman sa iyang polisiya pag-undang sa importasyon og mga bugas humay aron matabangan ang mga lokal nga mga mag-uuma. * &amp;nbsp;* &amp;nbsp;* Kawhaan ug duha ka mga korporasyon sa dakbayan sa Lapulapu gipanghatagan og award sa kagamhanan sa maong dakbayan pag-ila sa ilang natampo alang sa kalambuan sa isla. Gikan sa maayong pagbayad og buhis ngadto sa lokal nga kagamhanan sa Lapulapu hangtod sa pagtabang sa mga molupyo nga nanginahanglan og tabang maoy sumbanan sa paghatag nila og award isip Top 20 Taxpayers sa tuig 2009. Gitunol ang pasidungog niadtong Biyernes sa gabii, Hulyo 30 sa Sangri-la Mactan Island Resort. Natandog ko sa gihimo sa maong mga kompaniya. Mga dagko kini silang negosyante sa Sugbo. Ang uban niini mga multi-national corporation ug mga locators sa Mactan Export Processing Zone, apan nalambigit sila sa bisan unsang buhat sa kaluoy nunot sa ilang corporate social responsibility program. Sobra sa katunga sa maong 20 ka mga kompaniya mga locators kon mga pabrika sa MEPZ. Kini sama sa Lear Automotive Services Corp., Taiyo Yuden Phils., Inc., Pentax Cebu Phils. Corp. ug ubang daghan pa. Kini sila mga negosyante sulod sa MEPZ. Apan wala makig-away ug makiglalis sa lokal nga kagamhanan sa Lapulapu. Ako kining gituki kay nahinumdom ko ni Efrain Pelaez Jr., tag-iya sa Marina Mall nga nakigsumpaki sa lokal nga kagamhanan sa Lapulapu kay dili gustong molukat og business permit. Kun ang mga dagkong kompaniya sa MEPZ nagbayad og buhis sa kagamhanan sa siyudad sa Lapulapu, nganong dili man makahimo si Pelaez, pinaagi sa iyang pangangkon nga ubos sa teritoryo sa MEPZ ang Marina Mall?&amp;nbsp; Timan-i, ang pagbayad og buhis usa ka obligasyon sa matag tawo niining nasud, ilabi na ang mga negosyante. Maayo tingaleng susihon sa mga tinugyanan sa Philippine Economic Zone Authority (PEZA) ang Marina Mall. Base sa balita, ang second floor sa Marina Mall gideklarar nga residential. Wala ra ba gyuy residential sa MEPZ kay kun ang establisamento nga anaa sa teritoryo sa special economic zone, kun dili industriyal, komersiyal gyud na. (BANATNEWS)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=598877&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga maninilo sa mall.</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PALAKAD-LAKAD, Pabalik-balik, humahalo sa dami ng taong nasa loob ng mall. Nag-aabang sa may entrance ng mall o di kaya’y sa baba ng mga escalators, namimili ng kanilang mga lalapitang prospect. Kung mahilig kang mag-mall tiyak na nakikita, nakilala o di kaya’y nakatransaksiyon mo na ang tinutukoy na ito ng BITAG. Sila ang mga tinatawag na customer service representative o CSR ng isang kumpanya. Naka-uniporme ng pangalan ng kumpanya o produktong kanilang inaalok. Iisa lang ang estilo ng mga ito, sa umpisa’y namimigay raw sila ng mga libreng health card. At para makuha ito, kailangan mong magprisinta ng dalawang I.D. Isa dito ay ang pinaka-importante, ang iyong credit card. Paalala, kung hindi ka gising at listo baka sa bandang huli ikaw ay magsisi. Tulad na lamang ng isang empleyadong lumapit sa BITAG, napagtantong nahulog siya sa patibong ng mga nagkalat sa mall na CSR. Naengganyo raw siyang tanggapin ang mga libreng health card na ipinamimigay ng mga nagkalat na CSR sa isang mall sa EDSA Quezon City. Para makuha niya raw ang nasabing health card, kinakailangan niyang pumunta sa kanilang opisina upang mai-activate ito. Ang ipinagtaka niya, hindi raw sa opisina ng pangalan ng health card siya dinala kundi sa labas ng mall. Saka niya lang nalaman na CSR ng isang kumpanya ng pre-need insurance ang kaniyang kausap. Hinanapan siya ng dalawang I.D at isa dito ay kaniyang credit card Nang ibigay niya ang kaniyang credit card, nagkapit-tuko na sa kaniya ang mga CSR. Dito, dinala siya mismo sa loob upang ipaliwanag ang kanilang produkto. Wala naman daw sana problema dahil maaaring makatutulong ang nasabing produkto sa kaniyang pamilya. Subalit nagkaproblema lamang kung papaano siya hikayatin ng mga CSR na kunin ang produkto. May kataasan ang presyo nito kung kaya’t hiniling niyang babalik na lamang sa susunod upang makausap kung papaya ang kaniyang asawa. Hindi umano siya nilubayan ng mga CSR bagkus, hininging muli sa kaniya ang credit card at ipapaalam daw sa kaniyang bangko kung papayagang ang transaksiyong gagawin sa kaniyang credit card. Samakatuwid, ang reklamo ng empleyadong lumapit sa BITAG, na-pressure o nagi&amp;shy;pit siya ng mga CSR na kaniyang kausap… Abangan ang ilan pang detalye sa sumbong na ito sa susunod na labas ng kolum…</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=599026&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walang disiplina ang mga Pinoy</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>IKINUKUMPARA si President Aquino kay US President Barack Obama. Pareho raw bata at nagbibigay ng pag-asa na mababago nila ang masamang takbo ng kani-kanilang bansa na bagsak ang ekonomiya at malubha ang unemployment problem. Pero naniniwala ako na malayo pang maikumpara ang mga Kano sa mga Pinoy. Tayong mga Pinoy ay walang disiplina at matitigas ang ulo. Sanay ang Pinoy sa “lagayan” kaya laganap ang graft and corruption. Nasanay nang may “padulas” bago kumilos ang anu&amp;shy;mang transaksiyon. Sa Amerika, hindi bulgar ang graft and corruption. Hindi katulad sa Pilipinas na malaki at maliit na emple&amp;shy;yado&amp;nbsp;ay sangkot. Sanay na sanay ang Pinoy sa dayaan. Hindi uusad ang negosyo ng Pinoy kung hindi man&amp;shy;daraya sa mga kinikita para makatipid sa pagba&amp;shy;bayad ng buwis. Inoobserbahan ko ang pagpapatakbo ng negosyo ng mga Pinoy ngayong naupo na si Aquino. Inaasahan ko na magiging mahusay ang takbo ng pamumuhay ng bawat Pinoy dahil magandang halimbawa ang pama&amp;shy;malakad ni President Aquino.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa ngayon, mukhang&amp;nbsp;may magandang epekto ang pagkukumpara sa parte ng Pilipinas. Nababawasan daw ang corruption sa mga Pinoy sa pamamagitan ng pag&amp;shy;tanggi sa mga malabong transaksiyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=599136&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Parusa kay Rosales?</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAHIT lumalakas ang ugong na papalitan na siya bilang NCRPO chief, tuloy pa rin sa trabaho si Dir. Roberto Rosales. Ang balita kasi, si Rosales ay papalitan na ni Dir. Leocadio Santiago, ang dating hepe ng Special Action Force (SAF). Ang akala ng mga kapwa niya pulis, tatamarin na sa trabaho si Rosales tutal papalitan na naman siya. Subalit hindi ganu’n ang nangyari. Imbes, masigasig na nagtrabaho si Rosales at nalutas ang nakawan ng kotse ni dating Foreign Affairs Sec. Roberto Romulo at ama ni aktor Derek Ramsey. Naaresto ang dalawang miyembro ng sindikato na sina Dale Alimagno at Glenn Del Castillo. Nabawi ang Camry ni Romulo at Volvo ni Ramsey.&amp;nbsp;Napatay naman kahapon ng umaga sa Makati City si Ivan Padilla, lider ng sindikato. Kung ang lahat ng PNP official ay gaya ni Rosales, maganda ang kalalagyan ng PNP. Ginampanan lang ni Rosales ang sinumpaang tungkulin sa publiko. Ang bagong assignment ni Rosales ay ang DIPO Northern Luzon. Freezer assignment ito? Maaring sabi&amp;shy;hin ng kanyang superiors na promotion ang bagong assignment ni Rosales subalit para sa junior officers ng PNP, kangkungan ito. Bakit pinarurusahan si Rosales? Kung sabagay, hindi lang si Rosales ang parurusahan sa liderato ni P-Noy kundi ang buong kaklase niya sa PMA Class ’78, kung saan honorary member nila si dating President GMA. Ang mga Class ’78&amp;nbsp;na nakapuwesto sa mga Region ay ibabalik sa Camp Crame. Suwerte lang ang makaupo sa mga directorate o mga sensitibong posisyon. Kaya outside de bakod na ang Class ’78 dahil sa relasyon nila kay GMA. Nasa matuwid na direksiyon kaya ang PNP sa pagparusa sa Class ’78? Ang nangyayari sa Class ’78 ay minomonitor ng junior officers dahil me posibilidad na mangyari rin ito sa kanila sa pagpapalit ng mga presidente ng bansa. Pero tiyak ko, hindi ito kasama sa Transformation Program ng PNP. Mahigit 16 na buwan na hepe ng NCRPO si Rosales. Sa panahong iyon, walang nangyaring bank robbery sa Metro Manila. Hindi lang ‘yan. Bumaba rin sa 24 porsiyento ang krimen sa MM. Hindi naman masama ang loob ni Rosales sa pagka-relieve sa kanya. Kahit maikli lang ang panahon niya sa NCRPO, marami namang accomplishments si Rosales, kabilang na ang paglalagay ng CCTV cameras sa commercial at shopping centers sa MM, ang pagpatayo ng RTOIC kung saan minomonitor ng NCRPO ang Kamaynilaan at iba pa. Pinagawa rin niya ang bakod ng NCRPO, ang grandstand at swimming pool kung saan malaki ang pakinabang ng mga pulis at pamilya nila. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=599138&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang gitawag nilang Solidarity</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa matag higayon nga motaak ako sa Seminario Mayor de San Carlos, dili nako tuyoon nga sud-ongon ang John Paul II Retirement Homes. Ang mga paring baldado nga misalamin sa akong kaugmaon maoy nakatukmod kanako sa pagpamalandong nga kun matag batan-on ug edarang pari ang mokuot lang bisan lang og tagmanggatos kada buwan ning ilang kaubanan makahatag unta og diyotay nga alibyo sa ilang kasakitan. Kini mao ang solidarity. Pamalandong Ang bisan unsang maayo nga nagasukad sa gugma ang dili na kinahanglan pang lalisan ug lantugian sa kadaghanan. Ang paghimo og maayo usa ka sentido komon lamang dili ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=599394&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kanino magmamano si Kapitan?</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA dami ng kabaluktutang naranasan sa sampung taon ni Gng. Arroyo, halos lahat ng kagawaran ay naghahabol ngayong ituwid ang kanilang mga patakaran. Ayon kay Sec. Purisima ng DOF, tapos na ang maligayang araw ng sobra-sobrang allowance sa mga korporasyong pag-aari ng gobyerno, lalo na ng MWSS. Sa DPWH naman ay halos lahat ng pending na proyekto’y pinatigil – diskumpya&amp;shy;do si Sec. Singson. Sa delubyo ng pag-aayos na nagaganap, may ahen&amp;shy;siya na nagbabaka-sakaling makalusot na hindi napapansin: Ang PNP ay humiling sa Kongreso na tanggalin na ang kapangyarihan ng mga Governor at Mayor na pumili ng chief of police sa kanilang mga lugar. Tila natunugan nila na nung senador pa si P-Noy ay nag-akda ito ng panukalang batas na rebisahin ang sistema ukol sa pagtalaga ng chief of police. Umaasa sigurong makakahanap ng simpatiya. So, mabubuksan muli ang debate ng kung kanino dapat managot ang cabeza ng pulisya – sa Crame o sa munisipyo? Maraming argumento para sa tuluyan nang pagsanib ng lahat ng kapulisan sa ilalim ng iisang pamunuan gaya nung martial law. Pinakamabigat na rito ang abuso – ang paggamit ng pulisya bilang private army ng mga lokal na opisyal. Nariyan na rin ang paglapastangan sa merit system pagdating sa pag-angat ng mga pulis sa serbisyo – siyempre ang sipsip sa Mayor ang unang aabante. Pag-isipan sanang mabuti ang panukala. Sa aking palagay, mas matimbang pa rin ang mga dahilan upang panatilihin ang operational control at supervision ng pulis sa mga lokal na pinuno, lalo na ang pagpili ng chief of police. Andiyan ang prinsipyo na kailanma’y lagi dapat na&amp;shy;mumu-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; no ang sibilyan sa kapulisan. At, mas mahalaga dito, ang mayor at gobernador ang&amp;nbsp;&amp;nbsp; may katungkulan at obligas&amp;shy;yon na ipatupad ang batas at siguruhin na ito’y sinusunod ng lahat. Paano magagampa&amp;shy;nan ang sinumpaan ka&amp;shy;pag ang mga alagad ng batas na dapat ay kaakibat niya ay maaring sa ibang amo naghahanap ng direksyon?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=599439&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Karon ra motingog vs. lingam massage</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Daghan na sa mga lokal nga opisyal ang mikomentaryo batok sa mga lingam massage parlor nga nanguhong sa nagkadaiyang lugar dinhi sa Metro Cebu ug nahimong paboritong suroyanan sa mga turistang manganhi dinhi. Apan nganong karon ra man sila maningog batok sa mga lingam massage parlor nga dugay-dugay naman kini nga nag-operate sa lainlaing mga lugar? Sama sa siyudad sa Sugbo, ang lingam massage dugay na nga gikabuangan sa mga lalaki sa usa ka barangay sa amihanang distrito, hangtod nga dayag kini nga nag-operate sa uptown area. Si Mayor Michael Rama karon lang mikomentaryo bisan kanunay na kining nag-agi-agi sa usa ka lingam massage parlor sa dalan Ramos. Si Bise Mayor Joy Augustus Young dili na hinuon kahibudngan kun mopabor siya sa lingam massage ilabi na nga ang mga operator niining maong klaseng establisamento gipanag-iya sa sama kaniya nga usa ka negosyanteng Filipino-Chinese. Sa Mandaue, karon lang mi-react si Mayor Jonas Cortes batok sa lingam massage nga nanguhong usab sa iyang siyudad. Kaniadto pa unta nga nagsugod ang maong mga negosyo mahimo na nga mabadlong sa mga awtoridad, ilabi na sa mga opisyal sa mga lokal nga kagamhanan ang pagmuntar og mga karatula nga nagpahibalo sa publiko nga nagtanyag sila og ingon ka-imoral nga serbisyo ngadto sa kalalakin-an. Hinuon, adunay panultihon sa Espa&amp;ntilde;ol nga “mas vale tarde que nunca” busa mas bali nga gi-aksiyonan kini karon samtang wala pa makahimo og kadaot sa “moral fiber” sa sosyedad. Apan maayong ma-leksiyon ang mga lokal nga opisyal, sama nilang Mayor Cortes ug Mayor Rama, nga kun adunay buksan nga establisamento sa ilang tagsatagsa ka teritoryo nga wala mahasubay sa moral standard sa komunidad, maayong mo-aksiyon dayon sila ug dili paabuton nga adunay pipila nga mahasulod sa ilang pukot una pa sila mo-aksiyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=599676&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - ROTC angay ibalik sa college</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mitumaw na usab og balik ang diskusyon sa publiko kalabot sa pagbalik sa Reserve Officer Training Corps (ROTC) isip mandatory nga subject sa kolehiyo. Dili malikayan nga matag karon ug unya molutaw sa hunahuna sa publiko ang maong laraw tungod sa nagkahilis na sa maayong pamatasan ug disiplina sa kabataan karon. Apan ang mga proponent niining maong laraw nga himuong mandatory og balik ang ROTC gipangpul-an na. Kaniadto pang nakalabay’ng mga tuig nga ang Armadong Kusog sa Nasud kusganong nagduso niini, hinungdan nga matuki kini sa publiko. Mao gihapon ang resulta, kutob ra sa diskusyon tungod kay kun adunay magbabalaod nga mo-aksiyon pabor niini, adunay daghan kanila ang mobabag -- ilabi na ang mga militanteng grupo nga nakasulod sa Kongreso pinaagi sa party-list system. Sukad gipasar ang Akta Republika 9163 kon National Service Training Program (NSTP), ang ROTC nahimo na lamang usa ka component, uban sa laing duha nga mao ang Civic Welfare Training Service (CWTS) ug Literacy Training Service (LTS). Ang CWTS nahimong subject sa kolehiyo, apan nahimong gatasan sa mga kurakot nga mga maestro pinaagi sa pagpangilkil sa mga estudyanteng adunahan nga dili gustong manilhig sa kanal ug karsada nga maoy sagad buhaton sa mga estudyante sa CWTS. Sukad nahimong optional sa mga kolehiyo ug unibersidad ang ROTC, ang mga batan-on na-engganyo sa grupo-grupo. Busa ang pag-undang sa ROTC isip mandatory subject sa college gibasol sa mga awtoridad nga maoy hinungdan nga ang mga batan-ong lalaki (ug babaye) manulod sa fraternity ug gang; ug ang Armadong Kusog nagkulang og mga opisyal (kay ang ROTC maoy usa sa tinubdan sa mga opisyal sa AFP). Ug dili na usab makamao motahod ang mga batan-on bisan sa pagbarog atol sa pag-awit sa Pambansang Awit, pagtahod ug pagtabang sa mga tigulang, wala nay kasayuran sa nasudnong mga isyu, ug nawad-an na sa pagka-nasyonalismo. Apan dili pa ulahi ang tanan. Ibalik gyud ang ROTC isip mandatory subject sa kolehiyo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=600000&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga desisyon nating bumabago sa buhay</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG buhay ay binubuo ng tali-tali nating mga desisyon na bumabago sa career, relasyon sa kapwa, at direksiyon ng buhay. Kung saan tayo ngayon sa negosyo o lipunan ay dahil sa pinili natin. Bagamat may sumasagabal na puwersang panlabas, sa huli ay depende pa rin lahat sa ating pasya kung susulong o susuko. Pitong desisyon ang mariing bumabago sa ating buhay: (1) Ang pasyang umunlad. Hindi otomatiko ang pag-unlad. Dapat naisin maturuan, at magsumikap. Kapag pinili mong huwag umunlad, mapapanis, yayabang, at lulubog ka. (2) Ang pasyang magbigay. Walang tutumbas sa pagbigay ng iyong oras, talento at gamit miski libre. Kung pagtuunan mo ang kailangan ng iba, mapupunuan kahit paano ang pangangailangan mo. (3) Ang pasyang makinig. Pampalapit sa kapwa ang pakikinig sa kanila. Kapag ibaling mo ang atensiyon mula sa sarili tungo sa kapwa, pahahalagahan ka rin nila. Kung ikaw lang ang nagsasalita, lalayuan ka. (4) Ang pasyang maging kapaki-pakinabang. Tulad ng pagbigay, ang pagiging kapaki-pakinabang sa kapwa ay magbabago sa inyo at sa mundo. Kapag makasarili, makakalimutan ka ng mundo sa kamatayan. (5) Ang pasyang gawin ang tama. Kapag matuwid ang tinatahak na landas, payapa ka sa sarili. Alam mo kung saan ka titindig sa isyu. Ang umiiwas sa mahirap ay nawawalan ng kaibigan dahil hindi maasahan. (6) Ang pasyang alagaan ang kalusugan. Turo sa atin na templo ang katawan natin, pero turing natin ay kubeta. Pinababayaan natin ang pisikal. Ang pag-exercise o hindi, paglamon o hindi ay mga pagpili. (7) Ang pasyang kumonekta sa mas mataas na kapangyarihan. Nakakadagdag ng enerhiya ang pagiging espiritwal. Nagkakapag-asa ka kung saan ang iba’y nanlulumo. * * * Lumiham sa jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=600099&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Dawata ang kaparotan</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Wala makalikay sa mga pasangil nga adunay pamolitika, electioneering ug binayranay ang bag-ohay lang nahuman nga eleksiyon sa unta non-partisan, apolitical nga Philippine Councilors’ League-Cebu Chapter. Ang kampo sa Liberal party pinanguluhan sa standard bearer niini nga si Konsehal Romeo Villarante&amp;nbsp;sa Talisay City mipasangil og mga iregularidad sa pagpahigayon sa eleksiyon&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa PCL sa Cebu International Convention Center (CICC). Matud ni Villarante, kinsa usa ka abogado, P4,500 ngadto sa P5,000 ang nadawat sa mga konsehal atol sa eleksiyon. Sama sa gihapon, kun adunay mga pasangil nga iregularidad, ang pikas kampo kutob lang sa paghimakak. Apan nahuman na ang eleksiyon. Bisan aduna pay mo-execute og affidavit aron suportahan ang pasangil ni Villarante nga adunay binayranay nga nanghitabo aron modaog ang mga kandidato sa atbang nila nga partido, ang One Cebu, makuli na nga mausab pa ang resulta sa eleksiyon. Angayan na lang dawaton sa mga nangapilde ang resulta. Ug angayang dawaton ang kamatuoran nga aduna pa gyuy nahibiling impluwensiya si Gob. Gwendolyn Garcia nga bisan kinsa ang ituboy niini, adunay kahigayonang makadaog sa unsa nga piniliay. Karon nga si Konsehal Carmen “Ivy” Durano-Meca sa Bakud Party na ang napiling presidente ug mao nay molingkod isip ex-officio member sa Hunta Probinsiyal sa lalawigan sa Sugbo, angayang suportahan ang iyang liderato aron silang mga konsehal sa lalawigan adunay tingog ug makahimo og mga programa ug proyekto alang sa tagsatagsa nila ka lokal nga kagamhanan. Dili hinuon angayang maguol ang mga konsehal sa Liberal Party bisan wala sila makakuha og posisyon sa PCL-Cebu Chapter tungod kay ang nagdala sa renda sa nasyonal nga kagamhanan kauban man nila sa partido. Kun modawat sa kaparotan ang mga nangapilde, maka-uswag na sa unahan ang PCL-Cebu Chapter.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=600331&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>TESDA naman ngayon!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAUUPO pa lang ng bagong director general na si Joel Villanueva, may dalawang anomalya na siyang nakita na naging dahilan sa pagkansela ng mga bilihing nagka&amp;shy;kahalaga ng P112 milyon! Ang una ay mga laptop at computer. Ayon kay Villanueva, may tongpats na hindi kukulangin sa P10 milyon. Eh ang mga computer at laptop pa naman ay napakabilis bumagsak ang presyo. Ang ginawang style siguro ay pinresyuhan ngayon, pero bibilhin pagkalipas ng tatlo o anim na buwan pa, kapag bagsak na ang presyo. Magaling ano? Pangalawa ay ang pagbili ng mga kagamitan para sa pagsasanay sa iba’t ibang trabaho. Nagbigay si Villanueva ng halimbawa na ang isang pamputol ng masa ay nagkakahalaga ng P14,000, samantalang ang bilihan lang sa tindahan ay P120 lang! Puro ganito ang nadiskubre niya. Kung totoo nga ang mga anomalyang naungkat sa TESDA, ano ba ang iniisip ng mga nagpasimuno nito? Na mahina ang isip ng mga Pilipino? Inisip ba nila na may maniniwala na ganun nga kamahal ang mga pamputol ng masa? Na makakabili sila ng mga computer at laptop ng mas mahal kaysa sa kasalukuyang presyo? At ang lahat ng kanilang ginawa ay hindi mapapansin o mauungkat ng parating na tagapamahala, na hindi naman nila kakampi? Ilang ahensiya na sa dating administrasyon ang nakitaan ng mga anomalya. Malapit na ang ika-100 araw ni P-Noy. Kung ang nagawa sa unang 100 araw ay hanapin ang lahat ng katiwalian at kung anu-ano pa, dapat sa susunod na 100 araw ay kasuhan na ang mga pasimuno, salarin at utak sa likod ng mga katiwalian. Magiging walang saysay ang talumpati at mga naisiwalat kung wala ring mapapa&amp;shy;rusahan. Ika nga, walang rekonsilyasyon kung walang hustisya. Isipin na lang ang perang natipid sana kung walang mga ganitong klaseng pagpapatakbo ng mga ahensiya. Ilang milyon o bilyong piso ang magagamit pa sana para pagandahin ang buhay ng mga mama&amp;shy;mayan at ng bansa. Kasalanang mortal sa mamamayan ang mga nadidiskubreng anomalya. Kaya nasa administrasyon na ni P. Noy ang bola.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=600383&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Samson at Pacia</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SOBRANG tuwa ng ilang station commander ng Manila Police District (MPD) dahil sa bago nilang puwesto. Subalit ang kasiyahan ay nauwi sa dismaya matapos matantiya na sobrang liit ng intelihensiyang mata&amp;shy;tanggap. Ang lihim na ito’y sa akin lamang binulgar ng ilang nagmamalasakit na pulis. Kapag naka&amp;shy;rating ito kay Mayor Lim, tiyak sa kangkungan uli&amp;nbsp;sila pupulutin. Ito rin ang pangunahing dahilan kung bakit itinalaga ni Lim&amp;nbsp;si Jay Dela Fuente para habulin ang gambling operators subalit sa kalaunan ay mukhang namantikaan na rin ito kaya nangalagas ang pangil sa paghabol sa mga ilegalista ng lungsod. Kung ang mga tusong gambling lord tulad ni Erlan Samson ay inilubog ang mga palaro nila, lalong inilubog ito ng bookies operator na si Pacia kasabwat ng mga engkargado ng mga station commanders. Kaya dapat magpalit ng mga enkargado ang station commanders para maarok nila kung magkano ba talaga ang nararapat sa kanila. Kasi nga kapag hindi sila kumilos goodbye na sa mga paghihirap nila. Ibig kong sabihin, trabaho nang trabaho ang station commanders at ang kikita ay sina Samson, Pacia at kakutsaba nilang enkargado. Nagtataka ang mga bagong upo na station commanders kung bakit kokonti ang idinideklara ng mga enkargado nila ng mga pasugal nina Oscar Simbulan alyas Boy Abang, Lando Simbulan, Erlan at kapatid na Emong Samson, at SPO3 Barto&amp;shy;lome “Tom” Sacueza. Samantalang ang alam nila, namu&amp;shy;mutakti ang mga puwesto ng mga ito sa&amp;nbsp;hurisdiksiyon nila lalo na ang bookies ng karera. ‘Ika nga inilubog ng gambling lords ang mga trabaho nila para makabawas ng lingguhang intelihensiya. ’Yan ay dahil mga engkargado ang binubusog ng mga GL. Si Pacia ay bata ni Sacueza. Subalit ang lahat ng binitiwang butas ni Apeng Sy ay pinag-agawan ng gambling lords at mga enkargado at ini-umbrella kay Pacia. Sa ganitong usapan, P1,000 ang ibabayad kay Pacia bawat butas. Kapag hinuli ang mga butas na naka-umbrella, sasaluhin ni Sacueza at presto… kikita sila sa ganitong sistema. Kung inilubog ni Pacia ang trabaho ng mga tusong gambling lord, nailubog pa lalo sa pagpasok ng mga bangka nina Johnny Yu at Atong alias Choy. Ganito ang sistema nina Yu at Atong. Kukutsabahin nila ang mga may-ari ng bahay at kung magkano ang bayad ng mga GL ay dodoblehin nila. Subalit ang usapan ay hahatiin nila ang kubransa ng karera. At ang mga runner lang ang susuwelduhan nina Yu at Atong. Kaya sina Yu at Atong ay walang lingguhang intelihensiya. Kaya ang lubog na trabaho ni Pacia ay lalong pinalubog nina Yu at Atong na kamag-anak ni Caloy, na&amp;nbsp;sumisira sa kautusan ni Mayor Alfredo Lim sa paglipol ng sugal ng lungsod. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=600385&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>26 ka gobernador</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Haskang pinangitaay nako sa listahan sa tanang mga gobernador sa Sugbo. Aron mabasa sa among tulomanon sa radyo atol sa ika-441 nga sumad sa pagkatukod sa Sugbo. Apan tungod ba kaha sa akong kabanga sa internet, o wa lang gyoy nakahunahuna pag-upload sa listahan online, wa gyod koy nakit-an. Mao nga nagpatabang ko sa mga tigpaminaw sa DYAB Abante Pa, Bisaya. Akong 26 ka tuig nga pagpanibya nagtudlo nga, kun motarung la’g hangyo, di ka pakyason sa mga tigpaminaw. Mao nga dayong tapos sa Arangkada, wa ko hingpit nga nakugang pagkakita ni Pablo Tinga. Nagda sa iyang libro nga gawas nga nilista may mga hulagway pa gyud sa mga gobernador sa Sugbo. * &amp;nbsp;* &amp;nbsp;* Ang Sugbo nga nahimong lalawigan niadtong 1927 dunay 26 ka gobernador, apil nang mga tinudlo sa mga Katsila ug mga Amerikanhon. Labing unang gobernador mao sila si Gobernador Heneral Junquera (nga maoy nagtukod sa dan Junquera gikan sa Colon paingon sa Ramos) ug Heneral Arcadio Maxilom (nga gipasidunggan sa kanhi Mango karon Maxilom Ave.). Duha ang nakaalagad sa labing tag-as nga termino (managsama nga tag-napu ka tuig): Silang Manuel Roa, nga nag-alagad gikan sa 1912 ngadto sa 1922; ug Eduardo Gullas, nga maoy nagduma sa Sugbo gikan sa 1976 (sa kinapungkayan sa Martial Law ni Ferdinand Marcos) hangtod sa 1986 (sa pag-ulbo sa Edsa People Power Revolution). * &amp;nbsp;* &amp;nbsp;* Ubang mga gobernador sa Sugbo: Julio Llorente (1900-1901); Juan Climaco (1902-1903); Sergio Osme&amp;ntilde;a Sr. (1904-1905); Dionisio Jakosalem (1907-1912); Arsenio Climaco (1923-1930); Mariano Jesus Cuenco (1931-1933); Sotero Cabahug (1934-1937); Buenaventura Rodriguez (1937-1940); Hilario Abellana (1941-1943); Jose Delgado (1943-1944); Jose Leyson (1944-1945); Fructuoso Cabahug (1945-1946); Manuel Cuenco (1946-1951); Sergio Osme&amp;ntilde;a Jr. (1952-1955); Jose Briones (1956-1961); Francisco Remotigue (1961-1963); Rene Espina (1964-1969); Osmundo Rama 1969-1976 ug 1986-1988); Lito Osme&amp;ntilde;a (1988-1992); Vicente de la Serna (1992-1995); Pablo Garcia (1995-2004); ug Gwen Garcia (2004 hangtod karon). * &amp;nbsp;* &amp;nbsp;* Si Tinga, nga nagtrabaho sa kagamhanan sud sa 40 ka tuig ug siyam ka buwan, nakaalagad sa 13 ka mayor sa Dakbayan sa Sugbo, gikan ni Serging Osme&amp;ntilde;a ngadto ni Alvin Garcia. Lumad siyang taga Bantayan. Ang librong &amp;quot;Cebu: Yesterday, Today and Tomorrow&amp;quot; mao nay ikatulo ni Tinga. Nakabasa sab ko sa una niyang libro mahitungod sa talagsaong mga kadaogan ni Serging sa mga piniliay nga iyang gisalmotan. Si Tinga maayo nga mosuwat apan di kamao nga mamaligya sa iyang mga libro. Gipanghatag ra ang mga kopya ngadto sa senior citizens. May 200 pa hinuon ka kopya nga gipakatug lang sa iyang bay sa St. Jude Acres, Bulacao, Cebu City. Kun gusto kang motabang aron di hingpit malubong sa kalimot ang kasaysayan nga iyang gihagoan paghipos, mahimo nimong tawgan si Tinga sa 2722557 o i-text sa 09164275139. * &amp;nbsp;* &amp;nbsp;* Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=600681&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - 'Ningas-kugon' sa paghihigpit</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAGHIHIGPIT na naman ang mga awtoridad. Meron na naman kasing pambobomba. Kung kailan may sumabog na at may mga namatay at nasugatan saka maghihigpit. Bi&amp;shy;nubusisi ang lahat nang mga papasok sa esta&amp;shy;blishment, malls, airport, at baka raw may ma&amp;shy;kalusot. Baka raw may makapagpasok ng bomba. Isang malaking katatawanan ito sapagkat sino naman ang magpapasok ng bomba kung naghigpit na ang mga guwardiya. Nasa tama ba ang pag-iisip ng mga nagmamantini ng seguridad lalo sa airport na madalas puntiryahin? Sa naganap na pagsabog sa Zamboanga&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; City International Airport noong Huwebes kung saan dalawa ang namatay at 24-katao ang nasugatan, todong paghihigpit ng seguridad ngayon. Naganap ang pagsabog dakong 6:20 ng gabi at ilang minuto lamang ang nakalilipas mula nang dumating ang Philippine Airlines flight mula sa Maynila. Nangyari ang pagsabog sa labas ng arrival area. Nagkalasug-lasog ang katawan ng isang lalaki na hinihinalang may dala ng bomba. Isa sa mga nasugatan si Sulu Governor Abdusakur Tan. Nasugatan siya sa tagiliran. Ayon kay Tan, siya ang target ng pam&amp;shy;bobomba. Alam na raw niya kung sino ang may kagagawan niyon at nakahanda raw siyang harapin ang mga ito. Ang pangyayari ay nagpapakita lamang na may kaluwagan ang seguridad sa nasabing airport. Paano nakalusot ang bomba? Hindi ba’t kinakapkapan at binusisi ang dala-dalahan ng mga papasok sa airport? Hindi ba’t sa airport ay may mga sniffing dogs na ginagamit para malaman kung may bomba? Kapabayaan na naman. Naging maluwag na naman. Ngayon naghihigpit pagkaraan ng insidente. Kakatwa ang nangyayaring ito. Ningas-kugong paghihigpit. Paulit-ulit lang ang ganitong pangyayari.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=600728&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Suweldo, bonus, allowance at iba pa</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA pagkakaalam nang marami, mababa magpasahod ang gobyerno. Kaya kung nakapagtapos ka rin lang ng kolehiyo, ang hahanapin mong trabaho ay hindi sa gobyerno kundi sa pribadong sektor. Pero dahil ngayon lang inihahayag ang mga suweldo ng ilang opisyal ng gobyerno, nagbabago na ang paniniwalang iyon. Nitong mga nakaraang linggo, nalagay sa mga pahayagan at TV ang napakalaking kinikita ng mga opisyal at empleyado&amp;nbsp;ng MWSS. Pasuweldo at bonus na gumulat at nakadismaya sa maraming tao. Ayon sa COA, hindi lang sa MWSS mataas ang mga suweldo at benepisyo. Noong taong 2009, ang pinakamataas na suweldo at benepisyo ay natanggap ng administrator ng Subic Bay Metropolitan Authority — P26.865 milyon sa isang taon, o mga P2.239 milyon bawat buwan! Agad naman dumepensa si Armand Areza, na ang kanyang nauuwing sahod ay nasa P95,000 lang. Ang sobrang halaga sa kanyang suweldo at bonus ay napupunta sa mga “extraordinary at miscellaneous expenses” daw. Kayo na lang ang mag-isip kung ano yung mga gastusin na iyon. Ayon pa sa kanya, napupunta raw ang bulto ng halagang ito sa mga promotion, advertising at representation. Wala raw napupunta sa bulsa niya. Kaya kung kumakain siya sa mga mamahaling lugar, o kahit na sa isang karinderia lang sabay miting, hindi nga napupunta ang pera sa bulsa niya kundi sa tiyan niya. At kung hindi naman siya ang naglalabas ng pera para sa pananghalian niya, eh di nakatipid siya ng perang nasa bulsa na niya. Kapag bumiyahe, libre na pala ang gastusin sa ibang bansa dahil puwedeng “representation expenses” lahat iyon. Sa “representation expenses” lagi napupunta ang bulto ng anumang gastusin, dahil tila madaling ipagtanggol kung sakaling may mga-kwestyon. Tulad ngayon. Kahit saan tingnan, malaki ang P2.239 milyon na kontrolado ng isang tao, kada buwan. Ang tanong, nakalista ba kung saan napunta lahat ng perang iyan, para makita natin kung saan kumakain ng pananghalian o hapunan ang mga opisyal? Marami pang nakalista na empleyado ng gobyerno sa ulat ng COA. Mga opisyal ng Clark Development Corporation, DBP, BSP, LBP, SSS, Bases Conversion and Development Authority (BCDA). Mga korporasyong pinatatakbo ng gobyerno. Tiyak ipagtatanggol nila ang kanilang mga suweldo, bonus at allowance, na hindi naman napupunta lahat sa bulsa nila. Pero hindi iyon ang punto. Sa sitwasyon ng bansa, tama ba ang ganyang suwelduhan ng mga opisyal na nagtatrabaho sa gobyerno? Ngayon, ikumpara ito sa katatanggap na unang sahod ni President Aquino na P62,003. Nangako siya na walang itatago sa mamamayan at lilinisin ang gobyerno at magiging bukas sa publiko ang anumang gagawin nila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=600735&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'TATSULOK'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>(Unang bahagi) KAPAG nagtagpo ang isang palekerong lalaki, isang selosong mister at ‘kaliweteng misis, asahan mong may sisiklab na pangyayari.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; “Tsismis lang ang lahat! Wala namang nakaaktong may relasyon ang ama ko at ang aking tiyahin?” wika ni Angie. Si Angie ay si Angelita ‘Angie’ Perdito ng General Trias, Cavite. Humingi ng tulong sa aming tanggapan dahil sa sinapit ng kanyang amang si Rodolfo Belen, 55 taong gulang. Nasangkot sa isang away lalake si Rodolfo o mas kilala sa tawag na ‘Dolfo’. Babae umano ang pinagsimulan ng away sa pagitan ni Dolfo at ni Victor Asican, pinsang buo ng kanyang asawa na si Rosario o “Sayong”. Taong 1995 ng lumipat sa General Trias ang pamilya Belen sa mga kamag-anak ni Sayong. May iniwan kasing lupa ang lolo ni Sayong na si Paulino. Nangungupahan dati sina Dolfo sa Silang, Cavite malapit sa kanyang mga magulang. Naisip ni Dolfo na mas makakamenos sila sa gastos kung magpapatayo sila ng bahay sa lupa ni Sayong kaya’t agad silang lumipat dito. Kasama nila sa ‘compound’ si Victor at iba pang pinsan ni Sayong. Dahil magkakamag-anak, naging masaya ang pagtira nila dun sa loob ng anim na taon hanggang matsimis si Dolfo kay Rexita “Rexy”, asawa ni Victor. Naging maugong ang pangalan ng dalawa. May relasyon daw si Dolfo at Rexy. Nakarating kay Angie ang balita. “Sabi nila madalas nagkikita si papa at Rexy sa Brgy. Niyu&amp;shy;gan sa isang bahay dun. Dito daw inaabutan ni papa ng pera si Rexy,” sabi ni Angie. Kinumpronta ni Angie ang ama. Ilang ulit niyang tinanong si Dolfo subalit hindi umano ito umiimik. Isang bagay lang umano ang binabanggit nito, “Wala lang yun!”. Isang taong usap-usapang may relasyon si Rexy at ang kanyang ama. Hindi naman ito pinansin pa ni Angie. Depensa ng ama tinutulungan niya lang si Rexy sa tuwing lumalapit ito. Ika-2 ng Marso 2002, may nakapagtimbre kay Angie na nasa Brgy. Niyugan ulit si Dolfo. Pinatotohanan naman ito ng pamangkin ni Victor na sina Meriam at Nida. Ayon sa dalawa nakita nilang inabutan ni Dolfo si Rexy ng bigas at pera. Sa puntong ito, pinagtapat na ni Angie kay Sayong ang nakita nila Meriam. Nagalit si Sayong, kinausap niya ang asawa, “Anu itong nabalitaan ko? May relasyon pala kayo ni Rexy...Umalis ka sa bahay! Lumayas ka!”. Tikom pa rin ang bibig nitong si Dolfo. Umalis siya ng bahay. Bumalik si Dolfo sa Silang sa kanyang mga magulang para makaiwas sa tsismis at para hindi na sila magpang-abot pa ni Victor. Nakarating kay Victor ang nangyari. Nung gabi ring yun, sumugod itong si Victor kina Sayong dala umano ang kanyang shot gun. “Ilabas mo yang asawa mo! Papatayin ko yan!” sabi umano ni Victor. Nanatili sa loob ang mag-anak sa sobrang takot. Nilabas naman siya ng kapatid ni Dolfo na si Ediosa Belen na noo’y bumisita kina Sayong para pagbatiin ang mag-asawa. “Wala dito ang kapatid ko!” matapang na banggit ni Ediosa ayon kay Angie. Tinutukan umano ni Victor si Ediosa at sinabing, “Di ako naniniwala! Ilabas mo si Dolfo at papatayin ko!” sabay nagpaputok ng baril pataas at saka umalis. Takot na takot na pumasok sa bahay si Ediosa. Naisipan nilang magsumbong sa pulis para sa panunutok ng baril ni Victor subalit mas pinili nilang manahimik para hindi na lumala ang away. Mula nun hindi na pinauwi ni Sayong si Dolfo. Dalawang taon siyang nanatili sa Silang kasama sila Ediosa. Sila Angie at mga anak nalang ang bumibisita kay Dolfo. Taong 2004, matapos mag-asawa ni Angie nagpatayo sila ng bahay sa Brgy. Santiago, katabing purok. Inisip ni Angie na magandang pagkakataon ito, na itira dun ang ama. Mas malapit siya kay Sayong at mga kapatid. Mas ligtas siya dito. Tatlong beses sa isang linggo tumutuloy si Dolfo kina Angie. Dito sila nagkakasamang mag-anak.Tatlong taong naging ganito ang sitwasyon nilang magpamilya hanggang nung taong 2007, nabalitaan nilang umuwi ng Quezon Province si Victor matapos umano masangkot sa isang kaso. Sinubukan ni Dolfo na umuwi sa dating bahay. Nung una’y gabi o madaling araw pa kung pumunta si Dolfo para makaiwas sa pamilya ni Victor. Napansin naman ni Victor na nabawasan na ang tensyon sa pagitan nilang mag-anak kaya’t pagpasok ng taong 2008 dun na siya nanatili. Naging normal muli ang pamumuhay nila Dolfo. Nagsimula siyang mamasada ng jeep ng anak na si Marcelino. Nung nakaraang taon, umuwi ulit sa Gen. Trias si Victor. Ilag pa rin si Dolfo kay Victor subalit kahit anung iwas niya may mga pagkakataong nagkatatagpo pa rin ang kanilang landas. “Pailalim pa rin tumingin si Victor sa papa ko, alam&amp;nbsp;kong galit pa rin siya sa nangyari kaya’t ama ko nalang ang umiiwas,” pahayag ni Angie. Alam ni Dolfo na lilipas din ang galit sa kanya ni Victor. Hindi akalain ng pamilya Belen na iba pala ang mangyayari. Ika-25 ng Mayo, 2010... bandang 7:30 ng gabi habang pauwi si Dolfo galing Silang ng abangan siya ng mag-asawang Victor at Rexy sa ‘waiting shed’ ng Purok Santiago. Sumakay si Dolfo sa pedicab na pag-aari ni “Estong”. Ang mga susunod na pangyayari ay base sa ikinwento sa amin ni Angie. Hindi napansin ni Dolfo na sumusunod na pala ang mag-asawa sakay ng isang single na motor. Hindi pa nakakalayo ang pedicab ng tapatan sila ng motor. Sinigawan ni Victor si Estong, “Itigil mo yan! Huwag mong itakbo yan!”. Napansin ni Estong ang “daga” (isang malaking itak gamit sa pagsasaka) na nakasukbit sa gilid ni Victor kaya’t natakot ito. Hininto niya ang pedicab sabay tago sa likod ng puno ng Guavano. ABANGAN ang karugtong ng seryeng ito sa MIYERKULES. EKSKLUSIBO dito lamang sa “CALVENTO FILES sa PSNGAYON. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854. Ang landline 6387285 at ang aming 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. SA PUNTONG ito nais kong batiin si MaejoyVillaber ng Bohol. Salamat sa iyong paanyaya sa amin dito sa ‘Calvento Files’ na pumunta ng ‘Chocolate Hills sa Bohol. Ganun din kay Mhar ng ‘Robinson’s Supermarket meat section’ sa San Pedro, Laguna.&amp;nbsp;Salamat sa iyong tulong at sa pagsubaybay mo sa aming kolum. MULA SA LAHAT sa amin dito sa ‘CALVENTO FILES’ at sa ‘Hustisya para sa Lahat’ sa DWIZ 882 KHZ malugod naming binabati ang minamahal naming ‘staff’ na si AICEL BONCAY ng Maligayang Kaarawan. Si Aicel ay pagkatapos ng sandaling bakasyon serbisyo publiko na naman ang kanyang inisip para makatulong sa ating mga kababayan. God bless you and your family Aicel.&amp;nbsp; *&amp;nbsp;&amp;nbsp;*&amp;nbsp;&amp;nbsp;* Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=601044&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gasa sa kinabuhi</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Laing duguon nga Sabado. Malampuson nga napahigayon ang laing hugna sa Kapamilya Blood Donation Campaign nga gidungan sa lima ka buwag nga venues sa Dakbayan ug Lalawigan sa Sugbo. Salamat sa kaisog ug kamanggihatagon sa mga Sugbuanon, nakatigom mi og 397 ka bags sa dugo. Kapin sa usa ka libo ka kinabuhi ang ilang maluwas. Di tanan nato makaatol ug makasalmot og gubat. Di tanan nato makaangkon sa kahigayonan pagbuhis sa atong kinabuhi alang sa nasud ug sa katawhan. Apan kitang tanan may kahigayonan sa paghatag sa atong dugo aron pagluwas sa labing nagkinahanglan nga mga pasyente sa mga balatian ug mga biktima sa katalagman. * * * Mao ni ang gidaghanon sa dugo nga nahipos sa mosunod nga venues: l 109 ka bags ang nahipos sa Philippine National Red Cross (PNRC) sa Gaisano Grand Fiesta Mall sa Tabunok, Talisay City; l 107 ka bags ang nahipos sa Regional Blood Center (RBC) sa Department of Health (DOH) sa ABS-CBN Regional Broadcast Complex sa Jagobiao, Mandaue City; l 104 ka bags ang nahipos sa Chong Hua Hospital (CHH); l 52 ka bags ang nahipos sa Cebu City Medical Center (CCMC) sa Asian College of Technology (ACT) sa P. del Rosario, Dakbayan sa Sugbo; ug l 25 ka bags ang nahipos sa Perpetual Succour Hospital (PSH). * * * Ang malampusong Kapamilya Blood Donation Campaign kabahin sa tibuok buwan nga kasaulogan sa anibersaryo sa TV Patrol Central Visayas. Nga 22 ka tuig na nga nangu ug nidominar sa pagbalita sa telebisyon sa Sugbo, Bohol, Negros Oriental ug Siquijor ug ubang bahin sa silangan ug kasadpang Kabisay-an. Kaabag namo sa higanteng kalihokan ang mosunod: l Mandaue Chamber of Commerce and Industry (MCCI) ug Virginia Foods nga nanghatag og pagkaon sa blood donors sa RBC; l Rotary Club nga nanghatag og pagkaon sa blood donors sa CCMC; ug l Barkada’s ug Lola Saling’s Grill nga nanghatag og pagkaon sa blood donors sa PNRC. * * * Dungan sang gipahigayon ang Agri-Aqua Fair sa ABS-CBN Broadcast Complex ug Kapamilya Local Job Fair sa Barangay Tinago, Cebu City, nga gipahigayon sa main campus sa Cebu Technological University (CTU). Labing lab-as ug labing barato nga mga utanon ug prutas ug labing lab-as nga mga isda ug karne ang gipasundayag sa mga mag-uuma ug mga mangingisda nga gipunsisokan sa nahinangop nga mga konsumidor. Nagpahigayon og lecture sa pangisda ug seaweeds ang Bureau of Fisheries and Aquatic Resources (BFAR). Nanghatag sab og mga binhi sa mga utanon ang Department of Agriculture (DA). Si Fidel Magno sa Department of Manpower Development and Placement (DMDP) sa Dakbayan sa Sugbo nipahibawo nga 290 ang nakaparehistro sa job fair ug 20 nila ang na-hired on the spot (HOTS). * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=601115&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sugyot ni Binay, eleksyon sa brgy ug SK papason</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Alang ni Bise Presidente Jejomar Binay pag-usik-usik lang sa kwarta ang pagpahigayon og eleksiyon sa barangay ug sa Sangguniang Kabataan busa ang iyang sugyot inay nga i-uktaba ang pagpahigayon niini papason nalang gyud kini sa hingpit. Sugyot niya nga inay mag-eleksiyon itudlo nalang sa mga mayor ang mga kapitan samtang ang mga kapitan maoy mupili sa iyang mamahimong mga konsehal. Si Binay mas pabor pud nga papason nalang ang SK tungod kay matud niya wala gyud ni’y nahimo. Alang ni Binay nahimo hinuon ni nga “breeding ground” sa corruption tungod kay diha sa SK gitudloan ang mga batan-on unsaon pagpangarakot. Ang iyang kasinati-an sulod sa 20 ka tuig diha sa Local Government Unit maoy iyang gibasihan sa iyang pangangkon. Dunay punto si Binay sa hisgutanan sa SK. Tinuod sayo natong gitudloan ang atong kabatan-onan sa pangurakot. Sa eleksiyon palang daan sa SK niuso na ang pinalitay sa boto. Kun ingon niini ang sistema nga gitudlo sa atong mga hamtong nga politiko ngadto sa kabatan-onan nga maoy umaabot lider sa nasud ta ugma damlag, unsa may kaugmaon nga nagpaabot sa mosunod tang henerasyon? Nindot sab unta ang iyang sugyot nga itudlo nalang ang mga kapitan sa mga mayor, apan nabalaka ko nga mamahimong kaabusohan ang maong paagi. Maayo unta kun ang pilion sa mayor nga mamahimong kapitan del bario kadtong takos ug maantigo. Apan kun ang mamahimong basihanan sa mayor sa iyang pagpili mao ang ka suod ug panaghigala unsaon naman lang? Unya ang kapitan pod maoy mupili sa iyang mga konsehal, kuyaw og ang mamahimong mga opisyal sa barangay ang managbarkada sa tigbakayan o ba kaha ang kakurom sa sugalan ug inuman. Nindot unta ang maong sugyot kay kinsa man guy dili gusto nga makadaginot ang nasud sa gasto sa eleksiyon, apan kun ang bugti niini mao ang katungod sa katawhan pagpili sa ilang mamahimong lider mura og dili tingali maayo. Way salapi nga sarang mamahimong bugti sa katungod sa usa ka tawo pagpili sa iyang gusto nga mamahimong lider. Busa kun buot ni Binay nga mag-martial law, ayaw sa eleksiyon sa barangay. &amp;nbsp;Ang imong pamilya maoy i-martial law, badlonga ang imong anak nga dili makiglambigit ni Kris Aquino nga dakong menyo. Ayaw tugoti nga mamahimong hinungdan ang imong anak sa hingpit nga pagkaungkag sa usa ka pamilya. * * * Nakugang si Senador Loren Legarda dihang gipahibawo sa media kagahapon sa pagkatap sa lingam ug yoni massage dinhi sa Sugbo. Nunot niini iyang gipasalig ang paghimo og imbistigasyon kalabot niini aron pagpangita og paagi nga hingpit ni nga i-ban dinhi sa nasud. Nabalaka si Legarda nga mamahimo ning pasangil sa mas law-ay nga negosyo sa unod dili lang sa kababayen-an kun dili lakip na sa mga lalaki. Giangkon ni Legarda nga nasurprisa kaayo siya sa maong taho tungod kay karon lang siya masayod kalabot niini. Busa sa umaabot nga mga adlaw magpaabot ta nga dunay mga senador nga moanhi sa Sugbo aron pag-imbistigar sa lingam ug yoni massage dinhi sa Sugbo. * * * fplanguido@yahoo.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=601120&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Burokrasya lilinisin ba talaga ni P-Noy?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG 88% trust rating ni President Noynoy Aquino ay dala ng pagsuporta na mamamayan sa kanyang pa&amp;shy;ngako nu’ng kampanya: “Kung walang korap, walang mahirap.” Inaasahan nila na lilinisin niya ang gobyerno — hindi lang ang ehekutibo na nasa ilalim niya, kundi pati lehislatura at hudikatura. Kaya’t maraming nagalak nang sabihin ni P-Noy ila&amp;shy;lathala sa mga pahayagan ang detalye ng bawat pork barrel project ng mga senador at congressmen. Kung kalsada raw, idedetalye kung ilang sako ng semento, at truck ng graba at buhangin ang nagamit, para ma-audit kung merong “tong-pats.” Natuwa rin ang madla nang binisto ni P-Noy ang mga midnight deals ng Arroyo adminis&amp;shy;tration, at pinalayas sa puwesto ang 977 midnight appointees. Pero nakakadalawang buwan na sa Malaca&amp;ntilde;ang si P-Noy, at marami pa ring midnight deals at appointees ang nananatili. Naiinip ang publiko. Pakiwari nila, kung hindi mabagal si P-Noy sa pagbaka sa korapsiyon ay natabunan na siya nito. Tinanggap na niya ang midnight appointment ni Chief Justice Renato Corona. Tinutuloy na ang pork barrel at congressional insertions. At humi&amp;shy;hirang ng mga kasapi ng Gabinete na may mga kaso sa Ombudsman ng katiwalian. At ang mga malalapit namang kaibigan niya ay nagiging kublihan ng mga tiwali. Ehemplo si Mindoro Oriental Gov. Alfonso Umali Jr., kabarkada ni P-Noy at hepe ng League of Provinces. Balita sa kapitolyo na consultant ni Umali si Dr. Nelson Bue&amp;shy;na&amp;shy;flor. Kung pamilyar ang pa&amp;shy;ngalang ‘yon, maaalala na si Bue&amp;shy;naflor ang hepe ng Que&amp;shy;dan&amp;shy;corp na nagwaldas ng P2 bilyong pekeng pagka&amp;shy; kalat ng biik sa magsasaka nu’ng kuma&amp;shy;kampanya sa pagka-presidente si Gloria Macapa&amp;shy;gal Arroyo nu’ng 2004. Si P-Noy mismo, bilang senador nu’ng 2009, ang tumutok sa imbestigasyon ng kati&amp;shy;walian. Marami pang mga katulad na palakasan: sa Bureau of Immigration and Deportation, Bureau of Customs, at Dept. of Public Works and Highways.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=601271&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Handa ang mga Pinoy sa pagdating ng unos</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NOONG isang araw ay abalang-abala sa paghahanda ang mga Pinoy sa Houston at iba pang mga siyudad. Nabalitaan kasi nila na maaari raw dumating sa anumang oras ang isang hurricane. Mayroon na silang leksiyon sa&amp;shy;pagkat dalawang taon na ang nakararaan, isang hurricane na ang nanalasa sa Texas at karatig na lugar ng Galvezton na pumatay nang maraming tao at sumalanta sa mga ari-arian. Ang mga Pinoy kapag tungkol na sa bagyo at baha ang pag-uusapan ay mayroon nang malaking takot. Paano’y hindi nila malilimutan ang nangyaring pana&amp;shy;nalasa ni Ondoy sa Metro Manila noong September 26, 2009. Lumubog ang maraming lugar sa Metro partikular ang Marikina na maraming buhay at ari-arian ang nawala at nasalanta. Alam na alam ng mga Pinoy sa Houston ang pangyayari sapagkat ibinabalita ng kanilang mga kamag-anak ang malaking baha. Hindi masisisi ang mga Pinoy na maghanda sapagkat ang sinilangan nilang bansa ay madalas dalawin ng bagyo. Sanay na sila na kung Hulyo at Agosto ay talaga namang dinadalaw ng bagyo ang Pilipinas at nag-iiwan nang malaking pinsala. Ang iba sa kanila ay karaniwan na lamang na makakita nang lumilipad na yero, naba&amp;shy;baling sanga ng kahoy, nabubuwal na poste ng ilaw, pagbaha at marami pang iba. Naghahanda ang mga Pinoy sa Houston sa pana&amp;shy;nalasa ng hurricane. At may paniwala ang ma&amp;shy;mamayan na kapag ma&amp;shy;tagal-tagal na hindi dumadalaw ang hurricane, mas malakas daw ang kasunod. Maraming nagha&amp;shy;handa sa&amp;shy; pagkat ayaw na nilang maulit ang mga nang&amp;shy;yari noon na hindi sila naka&amp;shy;prepara sa pa&amp;shy;nanalasa ng hurricane. Na&amp;shy;ni&amp;shy;niwala naman ako na kayang-kaya ng mga Pinoy na paghan&amp;shy;daan ang pana&amp;shy;nalasa ng unos. Sanay na sila diyan. Matibay sa unos ang mga Pinoy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=601273&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Non-profit ba uroy</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Daghan ko og nadawat nga text messages nga mikonpirmar sa kapait sa panginabuhi sa mga trabahador sa katubhan didto sa amihanang kalungsoran sa Sugbo. Sa akong report THE FREEMAN kaniadtong Lunes, gituki nako ang kahimtang sa mga trabahador sa hacienda nga gibayran lang tawon og P50 ngadto sa P100. Wala motuman sa minimum wage law ang hapit tanan sa mga tag-iya og katubhan (sugar canes) kay ang balaud tag P217 man unta ang ilang sweldo. Gihagit sa mga lumulopyo didto ang ilang mga kongresista ug ang ubang mga opisyal nga himoan og lakang kining mga tag-iya og katubhan nga wala motuman sa balaud. Unsaon nga daghan man sa mga politiko tag-iya usab og katubhan. “Sangod” og makahimo sila pag-aksyon nga gawas nga sila may katubhan, higala man nila ang mga haciendero. Kay taga didto man g’yud ko sa amihanang Sugbo, nalooy g’yud ko sa kahimtang sa mga mag-uuma. Ang ilang trabaho magsugod alas 7 sa buntag dayon untang udto. Balik na usab sila og trabaho ala-una hangtud alas singko sa hapon. Sayonan ka unsa kataas sa pag-antos sa mga mag-uuma unya sweldohan lang og P50? Grabeha lagi nga pangabuso sa mga agawon. Ang P50 dili ka man gani makapalit og grande nga beer. Sa P50 igo ka lang makapalit og usa ka kilo nga baratohong bugas, dayon buwad nga para sud-an, asin, gas para lampara ug pusporo. Pananglit masakit ang sakop sa pamilya, asa man sila og magasto aron pagpalit og tambal ingon man sa pagpa-doktor? Kun usa pa lagi ako ka adunahan, unya daghan ko og mga trabahador sa hacienda, hatagan g’yud nako og desente nga sweldo ang akong mga sakop. Gawas sa sweldo patilawon nako ang akong mga trabahador nga duna sila’y 13th month pay, bonus ug uban pa nga benipisyo. Dayon panahon sa Pasko, magpahigayon ko og kalihukan nga makapalipay kanila. Ingon unta niini ang buhaton sa ubang mga adunahan. Apan kay kabus man ako, kutob ra ko sa pagdamgo ug nangandoy nga duna unta’y adunahan nga mosagop sa akong tinguha. * * * Naghisgut man kita pag-atiman sa atong panglawas. Pait na kaayo karong panahona. &amp;nbsp;Kadaghanan sa atong mga ospital mangayo na g’yud og deposit niadtong mga pasyente nga magpa-admit sa ilang tambalanan. Labing minus P10,000 ang deposit usa ka dawaton. Nakaingon ko nga angay na g’yud tingali nga tinud-on sa mga opisyal nato sa dakbayan nga pabayron og buhis kining maong mga ospital. Husto g’yud ang gihimo ni kanhi Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a nga gipugos niya ang mga tag-iya og ospital nga mobayad og business tax ngadto sa kagamhanan sa dakbayan sa Sugbo. Hain na man kadtong gipasiatab sa mga tag-iya og ospital nga dili sila “for profit” nga kuno sila “non-profit” institutions. Kaniadtong Abril ang MRI examination sa usa ka bukog sa pulso diha sa Chong Hua Hospital ang bayad tag P9,009 pa. Apan sa miaging semana, miumento na og 10 porsiento kay ang bayad P9,900.90 na. Ingon usab niini ang kahimtang sa ubang private hospitals. Unya, moingon sila nga non-profit? Sa ubang ospital bayad ka man gani kun mo-parking ka sa imong sakyanan. Sa laktud gipangwarta na g’yud nila ang tanan. Bisan lagi ang pag-charge nimo sa cellphone nga gamay ra g’yud unta kaayo ang maiban nga koryente, dili sila mosugot kun walay bayad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=601484&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang sukaranan sa pasidungog</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun mahuptan na nimo ang usa ka titulo ug pasidungog dili na kinahanglanon ang kalantip, kakugi, ug kaligdong. Bisan gani ang tawong immoral ang mahimong pasidunggan sa pagkangalan nga siya nailhan sa iyang binuhatan. Pamalandong Dili haom nga maghangad kita sa pasidungog kay dili tanang gipasidunggan ang pagatawgong ligdong ug tarong. Maingon nga dili tanang titulado ang giisip nga makinaadmanon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=601485&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Raket sa pantalan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nahadlok ko nga panguwarta ray giatiman sa Cebu Port Authority (CPA). Sa way pagtan-aw sa kasayon ug kaluwas sa mga pasahero. Kun wa pa kang kasuway og biyahe sa barko agi sa mga pantalan sa Dakbayan sa Sugbo, palihug basaha ni ug hilak: 1. Kun mag-taxi, kolektahan og P10 sa guwardiya sa gate sa pantalan ang taxi driver; 2. Nga igo ra sang mopasa sa pulta ngadto sa bisan pila nimong bayranan nga mopatak sa iyang metro; 3. Sa di pang kasud sa passenger terminal, kinahanglan ka nga mobayad og P25 nga terminal fee; ug 4. Inig kawas nimo sa barko, ang panguwarta sa CPA maoy mohingpit sa imong kalbaryo. * * * Tungod sa P10 nga pulta sa gate, pipila ra ka taxi ang mosud sa pantalan. Nga di lang mamawi kun dili mopaburot pa gyud sa ilang kita pinaagi sa paglubag sa mokuninit nilang mga pasahero og patong nga P50 ngadto sa P100, agad sa gilay-on. Mas layo ang destinasyon, mas dako ang patong. Gihimo ni sa taxi drivers atubangan mismo sa mga guwardiya sa CPA. Nga gawas nga di mobadlong sa kalapasan, ni mohatag og papel nga maglista sa license plate numbers sa mga taxi aron pagdasig sa mga pasahero pagreklamo, modasig na hinuon sa mga pasahero paglakaw aron nga makasakay sa mas makiangayon nga mga taxi sa gawas sa pantalan. * * * Kun bug-at ang imong bagahe, o kun duna kay kuyog nga gagmay’ng mga bata, mahimong magpalubag na lang. Kun magdumili pagpabiktima, mapugos ka pagbaswat sa bug-at nga bagahe ug mangahas paggawas sa ngiob kaayong pantalan, diin nagpaabot nimo ang: 1. Mga kawatan ug mga tulisan nga nagpahipi sa kangitngit ug nangita la’g higayon pagbiktima sa mga mabuwag sa panon; 2. Dugang taxi drivers nga wa mosud sa pantalan apan manglubag lang gihapon; ug 3. Pipila ka taxi drivers sa Serging Osme&amp;ntilde;a Avenue nga di mopasakay kun layo ang imong destinasyon ug di mosugot sa dugang patong. * * * Samtang napaslot ang kamot sa mga pasahero, nalubag sa taxi drivers, nabuwad sa naglingiting nga kainit, o natumog sa kusog nga bunok sa uwan, gawas nga nameligro sa mga kriminal, ang CPA padayong nangolekta sa bisan unsa na lang mahunahunaan nga mga bayranan sa pantalan. Aron ikabayad sa makabuhong nga suholan ug mga benepisyo sa ilang kadagkoan. Ang mga pasahero, isip mga magbubuhis, maoy tinuod nga tag-iya sa mga pantalan. Gawas nga di sila angay’ng kilkilan, di sab makiangayon ang paglawog nila ngadto sa wa kinahanglana nga kahasol ug kalisdanan. Kanus-a pa mang kadagkoan sa CPA mohunong pagpangita og bag-ong mga paagi pagpaburot pa sa ilang suholan ug mga benepisyo aron makasugod na pag-umol og mga lagda nga manalipod ug modasig pagbiyahe sa mga pasahero, ang tinuoray nilang agawon? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=601487&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga diabetikong pasyenteng ipinapuputol ang paa!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HUMAHABA na ang listahan ng mga diabetikong pas-yenteng aming iniimbestigahan. Mga pasyenteng malala ang sakit na diabetes.&amp;nbsp;Pinayuhan na sila ng kanilang mga duktor na putulin na ang nabubulok nilang mga paa. Simula nang pagpasok ng taong ito, seryoso naming tinutukan at inere ang aming imbestigasyon sa UNTV. Walo na sa mga ito ay nagpakita na ng positibong resulta, “gumaling” pagkatapos ng 90 araw. Ito’y sa pa&amp;shy;mamagitan lamang ng pag-inom ng food supplement, ang KING’s Herbal ng herbalist na si Rey Herrera. Apat ang mga na-disqualify. Ang dahilan hindi sinunod ang napagkasunduang patakaran sa ilalim ng pagmo-monitor ng BITAG. Dalawa, nagdesisyong mag-drop out. Walang sinabing dahilan. May mga duktor na tumutulong sa aming imbestigasyon. Ito ‘yung mga duktor na hindi naniniwala sa mga herbal supplement. Subalit nakatulong ang mga duktor na ito sa pamamagitan ng pagbigay ng kanilang mga “inputs” sa pamantayan ng aming pag-i-imbestiga. Sa unang araw pa lang kinukuhanan na namin ng video ang kalagayan ng bawat pasyente. Hanggang sa matapos ang 30 araw, hanggang sa 60 araw at pinakahuli ang 90 araw. Hindi puwedeng kilalanin, alamin at pakialaman ni Rey Herrera ang mga pasyenteng ito habang nasa ilalim ng aming pag-iimbestiga sa loob ng 90 araw. Panawagan namin sa mga pasyenteng may malalang diabetes na pinayuhan na ng kanilang duktor na putulin ang kanilang nabubulok na paa, makipag-ugnayan agad sa BITAG kung gusto niyong lumahok. May waiver na ibibigay sa inyo upang basahin ng maigi bago pirmahan. “LIBRE ito!&amp;nbsp;Wala itong bayad”.&amp;nbsp;Ito’y hangga’t kayo’y nasa ilalim ng aming imbestigasyon sa loob ng 90 araw. Sa kalagitnaan ng susunod na taon, ipagpapa&amp;shy;ubaya namin ang mga files ng mga pasyenteng ito sa mga dalubhasa na ang espesyalidad ay diabetes. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=601595&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Nganong kulang ang pagkaon?</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Misaad ang Department of Agriculture nga puhagon ang rice cartel sa nasud sulod sa tulo ka tuig. Giisip sa gobyerno ang rice cartel nga maoy labing dakong kontra sa ekonomiya tungod sa nadulot niining kadaotan ngadto sa mga nananom og humay ug sa mga Pilipino kang kansang kinaon mao ang bugas humay. Mao usab kini ang gibasol sa pagmahal sa presyo sa bugas humay. Mismo si Agriculture Sec. Proceso Alcala miangkon nga hilabihan ka-gamhanan niining rice cartel nga naglihok karon sa nasud ug nagkontrolar sa suplay ug importasyon sa bugas humay sa nasud. Apan dili paigo ang pagpuhag sa rice cartel aron mahaw-as sa kalisdanan sa pagpalit og makaon ang mga Pilipino. Nabati sa katawhan sa miaging administrasyon nga nagkulang gyud ang suplay sa pagkaon sa nasud, ilabi na ang bugas humay, kini tungod sa kakulangan sa suporta sa gobyerno ngadto sa mga rice planters. Apan usa sa gilantaw nga hinungdan niini mao ang pagsaka sa populasyon sa nasud. Nagkadaghan ang mga tawo, apan nagkagamay ang suplay sa pagkaon tungod kay gamay na lang ang nalambigit sa pagpananom sa kabukiran. Wala nay mga anak sa mga mag-uuma nga misunod sa trabaho sa ilang mga ginikanan nga mao ang pag-uma tungod sa kakulang ug kawalay suporta sa gobyerno. Kadaghanan sa mga mag-uuma ug mga anak sa mga mag-uuma nanganaog sa patag aron sa pagpanarbaho, ang mga lalaki manarbaho isip mason o panday samtang ang mga babaye magpasuhol og binulan isip katabang sa panimalay. Mao kini ang nakahatag og ganghaan sa rice cartel ug sa kunsabo niini sa gobyerno, ilabi na sa National Food Authority (NFA) nga mo-abuso sa kahigayonan pinaagi sa pagdangop sa pag-import og humay gikan sa Vietnam ug mga silingan niining nasud. Kun desidido ang administrasyong Aquino pagpuhag sa rice cartel, tinud-on usab niini ang programa kontra pagsaka sa populasyon, balikon ang pagtabang sa mga mag-uuma pinaagi sa libreng fertilizer ug pagpaayo sa irigasyon, ug pagbisita og balik sa dautang resulta sa Comprehensive Agrarian Reform Program (CARP) nga naka-ut-ot usab sa mga saop tungod kay wala nay kadangpan nga mga tag-iya sa hacienda.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=601768&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lay over-powerment</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Miabot si Padre Ladino sa parokya diin siya madestino. Pundok sa mga parokyano ang miingon kaniya: “Padre, kini ra gyud ang imong buhaton ha, aron kita magkauyon.” Pamalandong Dili tungod kay ikaw dunay maabot ang pagaisipon nang ngilngig pa kaysa humba. Mao bitaw nga daghang buhat ang dili matiwas tungod sa mga pagdebate nga wala na kinahanglana. Daghan ang nagpunay lang og tabi apan walay agi ug daghan ang nagpunay lang og kugi apan wala pud buligi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=601770&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Kristo ug kitang mga kristiyano</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>August</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa dihang nianhi si Jesus sa kalibutan, ang iyang tumong mao ang paghimo sa pagtulon-ang Diosnon nga masabtan sa paagi nga tawhanon. Ang gihimo natong mga tawo mao nga gihimo natong komplikado ang relihiyon. Kini mao ang giingon ni Segundo Galilea. Pamalandong Daghan kanato ang hilig mokomplika sa bisan unsang dunay kalambigitan sa institusyon apil na ang relihiyon. Ang tinud-anay nga unod sa relihiyon mao nga kini magdala kanato sa mas personal nga pag-ila sa Dios dili ang paghimo niini ingon nga palas-onon alang sa mga tawo. Imbis tukoron ang Kristiyanismo gimugna man hinuon nato ang usa ka regal nga pagliko.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=602089&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Pumalag man, sa ina pa rin...'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>LUMULOBO na ang mga kasong pagdukot at pagtatago ng mismong mga magulang sa kanilang mga paslit na anak. Kalimitan ang mga kasong ito ay resulta nang hiwa&amp;shy;layan ng ina’t ama, kasal man o kinakasama lang. Nag&amp;shy;babangayan kung sino ang may kostudiya sa bata. Ang batang anak ang laging nalalagay sa kalituhan dahil sa paghihiwalay ng magulang. Malinaw ang ating batas dito sa ating bansa na nakasaad sa Family Code na ang ina ang may kostudiya sa bata simula pagkasilang nito hanggang pitong taong gulang. Kapag umabot sa gulang na pitong taon ang bata, saka lamang ito bibigyan ng pagkakataong mamili kung sino ang kaniyang sasamahan bilang mangangalaga sa kaniya. Subalit ang batas na ito, sa panahon ngayon, nababalewala lamang. Kaya naman ang BITAG, nilalagyan namin ng pangil&amp;nbsp;at ipinatutupad ang batas na ito sa pamamagitan ng pagpapakilos sa mga kinauukulan. Isang kaso na naman na may kinalaman sa batas na ito ang inilapit sa BITAG , mapapanood ngayong Sabado ng gabi. Dahil sa pambubugbog at pananakit ng kanyang mister, nagpasyang makipaghiwalay ang beinte sais anyos na ginang na lumapit sa amin. Itinakas ng kanyang mister ang kanilang limang taong gulang na anak na babae at apat na buwang itinago sa kanya. Kilala at maimpluwensiya ang pamilya ng kanyang mister kung kaya sa BITAG siya diretso na lumapit. Kilos pronto, sa tulong ng Criminal Investigation and Detection Group-Malolos Bulacan at ng Municipal Social Welfare and Development Officer ng Bulacan, Bulacan, naisagawa ang pagbawi sa bata. Natural na eksena na lamang ang puma&amp;shy;lag at makipagbanga&amp;shy;yan ang biyenan sa ina ng batang kinukuha ang kanyang anak. Sa kasong ito, nag-ala rag-doll ang bata dahil pinag-agawan ito ng dalawa. Sa kabila ng pagmamatigas ng mga biyenan, sa huli, naipatupad pa rin kung ano ang nasa batas. Payo ng CIDG at MSWDO Bulacan para sa mga kamag-anak o kapamilya ng iba pang may ganitong kaso, alamin, kilalanin at sundin ang nasasaad sa ating batas upang malaman ang inyong kalalagyan. Panoorin ngayong Sabado ng gabi sa BITAG.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=602157&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sabta'g maayo</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gipanghimakak ni San Roque (Ciudad) barangay konsehal Julieta Balcon nga apil siya kun tinuod man nga dunay mga opisyal sa ilang barangay nga miwaldas sa kwarta nga gitagana sa ilang mga senior citizens. Walay problema. Una, ang akong balita nga gipublikar kaniadtong Hulyo 25, 2010, nga gihulagway sa konsehal nga dili tinuod, wala man magpasangil nga siya mibulsa sa kwarta sa barangay. Gibutyag ra nako nga dunay lima ka senior citizens sa barangay San Roque nga miawhag sa Visayas Ombudsman nga imbistigahon ang posibilidad nga nawaldas-waldas ra ang kwarta nga alang sa ilang kahugpongan. Nahisgutan ang ngalan ni Konsehal Balcon tungod kay usa sa lima ka senior citizens nga mireklamo, si Romulo Buaya, mi-execute man og affidavit nga sa usa nila ka tigum sa mga senior citizens, si Konsehal Balcon mibutyag nga ang barangay migahin lang og P7,000 alang sa senior citizens. Nahibulong si Buaya sa gibutyag sa konsehal kay kun wala masayud niini si Konsehal Balcon, ang lagda mao nga “one percent” sa annual budget sa barangay gitagana g’yud alang sa mga senior citizens.Nasayran ni Buaya nga daku man ang budget sa ilang barangay San Roque ug dili man P7,000 ang “one percent.” Mao kadto nga nanuki-duki si Romulo Buaya ug nahibaw-an niya gikan sa dukomento nga gisumiter mismo sa barangay San Roque didto sa Department of Interior and Local Government (DILG) nga P38,812.72 g’yud diay ang budget nga alang sa mga senior citizens. Hain man ang tinuod niini Konsehal? Aw kun makapakita ka og dokumento nga P7,000 ra g’yud ang gahin para sa inyong senior citizens sa barangay motuo ko sa imong giingon nga walay basihanan ang akong report. Wala ko mokwestyon sa giingon ni Konsehal Balcon nga mihimo siya kutob sa iyang mahimo aron maserbisyohan ang ilang barangay, apil na ang senior citizens. Nindot kun mao kana Konsehal. Angay ka g’yud nga molihok og maayo pagserbisyo sa imong mga katagi-lumolupyo aron dili ka maparot sa eleksyon sa barangay kun madayon. Ang tinuod Konsehal Balcon miturok man gud ang pagduda sa mga senior citizens kay tiaw mo bay barangay San Roque nagtumo-tumo man og dokumento nga migasto kuno kini og kwarta alang sa mga tawo nga may apan sa panglawas, apan giapil hasta ang patay? Nalimot ka ba nga lakip ang namatay ninyo nga kapitan, si Telesforo Rabaya, pwera hisgot, giapil pa paglista nga kuno mitambong og tigum sa barangay unya miapil pa pagkaun sa gitagana nga snacks? Ikaw nga usa ka konsehal, pagkasayod nimo niini, kay dokumentado man kini nga report, mihimo ka ba pagkwestyon aron masilotan ang hingtungdan nga kauban ninyo sa barangay nga nagbinuang? Nalimot ka ba nga kamong mga konsehal sa barangay uban sa inyong kapitan nga si Roger Ruizo nangadto sa opisina sa The Freeman, usa ka gabii niana, ug nahukman ninyo nga ang isyu adto ra ninyo tubaga sa Ombudsman? Unya karon nga dunay isyu, moreklamo ka nga wala ka kuhai og pamahayag? Wala g’yuy problema alang kanako ang pag-interview Konsehal Balcon. Gani dihang miadto ka sa The Freeman ug nagpa-interview, mihukom ka nga dili ako ang mo-interview kanimo. Ngano man? Kay suheto ko sa isyu ug nga dili ko maliko-liko? Wala ka ba mahibulong Konsehal Balcon nga ang budget nga P38,812.72 gihurot g’yud paggasto hangtud sa katapusang sentimo?Ang P27,365 gigasto kuno sa pagkaon sa usa ka gatus ka tawo nga mitambong sa tigum, unya P1,000 gibayad kuno sa upat ka resource speakers, ang P800 gibayad sa tawo nga nagdokumento sa kalihukan, ug ang P400 sa facilitator ug ang P9,247.72 gigasto pagpalit og “supplies and other materials.” Mao kana nga bisan si Konsehal Lidiore Miranda nagduda kay hasta ang katapusang sentimo sa budget gigasto g’yud. Bilib ko kay maayo kaayo mobana-bana nga lakip ang katapusang sensiyo tukma g’yud sa ilang gasto. Bravo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=602488&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang anak</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa pangedaron nga 21 ang usa ka anak lalaki ang mahangyoon kaayo nga unta hatagan siya og awto isip iyang inadlawan gikan sa iyang mga ginikanan. Imbis awto, gihatagan siya og bibliya nila. Iya kining gilabay ug milayas siya. Human sa lima ka tuig, namatay ang iyang mga ginikanan tungod sa aksidente. Nakita niya ang maong bibliya nga wala niya dawata ug sa iyang pagpakli iyang nakita ang usa ka sobre diin nasulod ang yawe sa usa ka awto. Adunay gisulat didto: “Happy birthday anak, ang nagmahal: “Mama ug Papa.” Ang maong awto anaa pa sa ilang grahe. PAMALANDONG Ang tinud-anay nga milagro sa kinabuhi anaa nagliyok sa mga tawo nga sa ginagmay’ng paagi ang mipakita sa ilang paghigugma kanato.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=602489&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tikas ni Noynoy?</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nahibawo ka ba nga hangtod karon duna pay mga pundok nga nagsige og kuwestiyon sa kadaogan ni Pres. Noynoy Aquino sa niaging piniliay? Kun wa kang kadungog ini nila, palaran ka. Kay labihang alingugngoga ning mga pundoka. Wa unta koy reklamo kun igo lang nipadayag sa ilang sukwahi nga baruganan. Ang ilang problema mao ang pagpamugos ug pagbalikbalik sa ilang mga pasangil sa way pagtanyag og bisan unsang sukaranan. Kinaham nilang linya nga wa patabani og bisan gamay na lang nga anino sa ebidensiya: Nanikas si Aquino pinaagi sa pagmaniobra sa PCOS machines ug complact flash cards ug pagpakigkonsabo sa Comelec, Smartmatic ug dagkong mga politiko sa nasud. * * * Mas mabungahon ang pagtuki sa seryuso nilang pasangil kun ilang tubagon ang mosunod nga batakang mga pangutana: • Giunsa man pagmaniobra ni Aquino sa PCOS ug CF cards nga gipanid-an man ang matag lakang sa automated nga piniliay sa mga representante ug mga abogado sa tanang nasudnong politikanhong mga partido; • Giunsa man niya pakigkonsabo sa Comelec, kansang tanang komisyonado tinudlo ni kanhi presidente Gloria Arroyo, ug Smartmatic, nga pinili sa Comelec, nga siya man ang labing higpit ug giinitan nga kaatbang sa mga kanhi nagtungkawo sa Malakanyang; ug • Nganong bisan ang mga kaatbang ni Aquino pagka presidente wa man mokuwestiyon sa iyang kadaogan? * * * Kapasanginlan ba nga konsabo sa higanteng tikas ang mosunod nga mga piliunon pagka presidente tungod lang kay, gawas nga wa moprotesta, nipahalipay dayon ni Aquino bisan wa pa siya maproklamar: kanhi presidente Joseph Estrada (nga maoy ikaduha); Senador Manny Villar (nga maoy ikatulo); kanhi defense secretary Gibo Teodoro (nga maoy ikaupat); Bro. Eddie Villanueva (nga maoy ikalima); ug Senador Dick Gordon (nga maoy ikaunom). Nikuwestiyon sa kaligdong sa piniliay silang Senador Jamby Madrigal, Olongapo City Councilor JC delos Reyes ug Environmentalist Nicanor Perlas. Hangtod sa akong pagsuwat ini, wa pay bisan usa nila nga nakapasaka og pormal nga protesta batok ni Aquino atubangan sa Presidential Electoral Tribunal nga gipangulohan ni Chief Justice Renato Corona. * * * Hinaot nga kining mga namasangil mao ang mga botante nga matinud-anon nga nangampanya sa niaging piniliay ug maglisod lang pagdawat sa kaparotan sa ilang mga kandidato. Apan nagduda ko nga kabahin ni sa makahilong gubat sa propaganda nga gilusad na sa pundok ni karon Kongresista Gloria Arroyo. Mahimong gipatilaw lang niya si Aquino sa pait niyang kasinatian. Nga sukad sa 2005, dihang niulbo ang Hello Garci scandal, wa na siya lung-i sa mga pasangil nga iyang gikawat ang iyang kadaogan sa 2004. O tingali nagtuo nga kun sugdan og sayo ug balikbalikon sa way kinutobang higayon makadut ra ang bisan unsa nilang ipasangil batok ni Aquino. Maong hasta ang iyang private time giinitan. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=602491&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kakasuhan na sa wakas ang 'Euro Generals'</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PAGKALIPAS ng dalawang taon, umusad na ang kaso laban sa mga binansagang “Euro Generals”. Hindi kaya dahil binatikos sila ni Sen. Miriam Defensor-Santiago? Ang “Euro Generals” ay ang grupo ng mga pulis na hinuli dahil sa dami na dalang pera habang paalis na ng Russia. Ayon sa Ombudsman, na tumanggap ng batikos mula kay Santiago, dahil sa kabagalan nila kumilos hinggil sa kasong ito at iba pang mga kasong katiwalian, nagsinu-ngaling ang mga pulis ukol sa pinanggalingan ng pera. Sa kanilang imbestigasyon, hindi galing sa pondo ng PNP ang €105,000, o higit anim na milyon piso noong panahon na iyon. Ang masama pa, pinagtakpan pa ng PNP ang pagkakamali ng kanilang opisyal. Pero nakita na hindi talaga galing sa pondo ng PNP ang pera. Kaya kinakasuhan na sila, kasama pa ang mga sibilyan na kasama rin sa biyahe at mga asawa nina PNP Director General Jesus Versoza at De la Paz. Magandang sundan ang kasong ito, na sinampa na sa ilalim ng isang bagong administrasyon. Pati ang dating hepe ng PNP na si Gen. Avelino Razon ay kasama sa mga kakasuhan, dahil sa kanya at iba pang testimonya na galing sa PNP ang pera. Kung ano ang mangyayari sa kasong ito, kung saan akusado ang ilang dating opis&amp;shy;yal ng PNP ay tiyak na pag-iinteresan ng mamamayan. Kung kailan naman nagpupursiging baguhin ng PNP ang kanilang imahe, ganito naman ang mangyayari. Akala siguro nina De la Paz ay magagawa nila ang kahit anong pwede nilang gawin sa ibang bansa, dahil ganun ang kanilang nakasanayan dito sa Pilipinas. Akala na dahil pulis sila, hindi na sila sakop ng anumang batas ng ibang bansa. May batas na bawal ang maglabas ng higit sampung libong dolyar. Pero dahil mga pulis at heneral pa sila, hindi binigyan ng pansin ng umalis. Pero ibang kuwento na pagdating sa Russia. Pauwi na nga nang mahuli. Ngayon, kaso pa ang hinaharap, sa ilalim ng bagong administrasyon na kasalukuyang nililinis ang mga basurang iniwan ng nakaraang administrasyon. Para na ring nangyari kay Rep. Singson, na hinuli sa airport ng Hong Kong dahil may dalang ilegal na droga. Nung paalis, dahil Kongresista, pinalusot na lang. Pero ganun din, iba na kapag nasa ibang bansa. Tama lang na halos lahat ng kilos ni President Aquino ay pagpapakita ng pagiging mapagkumbabang tao. Umiral na rin kasi masyado ang pang-aabuso ng kapangyarihan sa ilalim ng administrasyong Arroyo, kaya akala kayang pairalin na rin sa buong mundo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=602523&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Magastos na barangay at SK elections</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MANILA, Philippines - ALAM n’yo ba kung magkano ang kabuuang magagastos ng Commission on Elections sa pagdaraos ng barangay at Sangguniang Kaba-taan (SK) sa Oktubre 25, 2010? Nasa P3.4 billion lang naman. Noong Biyernes natapos ang regis&amp;shy;tration para sa barangay elections at kahapon naman ang para sa SK. Sabi ng Comelec, wala nang hadlang para hindi mairaos ang barangay at SK elections. Si President Noynoy Aquino ay nagsabing dapat nang ituloy ang election. Ilang beses nang naipagpaliban ang barangay at SK elections sa nakaraan dahil daw sa kawalan ng pondo. Malaking pera ang isinusuka sa dalawang election na ito kung tutuusin ay maaari namang maiwasan. Puwede namang huwag nang magdaos ng election at ipaubaya na lamang sa mga mayor ang pagpili sa barangay at SK chairman. Bilyong piso ang matitipid kung hindi na magkakaroon ng election. Ilaan na lamang ang pondo para sa mga proyektong mahalaga na makatutulong sa mga taga-barangay Ngayong ang pamahalaan ay tigang na sa pondo, dapat hindi na magdaos ng barangay at SK elections. Si President Aquino na rin ang nagsabi sa kanyang SONA na karampot na lang ang natira sa budget gayong kalagitnaan pa lamang ang 2010. Maraming problemang iniwan ang Arroyo administration kaya dapat ay maghanap ng paraan kung paano mapupunan ang kakulangan sa budget. Kaya nga ang pagtitipid ang dapat na ipatupad. Kung ang mayor ang mag-aappoint ng barangay at SK chairman, masisigurong ang mga plano niya at mithiin ay maisasakatuparan sa kanyang mga nasasakupan. Ilalatag niya ang mga balakin sa barangay at SK chair at saka gagabayan. Sa kasalukuyan, maraming barangay chairman na hindi kaalyado ng mayor ang nagiging kalaban at nagdudulot pa ng mga kaguluhan sa barangay. Sa halip na umunlad ang barangay, paurong ang buhay at hindi matamo ang kaunlaran at kapa-yapaan. Panahon na para magkaroon ng pagbabago sa mga barangay at hindi ito maisasakatuparan sa pamamagitan ng magastos na election.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=602768&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Insulto sa barangay</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nakamenos gyod tingali ang mga sakop sa Kongreso sa mga barangay isip batakan nga ang-ang sa kagamhanan. Sayon ra kaayo alang nila ang pagduwaduwa sa mga botante ug sa mga opisyal sa barangay. Pinaagi sa way kinutoban nga pag-uswag-uswag sa petsa sa piniliay. Sa bisan unsang hinungdan na lang nga ilang mahunahunaan. Wa nila pasayloa ang umaabot nga piniliay sa barangay ug Sangguniang Kabataan (SK) nga gitakda na sa Oktubre 25 karong tuiga. Inay unahon pagtuki ang mas dagko ug mas dinalian nga mga suliran sa nasud ug sa katawhan, maoy gipalabi sama sa naandan ang way kukaikog nila nga pamolitika. * * * Apil sa labing unang mga balaodnon nga gipasaka sa duha ka bay balaoranan nga managsamang niawhag sa pag-uswag sa piniliay sa barangay ug SK nitumbok sa naandan nga mga palusot: 1. Wa nay kuwarta alang sa piniliay kay bangkarota na ang nasudnong panudlanan nga gibilin sa pamunoan ni kanhi presidente Gloria Arroyo; 2. Gikinahanglan ang usa ka tuig nga lugway aron pagpalingkawas sa piniliay sa SK ug barangay sa wa pa mohuwas nga hilanat sa lokal ug nasudnong piniliay niadtong Mayo 10; ug 3. Angay’ng tun-an ang dugay na kaayong mga sugyot nga itudlo na lang ang mga opisyal sa SK ug barangay aron di na kapun-an ang politikanhong mga panagsungi sa kabarangayan. * * * Nabuwasot hinuon ang mga palusot dihang nipasalig si Budget Secretary Butch Abad nga andam na ang gahin alang sa piniliay sa SK ug barangay karong Oktubre human nideklarar si Presidente Noynoy Aquino sa iyang pagsupak sa mga awhag pag-uswag sa piniliay. Lalison ba sa mga senador ug mga kongresista ang pangangkon sa Malakanyang nga sila ra man sab ang naggahin og pundo alang sa piniliay karong Oktubre? O ila na ba sang lalison ang ilang kaugalingong baruganan ug lipatlipaton na ba sab nilang katawhan sa tinuoray nila nga mga katuyoan? * * * Tuod man, ang mga senador ug mga kongresista niinsistir sa panginahanglan pagpahigayon og husay sa mga balaodnon pag-uswag sa piniliay. Bisan sa pagkahugno sa labing lig-on nga mga sukaranan sa kuwestiyonable nilang awhag. Labing kataw-anan mao ang ilang pagpanalipod sa kaligdong sa piniliay sa SK ug sa barangay pinaagi sa paghulagway ini nga balaanong kauyonan tali sa mga opisyal ug mga molupyo. Kun mao, nganong sayon ra man kaayo alang nila ang pag-uwat-uwat sa mga botante? Di ba kabahin man sa kauyonan nga naumol sa niaging piniliay sa SK ug barangay nga dunay bag-ong piniliay karong Oktubre? Nganong di man nila tahuron ang balaod nga sila ra say nagpasar? Ug nganong di man nila hatagan og kahigayonan ang katawhan, nga nakamatuod sa mas hinog nila nga politikanhong kaamguhan niadtong Mayo 10, pagpanimon sa ilang kabarangayan? * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=602811&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Hanggang kalian walang VAT?</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MANILA, Philippines - NAG-ISYU ng temporary restraining order (TRO) ang Supreme Court na pumipigil sa implementasyon ng value added tax (VAT) sa toll fee sa South Luzon Expressway, North Luzon Expressway at iba pang tollways. Kung hindi nagdesisyon ang SC, ngayong araw na ito, ipatutupad ang VAT sa mga expressway. Umano’y nasa 277&amp;nbsp;percent ang itataas ng toll fee dahil sa ipapataw na VAT. Sabi ng SC, hihintayin nila ang sagot ng Bureau of Internal Revenue at Toll Regulatory Board sa pag-iisyu ng TRO. Ang tanong ay hanggang kailan ang pagpigil sa imposisyon ng VAT? Hanggang kailan walang VAT? Ikatlong beses nang napipigilan ng SC ang pagpapataw ng VAT sa toll fee. At kung may susunod pang pagpigil ay walang nakaaalam. Tiyak na ipagpipilitan ng BIR at TRB ang pag&amp;shy;papataw ng VAT. At baka sa dakong huli, sila rin ang magwagi. Sabi ng BIR at TRB ang ma&amp;shy;kokolektang buwis sa toll fee ay gagamitin sa mga proyekto ng gobyerno at ganundin sa pag&amp;shy;sasaayos ng mga kalsada. Sa ngayon, maraming motorista ang nakahi&amp;shy;nga nang maluwag sapagkat walang pagtataas ng VAT. Sa nangyari, walang magaganap na pag&amp;shy;tataas ng pamasahe. Nang hindi pa nag-iisyu ng TRO ang SC, nagbanta ang mga operator ng provincial buses na magtataas sila ng pamasahe kapag hindi napigilan ang VAT. Ang apektado ng pagtataas ng VAT ay ang mamamayan mismo. Tiyak na tataas ang mga pangunahin bilihin — bigas, karne, gulay, isda, mantika asukal at marami pang produkto, sapagkat ang mga ito ay nanggagaling pa sa probinsiya. Magbabayad ng toll. At ang malupit, magtataas din ng gasoline. Magkakaroon ng kade-kadenang reaksiyon na ang maliliit ang apektado. Nakatutuwa na mabilis umaksiyon ang SC sa usapin sa VAT. Nakahihingang pansamantala ang mamamayan. Pero sana, pangmatagalan na ito at hindi pansamantala lang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=603110&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Huwag ibenta ang PAGCOR</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAILAN man ay hindi ako pabor sa sugal. Legal man o hindi.&amp;nbsp;Pero tutol ako sa panukalang pagbebenta sa pribadong sector ng Philippine Amusement and Gaming Corporation (PAGCOR). Napabalita nung isang linggo na nag-alok ang vice chairman ng San Miguel Corp. na si Ramon Ang ng $10 bilyon para bilhin ang PAGCOR. Sabi ni President Benigno “Noynoy” Aquino Jr., dapat pag-aralan ito at ikonsidera ang ibang bid na maaaring mas mabuti. Seryoso ang&amp;nbsp;administrasyong Aquino na ibenta ang PAGCOR. Ang PAGCOR ay nilikha ng isang dikreto ni yumaong Presidente Ferdinand Marcos. Hindi puwedeng ibenta nang basta-basta na hindi dumaraan sa lehislasyon ng Kongreso. Pero magpatibay man ng batas ang Kongreso na magbebenta sa PAGCOR, hindi pa rin ako pabor. Sabihin mang bilyun-bilyong piso ang ipinapasok na revenue nito sa kaban ng bayan&amp;nbsp;na nakatutulong daw sa pagtataguyod ng mga proyekto sa kabutihan ng bansa. At yan na nga ang kakatwa. Nagpapasok ng mala-king revenue sa kabang-bayan tapos ibebenta?&amp;nbsp;Kapag may ibinentang asset ang pamahalaan, madalas may katiwalian. May tumitiba, may tumatabo ng bilyones. Tapos yung mga nalamangan, magiging “whistle-blower” at magkakaroon ng malaking isyung bubusisiin ang Senado. Mabuti pa siguro’y i-redefine na lang ang gawain ng PAGCOR at mag-focus sa mga pagtatayo ng tourist facilities gaya ng theme park na mala-Disneyland pero walang sugalan. Noong araw, naglaro din ako ng slot-machine. Nakita ko yung mga sugapa sa sugal na kapag nawalan ng pera ay lalapit sa iyo at manghihingi kundi man magsasanla ng relo, alahas o cellphone. Naririyan din yung mga sugarol na dumating na lulan ng magarang kotse at umuwi nang naka-taxi na lang. Naisanla na ang sasakyan! Napakasamang bisyo! Ludomania ang tawag diyan o labis na pagkahumaling sa sugal. Kapag nananalo ibig maragdagan ang panalo at habang natatalo, ibig makabawi. Resulta, uuwing luhaan. Kawawa lalu ang bansa natin kung ito-tolerate ang&amp;nbsp;pagsusugal ng mga Pilipino. Lalung darami ang maghihirap.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=603111&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pulis at MMDA kahit gabi na</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PAGSAPIT ng gabi naglalabasan ang masasamang tao. Maraming grabeng aksidente ang nagaganap sa gabi, partikular paglampas ng hatinggabi. Ang dahilan ay iniisip ng mga motorista na wala nang mga pulis o MMDA na huhuli sa kanila kapag nagpatakbo nang mabilis, o kapag hindi na sumusunod sa mga batas trapiko katulad ng paghinto sa mga stoplight. Kaya grabe ang aksidente sa gabi kaysa sa araw. Tila kakampi ng mga kriminal ang gabi, dahil natatago ng dilim ang kanilang mga masasamang hangarin. At tulad na rin ng mga lumalabag ng batas-trapiko, mas konti ang pulis na umiikot sa gabi kaysa araw. Ang dapat nga ay sa gabi mas umiikot ang pulis. Kung pwede nga, naglalakad sa kanilang mga teritoryo para mas marami silang nababantayan. Iyan ang wala sa atin, wala tayong mga “foot patrol” na pulis. Karamihan nasa mga sasakyan na nakatambay lang sa isang lugar. Kikilos lang kapag tinawagan na’t may krimeng naganap. Natural, nakatakas na ang mga salarin. Pabor ako sa pagbalik ng mga checkpoint, basta’t maliwanag ang puwede at hindi puwedeng gawin ng mga pulis. Naging epektibo ang mga checkpoint noong panahon ng eleksiyon at may gun ban. Mas maganda kung walang pinipiling lugar ang mga checkpoint para hindi rin natutunugan ng mga kriminal. At maganda rin kung may mga naglalakad na pulis sa ilang mga lugar katulad sa mga lugar kung saan maraming tao kapag gabi. Sa mga lugar na maraming bahay, sa mga parking lot. Maaaring kulang ang tauhan ng PNP para mapatupad ito, kaya kailangan pag-aralan nang husto. Tama rin yung plano ng MMDA na maglagay na rin ng mga traffic enforcers sa gabi, lalo na sa mga stoplight na kadalasan ay hindi na sinusunod kapag gabi na. Tiyak na marami silang mahuhuli sa mga unang araw o linggo na duty na rin sila sa gabi. Kapag alam na may mga nang&amp;shy;huhuli na rin sa gabi, susunod na sa mga batas-trapiko at mababawasan ang aksidente. Ang pagkakaroon ng mga pulis at MMDA sa gabi ang solusyon para mawala ang mga masasamang elemento.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=603114&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Epekto kun ibaligya ang PAGCOR</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang mga lokal nga opisyal dinhi sa Sugbo daling mipasalig nga dili maapektuhan ang serbisyo sa katawhan kun mahinayon ang pagbaligya sa Philippine Amusement and Gaming Corporation kon PAGCOR. Nagdawat man gud og hinabang gikan sa maong ahensya ang kasagaran sa mga local government units alang sa ilang mga programa alang sa mga kabus. Pananglitan dinhi sa lalawigan sa Sugbo, giangkon ni Gobernador Gwendolyn Garcia nga tunga sa milyon ka pisos matagbuwan ang hinabang nga ilang gidawat gikan sa PAGCOR. Gigamit sa probinsiya ang maong pundo alang sa paghatag sa batakang serbisyo sa katawhan dinhi sa lalawigan. Ang dakbayan sa Sugbo sa ilang bahin gipaabot nga mawad-an og P3.5 milyones matag buwan gikan sa PAGCOR kun mahinayon ang privatization niini. Tingali dili kaayo dako ang mamahimong epekto niini sa mga local government units, apan nahingawa ko nga ang grabing maapektuhan mao ang mga igsuon nato nga mga Overseas Filipino Contract Workers. Kun mahitabo nga dawaton sa gobyerno sa Pilipinas ang $10 bilyones dolyares nga tanyag sa&amp;nbsp;Malaysian consortium nga gipangulohan sa executive sa San Miguel Corporation nga si Ramon Ang isip bayad sa ilang pagtake-over sa PAGCOR nagpasabot ni nga molig-on ang dollar reserve sa nasud. Kun kini mahitabo ang natural nga consequence mao ang paglig-on sa atong piso batok sa dolyar. Sa ato pa mominus ang purchasing power sa atong mga igsuong OFW. Laing maapektuhan niini mao ang export industry. Minus hinuon ko sa pagtuo nga ibaligya sa gobyerno ang PAGCOR. Sigurado ko’ng daghan sa mga politiko nga nakapahimulos niini ang mosupak. Asa naman lang sila mangita og gatasan? Nahibawo man tang tanan nga ang maong ahensiya usa lang sa gihimong gatasan sa mga kurakot nga mga opisyal. Gipahimuslan og maayo ang maong ahensiya sa daghang mga politiko. Dili lang politiko kun dili hasta ang ubang mga suod kanila ug dili exempted ang media niini. * * * Hinaut na leksiyon si Sr. Insp. Vicente Velasquez sa iyang gihimo ngadto sa reporter nga si Leslie Caminade. Pasalamat siya nga naluoy si Leslie kaniya ug mao na ni ang personal nga mihangyo ngadto kang city director Patrocinio Comendador nga dili nalang hilabtan si Velasquez sa iyang pwesto. Posible man gud unta to siya nga marelibohan sa iyang katungdanan labi pa nga gikuninitan siya sa mga sakop sa media. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=603161&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nagpapabalot ng pagkain ang mga Pinoy</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>August</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI pa rin nawawala sa mga Pinoy ang nakaugaliang pagpapabalot ng pagkain pag-uwi sa bahay matapos ang pagtitipon. Kahit dito sa Amerika ay dala pa rin ang nakaugalian. Pero hindi naman lahat ng Pinoy ay ganito sapagkat merong iba na kahit tinatanong ng may host kung ipagbabalot ng pagkain ay tumatanggi at nagpapasalamat na lamang. Nakaugalian na ng mga Pinoy na magbalot matapos ang pagtitipon. Ugaling&amp;nbsp;minana ng mga Pinoy noon pa. Kaugalian na ng mga Pinoy na magpakimkim o magpadala sa pag-uwi&amp;nbsp;para ipasalubong sa mga&amp;nbsp;mahal sa buhay.&amp;nbsp;Katangian ng mga Pinoy na tumulong kung nahihirapan ang kanilang mga kababayan sa pagbili sa anumang kailangan katulad ng pagpapadoktor o pagbili ng gamot. Ito ang karaniwang nangyayari sa mga Pinoy sapagkat marami sa kanila ay walang insurance. Minsan nagulat ako nang makita ang isang Pinay. Napakaganda ng hitsura niya, inayusan siya ng beauty salon na tinulungan ng aking kontribusyon. Natuwa naman ako at pinakikinabangan naman pala kahit na papaano sa ibang paraan. Sinabi sa akin na hindi na muna kinailangang bumili ng anumang pampagamot. Nakatutulong ng malaki ang pambalot na ipinauuwi sa amin matapos ng pagtitipon. Nangyayari na hindi lamang minsan kundi malimit ang maubusan kami ng nakahandang pagkain sa bahay. Gutom na at wala nang oras pang magluto kung kaya may&amp;nbsp;malaking silbi ang ipinadalang balot. Noong isang araw na galing ako sa isang party, nagpapabalot na rin hindi lamang mga Pinoy kundi pati na mga Puti at Mexikano. Hindi naman ito nakakahiya sapagkat buong pusong ibinibigay at magagamit naman sa mabuting paraan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=603390&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paumanhin at patawad</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NOONG Agosto 15, 1945, natapos ang World War II nang sumuko ang Japan, matapos bagsakan ng atomic bomb ng US ang Nagasaki at Hiroshima. Naging maliwanag sa Japan na mas marami pa ang mamamatay kung magpapatuloy silang lumaban sa isang bansa na may ganitong klaseng sandata na. Kaya naman tuwing Agosto 15, ginugunita ng buong mundo ang pagtatapos ng digmaan, kung saan milyon ang namatay. Pero may isang lugar sa Japan na kontrobersiyal. Tila isang sementeryong-altar, kung saan pinararangalan ang mga patay na sundalong Japanese, kasama na ang mga kontrobersiyal na sundalo, katulad ng mga binansagang kriminal noong World War II. Mga katulad ni Heneral at Punong Ministro Hideki Tojo, na nag-utos sa pagpatay sa napakaraming sibilyan sa Asya, kasama na ang Pilipinas. Dahil sa sila’y nasentensiyahang mga kriminal, hindi raw sila dapat pinaparangalan, at lalong hindi dapat dinadalaw. Ang dating punong ministro ng Japan na si Junichiro Koizumi ang tumanggap nang matinding batikos para sa kanyang pagdalaw sa nasabing sementeryo. Ayon sa mga kritiko, tila pahiwatig ng Japan na wala silang ginawang kasalanan noong digmaan. Sa katunayan daw, sila pa raw ang inapi! At matagal na panahon din ang dumaan na ganito ang pag-iisip at paniniwala ng karamihan sa Japan. Dahil sila ang binagsakan ng atomic bomb, sila ang inapi. Para sa mga kamag-anak nating dumaan sa mga paghihirap noong giyera, hindi katanggap-tanggap ang ganitong paniniwala! Kaya kakaiba naman ang katayuan ng kasalukuyang punong ministro ng Japan. Bukod sa hindi pagdalaw niya at ng kanyang buong Gabinete sa kontrobersiyal na sementeryo, humingi pa ng dispensa sa lahat ng bansang sinakop noong World War II. Isang bagay na hindi madaling gawin, dahil na rin sa kultura ng Japan. Kaya tumatanggap na rin siya ng batikos mula sa mga naniniwalang ang Japan ang inapi noong giyera! Pero tayo sa Pilipinas, alam natin ang katotohanan hinggil sa mga ginawa ng mga Japanese noong giyera. Kaya ang paghingi ng paumanhin at patawad sa mga bansa katulad natin ay malaking bagay. Kung hindi pa humihilom ang mga sugat na dulot ng giyera, ang kakaibang kilos ni Prime Minister Naoto Kan ay unang hakbang para masimulan na nga ang paghilom. Total, kasalukuyang maganda ang relasyon natin sa Japan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=603391&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang mansanas</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>August</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>C.S. Canonigo Adunay usa ka tawo nga gigutom usa niana ka gabii. Mao nga iyang gikaon ang mansanas. Sa iyang pag-ingkib, iyang nakita nga dunay ulod niini. Mga tulo ka mansanas ang dunay ulod. Gigutom man siya mao nga iya na lang gipalong ang kandila ug gikaon ang tanang mga mansanas. Pamalandong Daghan nato ang mopili sa kangitngit aron magpakabuta-bungol sa kamatuoran.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=603515&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>FB ug Twitter</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang awhag sa mga sakop sa Kongreso paghigpit sa paggamit sa Facebook ug Twitter sa mga buhatan sa kagamhanan makapahinumdom nako sa kakataw-anan sa mga pangutana sa karaan nga mga politiko mahitungod sa bag-ong mga teknolohiya nga gigamit sa labing una nga nasudnong automated nga piniliay niadtong Mayo. Mas makauuwaw kay sa paghulagway sa tiguwang nga mga politiko sa Estados Unidos sa Internet nga &amp;quot;sinumpay nga mga tubo&amp;quot; ug sa &amp;quot;cyber attack&amp;quot; nga usa ka matang sa biological weapon. Kun nagtuo ang mga trapo nga ilang kapugngan ang pagkatap sa social media networks sa burukrasya, pekat nilang tanan. Nagpaila lang nga ngiob pang langob ni Mampor ang ilang gipuy-an. * * * Sa di pa hingpit nga magpakauwaw ang mga trapo, maayo tingaling hunghongan sila sa kamatuoran sa &amp;quot;rebolusyon sa teknolohiya sa kasayuran&amp;quot; nga sa gusto nila o sa dili angay’ng dawaton: 1. Una, di mosaka ang konsumo sa elektrisidad kun ang mga kawani mag-FB ug mag-tweet--ang social media networks di makadugang sa konsumo sa nag-andar nga personal computers (PCs) sa mga buhatan; 2. Ikaduha, bisan pa’g i-ban sa servers sa kagamhanan ang FB ug ubang networks, maka-access gihapon ang mga kawani nila sa laing mga paagi nga di mahimong kahigpitan; ug 3. Ikatulo, ug labing mahinungdanon, napamatud-an na sa mga pagtuon nga ang FB ug Twitter makadugang, di makaiban, sa productivity sa mga kawani. * * * Sa pribadong mga kompaniya nga ang IT administrators nipahamtang og restrictions sa chat ug social media networks, ang mga kawani makabasa ug makatubag lang gihapon sa mga mensahe sa ilang kahigalaan. Unsaon? 1. Pinaagi sa email--ang FB ug Twitter mopada sa mga mensahe sa email ug nitugot sab sa mga tubag pinaagi sa email--ug ambot unsaon sa IT pagbabag sa tanang emails; ug 2. Pinaagi sa telepono--ang labing baratuhong mga telepono maka-access sa Internet (ang mga kompaniya sa telepono nipabarato sa unlimited nga web browsing)--nga bisan offline makadawat ug makapada og FB ug tweets pinaagi sa text. * * * Sa di pa tungluhon sa mga politiko ang social media networks, angay silang pahinumdoman sa kadako na karon sa papel nga gihuptan sa Internet sa binayloay sa dinalian ug mahinungdanong kasayuran--gikan sa pagdawat sa mga sugyot, reklamo ug kasayuran gikan sa katawhan ngadto sa pagsangyaw og mga pahibawo gikan sa kagamhanan, labi na atol sa dagkong katalagman. Di na lang nato hisgutan ang kapuslanan sa Internet sa mga gubat ug katalagman sa ubang kanasuran. Ari ta sa atong kaugalingong nataran. Dihang nalubong sa baha ni Ondoy ang Metro Manila--diin natanggong ang mga molupyo sa ilang pinuy-anan, nainutil ang mga buhatan sa kagamhanan ug nalunopan sang mga sakop sa media--ang FB ug Twitter maoy gigamit sa katawhan pagpakitabang ug pagtabang sa mas tabanganan. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=603519&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gobyerno 2.0</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Pila lang ka takna human gibuhi ang bag-ong website ni Pres. Noynoy Aquino (president.gov.ph), nagbaha dayon ang mga saad ug mga sugyot sa kausaban gikan sa nagkalainlaing bahin sa nasud ug sa kalibotan. Mainiton nga gihangop sa katawhan ang kahigayonan pagpadayag sa ilang kaugalingon ug pagsalmot sa bag-ong pamunoan. Wa masayop si Aquino sa pagsandig sa bag-ong mga teknolohiya, nga nakatabang pag-ayo niya sa niaging kampanya, pagpaduol sa iyang pamunoan sa katawhan. Ang mas dako niyang hagit: Unsaon pagtubag, pagtugkad, pagpatigbabaw ug pagpatuman sa tinuoray nga tingog sa katawhan. * * * Sa labing uwahing banabana, dunay 29.7 milyones ka Pinoy nga tiggamit sa Internet. Nga, segun sa ITU (International Telecommunication Union), 29.7% sa gibanabana nga 99.9 milyones nga populasyon sa Pilipinas karong tuiga. Nga labihang daghana kun itandi sa kapin sa lima ka milyon ra ka PCs (personal computers) sa nasud. Sa ato pa, kinabag-an nila nagpunsisok sa internet caf&amp;eacute;s. Labing daghan dunay Yahoo! accounts alang sa email ug instant messenger. 8.38 milyones dunay Facebook accounts. 2.1 milyones dunay Twitter accounts. Way makalalis nga gawas sa atong pagka texting capital sa kalibotan, ang mga Pinoy kabahin sab sa labing madasigon nga tiggamit sa social media networks. * * * Sa di pa ka moingon nga mga adunahan ray may access sa internet, pahibaw-on tika nga pipila lang ang internet caf&amp;eacute;s nga magpapulta og P30 o pataas matag oras. Kasagaran tag P10 rang oras--wa hinuoy aircon, bentilador ra, ug di kang kareklamo kun lain og baho ang imong tapad. Gani, sa pipila ka barangay sa Dakbayan sa Sugbo, P1 ray bayad sa lima ka gutlo nga internet surfing. Bisan ang mga kompaniya sa telepono nagpuhalay paglaslas sa ilang bayranan sa internet browsing: Ang Smart mobile internet mopahamtang og P10 sa matag 30 ka gutlo; samtang ang Globe mobile broadband mopabayad og P5 sa matag 15 ka gutlo. Texting hinuon gihapon ang labing sayon ug baratong paagi sa komunikasyon. * * * Kun tarungon lang paggamit, ang bag-ong mga teknolohiya makahatag og dugang gahom sa katawhan, makapalambo sa ilang pagsalig sa kagamhanan ug makapaspas ug makapabarato sa mga transaksiyon tali sa kagamhanan ug sa katawhan. Makatabang sa mas gawasnong binayloay sa kasayuran ang paghingpit pagtukod sa &amp;quot;digital infrastracture&amp;quot; sa tanang publikong dokumento. Nga kun libreng makuha ug maggamit sa katawhan, makaiban sa tag-as nga pila ug nangalisbong pangilkil sa nagkalainlaing mga buhatan sa kagamhanan. Napamatud-an na sa mga kagamhanan sa ubang kanasuran ang kapuslanan sa bag-ong mga teknolohiya pag-alagad sa katawhan. Maong hagbay ra nilang gihimo ang internet access nga di lang alang sa makapalit og PCs o makabayad og internet caf&amp;eacute;s kun di alang na sa tanan--isip tawhanong katungod. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=603639&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Drugas ug kawad-on</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>August</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sunod-sunod na ang mga patay nga nahitabo dinhi sa dakbayan, lalawigan ug kinatibuk-ang isla sa Sugbo. Unya kun ang mga police ang atong tuohan, ang mga patay binuhatan sa mga tawong binayran ug mga tawong adunay mga kalagot ug kaligut-got ngadto sa ilang mga biktima. Nahitabo usab ang mga patay gumikan sa ispirito sa ginadiling drugas ug tungod sa kawad-on. Tungod sa sunod-sunod nga patay sa lalawigan sa Sugbo ang gobernadora nag-umol na og usa ka Task Force nga maoy motutok ug mosulbad sa nagsunod-sunod nga krimin. Tutokan usab sa bag-ong director sa kapolisan sa rehiyon siyete ang pagbungkag sa grupo sa mga tawong binayran sa paghimo og krimin ug ang kampanya batok sa mga way lisensiyang mga armas. Aduna say sugyot nga ipatuman sa hingpit ang curfew ug ang paghimo og usa ka gunless nga katilingban. Apan kining tanan pangpakalma lamang ug dili gayod makasulbad sa hingpit sa suliran. Sigon sa Philippine Drug Enforcement Agency 65-70 porsiyento sa mga krimin nga nahitabo lukop nasud naglambigit sa ginadiling drugas. Kining maong gidaghanon katoohan tungod kay dinhi gani sa Sugbo giingon man sa atong provincial prosecutors office nga drugas ang pinakadaghang kaso nga ilang gi-prosecute ug gisundan kini sa mga paghupot og armas nga walay mga lisensiya. Busa kinahanglan nga maoy unahon sa pag-atiman unta sa atong otoridad ang suliran sa ginadiling drugas kun gusto man niini nga masulbad ang suliran sa krimin. Kun masulbad lamang ang suliran sa drugas 65-70 porsiyento dayon sa krimin ang mahatagan og kasulbaran. Laing angayan nga hingusgan usab pag-ayo sa atong mga otoridad mao ang suliran sa kawad-on tungod kay daghan sa mga nagpayuhot og ginadiling drugas ang napugos sa pagsulod sa maong illegal nga negosyo tungod sa kawad-on. Kun masulbad lamang ang kawad-on walay langay nga masulbad usab dayon ang suliran sa illegal nga drugas nga moresulta usab sa pag-ubos kun dili man ugaling masulbad sa hingpit ang mga krimin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=603928&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Suki sa SK</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Di silang Presidente Noynoy Aquino ug DILG Secretary Jesse Robredo ang unang niawhag nga papason ang Sangguniang Kabataan (SK). Natuki na sa niaging ika-14 nga Kongreso (ika-15 na ni rong naglingkod) ang balaodnon ni kanhi senador Nene Pimentel, ang amahan sa Local Government Code (LGC), kansang mga probisyon mao ra say nagtuok sa SK. Igo lang gidasonan nilang Aquino ug Robredo ang gisugyot ni Pimentel nga ipuli sa SK: Magpili og usa ka representante sa mga batan-on nga palingkuron sa konseho sa matag barangay. Makabuylo na ba karon ang gibanhaw nga mga balaodnon pagpapas sa SK nga natanggong sa mga komitiba sa niaging Kongreso? * * * Masabot kaayo nganong kusganong nisupak pagpapas sa SK si Senador Bongbong Marcos. Kay iyang amahan, si kanhi presidente Ferdinand Marcos, maoy nagtukod sa Kabataang Barangay (KB), ang gituohang sukaranan sa SK, niadtong 1975, o 35 ka tuig nang nilabay. Makakita hinuon og alyado si Marcos sa SK National Federation, ni kanhi kongresista Raul del Mar ug mga kongresista ug mga senador nga niawhag nga inay papason usbon lang ang SK. Ang labing komprehensibong mga sugyot naggikan ni kanhi kongresista Risa Hontiveros. Nga naglakip sa paghatag sa SK og mas dakong gahom pagpasiugda og mga proyekto ug paggasto sa ilang pundo ug pagbadlong sa politikanhong dinastiya sud sa SK. * * * Si Rengel Pelayo, presidente sa SK Cebu City Federation, niawhag nga ilangay ang piniliay sa SK sa di pa mapatuman ang kausaban aron di na magpadayon ang ilang kainutil: Ang mga proyekto sa SK nga aprobado na sa konseho sa SK ug sa konseho sa barangay matanggong kun di pirmahan sa kapitan. Ang pagtuon sa UP, DILG ug Unicef nagbutyag sa kahuyang sa SK pagkonsulta ug pagtubag sa mga panginahanglan sa kabataan, dakong kang-a tali sa mga proyekto sa SK ug sa tinuoray’ng panginahanglan sa kabataan ug ang ka way kasayuran sa katawhan sa papel sa SK. * * * Uyon kong Pres. Aquino nga may ubang mas epektibong paagi paghatag og gahom sa mga batan-on gawas sa SK. Gawas pa, lisod panalipdan nganong ang mga batan-on ray tukoran og sanggunian ug palingkuron sa lokal nga mga bay balaoranan. Nganong di man hatagan sa samang katungod ang ubang huyang nga mga hut-ong sa katilingban sama sa kababayen-an, mga kabos nga taga dakbayan, mga tawong may kakulian sa panglawas, mga mamumuo ug mga mag-uuma? Tingali moingon ka nga haskang daghana nang suweldohan kun palingkuron ang mga representante sa tanang huyang nga mga sektor. Gawas pa, marepresentahan na sila sa regular nga mga konsehal ug mga bokal. Kun maong marepresentahan ang ubang mga sektor, nganong di man ang mga batan-on? Dunay nangalisbo sa SK nga lisod kaayo nga singuhon. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=603931&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Huwag maging 'malansang isda'</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>“MALANSANG isda’’ ang tawag ni Dr. Jose Rizal sa mga hindi nagmamahal sa sariling wika. Kung bakit sa malansang isda niya inihalintulad ang mga hindi nagmamahal sa wikang sarili ay walang makapagsabi pero ang tiyak, nakasusuka at nakapandidiri ang amoy ng malansang isda. Kaya nakasusuka at nakadidiri ang isang hindi nagpapahalaga sa sariling wika. Ngayong araw na ito ay kaarawan ni dating Pre&amp;shy;sident Manuel L. Quezon. Kapag nabanggit ang pangalan ni Quezon, ang isa sa mga maaalala sa kanya ay ang pagmamahal niya sa sariling wika. Isa siya sa mga presidenteng labis ang pagmamahal sa wikang sarili. Siya ang tinaguriang ‘‘Ama ng Wikang Pambansa’’. At katulad ni Rizal, galit din si Quezon sa mga hindi nagpapahalaga sa sariling wika. Pagkatapos nina Rizal at Quezon, si dating President Ferdinand Marcos ang isa sa mga presidenteng nagpakita ng pagmamahal sa wikang Pambansa. Sa termino niya isinalin sa wikang Filipino ang mga pangalan ng tanggapan ng pamahalaan. Sa panahon niya lumutang ang labis na pagmamahal sa wikang Filipino kung saan pati ang medium of instruction sa mga paaralan ay sa Filipino. Siya rin ang kauna-unahang presidente na nanumpa sa wikang Filipino. Sa nakaraang Arroyo administration walang makitang napaunlad ang wikang Filipino at mas napaboran pa ang English. Sa panahon ni Arroyo ibinalik ang English bilang medium of instruction. Katwiran ay marami raw estudyante ang bobo sa English. Napag-iiwanan na raw ang Pilipinas ng mga katabing bansa dahil mapupurol na sa English. Kailangan daw maging competitive globally ang Pilipinas. Maaari namang matuto sa English na hindi isa&amp;shy;santabi ang wikang Filipino. Ang mahirap sa nakaraang administrasyon, binabalewala ang sariling wika at nagpapakadalubhasa sa English. Hindi naman tama ang ganito. Paghusayan ang English pero dapat sa Filipino rin. Sa gobyerno ni President Noynoy Aquino ay nakikitang yayabong pa ang wikang Filipino. Matatas sa Filipino at English si Noynoy. Mas pinapaboran niya ang paggamit ng Filipino para raw maintindihan nang nakararami. Sa kanyang State of the Nation Address, maliwanag niyang naihatid ang kanyang saloobin, damdamin at mga pinapangarap para sa bansa at mamamayan. Kamakailan, iniutos niyang magpatugtog ng awiting Pilipino bawat oras sa mga radio stations. Ganito ang presidenteng may pagggalang at pagmamahal sa sariling wika at hindi katulad ng ibang mas malansa pa sa isda.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=604004&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mag-iina, hindi pinapasok sa sariling bahay</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>August</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG pagbenta o pagsangla ng isang asawa ng mga ari-arian nilang dalawa ay kailangang may pahintulot ng asawa niya. Kung ang asawa niya’y walang kakayahan kailangang may awtoridad ng Korte. &amp;nbsp;Kapag wala nito, walang bisa ang bentahan o sanglaan. Ito ang panuntunang ginamit sa kasong ito. Pinakita rin dito na kung ang pagkilos ng isang tao ay di makatarungan, hindi totoo o kaya’y walang malinis na hangarin, siya’y mananagot ng danyos. Ito ay kaso ng mag-asawang Paul at Vicky na may apat na anak. Bago pa man sila ikinasal, pag-aari na ni Paul ang isang lote (Lot 8-TCT No. 26471) na nakarehistro sa kanya. &amp;nbsp;Noong 1982 &amp;nbsp;binili nila ang katapat na lupa (Lot 7-TCT No. 88674) na may sukat 555 square meters. Nagpatayo sila ng bahay sa nasabing lote hango sa naipundar nilang pera at perang inutang sa banko. Noong 1991 nagkaroon ng lamat ang kanilang relasyon. Nagkaroon ng kalaguyo si Paul at pinabayaan ang kanyang pamilya. Dahil dito, napilitan si Vicky na ibenta o isangla ang mga ibang gamit nila upang matustusan ang pangangailangan ng kanilang pamilya at pag-aaral ng mga anak nila. Sa kabilang banda, inalok ni Paul sa mag-asawang Willy at Pat ang dalawang lote at ang bahay na nakatayo rito na hindi ikinukunsulta kay Vicky. Nang malaman ito ni Vicky, tinutulan niya ito. Ngunit ipinagbili pa rin ni Paul ang lupa kahit tutol si Vicky. Noong June 21, 1991 gumawa si Paul ng Deed of Absolute Sale pabor kina Willy at Pat kahit walang pahintulot ni Vicky at walang pirma sa nakalagda niyang pangalan. Sa sabwatan ni Paul kina Willy at Pat, nailipat nila ang mga kagamitan ni Vicky at nang mga bata&amp;nbsp;sa isang apartment habang wala ang mga ito sa bahay. At nang makauwi si Vicky kasama ang kanyang anak na babae, hinarang sila sa may gate. Naghintay sila hanggang gabi kahit na umuulan. Humingi sila ng tulong sa pulis ngunit hindi sila tinulungan nito dahil ito raw ay problema ng pamilya. Bunsod ng pangyaya-ring ito, nagsampa si Vicky at mga anak niya ng kaso sa Regional Trial Court laban kina Paul, Willy at Pat upang ipawalang bisa ang bentahan, ibalik sa kanila ang bahay at lupa at bayaran sila ng danyos at attorney’s fees. Sinabi niya na ang pagbenta ng Lot 7 at ng bahay na nakatayo rito ay conjugal property nila ni Paul, kaya ito’y walang bisa sapagka’t wala siyang pahintulot niya. Sinabi rin ni Vicky na may karapatan silang maningil ng danyos dahil sa paraan ng pagpapaalis sa kanila sa sariling bahay. &amp;nbsp;Tama ba si Vicky? TAMA. Ang Lot 7-TCT No. 88674 ay nabili nila noong 1982 habang sila’y kasal pa ni Paul kaya ito’y bahagi ng kanilang conjugal property. Kahit ang bahay na nakatayo rito ay pinagtulungan nilang dalawang ipatayo at umutang pa sila sa banko para magawa lamang ito. Sa ilalim ng Article 124 ng Family Code na nagkabisa noong August 3, 1998, ang bentahan noong June 21, 1991 ay walang bisa dahil walang pahintulot ng mag-asawa. Maari rin kondenahin ang paraan ng pagpapaalis kay Vicky at sa kanyang mga anak sa bahay nila. &amp;nbsp;Habang wala sila sa bahay, sa pakikipagsabwatan ni Paul kay Willy at Pat, tinanggal nila ang mga gamit nina Vicky at inilipat sa ibang lugar. Pagkatapos ay hindi sila pinayagang pumasok sa sarili nilang bahay kahit pa sila’y nagsumamo. Kaya nararapat lamang na bayaran sila ng danyos. Sinumang tao na gumawa ng mali at pana&amp;shy;nakit sa iba na labag sa moralidad, karapatan at pa&amp;shy;takarang pampubliko ay nararapat magbayad ng danyos dahil sa kapinsalaang nagawa nito. Kaya ang bentahan ng Lot 7 at ng bahay na nakatayo rito ay walang bisa. Dapat ibalik ni Paul ang perang ibinayad sa kanya nila Willy at Pat. Dapat isauli nina Willy at Pat ang pag-aari ng lote at bahay kay Vicky at Paul. Nararapat bayaran nina Willy, Pat at Paul si Vicky ng P100,000 at P50,000 bawa’t isang anak ni Vicky bilang danyos at P10,000 bilang exemplary damages (Ravina vs. Villa Abrille, G.R. No. 160708, October 16, 2009. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=604007&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Korte Suprema ug ang Truth Commission</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa atong pagsulat niini, sila si Senador Joker Arroyo ug Representante Edcel Lagman, diha pa sa planning stage nga ilang isaka ngadto sa Korte Suprema ang kaso bahin sa legality sa Philippine Truth Commission. Maoy ilang gibarugan nga kuno, walay gahom ang Executive Department pagtukod sa maong commission, kondili, anaa kini sa Kongreso. Sa ato pa, unconstitutional kuno. Apan, daku ang pagsalig sa Malaca&amp;ntilde;ang sa kaligdong sa Supreme Court. Nga mohukom kini “based on merits and not on loyalty to as former appointing power.” Matud ni Edwin Lacierda, spokesman ni Presidente Noy: “We have to trust the institution of the Supreme Court. The justices are the final arbiter, and I am sure that they will be ruling on the case&amp;nbsp;based on the merits of Executive Order No. 1, and not because they were appointed by former President Arroyo.” Mao ni ang gisaligan ni Noynoy: Ang kaligdong sa mga justices sa Korte Suprema, nga ang ilang desisyon, dili ibasi sa ilang pagka-tinudlo ni Kongresista Arroyo, kundili, sa merito niini. Sa panahon ni Kongresista Arroyo, sa iyang pagka-Presidente, duha ka komisyon ang iyang gitukod: Ang Melo Commission nga nag-imbestigar sa pagpamatay ug pagkawala sa mga journalists ug mga lider sa mga walhon. Nganong wala man moreklamo sila si Joker ug Edcel niini? Unya, sa bag-o pa si Gloria sa gahom gitukod ang Feliciano Commission, nga mitan-aw sa mga hinungdan sa military unrest&amp;nbsp;niadtong panahona. Diin man sila si Joker ug Edcel niining panahona? Nganong legal man ang pagkatukod sa maong mga komisyon, apan karon, illegal na? Unconstitutional na? Sa isyo nga kuno ang Davide Commission mo-duplicate sa katungdanan sa Ombudsman, si Lacierda namahayag nga dili kini mahitabo. Kini tungod kay ang Truth Commission, dili usa ka prosecuting body. Sa ato pa, ang Truth Commission, dili mo-imbestigar sa usa ka postmaster nga ikihag malversation of public funds, o sa police nga isumbong nga nangutong. Ingon man, walay labut ang Truth Commission sa mga kaso batok sa usa ka gidudahang customs official nga nangurakot, o sa usa ka magtutudlo nga gikiha gumikan sa pagmolestiya sa usa ka estudyante. Katungdanan kini sa Ombudsman, ug dili moilog ang Truth Commission niining maong kaakohan gikan sa Ombudsman, sumala sa gikahadlokan ni Lagman. Sama sa Melo ug Felicano Commission, specific kaayo ang katuyoan sa Truth Commission, ug sama sa mga Truth Commission nga gitukod sa ubang kanasuran. Ang Truth Commission, wala mag-abolish sa Department of Justice, sa Ombudsman, o sa Solicitor General. Ug wala kini mo-duplicate sa mga kaakohan sa maong mga ahensiya sa kagamhanan. “We believe that the power to create the truth commission was given to the executive branch under the Administrative Code of 1987,” sumpay ni Lacierda. Mangutana tag usab: Hadlok ba sila sa Truth Commission? Ngano man?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=604238&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dagko ray buhong</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun gitugotan pa ang P100 nga usbaw sa suholan nga gipangayo sa labor, motubo unta ang inadlaw nga suholan sa mga mamumuo sa Sugbo ug Central Visayas ngadto sa P367. Mas gamay lang gihapon sa minimum nga suholan sa Metro Manila nga P404. Ang binuwan nilang suholan mahimo na untang P11,000. Mas gamay kun itandi sa minimum nga suholan sa mga magtutudlo nga P12,000. Inay manaktak og mga kawani o manera sa ilang mga pabrika, nga maoy pasidaan sa mga magpapatigayon nga sakop sa Regional Tripartite Wages and Productivity Board (RTWPB), modaghan untang halin ug molambong mga patigayon. Kay makapalit nang mga kawani pagpalit sa ilang mga produkto ug mga serbisyo. * * * Apan kun unsa katihik ang atong kagamhanan sa pagtakda sa suholan sa mga mamumuo, mao sab sila kamanggihatagon sa pagtakda sa mga suholan ug mga benepisyo sa mga tagduma sa government owned and controlled corporations (GOCCs). Kuwentaha ra gud ang kinatibuk-ang suholan ug mga benepisyo ni Administrador Armand Arreza sa Subic Bay Metropolitan Authority (SBMA): P26.9 milyones niadtong 2009; sa ato pa, 2.24 milyones ang iyang nadawat matag buwan; sa ato pa, P74,667 ang iyang natigom matag adlaw; sa ato pa, P3,111 matag oras; ug sa ato pa, P51.85 ang iyang nasikbot matag segundo. * * * Bisan si Budget Secretary Butch Abad nanalipod sa dagkong suholan ug mga benepisyo sa mga tagduma sa GOCCs. Kay kinahanglan nga ambasan ang mas dagkong suholan sa pribadong sektor aron makadani og takos nga mga tagduma. Apan nahibawo ang tanang hingtungdan nga may mga tagduma sa GOCCs nga gitudlo di tungod sa ilang katakos ni kasinatian. Kun dili tungod sa ilang kasuod sa mga nagtungkawo sa Malakanyang. Ug nga wa sila’y laing lingaw ug way laing kapahimutangan. Susiha lang palihug nganong gitudlo silang Prospero Pichay sa Local Water Utilities Administration (LWUA) ug Winston Garcia sa Government Service Insurance System (GSIS). * * * Kun mao nga dagkong suholan diay ang gikinahanglan aron madani ang labing takos nga mga tagduma sa GOCCs, nganong di man gamiton ang samang tag-as nga mga suholan ug mga benepisyo aron pagdasig sa kasarangan nga mga kawani sa kagamhanan ug pribadong mga kompaniya paghimo sa labing takos nila nga pangalagad? Motrabaho ba lang diay ang dagkong mga insentibo alang sa labing dagko nga mga opisyal sa kagamhanan ug mga patigayon? Nganong kun mangayo na og di kaayo dagkong insentibo ang kasarangan nga mga kawani, modayon man og pamalibad ang kadagkoan nga way nahot ang kagamhanan ni pundo ang pribadong mga kompaniya? Mga dagko ra ba diay ang kamao nga mokaon? Kanus-a man sila motuo nga di intawon puthaw ang tiyan sa mga kabos? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=604241&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Operation White Rock Subic, Zambales'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI na bago sa BITAG ang mga malalaking ope-ras&amp;shy;yong isinasagawa ng Philippine Drug Enforcement Agency laban sa mga kuta ng ipinagbabawal na droga. Sa respetong ibinabahagi ng aming grupo sa naturang ahensiya, at sa tiwalang ibinibigay sa BITAG ng PDEA, matagumpay ang mga operasyong aming napagsasamahan. Kaya naman, sa ikinasang drug-bust operation ng PDEA nitong Agosto sa tinaguriang notoryus na komunidad ng droga sa Subic, Zambales, muli kaming naanyayahang magdokumento. Kilala ang Subic, Zambales sa mga naggagandahan at sari-saring beach resort. Ito na ang pinakamalapit na dayuhan ng mga turista mula sa Metro Manila. Subalit sa kabila ng mga beach resort na pinupunta-han rito, may isang lugar pa na sikat din at dinadayo. Subalit hindi para mamasyal o mag-beach. Kundi para bumili at gumamit ng ipinagbabawal na drogang shabu, ang Bgy. Calapacuan, Subic, Zambales. Tinaguriang notoryus sa droga ang Bgy. Calapacuan, Subic, Zambales dahil 2005 pa lamang, pinapasok na ang lugar na ito upang i-raid, sa pangunguna ng mga pulis na nakakasakop sa lugar. Kataka-taka, dahil makailang beses nang nagsasagawa ng drug raid operation sa barangay na ito, hindi nahuhuli ang mga main subjects. Sa info ng PDEA agent na nag-undercover sa lugar, umano’y moro-moro o palabas lamang ang mga isinasagawang drug operation. Kaya naman sa ope-rasyong ito, mabusi-sing pinagplanuhan at maiging pinaghandaan ang isasagawang drug bust operation. Sa bisa ng search warrant, tatlo ang kinilalang mga main suspect na nagbebenta, gumagamit at nagsisilbing drug den ang kanilang mga bahay para sa mga gagamit ng iligal na drogang shabu.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=604289&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sakripisyo ni Ninoy ano ang ibinunga?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>LUMIHAM si mambabasa Ernesto Labilles; bagay ilathala para sa ika-27 anibersaryo bukas ng pagmartir kay Ninoy Aquino. Anang lumiham, ginantimpalaan ng kasaysayan ang paglaan ni Ninoy ng buhay para sa bayan. Kaya nagbunga raw ng dalawang presidente ang kanyang pamilya. Ginunita sa liham na unang nagbalak si Ninoy mag-presidente kaya’t nagsumikap maging kauna-unahan sa kung ano-ano: pinaka-batang mamamahayag mag-cover ng Korean War, pinaka-batang mayor, pinaka-batang senador, atbp. Pero nakatapat niya ang politikong kasing-sikat at talino, na nagmaniobra magpresidente nu’ng 1965, si Marcos. Nagpatuloy si Ninoy sa ambisyong magpresidente sa 1973, ngunit nag-martial law si Marcos sa naunang taon. Sa matagal na pagkalaboso, napanday si Ninoy mula sa materyal tungo sa espirituwal. Kinalimutan ang hangaring magpresidente. Sa halip isinakripisyo ang buhay para magkaisa ang mga kababayan na ipaglaban ang demokrasya. At ang ibinunga nga ay ang pagiging presidente una ng asawang si Cory at ngayon ay ang mahiyaing anak na Noynoy. Naiiba nang konti ang aking pananaw. Para sa akin, tini-tingala ng mga Pilipino si Ninoy. Para sa kanila, nabahiran ng kagitingan ni Ninoy ang kanyang kaanak. Kaya’t iniatang sa asawa, at pagkatapos sa anak, ang pagsasaayos ng bansa mula sa dalawang rehimeng mapangulimbat at marahas, sina Marcos at Gloria Macapagal Arroyo. Hinarap ng mamamayan ang mga kanyon at tangke nu’ng 1986 People Power Revolt upang patalsikin ang diktador, tapos ay niluklok si Cory upang pagsikapang ilatag muli ang demokrasya. Hinalal naman si Noynoy upang isakatuparan ang mabigat na pangakong “kung walang korap, walang mahirap,” na halaw sa bisyon ni Ninoy. Kumbaga, hindi gantimpala ang kina Cory at Noynoy, kundi dagdag pang sakripisyo. * * * Lumiham sa jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=604290&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mas priority diay ang mga sakyanan kay sa drainage, tambal ug garbage collection?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>August</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Pagkadaghang problema sa atong dakbayan. Daghan kaayo nga maglibog kita hain ug unsa ang unahon pagsolbad. Maoy hinungdan nga kinahanglan i-prioritize ni Mayor Mike, kun unsa ang unahon pagtagad. Drainage, city hospital, squatter, garbage collection – pagpalit og dugang garbage trucks, kadalanan, sidewalk vendor, traffic, kriminalidad, uminto sa sweldo, pagpatahom sa dakbayan, pagpaagas sa tubig 24 hours a day, sugang dagitab sa kadalanan, school buildings, barangay ug mga feeder roads – labina sa mga mountain barangays, ug daghan pa kaayo.&amp;nbsp; Apan, unsa may giuna ni Mayor Mike? Pagpalit og 20 ka brand new (brand new gyud), nga sakyanan alang sa 20 nila&amp;nbsp;department heads. Alang sa Mayor, top priority kini, otherwise, dili sila makahatag sa hingpit nga public service. . Ang maong mga sakyanan alang sa atong mga sulogoon, mikabat og 27 milyones ka pesos. kanako. Kadaghan ining kwartaha? Salapi kini sa lungsod. Apan, sila nga atong mga sulogoon maoy nagpahimulos. Apan, sige na lang, wa na tay mahimo ini. We are in a democracy .. ila kining katungod ug pribilihiyo. In a democracy, sila maoy&amp;nbsp;hawod. Mao ni ang ilang giingon nga: Magbuot mo? Mao ni ang matang sa demokrasya sa atong nasud. Kinahanglan maoy unahon ang ilang mga panginahanglan, uwahi na ang lungsod. Ang giingon nga Bayan Muna, sulti lang ni. Slogan lang ni. Kutob ra ni sa mga&amp;nbsp;speeches ug press releases. Ug applicable lang panahon sa kampanya. Kanus-a gyud kaha ta makaangkon no og tiunay nga mga alagad sa lungsod ? Kana bang mga alagad nga makaalagad bisa’g dili brand new ang mga service vehicles ! Tan-awa ning atong mga sakop sa konseho ug sa provincial board, luho kaayo’g mga sakyanan nga dili ila. Maoy atong nasinati nga tapus sa eleksyon, una nilang agenda mao ang pag-inventory sa ilang mga sakyanan, aron kailisdan og mga bag-o ang mga daan nilang sakyanan. Kay kono, mahal na kaayo ang maintenance, ug kalas na kaayo sa gasolina&amp;nbsp;o krudo. Mora’g husto paminawon. Apan, priority ba kini? Si Senador Ted Kennedy, giingon nga mag-taxi lang inig tambong niya sa session. Ug tungod kay taxi, walay wangwang. Lagmit mao usab kini ang ubang kadagkuan sa Amerika. Wala mosulod sa ilang ulo ang ilang pagka-opisyal sa labing dakung nasud sa kalibutan. Kita dinhi, labing gamay ug labing kabus nga nasud, dagku kaayo’g ulo ang atong mga opisyales sa gobiyerno (gawas sa mga maayo ha!). Lisud kaayong duolon. Si Don Sergio Osme&amp;ntilde;a, sa iyang pagka-Presidente, puli ni Quezon, didto sa&amp;nbsp;Amerika, wala mosakay og limouisine,&amp;nbsp;mi-check in og baratuhon nga hotel, mora la’g pension house. Gibadlong&amp;nbsp;siya sa protocol officer, kay dunay luxurious nga mga hotel didto alang sa mga heads of state. Tubag ni Don Sergio: “How could I, when so many of our countrymen live in such in misery as they do.” Mahimo kaha ni sa atong mga konsehal ug mga department heads sa dakbayan? Brand new gyud og mga sakyanan! Magbuot mo?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=604556&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bayani o berdugo?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HANDA raw harapin ni Senior Inspector Joselito Binayug ang mga akusasyon sa kanya ukol sa isang video kung saan nakuhanan siyang nagto-torture ng isang suspek na holdaper sa kanyang presinto sa Asuncion, Tondo, Manila. Sa totoo nga, wala raw siyang alam sa video, sa pangyayari, kahit malinaw na siya yung humihila sa tali na nakakabit sa umano’y maseselang bahagi ng katawan nung suspek habang hinahampas ng tali ang mukha at pinangangaralan. Ganun nga yata talaga kapag bistadong-bistado, wala ka nang magagawa kundi tanggihan ang mga ebidensiya. Katulad ni Virgilio Garcillano at ang kanyang boss na si dating President Gloria Arroyo. Hindi raw boses nila yung nakunan sa isang tape na pinag-uusapan ang mga resulta ng eleksyon! Sa kasong ito, may video na nga, tanggi pa rin! Dahil sa lumabas na video, tila isang delubyo ng reklamo, batikos at pagtatanong ang nagaganap. May ibang tao na lumantad at nagrereklamo na nakaranas rin daw sila ng torture sa kamay ni Binayug! At dahil hindi masyadong kita ang mukha ng suspek na nasa video, dala-dalawang pamilya ang umaangkin na sila ang kamag-anak ng suspek! Natural si Binayug lang ang nakaaalam pero tikom na ang bibig at may abogado na raw. Pero ang tanong, bakit nananatili pa sa mataas na puwesto si Binayug, kahit may mga ilang nakasampa palang kaso laban sa kanya katulad ng robbery with extortion, grave misconduct at serious neglect of duty. Sa kabila ng mga kasong ito, pinarangalan pa siya ng 10 medalya sa loob ng 10 taon, kasama pa dito ang Badge of Honor noong 2009 lang! Ilang mga nakatanggap ng Badge of Honor sa PNP ang ganito rin magtrato ng mga nahuhu-ling suspek, na hindi nakukuhanan ng video? Baka hindi na natin malalaman. Ilan lang ito sa mga tanong na hahanapan ng mga sagot kapag inumpisahan na ang imbestigasyon. Ang totoo, dapat bantayan ang imbestigasyong ito dahil hindi malayo na absuwelto ang matatanggap ni Binayug mula sa mga kasama niya sa PNP. Kung baga, kaya gusto ng PNP na may tao sila katulad ni Binayug, ay para may gumagawa nga ng mga maruruming trabaho nila, katulad ng torture. Para habang malinis at maganda ang imahe ng mga matataas na opisyal ng PNP, may berdugo naman sila para ligpitin at linisin sa kahit anong pamamaraan ang mga kriminal.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=604603&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Goodbye Atty. Rosaroso</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dunay panultihon nga ayaw pagdahum nga ang tanang mga panday nindot og mga balay. Duna sa’y mga doktor nga wala masayud nga may sakit diay sila nga gihambin. Patay na ang ilado kaayo nga magsisibya, ang nabantug nga doktora ug abogada Lourdes Libres-Rosaroso. Usa siya ka inila nga radio announcer sa lainlaing mga sibyaanan dinhi sa Sugbo sa iyang tulomanon – Kini ang Akong Suliran. Masakit man o problema nga legal iyang hatagan og tambag kay may katakus man siya tungod sa duha niya ka nahuman nga kurso. Apan nasurpresa ko pagkasayod nga si doktora Rosaroso karon na lang bag-o masayud nga duna siya’y kanser sa totoy. Stage-four na ang kanser dihang nabantayan mao nga wala na siya makalikay. Gihulagway sa iyang mga sinagop ug mga katabang nga maayong tawo si doktora Rosaroso. Bisan og pintok kaayo’g tingog si Rosaroso diha sa radyo apan malumo diay kini og kasing-kasing nga dali ra kaayo nga malooy. Usa ka katabang ni Rosaroso mitug-an sa DYLA nga sa panahon nga sila magkaproblema kabahin sa kwarta, anaa dayon ang ilang agawon nga motabang pagsulbad. Kay wala may anak si Rosaroso, nanagop kini og iyang mga pag-umangkon nga iyang gipatungha. Gani ang usa sa iyang mga sinagop milampos man g’yud ug nahimo usab nga doktora. Buyno, Goodbye na lang doktora Rosaroso. Gusto ra ba niya sa wala pa siya mamatay kaniadtong miaging kaadlawon nga ipaagiw ang iyang patay’ng lawas. * * * Gipakigbatukan g’yud sa kadagkoan sa Philippine Airlines Employees Association (PALEA) ang tinguha sa PAL nga pangtaktakon sa trabaho ang kadaghanan sa ilang kaubanan aron agency na ang kuhaon nga mo-supply og mga kawani. Alang kanako, dili makaayo sa mga trabahador ang paghimo nga kontraktwal sa pamaagi sa pag-empleyo, apan duna usahay higayon nga kini makapalambo sa serbisyo. Tan-awa kadtong mga karaang kawani sa Visayan Electric Company nga mga lalaki nga maoy nagdumala sa pagdawat sa bayad gikan sa ilang mga konsumidor, pwerteng langaya motrabaho. Karon nga gipangilisan sila og mga batan-on ug mga mamolds nga mga babaye, aw dili ka na abtan og singko minutos sa pagbarug, makahuman ka na sa pagbayad. Ang ako basta bayaran ka lang sa tukma nga rate, basi sa balaud, walay problema. Ang paagi nga kun pugson ka pagpa-resign usa ka buwan nga sweldo matag tuig sa imong pagtrabaho ug ibasi ang kantidad sa labing uwahi nimong sweldo. Ang mga employer gud dili gayud mawili sa mga kawani nga magtinapolan sa ilang trabaho. Daghan man gud usab nga mga kawani nga maayo lang kun mangaplay pa, madawat na gani tapolan pa’s nangamatay. Dili ba gud tinuod? * * * Daygon nako si kanhi Konsehal Hilario Davide III kay andam siya nga moserbisyo isip consultant ni Konsehal Margot Osme&amp;ntilde;a nga walay sweldo. Mao nay tawo, dili sama anang uban diha nga mga walay uwaw. Bisan walay trabaho dawat lang gihapon og honoraryom. Klaro kaayo nga political accomodation ra ang gihimo nga pag-hire ninyo uy. Tan-awa ra gud nang inyong accomplishment kun dili ba kamo mauwaw? Kamo usab nga mga opisyal, mga konsehal, apil na ang mayor, ayaw sab mo pag-usik-usik sa kwarta nga iya sa katawhan. Ang pag-hire og consultant himoon lang kun ang iyang kinaadman wala kini diha sa mga kawani sa city government. Nalimot ba kamo og unsay lagda?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=604875&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Pagdura na me dugo, cancer ba sa baga?'</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>“Dear Dr. Elica&amp;ntilde;o, ang aking tatay ay matagal nang naninigarilyo. Binatilyo pa lamang siya at nagsisimulang magtrabaho sa bukid ay naninigarilyo na. Umuubos daw siya ng dalawang kaha ng sigarilyo sa maghapon. Wala naman daw siyang nararamdaman na kakaiba sa kanyang katawan. Pero ngayong siya ay 70-anyos na, madalas na ang kanyang pag-ubo at ang sabi niya kapag dumudura siya ay may kasamang dugo. Hindi namin siya maipa-x-ray dahil lagi kaming kapos sa pera. Sa palagay mo Doctor, may cancer na sa baga ang aking ama. Please help.” ---CONRADO MAGCAMIT, Sablayan, Occ. Mindoro Ang paninigarilyo ay isa sa pangunahing dahilan ng cancer sa baga. Sinasabing 80 hanggang 85 percent ng cancer sa baga ay dahil sa paninigarilyo. Ang exposure sa mga substances na kagaya ng asbestos at iba pang organic chemicals ay iniuugnay din sa cancer sa baga. Ang pagkakalanghap ng second hand smoke ay isa rin sa mga itinuturong dahilan. Ang mga sintomas ng cancer sa baga ay ang sumusunod: madalas o sunud-sunod na pag-ubo, dura na may kasamang dugo, hinahabol na paghinga, pananakit ng dibdib at balikat at pamamaga ng mukha o leeg. Para ma-detect o ma-diagnose ang cancer sa baga, kinakailangang sumailalim sa chest x-ray, pagsuri sa sputum at ang tinatawag na bronchoscopy (fiber-optic exam of the lung passages). Madalas kong ipinapayo sa lahat na kapag may naramdaman o nakitang kakaiba sa katawan, nararapat na kumunsulta sa doctor at nang masuri. Hindi dapat ipagwalambahala o ipagpaliban ang pagpapa-checkup. Lahat ay mayroong paraan. Kadalasan, nagpapakunsulta lamang kapag ang sakit o ang cancer ay nasa talamak na stage na. Ipinapayo ko rin na huwag manigarilyo. Sa kasalukuyan, parami nang parami at pabata nang pabata ang naninigarilyo. Hindi mabuti ang paninigarilyo na nagdudulot ng cancer sa baga.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=604954&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sagot ay recording</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Bakit sumasagot palaging recording – Sa tuwing tatawag sa number 187? Kami’y magtatanong kung ano ang number Ng isang kapusong malayo sa amin! Halos buong araw maraming beses pa Ang info department aming tinitipa; Subalit ang sagot sa ami’y iisa - Ng recorded boses – lahat ay “busy” pa! Sumunod na araw ay recording pa rin Sagot ng kompanya na narinig namin; Wala namang taong sumagot sa amin Kaya tinawagan ay dapat sumpain! Hanap na telephone lubhang importante Kaya sinisikap alaming mabuti; Subali’t bigo rin – nagsawa na kami Kung kaya sa pitak reklamo’y sinabi! Pero papaanong sila ay irereklamo Di namin kilala mga empleyado? Posibleng sila ay umalis sa pwesto Dahil may recorder tuloy din ang sweldo? Nasabing numero na idina-dial – Information center talagang tanungan; Subali’t kung wala kaming kasagutan Mga empleyado’y dapat pagsabihan! Kung sila’y bakasyon, kulang sa tauhan Dapat ang management ay kumilos naman ; Maglagay ng tao sa office na iyan – Upang ang tatawag ay may pakinabang! Automatic answer tanging naririnig: “operators are busy” ang sabi ng tinig; Magpaparinig pa ng sandaling music tapos ay wala na at kami ang panis! Kung laging ganito ang inyong serbisyo – Tiyak magagalit ang maraming tao; Ganitong serbisyo’y masamang serbisyo Sa katulad naming ang bayad ay husto!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=604957&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pera ng bayan gamit nila sa pagpapasikat</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>August</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PINALAKPAKAN ang panukalang-batas na ibawal ang pagsasa-karatula ng identity ng mga politiko sa mga proyekto. Pero kontra ang mga katoto ni Rep. Gloria Macapagal Arroyo. Importante kuno na ilagay ang pangalan at retrato nila sa mga ambulansiya, tulay, bote ng gamot, o ano pa man. Ito raw kasi ang paraan para masukat ng publiko kung epektibong pinuno sila. Kabalbalan ang katuwiran ng mga Lakas-Kampi ni Arroyo. Kasing buktot ito ng kanilang pamamahala nang siyam-at-kalahating taon. Hindi masusukat ang galing ng politiko sa dami ng waiting sheds na ipinatayo niya. Masusukat siya sa pagka-wasto ng ginawa niyang mga proyekto at kung magkano ang nagasta niya sa mga ito. Maghalimbawa tayo ng isang bayan sa kanayunan na maraming walang trabaho. Ang ginawa bang proyekto ng mayor ay nagpatayo ng dose-dosenang basketball court para malibang ang mga istambay, at saka ito kinabitan ng mga karatula na nag-aanunsiyong, “Proyekto ni Mayor Juan dela Cruz”? Kung oo, kababawan ang ginawa niya. Pero kung ang inatupag ni mayor ay ang pag-enroll sa mga walang trabaho sa skills training, at naghanap ng micro-lending institutions para tulungan sila magka-negosyo, e di mas malalim na tulong at serbisyo na nagawa niya. Ito’y miski walang pagkakabitang karatula ang proyekto. Pero kung mahilig din lang magpa-karatula ang mga kampon ni Arroyo, o sige, gawin nila. Pero huwag sila huminto sa pagpapaskel lang ng pangalan at retrato. Idetalye na rin nila kung ano ang materyales na ginamit sa proyekto, sinu-sino ang bidders at suppliers, at magkano ang mga presyo. Ehemplo: Kung farm-to-market road, ilahad nila kung ilang kilong reinforcement bars, ilang sakong semento, at ilang lata ng graba at buhangin&amp;nbsp;ang nagamit sa kung anong kapal na kalsada. Sa ganu’ng paraan malalaman ng madla kung malinis o may tong-pats ang proyekto. ‘Yan ang wastong panukat sa politiko.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=605269&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - I-apil ayaw sa kalagot ang mga Daanbantayanon</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Kun panimalos ang tuyo ni Gobernador Gwendolyn Garcia sa iyang pagpangasaba ngadto ni Daanbantayan Mayor Maria Luisa Loot, apan kun tipik sa iyang panimalos mao ang pagpa-puasa sa mga Daanbantayanon, usa kini ka dakong sayop nga lakang ug sayop nga pamaagi sa politika. Mahimong magka-away ang isi’g ka opisyal sa lalawigan ug sa lungsod, apan nungka nga i-apil sa away ang mga tawo, ang mga konstituwente nga giserbisyohan sa maong mga opisyal. Bisan isipon pa ni Garcia si Loot nga mortal niyang ka-away, apan dili niya mahimong isipong ka-away ug yam-iran ang mga residente sa Daanbantayan. Maayong pahinumdoman si Garcia nga ang mga konstituwente ni Loot sa Daanbantayan iya usab nga mga konstituwente nga dili niya matalikdan bisan sa personal niyang kabangian tali sa mayor sa lungsod. Si Mayor Loot miduol kang Garcia dili aron pagpangayo og tabang alang sa personal niyang katuyoan, apan nangayo kini og hinabang sa Kapitolyo aron mapundohan ang Haladaya Festival sa Daanbantayan, nga dili festival sa mga Loot, kun dili festival sa mga residente sa Daanbantayan. Nasayod na ang gobernadora nga usa ka gastoso nga kalihukan ang Pasigarbo sa Sugbo ug nga naglikay ang kagamhanan sa Daanbantayan nga makagasto niini tungod sa kadaghan sa gastohanan sa lungsod ilabi na nga usa na kini karon ka first class municipality. Ang Daanbantayan wala mag-inusara. Adunay daghang lungsod nga wala mo-apil sa Pasigarbo sa Sugbo tungod kay, sama sa Daanbantayan, gi-usikan usab sila sa paggasto og P1 milyon alang sa maong kalihukan. Apan si Loot lamang ang iyang nabuthan tungod kay mao kini ang adunay ka-isog nga mobarog alang sa iyang mga konstituwente. Kun si Garcia mi-personal na sa away niya kang Loot, usa ka mapa-ubsanong hangyo kaniya nga dili i-apil sa mao niyang kalagot ang kang Loot ug iyang mga konstituwente sa Daanbantayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=605528&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang isyu ng torture</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>AKO at ang aking anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada ay naalarma sa isyu ng torture. Nakapangingilabot ang video ng pag-torture umano ng pulis sa isang lalaking suspek sa pangho&amp;shy;holdap. Isinagawa pa umano ang hindi makataong pagpapahirap sa loob mismo ng presinto sa Tondo, Maynila. Kahit suspek ang lalaki, nakakuha ito nang malaking simpatiya sa publiko hindi lang sa Pilipinas kundi sa iba’t ibang bansa na kumokondena sa torture at iba pang police brutality. Ayon sa Commission on Human Rights (CHR), dahil sa paglabas ng video, maraming iba pa na nakaranas ng pagmamaltrato sa ilang pulis ang lumantad at nagha&amp;shy;hayag ng detalye ng kanila ring sinapit na karanasan. Masakit mang aminin, pero talagang maraming beses nang naakusahan ang ilang pulis sa isyu ng pag-torture. Si Jinggoy ay isa sa mga nag-akda ng Anti-Torture Act. Siya ang nag-akda ng Senate Bill Number 7 na pinamagatang “An act penalizing the commission of acts of torture and involuntary disappearance of persons arrested, detained or under custodial investigation.” Ang panukala ni Jinggoy ay na-consolidate sa iba pang katulad na panukala at naging ganap na batas noong Nobyembre 2009 sa ilalim ng Republic Act 9745 (Anti Torture Act). Kaugnay nito ay nanawagan si Jinggoy sa mga awtoridad na sundin at isabuhay ang naturang batas laluna’t ito ay nagbibigay ng ngipin sa nakasaad mismo sa probisyon ng ating Konstitusyon hinggil sa Bill of Rights. Sana ang usapin ay magsilbing panggising hindi lang sa kapulisan at pamahalaan kundi sa lahat ng mama&amp;shy;mayan hinggil sa paggalang sa karapatang-pantao.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=605607&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pormalidad lang</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG pinal na desisyon ng Korte ay maaaring ipatupad sa pamamagitan ng isang mosyon sa loob ng limang taon mula nang ito’y itala ng korte. Kapag lampas na sa limang taon kailangan magsampa muli ng isa pang aksyon sa Korte upang ito’y muling buhayin (Sec. 6, Rule 39, Rules of Court). Ito ang panuntunan na sinubukang gamitin ni Rey sa kasong ito. Noong October 11, 1977 nagdesisyon ang mababang hukuman laban kay Rey at pabor naman kay Joan. Nang maging pinal ang desisyon, nag-isyu ang korte ng utos upang ipatupad ito. Kaya noong June 6, 1978 nagsa&amp;shy;gawa ng public bidding at subasta ang Sheriff sa lupa ni Rey na may TCT No. 480537.&amp;nbsp;Si Joan ang nanalo sa nasabing subasta at makaraan ay nag-isyu ng certificate of sale para sa kanya. Kaya noong November 7, 1978 nag-isyu ng writ of possession ang korte ngunit maka&amp;shy;lipas lamang ng 12 taon o noong March 8, 1990 pagkatapos ng subasta narehistro ang Certificate of Sale sa likod ng titulo. Hindi pa rin natubos ni Rey ang lupa sa loob ng isang taon mula nang marehistro ang certificate of sale. Noong February 17, 2004 o 27 taon makalipas ang pinal na desisyon na may petsang October 11, 1977, nag&amp;shy;hain ng mosyon si Joan. Hiniling niya na utusan ng Korte ang Sheriff na maglabas ng pinal na certificate of sale pabor sa kanya para makakuha siya ng bagong titulo sa ngalan niya. Nguni’t hindi pa rin pumayag si Rey. Sinabi niyang hindi na maaring ipatupad ang desis&amp;shy;yon ng October 11, 1977 sa pa&amp;shy;mamagitan ng mos&amp;shy;yon lamang dahil sa lumipas ang limang taon.&amp;nbsp;Kaila&amp;shy;ngan daw na hiniling ni Joan ang certificate of sale sa loob ng sampung taon mula ng itala ang desisyon ng korte.&amp;nbsp;Tama ba si Rey? MALI. Ang desisyon noong October 11, 1977 ay naipatupad na nang kunin ang lupa at ibenta noong June 6, 1978. Ito’y naganap sa loob ng limang taon sa pamamagitan ng isang mosyon ayon sa Section 6, Rule 39 ng Rules of Court. Hindi rin maikakaila na hindi nabawi o natubos ni Rey ang lupa sa loob ng isang taon mula March 8, 1990 kung kailan ang sheriff’s certificate of sale ay inirehistro sa likod ng TCT 480537.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nawalan na ng kara&amp;shy;patan si Rey upang tubusin ang lupa kaya lubos na ang benta&amp;shy;hang naganap dito. Ang pag-isyu ng pinal na sertipikasyon ng pagbenta ng lupa ay isang pormalidad at kumpirmasyon na kay Joan na ang titulo. Kaya nararapat lamang na ibigay ang hinihiling ni Joan sa kanyang mosyon (De Los Reyes vs. Ramnani G. R. 169135, June 18, 2010).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=605608&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsay angay buhaton?</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>August</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun dunay mga tawo nga dakponon nga dili gusto nga mokuyog sa mga polis o mga tinugyanan sa balaud nga modakop kanila, unsa may angay nga himoon? Angay ra ba nga biyaan sila sa mga polis ug sila morason ra sa ilang mga opisyal nga wala sila’y mahimo kay dili mokuyog ang dakponon? Nakapangutana ko niini kay mao kini ang nahitabo dihang gipugos sa kapolisan pagdakop ang igsoon niadtong dismissed nga polis nga nang-hostage. Buyno, kun ako ang pangutan-on, dili ko makadirekta pagtubag, dili sama sa uban nga igo lang gani nakatan-aw sa coverage sa TV, diritso og kumentaryo. Ang pangutana mao kini. Kadtong tawo nga igsoon sa polis nga gipugos nila pagdakop nakahimo ba gayud og salaud? Kun nakahimo man gani siya og salaud, aw angay g’yud nga dakpon. Apan ang report gud mao nga kadtong polis nga buot nila dakpon igo lang mikontak sa iyang igsoon nga hostage-taker aron awhagon nga dili niya idayon kun unsa man ang anaa sa iyang kaisipan. * &amp;nbsp;* &amp;nbsp;* Ingon niini ang sitwasyon nga nasinati sa mga sakop sa Cebu City Anti-Indecency Board (CAIB) nga midakop sa duha ka masahesta sa Authentic Lingam Massage diha sa Tres Borces sa Mabolo. Dihang dad-on na unta sa mga polis ug sakop sa CAIB ang duha ka masahesta nga nasakpang mihimo og pagmasahe sa pribadong parte sa lawas sa usa ka lalaki, si Honey Lou Yoo wala mosugot, mibabag nga madala sa polis ang iyang mga sakop. Nagpatabang kini sa tanan niyang mga masahesta nga magkapit-bisig sila, maggunitay ba, aron dili sila madala sa mga polis. Kini maoy rason nga nagduha-duha ang kapolisan pagpugos kanila nga madala sa police station. Unsa may angay buhaton niadtong higayona? Buyno, kun ako ang polis ug kun nasiguro nako nga nakahimo sila og salaud dakpon g’yud nako. Ang ilang argumento nga maghuwat pa sila sa ilang abogado nga moabut usa sila mouban sa kapolisan dili na kinahanglan. Mahimo ra man nga adto na ang ilang abogado moasikaso pagtabang sa ilang kaso sa police station. * &amp;nbsp;* * Dunay higayon nga ang media importante kaayo aron masayud ang katawhan unsa g’yud ang nahitabo. Sama adtong hostage-taking sa Quirino grandstand, kun wala pa ang mga TV newsmen, wala kita makakita sa hitabo. Apan usahay ang subra kaagresibo sa mga TV cameramen ug photojournalist, makadaut sa usa ka operation. Sa pag-inspection namo didto sa usa ka lingam massage parlor sa Banawa, ang nagpaila nga officer-in charge dili makatarung og sulti kay nagtabon man sa nawong kay anaa ang kamera sa media nagtutok kanila. Ingon niadto, angay tingali nga mo-call off lang usa ang mga cameramen. Dihang si Mayor Michael Rama mibisita sa Cebu City Medical Center, duna say mga cameramen nga mi-focus og maayo sa usa ka bata nga kritical kaayo sa dengue. Alang nako dili g’yud kadto angay. Kun ibutang nato nga ikaw maoy ginikanan sa bata nga naghingutas na, unya sigihan kini’g kuha’g hulagway sa media, mosugot kaha mo? Dili tingali no? Angay tingali nato kini nga tukion ilabi na nga nagsingabot ang kasaulogan nato sa Press Freedom week sa ikatulo nga semana sa Septiyembre.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=605867&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Layers of command responsibilities</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>BATUHAN ng sisi at turuan kung sino ang nagkamali sa nangyaring hostage drama last Monday. Pulis at media ang sinisisi sa nangyaring insidente. Bakit? Palpak ang police rescue team sa hostage drama porke nag-mistulang&amp;nbsp;mga amateur daw ang mga ito dahil katawa-tawa daw sila habang pinanonood sa telebisyon. Sabi nga, walang maayos na kagamitan...flashlights, gas mask, bullet proof vest, night vision equipment echetera ang mga police assault team. Sa parte ng mga media critics gusto nila magkaroon ng ‘news blackout’&amp;nbsp;kapag may ganitong pangyayari. Ika nga, ano sila hilo! Trabaho lang ang gusto ng media hindi ang mag&amp;shy;pa&amp;shy;sikat dapat kasi binigyan ng briefing ng ground commander sila bago sila pinaporma sa hostage drama. Tama ba, mga kamote? Dahil sa pangyayaring ito marami ang nagising sa katotohanan hinggil sa mga kakulangan ng kagamitan ng pulisya pagdating sa ganitong situation. Tiyak marami ring mga pulitiko ang sasakay sa isyu para ‘mag-grandstanding.’ Hehehe! Ang dapat sigurong gawin ng mga bright people sa government of the Philippines my Philippines ay mag&amp;shy;tulungan isama na rin ang mga gustong pumapel na pulitiko kung paano nila itatayo ang natumbang imahe ng bansa sa Hong Kong people at sa buong mundo. Tiyak sa pangyayaring ito maapektuhan ang ating eco&amp;shy;nomy particular ang tourism. Sa parte naman ng PNP nag-leave of absence na si MPD director Rudy Magtibay dahil sa pangyayari at command responsibilities. ‘May layers of command responsibilities sa PNP?’ Sabi ng kuwagong SPO-10 Sa Crame. ‘Ano iyon?’ Tanong ng kuwagong engot. ‘Una dapat may hostage negotiator, pangalawa may ground commander si Magtibay. Si Magtibay ay dapat mag-report sa pangatlo kung ano ang sitwasyon sa lugar si NCRPO bossing Leo Santiago, pagkatapos ibabato ni Santiago ang report sa kanya sa PNP Deputy Director for Operations si Gen. Andy Caro 111 ito. After all of this si Andy ang magbibigay ng lahat ng im&amp;shy;por&amp;shy;masyon sa Chief PNP na si General Jesus Ame Verzosa. Si Verzosa ay magbibigay naman ng kanyang report kay DILG Secretary Robredo at pagkatapos ng lahat ng ito si Robredo ang siyang magbibigay ng briefing kay P. Noy’ anang kuwagong salawahan. ‘Ito ang layers of command responsibilities’ sabi ng kuwagong maninisip ng tahong. Kung anuman ang dapat pang mangyari sa ikakabuti ng Philippines my Philippines ito ang .....abangan natin, kamote! &amp;nbsp;Honda Quezon Ave., ano ito? (2) PROBLEMADO si Atty. Venice Andaya sa tsikot nitong&amp;nbsp;Honda CRV-XNJ 315 na may sampung buwan na sa nasabing lugar dahil up to now ay hindi pa rin ito ginagawa. Ang nasabing tsikot ay sa Honda Quezon Ave., branch binili ni Venice at nagkaproblema. Ang payo ng mga kuwago ng ORA MISMO, para matapos na ang problema mo Venice tutal abogada ka sa Korte mo na dalhin ang ito upang maresolba agad dahil tiyak susunod ang bawat isa kung ano ang magiging court decision.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=606081&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang mikropono</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nagmisa ako sa dihang akong nasuta nga mikropono mas tigulang pa kay kanako dili tungod kay daan na apan tungod kay pwerting hinaya ang tingog. Human sa maong misa sa piyesta akong nadungog ang tulungog pwerting kusoga kay lagi dunay bayle inigka-gabii. PAMALANDONG Usahay atong ihatag ang bati ngadto sa Dios ug misa nahimo naman lang hinuong pakapin sa mga kapilyang nagpiyesta. Gipahimug-atan nila sa piyesta ang disco ug mga kalingawan bisan pa man kun kini nagkahulogan og kaalkanse sa ilang panudlanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=606105&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sakay sa kahigayonan</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gisakyan sa minoriyang mga kongresista nga mga kaalyado ni kanhi presidente ug karon Pampanga Rep. Gloria Arroyo ang kahigayonan karon nga init ang pagsaway sa publiko sa palpak nga operasyon sa kapolisan sa Manila sa hostage crisis atubangan sa Quirino Grandstand sa Rizal Park. Ang pagkomparar sa mga pro-Arroyo congressman sa administrasyon ni Arroyo sa administrasyon ni Aquino sa pag-handle og hostage crisis dili na unta angayan. Sakto ang tigpamaba ni Arroyo nga si Elena Bautista Horn nga ang mga polis nga malampusong misulbad sa mga hostage crisis panahon sa iyang gobyerno susama nga mga polis nga mipalpak sa hostage crisis sa Quirino Grandstand. Kun sa panahon kaniadto ni Arroyo, wala pa mapunta sa korupsiyon ang budget alang sa modernisasyon sa kapolisan, dili unta mogamit og gaan ug gamay kaayong maso ang SWAT nga mibukbok sa bildo sa tourist bus, ug dili unta mogamit og pisi nga i-abli sa pultahan nga gisirad-an gamit ang hydraulic system, ug dili pa unta mag-atras-abante kay naglibog sila unsaon sa pagsulod ang bus. Maayong ipangutana ni Horn, Quezon Rep. Danilo Suarez ug Albay Rep. Edsel Lagman ngadto sa ilang amo nga si Arroyo kun unsay nahimo nila sa kapolisan kaniadto ug nganong sa hostage situation sa Quirino Grandstand walay mga gamit (pananglit gas mask) ug milutaw nga walay training ang mga polis. Wala pay 100 ka adlaw sukad nakalingkod si Aquino sa Malaca&amp;ntilde;ang, apan daw usa ka tuig na ang gidaghanon sa mga problema nga gibilin ni Arroyo nga si Aquino ang nakasawo ug nakapanglimpyo. Ang nakaparat, ang kaalyado ni Arroyo nakuha pa nga magkomparar sa pag-handle og hostage situation kay kaniadto lagi wala may kinabuhi nga nakalas. Ang angay gani nilang himuon ang pag-deny nga dili sabotahe sa kagamhanang Aquino ang maong palpak nga operasyon sa hostage crisis. Tungod kay inay magsilbe untang &amp;quot;proactive opposition&amp;quot; ang grupo ni Arroyo niining krisis sa pamolis karon resulta sa hostage taking nga mikalas og siyam ka kinabuhi, wala hinuon silay puas sa pagguba sa administrasyong Aquino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=606330&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ano ang kasarian ng kagamitang ito?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>August</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>BAKIT nga ba may kasabihan na kung nahulog ang kutsara sa hapag-kainan ay magkakabisita raw na babae, at kung tinidor naman ay lalaki? Papaano ba nagkaroon ng kasarian (gender) ang mga gamit pangkain? Nag-survey ng mga college students; tinanong kung ano ang kasarian, babae o lalaki, ng mga sumusunod pang karaniwang kagamitan: • Photocopier: babae raw, kasi kapag na-turned off, matagal bago ma-warm up muli. Epektibo sa pagpaparami kapag pinindot ang mga tamang buton. Pero kung namali ka ng pindot, maari itong gumawa ng gulo. • Gulong: lalaki, kasi mabilis makalbo, at madalas sobra ang hangin. • Ziploc plastic bag: lalaki, kasi kayang-kaya ilulan lahat, at kitang-kita ang niloloob. • Sponge: babae; malambot, masarap pisil-pisilin. • Tren: lalaki; ‘yun na lang nang ‘yun ang ginagamit ang linya para pang-pickup ng tao. • Webpages: babae; malimit pagmasdan at silipin. • Martilyo: lalaki, dahil sa nakaraang 5,000 taon ay halos walang pinagbago sa anyo, at paminsan-minsa’y mainam meron nito sa bahay. • Remote control: babae. Akala n’yo lalaki, ano? Pero isipin: nagbibigay kasiyahan ito sa lalaki, hilo siya kapag wala ito, at kahit madalas hindi alam ng lalaki ang tamang buton na pipindutin, patuloy lang siyang sumusubok at nagbabaka-sakaling merong mangyari. • Swiss Army knife: lalaki; akala mo’y maraming kayang gawin, pero mahusay lang na tagabukas ng bote. • Kidneys: babae; parating pares kung tumungo sa palikuran. • Sapatos: lalaki; malimit madungis at lawit ang dila. • Hot air balloon: lalaki; kailangan apuyan sa ilalim para umandar. • Hourglass: babae; sa paglaon ng panahon bumibigat sa ibaba. Lumiham sa jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=606462&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Prayer power</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>August</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>IDARAOS sa Nobyembre 16 hanggang 18 ang isang malaking prayer gathering sa Cuneta Astrodome sa pangunguna ng Intercessors for the Philippines Inc. (IFP).&amp;nbsp;Ang tema ay Raising up a Nation of Davids. Sa harap ng climate change at inaasahang pagdating ng mga masusungit na kalamidad, kailangan natin ito. Only little can be achieve through human intervention. We need Divine Intervention. Tama yung Nation of Davids. Ang kalaban natin nga&amp;shy;yon ay ang ngitngit ng kalikasan at tayo’y mistulang&amp;nbsp;paslit na “David” na lumalaban sa higanteng Goliath. Sa ating modernong panahon, tila dumarami na ang hindi naniniwala sa prayer power. Mabuti’t may ganitong grupo ng mga Kristiyano na hindi bumibitiw sa pa&amp;shy;nanampalataya at naghahangad na makapagtatag&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng 24-Hour Houses of Prayers. &amp;nbsp;Libu-libong mga church leaders mula sa iba’t ibang denominasyon kasama ang mga prayer intercessors ang mananalangin ng walang patid sa mga petsang nabanggit natin. Ito’y sa layuning mailigtas ang bansa sa mga kalamidad tulad ng baha, lindol, tsunami, pagguho ng lupa at bagyo, ayon kay IFP national chair, Bishop Dan Balais, senior pastor ng Christ the Living Stone Fellowship (CLSF) Church.&amp;nbsp;Isama na rin siguro sa panalangin ang&amp;nbsp;pagpawi sa mga political bickerings na naghahari pa rin sa ating pamahalaan at lipunan. How I wish pati ang mga namumuno sa ating pama-halaan ay makilahok sa pagtitipong ito. Nasubukan na natin ang people power at kung anu-anong power sa paglutas sa mga problema ng bansa pero tila nakakalimutan ang lakas ng panalangin. “Kapag na-promote ang event na ito, maaasahan natin na maraming mga delegado ang dadalo bilang mga representante ng kanilang mga probinsiya at lungsod,” ani Balais. Ang IFP main office sa Mandaluyong City at mga kaalyado nito sa buong bansa ay tumatanggap na ng pre-registrations para sa&amp;nbsp;mga maagang nagpaparehistro. Sa karagdagan na impormasyon, makipag-ugnay kay April Abuan o kanino man sa mga staff ng IFP sa telepono 533-5166 o cell phone no. (0920) 9285129.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=606713&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Maraming basura kaya mayroong baha</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI masolusyunan ang problemang baha. Matagal nang panahon ang problemang ito pero hanggang ngayon, sa kaunting patak lang ng ulan, nagi-ging dagat-dagatan na ang maraming lugar sa Metro Manila. At walang ibang sinisisi sa pagbaha kundi ang basura. Noon pa’y basura na ang itinuturong dahilan ng pagbaha at ngayon, basura pa rin ang tanging dahilan ---mga basurang itinapon sa mga estero at kanal ng mamamayang walang disiplina. Noong Martes ay umulan sa maraming lugar sa Metro Manila. Hindi gaanong kalakasan ang ulan pero nagdulot agad nang pagbaha sa mga pangu&amp;shy;nahing lansangan sa Metro Manila. Dahil dito maraming maliliit na sasakyan ang hindi makatawid kaya naistak sa bahagi ng kalye. Nagkabuhol-buhol ang trapik. Mayroon pang mga sasakyang tumirik. Sumunod na araw, ganoon na naman ang ek&amp;shy;se&amp;shy;na, umulan muli at umapaw na naman ang mga kalsada. Naging dagat-dagatan na naman at gumapang ang mga sasakyan. Kabilang sa mga binahang lugar ang Sampaloc kung ang mga kalye rito gaya ng Laon-Laan, Dapitan. Dimasalang at Blumentritt ay lumubog. Ang tanging nakakadaan ay ang mga bus at malalaking trak. Maraming commuters ang na-stranded sapagkat walang masakyan pauwi. Naipit ang mga sasakyan sa trapik. Noong nakarang taon ay nanalasa ang bagyong Ondoy at nagdulot ng grabeng baha sa Metro Manila. Diumano’y nagpakawala ng tubig ang mga dam kaya bumaha at ang Metro Manila ang apektado. Pero ang nagpalubha sa baha ay ang maraming basura. Hindi makadaloy sa mga kanal at estero ang tubig dahil sa mga basurang nakabara sa daanan ng tubig. Mara-ming namatay at napinsalang ari-arian dahil sa baha. Ang nangyari noong nakaraang taon ay maaring maulit kung hindi maaalis ang mga basura sa estero, kanal at iba pang daluyan ng tubig. Nagbabala naman si MMDA Chairman Francis Tolentino sa mga magtatapon ng basura na makakatikim ng parusa. Mahigpit nang ipinagbabawal ang pagtatapon ng basura sa mga kanal at estero at maski ang pagtatapon ng balat ng kendi, sigarilyo at iba pa sa kalsada. Maski ang PNP ay nagbabala na ang sinumang mahuhuling nagtatapon ng basura sa Ilog Pasig ay kanilang huhulihin. Ayon sa PNP may mga pulis na mag&amp;shy;babantay sa pampang ng Ilog Pasig para masigurong walang makapagtatapon ng basura. Sana naman, hindi ningas-kugon ang kampanyang ito. Hindi sana katulad sa nakaraan na pawang banta pero wala ring nangyari. Patuloy pa rin ang pagtatapon ng basura kaya naman patuloy din ang pagbaha.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=607040&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang tunay na handaan</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>August</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA Aklat ni Sirak ay nagtagubilin sa atin ang Diyos: “Anak ko, maging mapagpakumbaba ka sa pagtupad ng tungkulin … habang ikaw ay dumadakila, lalo ka namang magpakumbaba”. Kaugnay nito ay muli kong hinaha-ngaan si President Noynoy. Ipinakita niya sa madla ang una niyang pagtanggap ng suweldo bilang presidente. Sa tanang buhay ko ay ngayon lamang ako nakasaksi ng katapatan at kababaang loob ng isang presidente. Naniniwala ako na wala sa kanyang puso at isipan ang pangungurakot sa kaban ng bayan. Ipanalangin natin siya tuwina sa saliw ng Salmo: “Poon. Biyaya mo’y bigay sa mahirap naming buhay”. Matatamo natin ito kung lalapitan natin tuwina si Hesus, ang Tagapamagitan ng Bagong Tipan. Ako’y nagpapasa-lamat sa Espiritu Santo na tuwing paghahandaan ko ang kolum na ito ay palaging sumasagi sa aking isipan ang misyon ni President Noynoy. Sa ating ebanghelyo ngayon ay itinuturo sa atin ni Hesus ang tunay na handaan. Una, huwag daw nating piliin ang mga tanging upuan, ibig sabihin huwag nating ipagmalaki sa ating kapwa ang ating pagdalo tuwing linggo sa ating simbahan kundi pawang kababaang-loob at paghingi sa Diyos ng kapatawaran. Ikalawa, maghanda din tayo ng kainan at ang tangi nating anyayahan ay mga pulubi at may karamdaman. Ibig sabihin unahin nating tulungan ang mga hikahos at may kapansanan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Dito sa ating bansa ay kataka-taka na tuwing linggong pagdiriwang sa ating simbahan lalung-lalo na tayong mga Katoliko ay kapansin-pansin na ang mga unang upuan ay mga bakante. Punumpuno sa hulihan at pawang nakatayo na lamang hanggang sa may pintuan. Ang lingguhang &amp;nbsp;pagdiriwang ay sama-sama. Hindi ito espesyal na pagdiriwang katulad ng kasalan. Ang iba naman ay pinipili ang hulihan upang makaalis kaagad kahit hindi pa tapos ang pagdiriwang. Kaya’t maraming nag-iisip na ang ating bansa ay tinaguriang “the only Catholic country in Asia”. Ito ba’y sa pangalan lamang? Hindi na dapat magtaka tayong mga Katoliko. Kung isinasabuhay natin ang kabanalan ng relihiyong ito ay masasabi nating punumpuno ang lahat ng simbahan tuwing Linggo at walang krimen ang magaganap sa kapaligiran. Ikatuwa naman natin at ipagmalaki na ang ating mga kababayaan sa ibang bansa lalung-lalo na sa Amerika ay sila ang mga napakaaktibo sa lingguhang pagdiriwang sa kanilang simbahan. Nakapagtataka na halos mga Pilipino at lahing Pilipino ang nagdiriwang sa mga simbahan ng iba’t-ibang relihiyon.&amp;nbsp; Sirak 3:17-18,20,8-29; Salmo 67; Heb 12:18-19,22-24a at Lk 14:1, 7-14 * * * Text ni Fr. Benito Palad: “Pakibati naman ang kapatid ko na si Nitz Benito-Palad sa colum mo na laging nagbabasa ng Glorify Thy Name. Kapag hindi raw niya naiintindihan ang Sunday Gospel homily&amp;nbsp;your column is a big help for her.”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=607043&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kalampusan sa UV</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>August</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nakadawat ko’g sulat gikan kang Jose “Sir Dodong” Gullas, ang chairman sa The FREEMAN ug executive vice president sa University of the Visayas, kinsa mapagarbohon kaayong mipahibalo mahitungod sa dakong selebrasyon sa maong tulonghaan. Matud ni Sir Dodong, magsugod na karong tuiga ang countdown alang sa Centennial Celebration sa UV sa umaabot nga 2019. Natukod mang maong unibersidad kaniadtong 1919, ang tuig diin natawo si Don Vicente Gullas, ang founder sa maong tulonghaan. Gikan sa pagkatukod sa UV, ang unang unibersidad sa Sugbo, daghan na kinig nakab-ot nga mga pasidungog. Usa niini ang nakab-ot niining autonomous status gikan sa Commission on Higher Education. Ang maong kalamposan nakab-ot sa UV human sa Evaluation for Quality Assurance in Higher Education (IQuAME) assessment sa CHED. Hinuon dili basta-basta nga makakab-ot ang usa ka tulonghaan niiining maong klase sa status. Pipila lamang ka eskuylahan ang makakuha niini. Dakong garbo usab nga gipadayag ni Sir Dodong nga lima ka tinun-an sa UV ang nagdala’g dakong dungog sa maong tulonghaan human sila midaug sa Level 2 Accountancy Quizz Bowl nga gipahigayon sa Philippine Institute of Certified Public Accountant. Ang maong mga estudyante sa UV College of Business Administration mao silang Regie Baoy, Eralyn Elic, Jib Aguillon, Roy Genilla ug si Mebelle Arellano. Ilang gilampaso ang ubang tinun-an gikan sa University of San Carlos, University of Cebu, University of Southern Philippines Foundation, Cebu Institute of Technology, Southwestern University ug Cebu Roosevelt Memorial Colleges. Usa sa mga bag-ong inisyatiba ni Sir Dodong ug sa tagdumala sa UV mao ang paghatag og pahalipay dili lamang sa mga estudiyante niini nga nagsaulog sa ilang adlaw’ng natawhan kondili niadtong nagdala usab og mga pasidungog ngadto sa maong tulonghaan. Ang maong pahalipay, nga nagsugod sa school year 2010, ihatag matag katapusang Huwebes sa bulan. &amp;nbsp;Sa nakalabay lamang nga mga bulan, ang UV mipahigayon og “Living Values Education Workshop” alang sa mga dean, administrative staff ug principal. Ang facilitator sa maong workshop mao si kanhi Cebu Normal University president Ester Velasquez. Miabag usab niini si Sis Bhavna, JP, ang director sa Brahma Kumaris Raja Yoga Center sa New Zealand. Matud ni Sir Dodong: “It is our Green and White Mission to instill in the minds of the deans, superintendents, principals and faculty members that each of the students are taken care of like their own. We have adopted the A G E Program with the end view that the administration will not only provide academic and moral thinking but also employment and perhaps assistance in developing their entrepreneurial skills.” Daan nang gisaad ni Sir Dodong nga ang tulonghaan, uban sa UV Alumni Association Inc., mohatag og balay ug yuta niadtong tinun-an nga makakuha sa unang puwesto sa eksaminasyon sa law, CPA, engineering, architecture, medicine ug nursing sugod sa sunod tuig.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Bisan kun wala ako mag-eskuwela sa UV, apan dako kining kabahin sa akong kinabuhi. Kini gumikan kay ang akong asawa, si Cecille, gikan man sa maong tulonghaan. Migradwar siya sa kursong business administration, major in banking and finance, kaniadtong 2005. Dili ko makalimot niadtong nanglabay’ng mga panahon nga samtang dalaga pa siya ug nagtungha pa sa UV, matag gabii kong magyampungad sa ganghaan sa may Colon aron pagpaabot kaniya. Gabii na man gud ko mouli gikan sa The FREEMAN mao nang ako na lamang siyang paaboton aron ihatod sa ilang gipuy-an. Kadali ra gayud sa panahon.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Migradwar na lamang ang akong uyab hangtud nga nagminyo mi ug karon aduna na mi duha ka gagmay’ng guwapang anghel. Apan dili gihapon ko malimot kada labay nako sa UV matag gabii gikan sa opisina niadtong mga panahon nga sige kong yampungad sa baba sa maong tunghaan nagpaabot sa akong umaabot nga asawa. * * * Email: yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=607114&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>HK National Outrage</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>August</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>OVERREACTING ba&amp;nbsp;ang bansang Hong Kong sa nararamdamang galit ng mga mamamayan nito sa lahat ng Pilipino? Alam na natin na ang ugat nito ay ang nangyaring madugong hostage crisis na ikinamatay ng may walong mamamayan ng Hong Kong sa kamay ng bayolenteng police captain na si Rolando Mendoza na namatay din sa kamay ng mga rumespondeng law enforcers. Napabalitang ilang Pinoy OFW na ang sinisante ng kanilang mga employers sa Hong Kong kasunod ng pangyayari. Ramdam na raw ng mga Pilipino sa HK ang poot sa kanila ng mga mamamayan doon. Sandamakmak na’ng mga biyahe patungo sa Pilipinas ang kinansela ng mga dayuhan dahil sa insidente. Sinubukang magtungo sa Hong Kong ni Sen. Jinggoy Estrada gamit ang ordinaryong pasaporte at hindi diplomatic. Padaskol daw na inihagis sa kanya ng immigration officer doon ang kanyang pasaporte. Nagprotesta rin ang embahada ng China nang makita sa telebisyon ang burol ni Mendoza na ang kabaong ay tinakpan ng bandila ng Pilipinas. Sabagay, di na dapat ginawa ang protocol na ito sa isang alagad ng batas na nagdulot ng kahihiyan sa bansa. Sakit ng kalingkingan, kirot ng buong katawan. Isang&amp;nbsp;lumang kasabihan iyan na angkop sa kalagayan natin ngayon. Dahil lang sa isang police official na nagwala bunga ng tinamong injustice, buong bayan ang nagdurusa. Malaking hamon ito sa administrasyon ni Presidente Noynoy Aquino na pati ang pagngiti sa telebisyon ay binigyan ng palsong kahulugan ng mga Chinese. Pero hindi lang naman sa bansa natin nangyayari ang ganyang karahasan. Napakadalas&amp;nbsp;dumating sa ating paliparan ng mga ataol ng mga nasawing OFW bunga ng pagmamalupit ng mga dayuhan. Halos di na mabilang ang biktima ng mga pagmaltrato ng dayuhan. Ngunit mas pasensyoso yata tayo kaysa mga Tsino. Sana, sana lang, humupa na ang ganitong national outrage dahil iisa lang ang ating daigdig at lahat tayo’y magkakapatid na dapat isantabi ang alitan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=607381&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pasensiya na muna tayong lahat!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>August</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MUKHANG walang tinatantanang Pilipino ang mga taga-Hong Kong, sa&amp;nbsp;kanilang galit at dismaya sa nangyari sa Manila. Si Sen. Jinggoy Estrada mismo ang nakaranas nito kailan lang nang magpunta sa Hong Kong para magbakasyon. Planado na bago pa maganap ang mga pangyayari sa Quirino grandstand. Pagkatapos tatakan ang kanyang passport ng opisyal ng immigration, ibinato pabalik na lang sa kanya! Hindi na lang daw pinatulan ni Jinggoy at sinabing naiintindihan niya ang galit ng mga taga-Hong Kong dahil sa nangyari. Dalawang tatanggap sana ng Magsaysay Award mula sa China ay hindi na raw dadating. Hindi na rin dadating ang Vice Premier ng China. Tila mga protesta na rin ito sa nangyari. At unti-unting pumapasok na sa atin ang mga kuwento ng mga OFW na nakakatanggap ng mga sari-saring maltrato – maging sa pananalita o may kaugnayan sa trabaho. Katulad ni Jinggoy, wala tayong magagawa kundi tanggapin ang lahat na iyan, sa ngayon. Pero sana naman, kung malaman ng mga opisyal ng Hong Kong ang ginawa ng nasa immigration kay Jinggoy, dapat punahin naman at humingi ng dispensa. Wala naman tayong binabastos na opisyal ng Hong Kong. Kapag walang ginawa hinggil sa insidente, alam na natin ang lalim ng sugat na kanilang natamo. Lalo pa silang nagalit nang makitang may watawat ng Pilipinas na nakalatag sa kabaong ni Mendoza. Nagreklamo ang embahada ng China dahil hindi daw karapat-dapat dahil sa ginawang malagim na krimen ni Mendoza. Sang-ayon ako roon. Parang pinigaan ng kalamansi ang mga sugat ng mga taga-Hong Kong, kaya naman nagtuturuan na ang mga opisyal ng Tanauan, Batangas kung sino ang nagbigay ng watawat sa pamilya Mendoza para ilatag sa kabaong! Gaano kaya katagal ang ganitong pagtatrato sa ating mga Pilipino, para sa isang insidente na hindi naman natin ginusto? Ang ipagdasal natin, ay maging pasensyoso na muna ang lahat kapag nakakatanggap ng masamang salita o kilos mula sa mga taga-Hong Kong at China. Pero lahat ng tao ay may limitasyon. Huwag naman sanang may masindihang mitsa dahil sa masamang pagtrato o pananalita, kundi babalik na naman tayo sa pinagsimulan natin. Kung hindi pa matiyak kung gaano katagal maghihilom ang mga sugat, pasensiya na muna tayong lahat!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=607384&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ombudsman ang mabasol sa pagpang-hostage</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>August</month>
<day>31</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Bugbog sarado na ang mga police Manila tungod sa ilang paghimong kataw-anan sa nasud sa Pilipinas sa tibook kalibutan. Ang mga tigpahumot sa Malakanyang nagkapuliki upod sa pagdepensa sa ilang amo nga si Pangulong Noynoy Aquino tungod sa pagka-tagolilong niini sa hitabo ug tungod sa iyang pahiyom samtang mibisita sa nahitaboan sa hostage-masaker.&amp;nbsp; Aron mapakalma ang mga taga Hong Kong sa ilang kalagot sa Pilipinas tungod sa hitabo nagkalain-laing imbestigasyon ang gihimo karon sa atong kagamhanan. Samtang tuo ug wala ang imbestigasyon nga giatubang sa mga Police Manila nga nalambigit sa hostage-masaker nataligam-an sa mga imbestigador ug Senado ang tulobagon sa buhatan sa Ombudsman nga nagyakang natulog sa Motion for Reconsideration nga giduso sa nang-hostage ug nangmasaker nga si Sr. Insp. Rolando Mendoza. Sigon sa mga kauban ni Mendoza nga human nila madawat ang decision sa Ombudsman nga nagtang-tang kanila sa katungdanan sa miaging tuig, gisang-at dayon sa ilang mga abogado ang Motion for Reconsideration ug kun ugaling ibasura man kini sa Ombudsman maoy ilang laraw ang pagpaabot&amp;nbsp;niini ngadto sa Court of Appeals o ba kaha sa pinakataas nga hukmanan. Matud pa sa mga kauban ni Mendoza nga siyam na ka bulan nga giyak-an ug gikatulgan lang sa Ombudsman ang Motion for Reconsideration nga ilang gisang-at. Tungod sa kalangay sa pag-irog sa ilang kaso apektado kaayo si Mendoza kinsa gikatakdang magretiro na unta sa pagka police sunod tuig. Ang mga kauban ni Mendoza nga nahinabi sa GMA News nagtoo nga mao kini ang hinungdan sa iyang pagpang-hostage. Miresulta na ang pagka langayan ug ang pagkahingatulgon sa buhatan sa Ombudsman. Ang ako no og adunay mang-hostage dinhi sa ato tungod kay ang kaso sa CICC nga naglambigit ni Gobernadora Gwendolyn Garcia nga mag-upat na ka tuig wa pa gihapoy resulta! Kun aduna may laing mabasol sa hostage-masaker nga nahitabo nga nagbutang sa nasud sa kauwawan sa tibook kalibutan kana mao ang Ombudsman. Ang kamatayon sa walo ka mga Hong Kong nationals ug pagkaangol sa lain pa niining kaubanan nga mihaling kanila og kasilag kanatong mga Pinoy makapahigmata ug makapaamgo na unta sa mga taga Ombudsman. Maamgohan na unta sa Ombudsman nga dili gayod magbunga og maayo ang pagkahingatolgon ug pagka langayan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=607576&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Grabeng hostage crisis</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>August</month>
<day>31</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>(Part 1) Daghan ang nagtuo nga gidakdakan ang nasud sa tanang pagbasol sa China, labi na sa Hongkong sa nahitabong hostage crisis sa miaging semana. Wa’ pa mahuman ang pagwelga sa mga taga Hongkong batok sa paghupot sa gobyerno sa Pilipinas sa usa sa labing gitutokan nga hostage drama sa kasaysayan. Karon, hinay-hinay nang ni-epekto ang resulta sa makalilisang nga trahedya sa turismo sa nasud. Ang labing dakong hagit karon, unsaon sa pagbawi sa nasud ang pagsalig sa mga langyaw nga turista karong padayong gituki ang hostage crisis ug padayong gi-isa ang travel ban sa Hongkong. Apan kinahanglan ‘ta masayod nga di’ lang ang Pilipinas ang nakasinati og grabeng krisis sa hostage. 10. Ingrid Betancourt Pulecio- Usa ka Colombian-French politician ug usa ka anti-corruption activist. Nabantog ang pagkidnap ni Pulecio sa Revolutionary Armed Forces of Colombia tungod kay usa siya ka Nobel Peace Prize nominee. Unom ka buwan nga na-hostage ang politiko uban ang 3 ka Amerikano ug 11 ka Colombian pulis ug mga sundawo. Nahimong sikat ang pag-kidnap kang Pulecio tungod sa iyang ‘dual French citizenship’. 9. Terry Anderson- Bag-o lang nahuman pagduwa og tennis si Anderson Marso 16, 1985 dihang gidagit sa Beirut, gibutang sa likod sa sakyanan ug gipriso sa usa ka tago nga dapit. Su’d sa unom ka tuig, gibalhin-balhin si Anderson sa grupong Hezbollah Shitte Muslims sa lain-laing lugar aron di’ makuha sa otoridad. Mas nagkadaghan ang gi-hostage sa grupo isip panimawos sa pagtabang sa Amerika sa taga Israel. 1991 na dihang gibuhian si Anderson. 8. Iran Hostage Crisis- Nikabat sa 52 ka U.S. diplomats ang gi-hostage su’d sa 444 ka adlaw human gisu’ng sa mga Islamist students and American embassy isip pagsuporta sa Iranian revolution. Nilusad ang Amerika sa gitawag nga Operation Eagle Claw aron pagluwas sa mga gi-hostage. Niresulta ang misyon sa pagkahagsa sa 2 ka eroplano, pagkamatay sa 8 ka sundalong Amerikano ug 1 ka Iranian civilian. 7. Patty Hearst- Aktres, socialite ug apo ni publishing magnate William Randolph Hearst ug gi-hostage sa Symbionese Liberation Army. Ang nakalahi sa iyang kaso kay niapil si Hearst sa grupo sa nidagit niya. Nasikop si Hearst human mang hold-up og bangko. Apan nahatagan siya og presidential pardon ni President Bill Clinton. 6. Moscow Theatre Hostage Crisis- Nikabat sa 50 ka sakop sa Chechen rebel fighters ang ni-hostage sa 850 ka mga tawo nga nagtan-aw sa usa ka pasundayag sa theatre sa Moscow sa Russia. Human sa kapin 2 ka adlaw, gisung sa Russian Spetsnaz ang lugar ug gipa-asohan og usa ka wa’ pa mahibaw-i nga chemical ang mga gawsanan sa hangin ang lugar una gisu’d sa mga sundawo. Nikabat sa 39 ka mga terorista ug 1 ka biktima sa hostage ang napatay. 5. Bersian School Hostage Crisis- Nagsugod ang krisis dihang gipangayo sa grupo sa mga terorista ang pagtapos sa 2nd Chechen War. Nikabat sa 1,100 ka mga tawo, lakip na ang 777 ka mga bata ang gi-hostage niadtong Sept. 2004 sa Northy Ossetia-Alania sa Russia. Nitumaw ang daghang isyu sa pag-resolbar sa insidente lakip na ang media censorship, ang pagdili sa media sa pagsu’d sa lugar, ang matang sa negosasyon nga gihimo ug ang giingong sobra nga pag-gamit sa gobyerno sa katakos ug kusog aron patyon ang mga hostage taker. Sa kadaghan sa nahitabong hostage crisis sa kalibutan nga mas grabe pa sa nahitabo sa miaging semana sa Quirino Grandstand, igo na ni aron ta makalma sa pag-atubang sa usa sa labing dakong pagsaway batok sa atong nasud. Ang labing mahinungdanon nga mobarug ug magpadayon ‘ta human sa krisis ug di’ ‘ta mamahimong hostage sa pait nga trahedya. *&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;*&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;* Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=607578&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>