<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>'Liham mula sa sex killer'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>December</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>&amp;nbsp;(Unang bahagi) Walang katotohan na hindi nabubunyag. Kung minsan lubhang natatagalan lamang. “Nagsusumamo po ako na muling mabuksan ang kaso para sa ikatatahimik ng aking konsensya upang mapatawad na rin ako ng Diyos,” pagsusumamo ng isang ‘caller’. Nakatanggap kami ng tawag mula sa isang ‘SERIAL SEX KILLER’ o ‘gay killer’&amp;nbsp;na kasalukuyang nakapiit sa N99P-2836 ng Iwahig Penal Colony, Palawan. Ikinumpisal niya sa amin ang pagpatay sa tatlong kabataan. Siya si Resty Ahito Panganiban alyas Christian Salvacion, 36 na taong gulang. Siya’y una nang lumapit sa Calvento Files sa Channel 2 nung kasagsagan ng aking docu-drama sa telebisyon nung taong 1997. Una na siyang tumayong testigo sa isang brutal na patayan na naganap&amp;nbsp;sa isang gymnasium sa&amp;nbsp;Batangas. Dahil sa kanyang testimonya, nakulong ang isang tao na wala namang kinalaman sa krimen. Noon pa lamang, may duda na ako sa kanyang mga sinasabi at ito ay kanyang kinumpirma na tama ako makalipas ang labing-tatlong taon (13years).&amp;nbsp; Kamakailan nakatanggap kami ng liham mula kay Christian. Inaamin niya ngayon na siya ang nasa likuran ng walang awang pagpatay sa isang sampung-taong gulang (10) na lalaki. Ito ang mga nilalaman ng kanyang sulat. “Isa po ako sa libu-libong masugid na tagasubaybay at nanonood ng inyong programa sa mahabang panahon… Nagpasya po akong sumulat sa inyong programa upang sabihin at ibunyag ang katotohanan sa isang krimen na pagpasyal at panggagahasa sa isang bata na si “John”, 10-taong gulang sa may bahagi ng stadium ng Batangas City. Sa kasawiang-palad, suspek ang isang nagngangalang Marco Papasin at siya ang lumabas na akusado sa pangyaya&amp;shy;ring ito. Nakulong at nakalaya na rin. Samantala, dalawang beses na rin akong natampok sa inyong programa sa Calvento Files sa TV noong taong 1997. Sa pagpaslang at panggagahasa rin sa overpass, parteng Costal Road, Para&amp;ntilde;aque City. Sa ibang dako, ang pangyayaring pagpatay naman sa isang bata sa Kabihasnan Public Cemetery sa parehong taon. Sa pagkakataong ito Mr. Calvento, ang tatlong nabanggit na krimen na nangyari ay gusto ko pong linawin. Gusto ko pong linisin ang pangalan ng mga taong inosente sa nangyaring krimen. Gusto ko pong bigyan ng katarungan ang mga taong walang ginawang kasalanan, ang mga taong pinagkaitan ng panahon at pinarusahan. Gusto ko pong mapawalansala ang mga naparusahan at ang parusang ibinigay sa kanila. Higit sa lahat, para naman sa ikatatahimik ng konsensya ng taong salarin o tunay na salarin. Mr. Calvento, panahon nang maihayag ang katotohanan upang malaman ng publiko kung ano ang totoo. Panahon na rin para harapin ang batas at panahon na rin upang lumapit sa Diyos upang tanggapin ang kasalanan at magsisi. Ang taong tinutukoy ko na dapat managot o may pana&amp;shy;nagutan sa batas na dapat siyang parusahan at siya ang tunay na salarin sa panggagahasa at pagpatay sa overpass, Coastal Road, Para&amp;ntilde;aque City. Panggagahasa at pagpatay kay John sa Stadium sa Batangas City, panggagahasa at pagpatay sa Kabihasnan, Para&amp;ntilde;aque City ay iisa lang na kung tawagin ako’y Christian Salvacion. Sa pamamagitan ng tulong at buong suporta mula sa inyong problema ay hinihiling ko po na mabuksang muli ang kasong ito. Lalo na sa kasong pagpatay sa Kabihasnan, Public Cemete&amp;shy;ry dahil ang mga akusado ay mga inosente. Nakakulong at nagdurusa sila sa loob ng bilangguan ng National Bilibid Prison (NBP), Muntinlupa City na wala namang kasalanan. Ako po ay nakapiit ngayon sa MSC-INAGAWAN, SUB PRISON, IPPF, Puerto Prinsesa City, Palawan sa kasong Rape. Kaya sa pagkakataong ito Calvento Files, nagsusumamo po ako na muling mabuksan&amp;nbsp;ang kaso para sa ikatatahimik ng aking konsensya upang mapatawad na rin ako ng Diyos…” Sa tulong ng aking mga staffs sinubukan naming hanapin si Christian subalit wala naman siyang iniwang kahit anong contact number sa ipinadala niyang liham. Ika-17 ng Nobyembre, nakatanggap kami ng text mula sa isa ring preso ng Palawan na may parehong kaso. Nagpakilala rin siyang si Christian. “Si Christian Salvacion po ito pero Resty A. Santarin po ang gamit ko&amp;nbsp;nung nagpa-Calvento po ako. Please Ma’am tulungan n’yo ako. Hindi po ako pinapatulog ng konsensya ko,” laman ng text ni Christian. Nung una’y hindi namin maiwasang magduda sa text na aming&amp;shy; natanggap subalit nakumpirma namin ito nang makatanggap kaming&amp;shy; muli ng text mula sa parehong numero. Ito ang nilalaman ng kanyang text. “Taong 1997 nang madaanan ko ang isang bata, isinama ko siya at dinala sa sementeryo. Mabilis ang pangyayari. Agad kong itinulak at inumpog sa bato. Nawalan siya ng malay. Ginahasa ko siya at pagkatapos sinalpakan ko ng bote ang ari niya. Agad akong tumakas. Pagkalipas ng tatlong araw, may nahuling dalawang tao at sila ang naging suspek. Kaya ngayon nakikiusap ako sa inyo na tulungan n’yo akong humarap sa mga taong naagrabyado ko para matahimik ang aking konsensya…” Agad naming tinawagan ang numero ng nag-text sa amin. Dito ko nakumpirma na siya nga si Christian Salvacion at Resty Ahito na una kong naitampok sa Calvento Files sa telebisyon. Upang lubusang makuha ang mga detalye ng krimen na kinasangkutan ni Christian, kinapanayam namin siya sa aming programa sa radyo “Hustisya Para sa Lahat sa DWIZ 882 KHZ (tuwing 3:00 ng hapon). ABANGAN ang EKSKLUSIBO naming panayam kay Christian dito sa CALVENTO FILES sa PSNGAYON sa Biyernes. (KINALAP NG MGA REPORTORIAL TEAM NG CALVENTO FILES) Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan an gaming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. * * * Email: tocal13@yahoo.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=635125&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga traysikad sa Sibonga</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>December</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa dili madugay, mahimo na ang lalawigan sa Sugbo nga &amp;quot;Traysikad Capital&amp;quot; sa nasud tungod sa pagdaghan niini dili lang sa dakbayan sa Sugbo, lakip na sa mga silingang siyudad ug mga lungsod. Nakatabang ang pagpamasahero gamit ang traysikad sa mga kabus nga wala'y pangita. Mokugi lang og tindak, makakuwarta na ang usa ka tawo. Didto lang sa kauluhan, ang traysikad adunay &amp;quot;flagdown rate&amp;quot; sama sa taxi. Sa dihang mipuyo ko sa Taft Avenue atol sa law review pipila ka tuig na ang nakalabay, anha ko magsakayan og traysikad sa eskina Vito Cruz ug Taft paingon sa Harrison Plaza ug SM-Harrison. Sa gilay-on nga mga 200 metros, P30 na ang flagdown rate. Sa siyudad sa Sugbo, P10 dayon ang iyamar nga plete bisan sa kaduol sa biyahe. Niadtong sayo sa tuig 2000, wala pa kaayo'y traysikad, apan ning panahona, ang mga traysikad na ang naghari sa karsada. Kadtong wala pa makasuroy sa barangay Pasil, Suba, Sawang Calero ug Duljo, dugay kaayo makalusot ang mga sakyanan tungod sa kadaghang traysikad nga magbahasbahas. Sa Inayawan usab, grabe na kadaghan sa traysikad. Ang nakakuyaw lang kay motabok gyud sila sa crossing sa South Coastal Road ug Laray. Apan ang nakapakurat kanako mao ang kadaghan na sa traysikad nga nagdagan sa national highway sa lungsod sa Sibonga. Na-shock ko nga nag-drive niadtong miaging Domingo tungod sa kadaghan sa mga traysikad nga nagdagan sa highway. Ako'y gikuyawan sa akong nakita. Dihay pipila ka higayon nga gibosinahan nako ang traysikad aron mopadaplin, apan murag mayang bungol ang drayber, padayon lang siya og tindak sa kabug-at sa iyang mga pasahera. Atong ipaabot sa atensiyon sa mayor sa Sibonga kining maong sitwasyon karon sa maong lungsod. Atong ipangutana kaniya kun okay lang ba nga magdaghan ang traysikad nga anha magbahasbahas sa national highway nga anha usab mangagi ang dagko kaayong sakyanan. Maayo tingaleng timan-an sa mga opisyal sa Sibonga nga bisan ang motor mahigop man gani sa dagko kaayong mga sakyanan kun ang gikusgon sa dagan moabot na og 80 ngadto sa 100 kilometro kada oras, unsa na kaha nang traysikad. Paabuton pa ba sa mga opisyal sa Sibonga nga adunay madisgrasya nga traysikad una sila mo-aksiyon sa atong bati nga na-obserbahan? Kining traysikad, sa ako nang gikaingon, makatabang kaayo sa mga wala'y trabaho. Ang mga pasahero ug pasahera nga tapolan mobaklay makasakay usab niini. Apan kun nabutang na sa risgo ang kinabuhi sa drayber ug mga pasahero, dili na usab tingale angay i-tolerate sa mga opisyal sa Sibonga. Ang maayo niini, butangan na og regulasyon ang pagpamasahero gamit ang traysikad. Kay nagkadaghan naman kini, dili na nato angay paabuton ang panahon nga ang atong mga karsada ang mga traysikad na ang maghari. * * * Molingkod na ang bag-o ug na-reelected nga mga opisyal sa barangay karong adlawa, human sa eleksiyon niadtong Oktubre 25. Kutob lamang gihapon kita sa panghinaot nga ang mga bag-o ug na-reelected nga mga opisyal sa barangay makakat-on og kaikog sa ilang mga konstituwente aron moserbisyo nga kinasingkasing. Dili ikalimod nga adunay mga kapitan nga nanagpakadaog pinaagi sa pagpamayad sa mga botante ug pagpanikas. Kamo na lang nga mga konstituwente ang mag-igong mo-monitor kanila. Lakip na ako mag-monitor sa mga kapitan sa barangay nga nakadaog niadtong miaging eleksiyon sa barangay pinaagi sa pagpamayad sa mga botante, tungod sa posibilidad nga mangurakot kini sila taman sa ginhawa aron pagbawi sa ilang mga nagasto sa eleksiyon. Kamo usab nga mga konstituwente, kun aduna kamoy masakpan nga mga binuang, report dayon kamo sa media aron mapitol kanang inyong mga kawatan nga mga opisyal sa barangay. Kun inyong ikiha sa Ombudsman, mas labing mayo. * * * Anaa na sa korte ang environmental protection case nga gipasaka sa mga enviromentalista batok sa duha ka coal-fired power plant sa Sugbo ug sa Department of Environment and Natural Resources (DENR). Apan ang DENR, sa report sa usa ka pamantalaan kagahapon, wala makapugong sa pagbutyag sa answer sa petisyon nga ang mga environmentalista klarong ni-&amp;quot;mislead&amp;quot; sa korte sa maong kaso. Sumala pa sa DENR nga sundon nila ang saktong pamaagi pag-testing sa toxicity sa coal ash sa Korean Electric Power Corp. (Kepco) sa Naga ug Cebu Energy Development Corp. (CEDC) sa Toledo, base sa Akta Republika 6969 kon Toxic Substances and Hazardous and Nuclear Waste Control Act of 1990, aron ang resulta niini maoy gamiton nga ebidensiya sa korte. Mibutyag ang abogado sa DENR-7 nga si Atty. Tranne Lee Digao-Ferrer nga ang gipresentar sa mga kihante nga ebidensiya sa &amp;quot;toxicity&amp;quot; sa coal ash dili madawat sa korte tungod kay wala masunod ang TCLP kon toxicity characteristics leaching procedure. Matud niya nga ang mga kihante nga mga environmentalista mipresentar sa toxicity results gikan sa Philippine Institute of Pure and Applied Chemistry (PICPA) nga wala mogamit og TCLP. Depende na kini sa korte unsaon niini sa pagtimbangtimbang ang maong talagsaon nga kaso. Apan kun unsay resulta sa maong kaso, manghinaut kita nga dili kini mahimong babag sa paglambo sa Sugbo nga nahimong &amp;quot;dependent&amp;quot; sa gidaghanon sa kuryenteng gamitunon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=635143&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang mga badlungon</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>December</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kaniadtong miaging adlaw gisuspenso sa iyang trabaho balig napulo ka adlaw si PO2 Rodelo Pilapil Jr. ang police nga nadistino sa Medellin Police Station. Kun nakahinumdom pa mo, si PO2 Rodelo Pilapil Jr. naghubo sa tanan niyang tapot sa lawas samtang misakay og barko padulong sa Isabel Leyte tungod sa grabing ka hubog kaniadtong Oktobre 6 ning tuiga. Nagkawil-kawil tawon ang armas sa police samtang nagwara-wara usab sa iyang armas sa taas. Nahuman na usab ang imbestigasyon nga gihimo sa provincial police office batok kang Supt. Anthony Bagarinao ang hepe sa Naga Police Station nga gipasanginlan nga mi-release sa ilang nasakmit&amp;nbsp;nga coco lumber katumbas sa babaye nga gipalingaw kaniya ug kahon sa mga beer nga gipainom kaniya. Gireklamo usab sa usa ka tinun-an sa elementarya sa Gibuangan Central School sa lungsod sa Barili ang iyang magtutudlo nga bayot tungod sa pagmolistiya kaniya kaniadtong Oktobre 7 ning tuiga. Didto sa kawayanan gipaum-om sa bayot nga magtutudlo ang iyang tinun-an nga minor de edad. Kaniadtong Martes gipadakop usab sa iyang asawa ang bana nga salbahis tungod sa paglugos niini sa iyang kaugalingong anak nga minor de edad didto gihapon sa lungsod sa Barili. Mao ni sila ang pipila lamang ka mga badlungon sa atong katilingban. Porbida mag-unsa kaha ang atong katilingban og magdaghan ni sila.&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * Nakakita na gyod og katapat si Joavan Fernandez. Gibuak ni Greco Sanchez anak sa bise gobernador ang bildo sa bintana sa sakyanan ni Joavan tungod kay wa kini mobayad sa iyang utang nga 20 mil ka pesos ngadto kaniya. Nahitabo kini sa dihang nag-abot ang duruha. Ang duha pulos mga adik basi sa mga balita. Nindot gyod unta to og nagsumbagay o ba kaha nagpinusilay ang duha aron makita kinsa gyoy mas ngilngig sa duha ka mga adik ug kun kinsa ang mas maayong modepensa nga amahan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=635206&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ligtas pa ba ang donasyong dugo?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>WORLD AIDS Day kahapon at ang balita na may 124 bag ng dugo ang nasilip ng Department of Health na may mikrobyo ng HIV-AIDS at hepatitis ay nakasisindak. Mabuti’t nasuri agad ang mga dugong ito at hindi nagamit sa mga pasyente. Dalawang linggo ang nakararaan ay nagkaroon ako ng surgery sa enlarged prostate at pinaghanda ako ng aking doctor na si Ed Gatchalian sa Manila Doctors Hospital ng tatlong units ng dugo na agad namang nakuha mula sa Philippine National Red Cross. At least reliable source ang PNRC at nakatitiyak tayo na sumailalim sa masinsing pagsusuri ang mga donated blood para sa kaligtasan ng mga mga pasyenteng kailangan ang blood transfusion. Pero nagpapasalamat ako at hindi ako kinailangang salinan pa. Hindi lang PNRC ang pinagkukunan ng dugo dahil may mga pribadong blood bank na kahit yata yung mga patpatin at may tattoo ay malayang makapagbenta ng dugo. Dapat sana’y isailalim muna sa pagsusuri ang isang tao bago kunan ng dugo. Pero tulad ng kinumpirma ng DOH, 124 bag ang nasilip na kontaminado ng nakamamatay na sakit. Paano na lang kung nakalusot ang ilan sa mga ito at naisalin sa malusog na tao? Hindi maiaalis sa mga naooperahan ang mangamba na baka ang ililipat na dugo sa kanila’y may taglay na karamda&amp;shy;man.&amp;nbsp;Baka dahil sa pangamba ay&amp;nbsp;(huwag namang mangyari) ma-high-blood at matuluyan sila.&amp;nbsp;Sabihin mang may sistemang ipinatutupad para ma-screen ang mga dinudonasyong dugo, hindi pa rin mawawala ang pangamba ng mga direktang sasalinan. Kaya mabuti siguro kung ang mga sasailalim sa&amp;nbsp;operasyon at mangangaila-ngan ng transufusion na kumuha na lang ng donor na ka&amp;shy;anak nila at natitiyak nila&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; na walang sakit. Pero&amp;nbsp;sumasaludo tayo sa DOH sa balitang ito dahil nagimbal man tayo, nakita natin na maagap ang ahensya sa pagsasala sa mga donasyong dugo alang-alang sa kaligtasan ng mamamayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=635303&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Condom, alang sa di gyud makapugong</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>December</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nagpiyesta sila si Rep. Edcel Lagman ug mga kauban sa RH Bill sa pronouncement sa Santo Papa nga mahimong gamiton ang condom pagbatok sa Aids. Hilabihan nilang lipaya kay alang nila, gi-endorse kono sa Santo Papa ang ilang RH Bill, sa ato pa, seguro nang mahimong balaud, dili na paminawon ang baruganan sa Simbahan dinhi sa atong nasud. Di man ko maayong lake, apan sa ubos nakong pagsabut, specific kaayo ang tuyo sa Santo Papa, nga ang condom, dili aron pagsanta sa population, kundili, alang lamang niadtong mga lalaki nga dili matagbaw og usa lamang ka babaye. Wa moingon ang Santo Papa nga aron masanta ang pagdaghan sa tawo, kinahanglan mogamit kitag condom. Naluoy lang tingali siya sa mga babaye nga nag-negosyo sa ilang lawas, ug sa mga lalake nga maglisud ug dili gustong mopugong sa ilang kahidlaw sa lawas. Na, hala, sige! Patuyang, total naa man condom nga mo-protect kanato gikan sa sakit. Apan alang nako, the RH Bill is a different issue. * * * Sa mga traffic violation, usa ako sa nahibong ngano nga ang mo-decide kinsay sad-an, ang opisina man sa Citom, ang investigator nga naglingkod lang, ug dili kadtong actual ug on-the-spot nga nag-imbistigar sa aksidente? Ikaw, Dro, wa ka mahibong ini? Usa ka higayon, sa Don Sergio Blvd, mibalhin kog lane, tungod kay ang akong gisundan nga sakyanan, mo-left turn man. Akong giseguro nga way approaching nga sakyanan sa likod. Apan, sa diha nga nasulod na ko sa right lane, kalit nga mihaguros ang usa ka PUJ ug nasaghiran kog gamay. Naghuwat mig taga-Citom nga usually dugay’ng miabot. Nag-sketch-sketch ug naminaw konohay sa among mga explanation. Sa buhatan sa Citom, miingon dayon ang nag-imbistigar namo, nga akoy sad-an kay mibalhin man kog lane. Wa siya maminaw sa akong giingon nga nakasud nako sa right lane, sa ato pa, lugar na ko, apan, kalit lang mobutho ang PUJ, nagdali kay dunay pasahero sa unahan. Akong giingnan ang imbistigador nga layo pa kaayo ang PUJ sa akong pagbalhin sa lane. Apan, kaylagi ang mga PUJ driver mao may mga tag-iya sa dalan, nagpahaguros, ang PUJ, disregarding sa akong sakyanan nga diha na sa lugar sa right lane. Apan, alang sa Citom, ako gyuy sad-an kaylagi, mibalhin man kog lane. Period.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=635843&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Di lang pangsugal, pang isports pa!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>December</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PATAWAD na lang sa komersiyal. Siyam na taon, at bagong administrasyon ang kinailangan bago tuluyan nang makuha ng mga nararapat na trainer at coach ang mga pinangako ng PAGCOR na gantimpalang pera. Ayon sa batas, kalahati ng gantimpalang halaga na mapupunta sa mga atleta ay nararapat sa mga trainer at coach. Ito’y pampagana, ika nga, para sa mga coach at trainer na sanayin nang husto ang ating mga atleta sa iba’t-ibang larangan ng palakasan. Kung hindi pa nagpalit ng administrasyon, baka wala pa silang makuha mula sa PAGCOR ni Arroyo! Patuloy na palatandaan na naman ng klase ng pagpapatakbo ng nakaraang administrasyon. Ilang buwan na rin itong administrasyon ni President Aquino, pero patuloy ang pagdiskubre at paglinis ng mga kapalpakan ng mga dumaang opisyal! Ang PAGCOR ay isang ahensiya na naliligo sa pera. Bakit hindi maibigay ang mga cash incentives na ito ng siyam na taon? Saan napupunta ang mga kita ng mga casino ng bansa? Dalawang milyon mahigit lang, hindi pa maibigay sa mga trainer at coach? Ilang araw, o baka isang araw lang na kita iyan sa mga casino! Sabi nga ni Jorge Sarmiento na pangulo ng PAGCOR ngayon, simpleng pagsunod lamang sa batas ang kanilang ginawa para maibigay na sa mga kinauukulan ang mga gantimpala. Tamang-tama pa sa Pasko! Sigurado matutuwa ang mga tatanggap. Siguro marami diyan hindi na inaasahan ang perang iyan. Pati mga atleta sa katatapos na Asian Games sa China ay tatanggap na rin. Ngayong maayos na ang PAGCOR, ito na siguro ang tamang panahon para gastusan ang mga atleta na may pinakamalaking pagkakataong manalo na ng gintong medalya sa darating na Olympics sa London itong 2012. Hindi pa nananalo ang Pilipinas ng gintong medalya sa Olympics kelan man. Pilak ang pinaka-mataas na medalyang napanalunan ng dalawang Pilipinong atleta. Hindi na tayo magtataka na parehong nakuha sa boksing! Kung pwede lang sana lumaban si Manny Pacquiao sa Olympics, ilang ginto ang itatabo niya! Kung dito magaling ang Pilipino, pagandahin na nang husto ang programa ng boksing, para makakuha na tayo ng ginto! Naunahan na tayo ng Mongolia sa pagkamit ng gintong medalya!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=635974&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kasalanan: Pagsisihan at talikdan</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>December</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG Katarungan ay ipagkakaloob ng Panginoon sa mga dukha at ipagtatanggol Niya ang karapatan ng mga kawawa. “Mabubuhay Siyang marangal at sasagana kailanman.” Ang lahat ng nasa Kasulatan noon pang unang panahon ay sa ikatututo natin, pampalakas ng loob, &amp;nbsp;pagkakaroon ng pag-asa at mamumuhay ng may pagkakaisa kay Hesus. Ngayong ikalawang linggo ng Adbiyento ay muling ipinaaalala sa atin ang tuluyang pagsisisi. “Repent, the kingdom of heaven is at hand”. Sa ilog Jordan ay lubusang ipinangaral ni Juan Bautista na pagsisihan at talikdan ang mga kasalanan sapagka’t malapit nang maghari ang Diyos. Maging sa mga taga-Jerusalem at taga-Judea ay hinimok niyang magsisi at sila’y kanyang bininyagan. Namangha si Juan sa paglapit ng mga Pariseo at mga Saduseo upang sila rin ay pabinyag. Sinabi niya “kayong lahi ng mga ulupong! ... ipakilala ninyo sa pamamagitan ng inyong pamumuhay na kayo’y nagsisisi … binibinyagan ko kayo sa tubig bilang tanda ng pagsisisi ninyo’t pagtalikod sa inyong mga kasalanan.” Kasunod nito ay ang pagbibinyag ng Espiritu Santo at sa apoy.&amp;nbsp;Magsisi at paghandaan ang daraanan ng Panginoon. “Repent, prepare ye the way of the Lord!” Para kay Mateo,&amp;nbsp;si Juan ang katuparan ni Propeta Isaias ang paghahanda sa mas makapangyarihan sa kanya. Pinagpala Siya ng Espiritu Santo sa Kanyang pag&amp;shy;papahayag at maligayang paghihintay sa pinagpalang Mensahero ng Diyos, ang Kanyang Anak na si Hesus. Ang taunang pagdiriwang ng Kapaskuhan ay ang kabuuan ng isang tunay na paghahanda. Ito ay ang lubusang pagsisisi. Wala nang hinahangad si Hesus na ating regalo sa pagsapit ng Kanyang kaarawan kundi ang ating pagbabalik-loob sa Kanya. Ang atin bang bigayan ng regalong pamasko sa ating kapwa lalung-lalo na sa ating mga mahal sa buhay ay wagas na paghingi at pagbibigay ng kapatawaran upang tunay nating masabi: Maligayang Pasko? Magiging tunay na kapa-kipakinabang ang panahong ito ng Adbiyento kung lagi nating isasabuhay ang aral ni Juan Bautista. Lahat tayo ay abala sa mga paghahanda sa kaligayahan ng darating na Pasko. Ang mga shopping malls at pamilihang bayan ay hindi magkamayaw sa mga namimili ng mga regalo at panghapag handaan. Tanungin din natin ang ating sarili. Handa na rin ba ang ating kalooban na pawang kapayapaan? Isaias 11:1-10; Salmo 71; Rom 15:4-9 at Mt 3:1-12</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=636239&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dalawang magiting</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>December</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Tayo ay maraming bayaning pinatay sa dilim ng gabi ng mga kaaway; Subali’t may ilang kung kaya nawalay- sa inggit at selos ng mga kalaban! Sa iilang ito’y dalwa ang nabantog at dapat talagang sila’y ibantayog; Una ay nanguna sa bayang pagkilos na ang dala’y itak sa pakikihamok! Itong pangalawa’y pinaslang sa galing- ng diwa at pusong umilaw sa dilim; Umalis sa bansa’t sa pagbalik mandin pagbaba sa airport binaril ng taksil! Ayon sa historya – ang unang bayani siya ay nagtanggol sa maraming api; Itong pangalawa – ang bayang lugami kanyang ibinangon sa pagkaduhagi! Andres Bonifacio nang ika’y patayin kapwa Pilipino sa iyo’y nagtaksil; Si Ninoy Aquino ay iniligpit din ng isang kabayang nagtago sa dilim! Sila ang dalawang bayaning dakila kapwa idolo na at sa ating bansa- Sa dibdib ng bayan sila’y may dambana ‘di na malilimot tayo ma’y mawala! Pagyao ni Ninoy higit na masakit sa bagong panahon siya ay nawaglit; Pumatay sa kanya’y higit na malupit pagka’t kababayang nagselos nainggit! Sino ang nag-utos na siya’y patayin bakit hanggang ngayon nagtatago pa rin? Posibleng nariyan sa likod lang natin- at humahalakhak sapagka’t salarin! Kung ang mga taksil ay makikilala ang nais ng bayan ay litisin sila; Kung ayaw umamin sana’y makonsensya- at kusang isuko ang sarili nila!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=636243&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sumuko ka na Ping</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>BAKIT ayaw sumuko ni Sen. Panfilo Lacson at harapin ang mga paratang sa kanya tungkol sa pagkakadawit&amp;nbsp; sa Dacer-Corbito double murder?&amp;nbsp; Pride kaya? Ayaw daw niyang maposasan at kunan ng retrato tulad nang ginawa kay dating Presidente Estrada&amp;nbsp;noon. Sabi niya, hindi siya susuko nang buhay dahil wala siyang kasalanan at ibig niyang matiyak na malalapatan siya ng hustisya. Bawat taong hingan ko ng opinion ay naniniwalang dapat sumuko si Lacson kung nais linisin ang kanyang pangalan. Dalawa lang ang posibleng dahilan ng pagtangging sumuko ni Lacson: Kawalan ng tiwala sa justice system o; talagang may kasalanan siya. Pero sa taong nag-iisip, pinakamainam na ang sumuko at patunayang mali ang mga paratang sa kanya. Ang payo sa kanya ni Executive Secretary Paquito Ochoa, dapat pagtiwalaan ni Ping ang Philippine Justice System.&amp;nbsp;Oo nga naman. Bagong administrasyon na ito at lumipas na ang mga administrasyong dapat katakutan tulad ng gobyerno ni Estrada at Arroyo. Si dating Presidente Estrada ay naging mortal na kalaban ni Ping pero matagal na siyang lipas. Sa administrasyon ni Gloria Macapagal –Arroyo, maaari siyang pulitikahin at ipagdiinan sa kaso dahil&amp;nbsp;alam naman natin na ipinagduldulan ni Lacson si First Gentleman Mika Arroyo sa bilyung-bilyong pisong ano-malya ni “Jose Pidal”. Bakit kaya tila natatakot si Lacson kahit sa bagong administrasyon ni Presidente Noynoy Aquino? Kung ako siya, magtitiwala ako na maidi-deliver ang katarungan (kung talagang inosente siya) dahil dati niyang kasamahan sa Senado ang Presidente. Matagal nang nagtatago si Lacson at alam natin na sa batas, ang pagtatago ay katumbas ng pag-amin sa kasalanan. “Flight is guilt” sabi nga. Ang tanong ng barbero kong si Mang Gustin, “hindi kaya totoo na may unholy alliance sina Noynoy at GMA na pinangangambahan ni Ping?”&amp;nbsp;Hmmm…ewan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=636494&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Mga naka-tara(k) na punyal!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>December</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>AABOT ANG KAMAY ng pagkakaibigan sasaksakin ka naman sa likuran. Ugaling traydor ng ilang tao na hindi dapat pag-aksayahan ng panahon! KAMAKAILAN naisulat ang impormasyon na nakarating sa akin na itong si JOJO LAVINIA ay banned sa Bureau of Customs (BOC) dahil sa paggamit umano nito ng pangalan umano ni Commissioner Lito Alvarez upang mangolekta ng TARA mula sa mga importers dahil malakas daw siya kay Com Alvarez. Diretsong sinabi ng isang source sa loob ng Office of the Commissioner (OCOM) na itong si Lavinia ay ni hindi na nga pinapayagan pumasok sa loob ng kanilang tanggapan. Tanungin mo si Alvarez, Jojo Laviania kung sino ang aking source ng malaman mo! Hindi kita isusulat kundi reliable ang aking source! Ilang araw pa lang ang nakararaan isang Molly (Moli?) Acuna naman ang tumawag sa akin matapos ilapit ng isang dating opisyal ng National Press Club at nagtatanong kung maari daw siyang tumawag sa akin. Ang pangalang Molly (Moli) Acuna ay una ko ng narinig kay kaibigang Ben Tulfo na isa umanong ‘bag-man’ ni Alvarez. Tumawag na itong si Acuna at pambungad na sinabi nito na natulungan ko raw minsan ang kanyang asawa na si Minerva ng magkaroon ito ng problema sa isang Mayor Latigo ng Baras. May natulungan nga akong Minerva na kapatid ni Imelda Perles! Nakilala ko itong si Minerva dahil napakabait ng pamilya nito. Si Imelda ay dating Clerk of Court ni Judge Gloria Aglugub at nung mga panahon na nakatira pa kami sa San Pedro nagpunta silang magkapatid sa akin upang ireklamo umano itong Mayor Latigo. Naayos naman ang lahat. Sinabi nitong si Acuna na kilala daw niya umano si Vice Mayor Norvic Solidum ng San Pedro, Laguna. Okay fine whatever sabi ko sa sarili ko! Itinanong ko na nga itong mga pangalang Acuna at Lavinia mismo kay Alvarez at sinabi nito na hindi niya kilala ang mga ito at ang huling pag-uusap namin ay nung Biyernes ng sabihin niyang mabuti pang i-set-up ang mga ito para mahuli kung ginagamit nga ang pangalan niya sa mga importers na magpalusot ng ‘smuggled-goods’. “Mabuti pa ipa set-up na ang mga yan na gumagamit sa pangalan ko. Ang alam ko magbayaw daw ang mga ‘yan,” mariin sinabi ni Alvarez. Mapilit na nakinausap sa akin itong si Acuna ipinaliwanag ko sa kanya na si Ben Tulfo ang maraming impormasyon tungkol sa kanya. Kinausap ko si Ben at sinabi niya na ayaw niyang makipag-usap kay Acuna. Habang gusto ko sanang pagbigyan na mailabas ang panig nitong si Lavinia dahil sa mga negatibong info na nakakarating sa akin tungkol sa kanyang pagkatao, nakatanggap ako ng isang ‘forwarded text message’ na ang pinagmulan umano ay si Jojo Lavinia. Pinadala daw ito mismo kay Alvarez! Lavinia, hindi ko na kailangan sirain ang pangalan mo dahil mismong mga taga BOC isinusuka ang pangalan mo. Huwag mo ng hintayin isa-isahin ko pa ang mga pangalan ng mga opisyales na nagbigay sa akin ng impormasyon na matagal na rin dyan sa BOC. Hindi ko kailangan gamitin ang pangalan ni Alvarez o sabihin na malakas umano ako dito dahil wala akong pakialam d’yan sa BOC. Kung anuman ang pagkakaibigan namin ni Alvarez, kung magkakilala nga kami, siya na lang ang tanungin ninyong magbayaw! Okay din naman ang ‘tandem’ ninyo nitong si Acuna. Habang humihingi ng pabor yung isa… naninira naman yung isa! Hintayin mo kaya Acuna ang detalyadong artikulo ko mula sa aktibidades mo sa San Pedro. Mga makinang ipinakikiusap mo na nahuli ni dating Kapitan Solidum. Ang pagdikit mo sa mga opisyal ng PNP, lalo na sa ‘Task Force Las Vegas’! Huwag kang mainip isusunod ko na yang artikulong ‘yan! Tsk..tsk…tsk.. Ang kapal mo naman Lavinia na mambato ng intriga na baka bandang huli&amp;nbsp;PAPUTUKIN ko ‘yan sa mukha mo! Nilubos-lubos ko ang pakikipag-usap kay Alvarez ng ibahagi nito sa akin na maglalabas siya ng kautusan ngayong linggong ito na ipinagbabawal ang pag-su-subpoena ng sinumang opisyal ng BOC. “Hindi na pwede mag-subpoena ang sinuman sa BOC sa mga importers para maiwasan ang negatibong epekto nito. Iba kasi ang persepsyon ng iba kapag sila ang naipapatawag para imbestigahan. Mula ngayon ako lamang ang maaring pumirma ng subpoena para ipatawag ang importer para maibestigahan,” ayon kay Alvarez. Iminungkahi ko rin na maganda siguro ngayong pasko na itigil ng ilang mga opisyal ng BOC na lumibot sa tindahan ng mga importers kung wala naman silang ‘Mission Order’ na pimardo ng OCOM para hindi rin isipin na nanggigipit sila para makakuha ng ‘pamasko’. Alam naman ng lahat na naging kalakaran na sa BOC na kapag dumarating ang Pasko ang mga importers ay hindi naman nakakalimot sa mga taong tumulong na madaliin ang proseso para magbayad ng tamang buwis sa gobierno! “Nagbibigay naman kami ng pamasko lalo na’t buong taon naman kami nilang pinag-serbisyuhan. Hindi lang namin gusto ay yung pipilipitin ang aming kamay para maglabas ng pera dahil wala naman kaming violation,” sabi ng ilang importers. Minsan ng ipinatupad yan sa tanggapan ng Bureau of Internal Revenue (BIR) na bawal maglibot ang kanilang mga kawani na mag ‘Merry Christmas’! Wala rin naman masama na makatanggap ng regalo mula sa inyong mga kliyente na nakangiti ang kanilang mga mukha at hindi yung umiiyak at basa sa luha ang regalong ini-aabot sa inyo! Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Ugaliing makinig sa ‘Hustisya para sa Lahat’, Lunes hanggang Biyernes 3-4pm at tuwing Sabado naman 7-8am sa DWIZ882 KHZ sa inyong AM band. * * * Email addres: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=636499&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sulbad sa trapiko depende sa LGUs</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>December</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang problema sa trapiko sa usa ka lugar sa Metro Cebu nagdepende sa political will sa mayor. Bisan unsang klase nga traffic body ang tukoron, basta haguka ang mayor sa usa ka lugar, dili masulbad ang problema sa trapiko sa usa ka lugar. Ayaw hinuon ninyo og sabta nga supak ko sa katukoran sa Metro Cebu Traffic Council. Gitukod kini, sa akong nasabtan, aron mahimong hiniusa ang pagsulbad sa trapiko sa Metro Cebu. Tinuod makatabang og dako ang pagtukod sa maong traffic council. Gani, dugay ra kaayo ko nga nangandoy nga adunay matukod nga ingon niini nga traffic body. Apan mag-unsa man kining maong traffic body kun ang mayor ug mga opisyal sa usa ka lokal nga kagamhanan walay igong kaisog pagpatuman sa mga lagda sa trapiko diha sa iyang tugkaran? Timan-i nga ang Metro Cebu gilangkoban og daghang mga lungsod, ug pipila lamang niini ang mga siyudad. Kun pipila lamang sa mga mayor sa maong mga lungsod ug siyudad ang mokooperar sa pagpatuman sa lagda sa trapiko, molampos kaha ang mga programa sa Metro Cebu Traffic Council pagpatunhay sa dagan sa trapiko sa tibuok Metro Cebu? Mohatag ko og ehemplo. Diha sa lungsod sa Minglanilla, ang trapiko nianang lugara maka-buang tungod sa kadaghan sa mga abusado nga mga habal-habal driver nga anaa gayod mamasahero sa national highway. Nahinumdom kamo ni Insp. Lencio Baliguat? Kadtong hepe sa kapolisan nga girelibohan kay natanggong sa trapiko ang mahal ninyong kanhi presidente nga si Gloria Arroyo? Sa Minglanilla kadto nahitabo. Ang luoy’ng opisyal sa kapolisan maoy nasakripisyo tungod sa kahaguka sa mayor sa Minglanilla pagpatuman sa balaod sa trapiko. Ang pagpabadlong sa mga habal-habal driver sa Talisay ug Minglanilla nakahatag og dakong suliran sa dagan sa trapiko, apan walay lokal nga kagamhanan nga nanggukod kanila. Kuyaw ra ba kaayo kay kining pipila sa mga habalhabal driver walay mga lisensiya, walay rehistro ang motorsiklo nga ilang gimaneho, siyempre walay insurance nga manubag kun adunay disgrasya. Diha lamang sa eskina Pakigne, dili ma-drawing ang pabadlong sa mga habalhabal driver paingon sa Manduang, Tubod, Cuanos ug Lubas sa Campo-7. Pero wala gyud ko makakita og traffic enforcer gikan sa munisipyo sa Minglanilla. Dugay na nga mayor si Eddie Selma sa Minglanilla, pero kining problemaha wala gyud sulayi og sulbad. * * * Lain nakong reservation sa pagkatukod niining maong traffic body, basin unya og maghatag lamang kini og dugang problema kay sa sulbad sa problema. Basta apilan ra ba sa pribadong sektor, motingkag dayon atong dunggan makadungog nianang mga enforcer nga mga Insik, hambugero kaayong magdaladala og mga temporary operators permit (TOP), kusog kaayong manakop, apan kun maoy makapadagan sa karsada, hilabihan ka-abusado. Apan dili kini maoy akong punto. Kun buot nato nga masulbad kining suliran sa kahuot sa trapiko mugna sa mga abusado nga mga drayber, atong unahon sa pag-uyog kanang mga ahensiya sa kagamhanan nga gitahasan sa pag-regulate sa transportasyon ug pagpatuman sa lagda sa trapiko. Kanang mga wala’y seminar ug mga abusadong drayber natugotan sila sa pagmaneho og sakyanan tungod lamang sa Land Transportation Office (LTO). Hangtod karon, daghang mga adik ug mga walay kabangkaagan sa lagda sa trapiko nga mga tawo apan sayon kaayong nanagpakakuha og lisensiya tungod sa korupsiyon sa LTO. Kun buot natong masulbad kining suliran sa trapiko, sugdan na nato pag-regulate ang issuance sa driving license. Dili unta isyuhan sa LTO kadtong mga adik ug mga dili makasabot sa lagda sa trapiko. Ako bitaw’ng amigo nga taga Pakigne gikan nagtrabaho sa Japan milukat og driver’s license sa LTO-Talisay sa iyang pagbalik dinhi aron makamaneho sa iyang sakyanan nga napalit. Apan kaduha siya gipabalikbalik kay nahagbong kuno. Pero, wala ko makasabot, dunay taga-Talisay nga pag-umangkon sa akong kaila ka-usa ra nakaadto sa LTO-Talisay kuha dayon iyang lisensiya, pero tagaktak iyang P3,000. Mechanical engineering sa Don Bosco kadtong akong amigo nga taga Pakigne nga gihagbong sa exam sa LTO. Kadtong batan-on nga nakabayad og P3,000 grade 4 ra unta to, sumala sa iyang uyoan nga nagkatawa sa kakurakot sa mga taga-LTO. Kun wala pa nako paadtoa sa LTO-Talisay kadtong akong amigo, hangtod karon ma-estambay unta iyang sakyanan kay dili man gyud siya mo-drive kun dili makalisensiya. Ang akong punto mao nga kun gusto natong sulbaron kining suliran sa trapiko, sulbara una ang suliran sa mga ahensiya nga gitahasan sa gobyerno pag-regulate sa transporasyon. Kay naghisgot man kita og regulation, nganong dili man i-regulate ang pagdaghan karon sa mga PUJ? Dili man tingale buta kining atong mga opisyal nga dili makakita sa kagamay sa atong mga karsada, apan wala’y puas ang pag-isyu og prangkisa sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board (LTFRB). Sa Naga, Minglanilla, Talisay, pagkadaghan na sa mga multicab nga PUJ. Mao usab sa Mandaue, Consolacion, Lilo-an area. Kanus-a man nila hunongon ang pagpang-isyu? Kanang wala mapuno na ang mga karsada?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=636580&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Magbabalaud nga wa motuo sa balaud</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>December</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nanganti ang nagtago-tago nga Senador, Ping Lacson nga dili siya mosumiter sa balaud ug kun magkinaunsa man makuha lang siya sa atong balaud ibabaw sa patay niyang lawas. Kining maong panganti naghagit sa atong otoridad nga pangitaon gyod ang senador aron masugdan na sa pagtaral sa kasong iyang giatubang. Buot usab nga ipasabot sa senador ngadto sa mga otoridad nga wa siyay pagsalig sa balaud ug sa matang sa hustisya dinhi sa nasud. Pagkasubo palandungon nga ang usa ka tigpanday og balaud ug gani hapit pa mahimong presidente sa nasud dili diay motuo sa atong balaud ug wa mosalig sa proseso sa atong hustisya. Kun ang atong senador dili na motuo sa atong balaud ug proseso sa hustisya makapugos pa kaha ang atong gobyerno ngadto sa mga ordinaryong tawo sa pagsunod usab niini? Ang senador taud-taud nang nagtago-tago pero nganong karon pa lang siya pangitaa sa kagamhanan ni Pangulong Noynoy, tungod ba kay friend sila? Ang sunod-sunod nga pagronda sa mga dapit nga gitoohang gitagoan sa senador tininood na gyod kaha? Di lang kaha ni drama sa kagamhanang Aquino aron dili magduda ang kabanay sa mga biktima ug katawhan sa naumol nang kasabotan tali sa pangulo ug sa nagtago-tago nga senador mahitungod sa iyang kaso? Imposibling dili makit-an ug madakpan si Senador Ping Lacson kun tinud-on lang gyod siya sa pagpangita sa atong mga otoridad tungod kay advance na karon ang kahimanan nga gigamit sa atong militar ug kapolisan pagpangita niadtong mga nagtago sa balaud. Kun ang master sa art of hiding nga si Senador Gringo Honasan nadakpan sa atong militar ug kapolisan si Ping Lacson pa kaha nga tinudlo-an lang ni Honasan?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=636781&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pag-aaral sa isyu ng mga 'kuliglig'</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAILANGANG pag-aralan ang isyu ng tinaguriang mga “kuliglig” (motorized pedicabs) sa Maynila, partikular sa posibilidad na ibilang sila sa maintream transportation means sa naturang lungsod at sa iba’t ang bahagi ng ating bansa. Ito ang iginiit ng aking anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada, chairman ng Senate Committee on Labor, Employment, and Human Resources Development at ng Congressional Oversight Committee on Labor and Employment (COCLE). Ang pahayag ni Jinggoy ay kaugnay ng pagbabawal ng pamahalaan ng Maynila sa mga “kuliglig’’ na magbiyahe sa mga pangunahing kalsada dahil sa kanila umanong pagi&amp;shy;ging peligro sa mga lehitimong motorista na gumagamit ng kalsada. Nariyan din ang kanila umanong magulo at naghahari-hariang istilo ng pagbibiyahe na hindi sumu&amp;shy;sunod sa mga batas-trapiko. Kinukuwestyon din kung ligtas bang sakyan ang mga ‘‘kuliglig’’ kasabay din ng pagpuna na hindi naman sila nakarehistro at hindi nagbabayad ng lisensiya at buwis sa pamahalaan. Ayon kay Jinggoy, sa gitna ng mga pagpunang ito ay magandang tingnan din ang mga positibong bagay tungkol sa mga kuliglig tulad ng kanilang pagiging kinikilalang inobasyon ng mga Pilipino, at ang kanilang naitutulong sa mga komunidad sa pang-araw-araw na malapitang biyahe ng mga residente patungo at mula sa palengke, grocery, school, botika, health center at mga klinika, gayundin sa mga terminal ng bus, jeepney, taxi at LRT at pier. Dagdag niya, dapat ding ikonsidera ang napakarami na naman nating kababayan na mawawalan ng trabaho kung tatanggalin ang mga ‘‘kuliglig’’. Binigyang-diin ni Jinggoy na ki&amp;shy;nikilala at hinihikayat sa mara&amp;shy;ming bansa ang paggamit ng “mopeds” (motor-pedal) vehicles na maika&amp;shy;kategorya ang mga ‘‘kulig&amp;shy;lig’’ basta’t ang mga ito ay may ser&amp;shy;tipikasyon ng pagiging ligtas sa pagbibiyahe, may nakatakdang maximum speed, nagtitiyak nang maayos na serbisyo sa mga pasahero, sumusunod sa batas-trapiko at nagbabayad ng buwis sa gobyerno.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=636837&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang eleksyon sa SK</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Di na mabangbang&amp;nbsp;ang&amp;nbsp;maot nga isyu nga mihamok sa eleksyon&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa mga batan-on karong panahona gikan sa pagpili og mga opisyal sa barangay hangtod na sa pagpili og presidente sa ilang federasyon. Maoy hinungdan nga mitumaw ang mga suhestiyon&amp;nbsp;nga kun mahimo mas maayong wagtangon nalang ang maong kalihokan, ug pasagdan nga ang mga hamtong nga mga opisyal sa barangay maoy magdumala sa mga kalihokan sa mga batan-on diha sa barangay. Apan sa bahin usab ni Regional Director Pedro Noval&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa DILG7, nga mas maayong ipadayon ang&amp;nbsp;pagbutang og mga opisyal sa mga kabataan diha sa barangay apan pinaagi &amp;nbsp;sa piniliay nga dili salmotan sa mga ginikanan ug mga politikong korapsu. Kay ang&amp;nbsp;mga korapsu nga ginikanan ug politiko maoy naghatag og mansa sa limpyong kaisipan sa mga batan-on kinsa angay pa untang mahimong inosente sa mga hugaw nga pamaagi sa politika. Sa pagpamalit og boto, diha nimo makita nga ang usa ka ginikanan nga nagpasiugda niini nagpakita lamang nga di&amp;nbsp;kapiyalan ang iyang anak&amp;nbsp;busa walay mobotar niini&amp;nbsp;kun dili sila mamayad og botante. Kay ang usa ka batan-on nga buotan diha sa ilang barangay, nailhan sa katilingban nga may maayo og taras ug kinaiya, may liderato, ug may maayong dungog ang iyang pamilya. Kun ingon niini ang matang sa magpapili, bisan ang mga ginikanan sa mga pumipili, makagiya sa ilang mga anak&amp;nbsp;aron pilion ang labing buotan, may hiantigohan&amp;nbsp;ug may lideratong batan-on&amp;nbsp;sa ilang dapit. Kining gibuhat karon sa mga ginikanan o si kinsa mang mga politiko nga nagpasiugda sa hugaw nga matang sa&amp;nbsp;piniliay&amp;nbsp;sa mga kabataan, nagtataw lamang nga gigiyahan nila ang mga batan-on nga mahimong&amp;nbsp;labing korapsu&amp;nbsp;nga mga politico sa umaabot nga mga adlaw. Ang pagpamalit og boto&amp;nbsp;usa ka hugaw nga matang sa pamolitika&amp;nbsp;ug mao na kini ang hiyas ug kinaiya sa umaabot nga grupo sa mga politico. Kini tungod kay gibaid nang daan sa mga tang-an ug korapsu nga mga ginikanan ug mga politiko ang mga kabataan aron&amp;nbsp;pag-abot sa adlaw&amp;nbsp;kun sila nay magdumala sa katilingban dili na sila hilupigan ug hibintahaan sa pagka-mangtas na sa pagsagop og ngil-ad nga matang&amp;nbsp;sa pamolitika. Di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=637064&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang nagtakuban AESOP</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>December</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka lobo ang nakahukom nga magtakuban ingon nga usa ka karnero aron sa ingon mas daghan siya’g matukob nga karnero. Tuod man, wala makamatikod niini ang magbalantay. Natrangkahan ang lobo kuyog sa mga karnero. Apan wala lang damha nga giabot og kagutom ug nakahukom nga moihaw siya og usa ka karnero aron iyang mapanihapon. Ang walay suwerte nga lobo mao ang naatlan. Pamalandong Ang pagpakaaron-ingnon maoy magdala og kaalautan kang bisan kinsa nga manikas sa iyang pagka-siya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=637066&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang tabang</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>December</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Daghan na kaayo ang natagik ug nabatbat kalabot sa pagtabang sa mga nagkinahanglan. Samtang ang usa ka pari gikan sa iyang Misa ang kalit lang giduol sa usa ka babaye nga pwerting hilaka kay lagi nagkinahanglan siya’g kuwarta. Nagkratsis kini ug luoy gyud tawon kaayo. Ang pari nga giabot sa tumang kaluoy ang mihatag kaniya og kiniyentos. Wala damti’g pila ka minutos ang pari nga nanambo sa iyang bintana ang nakasud-ong nga ang babayeng nagkratsis ang mangisihong gipasakay sa usa ka taksi kuyog ang duha ka mga maskuladong lalake. Pamalandong Diha sa pagtabang kinahanglang kini organisado. Alaot lang gyud ang nagtinarong kay nadahig na lang sa mga binuhatan sa mga mangingilad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=637361&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Rep. Jackie Enrile</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>WALANG pinoy ang dapat magutom sa Philippines my Philippines kaya ang gusto ni Cagayan 1st District Rep. Jack Enrile na magkaroon ng bigger funding para sa mga programang pang-agrikultura upang makamit ng Republic of the Philippines ang pagkakaroon ng ‘food sovereignty.’ &amp;nbsp;Bida ni Enrile, sa kabila ng pagkakaroon ng maraming batas na naipasa ng Kamara na may kaugnayan sa agrikultura, nagkaroon naman ng malaking problema dahil bigo ang malakanin este mali Malaca&amp;ntilde;ang pala na pondohan ang mga batas na ipinasa ng mga kongresista. &amp;nbsp;Sabi nga, walang naging resolution sa nasabing isyu! Naku ha. Ano ba ito? &amp;nbsp;Kuento ni Enrile sa mga kuwago ng ORA MISMO,&amp;nbsp; base sa official report ng Department of Budget and Management may kabuuang P500 billion halaga ng proyekto na may kinalaman sa agrikultura ang nabigong pondohan sa kabila na ang mga ito ay naisabatas na. &amp;nbsp;Pinakamalaki dito ay para sa Agriculture and Fisheries Modernization Act of 2001&amp;nbsp; na nagkakahalaga ng P46.39 billion, na naaprubahan ng Kongreso upang suportahan ang kampanya para sa food, poverty alleviation at global competitiveness. &amp;nbsp;Pinigsa este tinuligsa pala ni Enrile ang kabiguan na magpalabas ng P1.6 billion alokasyon para RA 8550 o ang Fisheries Code of the Philippines na naisabatas noon pang 1998. &amp;nbsp;Sabi ni Enrile,&amp;nbsp; malaki ang pagkakaiba ng pagkakaroon ng food sovereignty sa pagkakaroon ng food security para sa ordinaryong mamamayan. Maliban sa pagtiyak ng pagkakaroon ng sapat na pondo para sa programang pang-agrikultura, binanggit din ni Enrile ang pagpapalakas sa food independence sa pamamagitan ng pitong&amp;nbsp; mahahalagang aspeto na kinabibilangan ng:-&amp;nbsp;Pagtutok sa agricultural infrastructure support, lalong higit ang pagbibigay ng libreng irigasyon para sa mga magsasaka; Pagtiyak ng pagkakaroon ng mababang interest-credit sa mga magsasaka. &amp;nbsp;Pagtanggal sa subsidiya ng mga export-oriented agriculture at isalin ang subsidiya sa mga grains, vegetable farmers at livestock growers. Escape plan kay Ampatuan IBINULGAR ng National Press Club of the Philippines ang umano’y P150 million bribe money &amp;nbsp;para sa pagtakas ni Mayor Andal Ampatuan at iba pang akusado na nakakulong ngayon sa Bureau of Jail Management and Penology (BJMP), sa Camp Bicutan, Taguig, Metro - Manila.. Ayon kay NPC President Jerry S. Yap, na may impormasyon na silang nakuha na itatakas sa anuman paraan ang mga akusado bago pa ang 1st anniversary ng Maguindanao massacre. Inatasan ni Yap si NPC director Joel Egco, chairman ng &amp;nbsp;Press Freedom Committee ng nasabing organisasyon, na makipag-ugnayan kay BJMP direcotr Rosendo Deal para alamin ang nasabing impormasyon. Kinumpirma ni Deal kay Egco, ang nasabing escape plan at ang umano’y P150 million bribe money. Ayon kay Egco, may offer umanong P50 million bribe money sa isang Col. Moral, na BJMP jail warden pa noon may paunang bayad na P10 million ang iniaalok dito basta pumayag lamang sa plano at kung magtatagumpay ang nasabing operasyon ay agad siyang babayaran pa ng P40 million. Sabi ni Egco, ang natitirang P100 milllion ay paghahatian na lamang umano ng iba pang opisyal na makukumbinsi sa pagtakas ng mga Ampatuan. Ayon kay Egco, hindi tinanggap ni Moral ang pera at personal na hiniling kay Dral na tanggalin na siya bilang BJMP jail warden dahil hindi umano nito matanggap ang pressure. Sinabi ni Egco, dahil sa pangyayaring ito inalis ni Deal si Moral at mahigpit na ipinag-utos sa kanyang mga tauhan na lagyan ng anuman uri ng mga materiales ang top roof ng kulungan ng mga Ampatuan para hindi magamit ito sakaling gamitan ng ‘aireal’ escape plan ang mga akusado. Ayon kay Egco, hindi lingid kina DOJ Secretary Leila de Lima, SILG Jesse Robredo at PNP chief Raul Bacalzo ang impormasyon nabanggit dahil nagsumite ng intel report si Deal sa mga ito. Matatandaan na inakusahan at nakakulong ngayon ang mga suspek sa Maguindanao massacre kung saan 58 ang sinasabing pinatay nila kabilang ang may 34 mamamahayag. ‘Gayunman, nananawagan si Yap sa publiko na magmatyag sa maaring mangyaring escape plan ng mga Ampatuan lalo’t christmas season ngayon buwan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=637447&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pasko nga na-otso</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>December</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nanimaho na gayud ang Pasko. Mabatyagan nato kini sa mga paboto ug mga prutas nga nagpasad karon sa mga aseras ug sa mga awit sa Pasko nga atong mabati sa kahanginan. Daghan na usab ang mga tawo ang namalit og mga regalo sa mga shopping malls ug nangompra alang sa noche buena sa nagkalainlaing supermarkets.&amp;nbsp; Apan samtang lingaw na kaayo ang uban sa pagpangandam sa umaabut nga Pasko, daghan sa atong mga igsoon ang naglibog pa kun asa mangita sa ilang inadlaw-adlaw nga kalan-on. Daghan usab sa mga nasunogan ang hangtud karon wala pay klarong katulganan tungod kay wala pa makapabarug sa ilang nasunog nga panimalay. Ang ubang mga biktima sa demolisyon naghangad pa sa atong gobiyerno aron kahatagan sila og relocation site. Mga trabahador nga wala mahatagi og 13th&amp;nbsp;month pay ug bonus sa ilang mga amo naglaway intawon sa uban nga nagburot ang bulsa tungod sa ilang benepisyo’ng nadawat. Aduna usay mga tawo nga hangtud karon anaa pa sulod sa bilanggoan tungod sa tumo-tumo sa mga gamhanang kaaway. Sa laktud nga pagkasulti, na-otso ang ilang Pasko. * * * Pun-an gayud og duha ka tuig aron mahimong dose ka tuig na ang basic education sa atong nasud. Himoon kini kay dili na kuno competitive ang atong mga graduwado karon itandi sa ubang kanasuran. Ang dili nako masabtan mao kini: Nganong aduna man kitay mga lideres sa politika ug sa negosyo nga mga produkto sa 10-year basic education nga mga maayong laki kon world class ang abilidad? Buot bang ipasabot nga kulang sa kinaadman ang ato’ng gipili’ng&amp;nbsp;mga presidente ug tanang mga politiko nga pulos produkto sa 10-year basic education? Kining pagdugang og duha ka tuig sa atong basic educational curriculum magdugang usab sa palas-onon sa mga ginikanan ug sa mga estudyante. Dili ti-aw ang salapi nga magasto ug panahon nga magugol alang niining ipuno nga duha ka tuig. Uyon ako sa sugyot nga unahon ang pagdugang sa mga classrooms ug mga maayong magtutudlo sa dili pa ang gobiyerno maghisgut sa pagdugang og mga tuig sa atong basic education. Tinood nga ni-minus ang standards sa atong edukasyon apan dili kini tungod kay napulo ra ka tuig ang atong basic education kun dili tungod sa pagpabaya sa gobiyerno sa atong educational system.&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * &amp;nbsp;Nagtago-tago si Senador Ping Lacson aron paglikay sa warrant of arrest nga gi-andam batok kaniya tungod sa sumbong nga pagpatay kang Bubby Dacer ug Emmanuel Corbito. Sumala sa senador nga palabihon pa niyang mamatay kay sa magpabilanggo sa kaso nga wala niya mahimo. Ang akong nasayran nga gibinuangan kuno ni Dacer si Joseph Estrada nga maoy presidente niadtong panahona. Si Lacson mao ang PNP Chief&amp;nbsp;sa Estrada administration. Unya unsa may motibo ni Sen. Lacson sa pagpatay kang Dacer ug Corbito? Tinood ba nga gigukod lang siya ni kanhi Presidente Arroyo? Alang kanako adunay basihanan ang pag-imbestigar pag-usab niining maong kaso aron motumaw gayud ang tinood nga hustisya..&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * &amp;nbsp;Dili na gayud makalimud ang Estadus Unidos nga gigamit nila ang ilang mga embahada sa tibook kalibutan alang sa pagpangispiya. Ang mga nasud hinoon sekreto nga naghimo sa ilang mga embahada nga “listening posts” kon magbantay sa kalihukan sa ilang host country aron i-report kini ngadto sa ilang gobiyerno. &amp;nbsp;Mao usab kini ang gihimo sa Estados Unidos sigun sa gipamatud-an sa Wikileaks, usa ka online whistle-blower, sa dihang ilang nakuha ang 250,000 ka diplomatic cables or memos&amp;nbsp;sa nagkalainlaing US embassies ug mga espiya sa tibook kalibutan gikan sa mga tuig 1966 hangtud Pebrero, karong tuiga. Nag-apil kini sa 982 ka unclassified cables, 749 ka classified ug 65 ka secret cables. Ang nagikan sa US Embassy sa Manila padung sa Washington, D.C. niabut og 1,796 ka diplomatic cables. Dihay impormasyon nga si King Abdullah sa&amp;nbsp;Saudi Arabia nibalik-balik og awhag sa Amerika sa pag-atake sa nuclear program sa Iran. Mao usab kini ang awhag sa Jordan ug Bahrain nga wala nila ipadayag sa publiko. Sumala sa cables nga ang China andam na nga ang North Korea okupahon sa South Korea ug Estados Unidos. Apan mas interesado ako sa unod sa 1.796 ka mga diplomatic cables gikan sa US embassy dinhi sa Pilipinas nga nakuha sa Wikileaks gikan sa tuig 1966 hangtud Pebrero, 2010. Wala kaha kini explosibong mga kasayuran nga makapa-ulbo sa kalagut sa mga Pilipino? * * * Email:msr1144@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=637642&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Naantalang pangako</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>December</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI raw constitutional ang Truth Commission. Ito ang naging desisyon ng Supreme Court. Kaya masaya na naman ang kampo ni dating President Gloria Macapagal-Arroyo dahil malalayo na muli sa mga imbestigasyon sa napakaraming anomalyang naganap sa ilalim ng kan-yang administrasyon. Noon pa man ay marami nang nagsabi na ang Supreme Court, na nilalaman nang ma&amp;shy;raming appointees ni Arroyo, ay magiging depensa mula sa mga kilos para imbestigahan at kasuhan siya. Noong binuo ang Truth Commission – ang unang utos ni P-Noy nang malagay na sa tungkulin bilang presidente – agad kumilos ang mga kaalyado ni Arroyo katulad ni Edcel Lagman para harangin ang magiging trabaho at tungkulin ng commission. Alam nila na may mga kaalyado sila sa Korte Suprema, kaya pinakinabangan na nila. At tila ganun na nga ang nangyari. Kahit ano pang paliwanag ninoman na ang kanilang desisyon ay base sa mga nilatag sa kanila ng mga magkatunggaling panig, hindi maaalis sa isipan nang marami na may mga kaalyado pa rin si Arroyo sa Korte Suprema. Ha&amp;shy;bang nandiyan ang mga appointees ni Arroyo, hin&amp;shy;di siya “magagalaw”, ika nga. Ito rin ang pananaw sa Om&amp;shy;budsman, na kilalang kaalyado ng mga Arroyo. Mukhang nagiging sulit na ang planong ito ni Arroyo bago mapalitan bilang presidente! Sa ngayon walang magagawa ang Palasyo kundi bumatikos sa desisyon ng korte. Nagpahayag ng dismaya si P-Noy sa ginawang desisyon. Ano ba ang masama sa paghanap ng katotohanan? Binuo ang commission para nga matuloy na ang pag-imbistiga sa mga anomalya na tila hindi matapus-tapos – Garci, ZTE, Fertilizer, Swine, North/Southrail, World Bank/DPWH at marami pa! Ni isa sa mga iyan ay wala pang napaparusahan, kahit lantaran na ang ebidensiya ng anomalya! Nakita naman natin kung paano kumita ang mga tao sa ilalim ng administrasyong Arroyo, sa mga rebelasyon ukol sa mga opisyal ng mga GOCC at GFI! Imposibleng sila lang ang kumita!&amp;nbsp;&amp;nbsp; Mukhang matatagalan pa ang hustisya hinggil sa mga kasong ito. Mukhang maaantala ang isa sa mga pangako ni Noynoy. Ang pinaka-mahalagang pangako niya na mapaparusahan ang lahat na may kaugnayan sa mga anomalya. Ayokong maniwala na hindi magagalaw ng batas ang mga Arroyo. Parang sinabi na wala namang impiyerno para sa mga masasamang tao. Ang batas ay dapat magamit para habulin at parusahan ang may sala. Pero sa ngayon, sa Pilipinas, tila ang&amp;nbsp;batas ay nasa panig pa ng mga Arroyo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=637678&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kay lagi siya giuhaw AESOP</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>December</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka salampati ang giabot og tumang kauhaw. Iyang nakita sa usa ka bungbong ang hulagway sa usa ka tadyaw. Sa pagtuo nga kini tinuod, siya makusganong midasmag niini aron dayon makainom. Kini maoy hinungdan kun nganong nabali ang iyang mga pako, butang nga nakapahagba kaniya aron sayon lang kaayong hakpon sa milabay. Pamalandong Usa ka praktikal&amp;nbsp;nga tambag: “Hunahunaa una sa dili ka pa mohimo og mga desisyon aron dili ka maalaot.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=638070&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bantayan ang Ampatuans</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>BAGO pa ang pagbubulgar ng National Press Club (NPC) noong Miyerkules na handang manuhol ng milyong piso ang mga akusadong Ampatuans’ para makalaya, noon pa palang Nobyembre inalok ang officer-in-charge ng Quezon City District Jail Extensions sa Bicutan, Taguig City ng P150 million para umano makatakas ang mga akusado sa Maguindanao massacre. Ayon kay Interior Sec. Jesse Robredo, kusang nagpalipat si Chief Insp. Emerlito Moral, OIC ng QCDJI makaraang magbigay ng hints ang mga akusado na handa silang magbayad. Ayon umano kay Moral, unang ibibigay ang paunang P10 million at saka ang P40 million kapag sila ay nakatakas na. Sa halip na tanggapin, nagpalipat na lang umano si Moral ng puwesto. Nang pumutok ang umano’y panunuhol, sinabi ni Robredo na dinoble na nila ang guwardiya sa Bicutan jail. Sinisiguro nila na hindi makakatakas ang mga akusado sa Maguindanao massacre. Nararapat na mabantayan ang mga akusado. Kahiya-hiya ang gobyerno kapag nakatakas ang mga ito. Nakatutok sa kasong ito hindi lamang ang mamamayang Pilipino kundi pati na rin ang international human rights group. Maraming dayuhang mamamahayag ang nagpapakita ng pagsuporta sa mga naulila ng 57 biktima particular sa mahigit 30 mamamahayag na walang awang pinaslang noong Nobyembre 23,. 2009. Hinihiling ng human rights groups sa gobyerno ng Pilipinas na madaliin ang pagdinig sa kaso. Nararapat daw maigawad ang hustisya sa mga pinatay. Sa pagdinig sa Maguindanao massacre kamakalawa, karumal-dumal naman ang sinapit ng isang mamamahayag sapagkat 28 beses itong binaril. Sinabi ng isang doctor na nag-awtopsiya sa katawan ni Romeo Cablllo na pawang sa dibdib ang tama ng biktima. Ang mamahayag na si McDelbert Arreola ay 12 ang tama sa katawan samantalang ang mamamahayag na si Leah Dalmacio ay siyam ang tama. Wala sa katinuan ang mga gumawa ng karumal-dumal na pagpatay. Siniguradong patay sila bago iniwan. Karamihan sa kanila ay sa likod ang mga tama at malapitan ang ginawang pagbaril. Bilisan pa ang pagdinig sa kaso at paigtingin pa ang pagbabantay sa mga akusado. Maraming kaanak ng biktima ang uhaw na uhaw sa hustisya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=638102&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>NAIA press nag-walkout!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NOONG Thursday lunch time nagkita-kita ang mga NAIA reporters sa boardroom ng paliparan dahil inimbita sila ni NAIA general manager Bodet Honrado sa isang salu-salo dahil ang okasyon ay Christmas party para sa mga mamamahayag kaya may mga give-aways at pa-raffle na nakahanda. Kuwentuhan umaatikabo, bidahan at iba pa kaya sa puntong ito sabi ni Bodet may bad news akong sasabihin sa inyo mga reporter kaya kumain na kayo para pagkatapos ang malungkot na balita. May mga isinusumbong este mali isinusubo palang pagkain ang ilang reporter ay inumpisahan ni Bodet ang bad news dahil sa January 2011 ay hihigpitan niya ang pagpasok ng media sa lahat ng terminal ng NAIA. Sabi nga, hanggang lobby ng mga terminals na lamang ang kanilang access pass. Naku ha! Bakit? Lilimitahan ni Bodet ang galaw ng media sa paliparan at hindi na sila puwedeng magpunta sa mga restricted places sa madaling-salita, ayaw ni Honrado na pagala-gala ang media para makakuha ng mala&amp;shy;limang balita sa airport. Marami kasing hiwaga ang nagaganap sa paliparan. Malaliman ang operasyon ng mga sindikato dito na kinasasangkutan ng ilang bugok na opisyal sa NAIA tulad ng pagpupuslit ng dollar palabas ng Philippines my Philippines, pagpasok at paglabas ng mga illegal drugs, human trafficking, echetera. Mahigpit na ipinagbabawal ni Honrado ang ‘no facilitation’ sa lahat ng taga-airport. Sabi nga, bawal ang sumalubong at asistihan ang salubong. Hindi ang ‘no facilitation’ issue ang pinalagan ng mga reporters sa gusto ni Bodet kundi ang ‘restriction’ sa kanilang trabaho! Sabi nga, pinipigilan! Dahil sa pangyayaring ito, nag-WALK-OUT ang majority ng mga miyem&amp;shy;bro ng media sa Christmas party ni Honrado nang hindi maipali&amp;shy;wanag ng kontrabida, este mali, huli pala kung bakit mula sa Enero 2011 ay nais niyang higpitan ang pagpasok ng media sa pangunahing paliparan ng Philippines my Philippines. Agad namang inihayag ng grupo ng mga mamamahayag ang kanilang reserbasyon at pagtutol sa pahayag ni Honrado lalo na nga’t walang restriksiyon sa media coverage sa kanino mang administrasyon kahit noong panahon ni dating Pangulong Ferdinand Marcos. HIndi dapat kasi bigyan ng restriction ang media sa kanilang coverage,&amp;shy; paano nila magagawa nang maayos ang kanilang trabaho kung ganito ang gustong mangyari ni Bodet na hanggang lobby na lamang ang kanilang access pass. Anong balita ang makukuha sa lobby na ang karamihan sa makakasama nila sa nasabing lugar&amp;nbsp; ay mga hotel representatives na sumasalubong ng kanilang hotel guests. Sabi pa ni Honrado, kung may balita sa loob ng arrival o departure area ng paliparan puwede rin kumober ang media basta magpunta sa media affairs department, magpapalit ng kanilang media access at presto makakapasok din sila. Naku ha! Bakit ganito? Sinabi ni&amp;nbsp; National Press Club President Jerry Yap, &amp;nbsp;ikinagulat niya ang pahayag ni Bodet at labis niyang ipinagtataka kung bakit sa panahon pa ni Pangulong Benigno “Noynoy” Aquino III, magaganap ang restriksiyon sa media na nakatalaga sa NAIA. Si P. Noy ay anak ng freedom fighter na si dating Sen. Benigno Aquino Jr., at democracy icon former President Corazon Aquino. ‘Mukhang masama ang loob ni Honrado sa media, bakit kaya?’ Tanong ng kuwagong urot. ‘Binanatan kasi ng ilang airport media ito!’ Sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Bakit?’ ‘Tungkol sa isyu noon kay Junior de Guzman.’ ‘Ano iyon?’ ‘Kayo na ang magtanong kay Bodet.’ ‘Ano nga, para ka namang others?’ ‘Regarding sa mga dalang boga ni Junior,’ sabi ng kuwagong maninipsip ng tahong. ‘Ah ok!’ * * * Death threat ni Joel Egco BINABANTAAN ng isang nagpakilalang Darwin si NPC director Joel Egco, chairman ng Press Freedom Committee sa National Press Club of the Philippines my Philippines. Yesterday, ikinuwento ni May Briones, NPC secretariat staff, na dalawang beses siyang nakatanggap ng tawag sa phone ng isang Darwin at hinahanap si Egco. Sa huling tawag ni Darwin, binantaan na nito si Egco na mag-ingat sa mga ginagawa nito. Ibinulgar the other day ng NPC ang escape plan ng mga Ampatuan regarding sa P150 million bribe money para makatakas sa jail. Si Egco, ang naatasan mangalkal ng nasabing plano matapos mag&amp;shy;salita sa kanya at kumpirmahin ni BJMP director Rosendo Deal ang nasabing plano. Sabi nga, escape from BJMP! Kung ang mga taga-NPC at media ang tatanungin, ang parating nila kay Darwin, huwag ka nang madaldal ituloy mo ang pananakot mo! Ika nga, kapag mababaw ang tubig, maingay!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=638107&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Unsa ka haguka ang balaod?</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kasayon ra diay usbon sa balaod basta mga inilang negosyante ang makalapas. Natataw kini dihang miduol ang usa ka negosyante ngadto kang Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a ug nagpakitabang aron mahiuli kaniya ang P3 milyones kapin nga balor sa mga pabuto nga nasakmit sa mga otoridad gikan sa usa ka mall. Tungod kay suod kuno kaayo niya, si Kongresista Osme&amp;ntilde;a mimandar dayon dihadiha nga ipausab ang Resolution 08-1394. Ang maong resolusyon nagmandar nga ang tanang pabuto adto ra ikabaligya sa South Road Properties (SRP) ug kinahanglang adto ra usab kini sa maong lugar pabutha. Ang maong balaod eksistido niadtong si Congressman Osme&amp;ntilde;a mao pay mayor sa Sugbo. Sa iyang panahon, daghan nang nadakpan, apan gumikan kay dili suod niya, wala imando niini nga pa-amendahan ang maong balaod. Apan karong dako siya og utang kabubut-on sa negosyante nga nasakmitan og mga pabuto, dali kaayo siyang nakamandar nga kinahanglang usbon ang maong balaod aron ipahaom ang mga teksto niini sa eksena nga dili mapiit ang iyang higala. Ingon ra ba diay kahaguka ang atong mga balaod nga mahimo rang usbon aron lamang dili mapiit kadtong mga higala ug kasuod sa mga tigpatuman sa balaod? Asa naman tong panultihon nga ang balaod, balaod gyud ug si kinsay molapas niini kinahanglang silotan? Dili kaha mahimong kataw-anan kining sistemaha nga ang usa ka balaod butangan lang og ngipon aron ipaak sa mga tawong kabus ug walay kasuod nga mga opisyal sa gobiyerno? Apan kun suod ugaling ka, mahimong lisoon ug usbon ang balaod aron lamang sa pagsalbar kanimo? Pagkapait sa mga tawo nga uyamot ug dili tinamod&amp;nbsp;sa katilingban kay ang balaod, balaod gyud ug dili na gayud matuis ug malalis batok kanila. Taym pa, ingon gyud kaha niini ang naandan sa mga opisyal sa kagamhanan, nga kumo anaa sila sa gahum sayon ra kaayong usbon ang usa ka balaod aron ang ilang mga suod dili kasilotan kun makalapas? Ang mga konsehal ning dakbayan nga gisuholan sa buhis sa katawhan aron paghimo og mga balaod, motuman kaha usab dayon niining mando ni Congressman Osme&amp;ntilde;a? Aw basin sab.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=638379&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Suborno</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Atul sa among operation sa Land Transportation Office (LTO) didto sa Mactan Road, dakbayan sa Lapulapu niadtong Biyernes sa gabii, ubay-ubay g’yud ang among nadakpan. Apil sa mga nadakpan mao ang pipila ka sundalo sa Philippine Air Force (PAF) nga nag-drive og sakyanan nga wala’y lisensya ug expire pa g’yud ang rehestro sa ilang sakyanan. Duna pay usa ka opisyal nga ang gisakyan niyang “big bike” nga motorsiklo wala gani plate numbers ug klaro kaayo nga wala’y rehestro, bag-o pa ra ba. Ako lang tulo ka sundalo sa Air Force ug usa ka polis ang akong nadakpan. Aw trabaho ra man kining amo nga pagpanakop sa mga makalapas sa balaud bisan pa’g kawani sila sa gobyerno. Kun dili gud nato tinud-on, manakod ang kaabusado niining maong mga kawani sa kagamhanan. Sa akong bahin dili g’yud ko mopasaylo kun ang salaud maglambigit na og sakyanan nga wala’y bag-ong rehestro ug ang nag-drive wala’y lisensya. Duna’y babaye nga wala makapakita og bag-ong rehestro, pwerteng hangyo nga dili lang sakmiton ang iyang lisensya. Taud-taud, giingnan ko nga bayran lang ko niya aron dili siya dakpon. Nahakatawa ko uy. Gipangutana nako siya kun daku ba diay siya’g sweldo. Ako siya nga gitug-anan nga deputized agent ra ko sa LTO ug nagtrabaho ko sa THE FREEMAN, BANAT News ug DYLA mao nga mas daku pa tingali ko niya’g sweldo. Nauwaw tingali nagbalik-balik sa pagpangayo’g pasaylo pagkasabot niya nga kami sa LTO Task Force Alpha dili mapalit sama sa ubang traffic enforcers. Ako nga gipasabot ang maong babaye nga sayop g’yud ang iyang gihimo nga bayran lang ang traffic enforcers kun masakpan nga makahimo’g kalapasan sa balaud sa tukmang magmaneho og sakyanan. Mao nga giisyuhan g’yud nako’g TOP tungod sa “unregistered vehicle” unya pagpadagan og sakyanan nga walay plate numbers. Ang rason sa babaye nga katangtangon na kuno ang plate numbers mao nga gitangtang na lang niya. Gisugid ko kini dinhi dili aron manghambog. Gituyo ko kini kay aron pagtudlo og leksyon sa ubang traffic enforcers, ilabi na diha sa mga silingan nato nga dakbayan ug kalungsuran. Unya kamong mga polis, military ug ubang kawani sa kagamhanan ayaw na tawon mo’g drive kun walay lisensya ug ilabi na kun expire na ang rehestro sa inyong sakyanan. Wala tingali kamo masayud nga P4,000 ang multa kun masakpan kamo nga nagpadagan og sakyanan nga walay bag-ong rehestro, unya P1,500 sa pag-drive nga walay lisensya. Kun ikaw ang tag-iya sa sakyanan patungan pa og laing P1,000. Unya, kamong mga drayber ilabi na sa mga PUJ siguroa nga magpasiga mo’s inyong headlights panahon sa gabii ug nga magsiga ang tail light sa inyong sakyanan. Kini maoy akong gikampanyahan pag-ayo kay gitumong kini nga malikayan nato ang aksidente sa kadalanan. Sayonan ka nga samtang nagtungas ko didto sa sitio Maracas, Lahug duol sa “PC Hills” diriyot nako madam-agi ang usa ka tawo nga nagmotor nga misugat nako nga wala’y suga? Diha na siya sa duol, miserbato pa. Pastilan, angay kaha kadto nga kaluy-on ang maong drayber? Kun nadasmagan pa nako kadtong maong tawo, patay g’yud to ug diha ko sa akong agianan. Kamo diha sa CITOM paspasi ni pagpanakop ang mga sakyanan nga magpadagan sa gabii nga walay suga. Unya utro pa raba mo nga walay suga nang inyong ubang sakyanan, ayoha na.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=638380&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gaudete</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>December</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAGABI ay ipinagdiwang namin ang VALIK2010VARSI,&amp;nbsp;kaugnay ng ika-400 anibersaryo ng Unibersidad ng Santo Tomas (UST). Nagpapasalamat po ako sa Diyos at doon ako nagtapos ng aking pag-aaral sa pagka-pari at naging Filipino Editor din ako ng The Varsitarian na pinaka-mahusay na student paper na nagprodyus ng mga mahuhusay na manunulat noon at hanggang ngayon. Maging ang Opinyon Editor nitong Pilipino Star NGAYON na si Bro. Ronnie M. Halos ay dati ring Filipino Editor ng The Varsitarian at ang kanyang sweetheart na si Annabelle O. Buenviaje ay dating staffer ng Varsi. Mas bata sila kaysa sa akin. Ngayon ang ika-tatlong linggo ng Adbyento. Muli tayong pina-aalalahanan ni Isaias na darating&amp;nbsp;ang Pangi&amp;shy;noong Diyos kaya huwag tayong matakot, lakasan ang ating loob at magsaya. Umawit tayo ng papuri at tayo’y paghaharian ng kaligayahan. “Aleluya! Papurihan ang ating Poong Maykapal!” Magtiyaga tayo hanggang sa pagdating ng Panginoon. Ang hinihintay natin ngayon ay hindi lamang ang kaarawan ni Hesus kundi ang ikalawa Niyang pagdating. Kaya paghandaan natin ito sa pamamagitan ng pagsisisi at pagpapaka-banal. Kung ating mapapansin, simula pa noong unang linggo ng Adbiyento ay tuluy-tuloy ang paalaala sa ating pagsisisi. Huwag maghinanakit at buong tiyaga tayong magtiis ng kahirapan, malapit nang duma-ting ang hukom. Ang pagpapakilala ng sariling adhikain ay napakahalaga. Ito ang puno’t dulo ng kakayanan at magagawa nating kabutihan. Sa nakaraang halalan sa mga barangay ay sari-saring pananaw ang ating namalas. Ilan ding nanalong punong barangay ang aking binati: “Congrats Brod ikaw pala ang bagong chairman sa iyong barangay”. &amp;nbsp;Sagot ng una: “Halos lahat ay sa akin ang boto kaya napaka-laki ng aking lamang” Sagot ng ikalawa: “Dinaya ko raw ang kalaban. Di magbilangan uli para patunayang ako ang gusto ng aming barangay!” Sabi naman ng ikatlo: “ Sa wakas napalitan ko na rin yung bata ni Mayor.” Sabi naman ng ikaapat: “Pinaplano ko nang unahin ang mga bi&amp;shy;na&amp;shy;bahang lugar dito sa aming barangay kasi tambak ng mga basura ang mga kanal.” Sino po kaya sa kanila ang Karangal-dangal na Kapitan ng barangay? Sagot ni Hesus sa sugo ni Juan Bautista: “Bumalik kayo kay Juan at sabihin sa kanya ang inyong narinig at nakita”, bulag nakakita, pilay nakalakad, ketongin guma-ling, bingi nakarinig, patay muling nabuhay. Mabuting Balita ipinangaral. Ito ang tunay na sagot na puno ng katotohanan. Gaudete, tayo’y magpakasaya sa pagsilang ng Panginoon! Isaias 35:1-6a, 10; Sal&amp;shy;mo 145; Santiago 5:7-10 at Mt 11:2-11</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=638488&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pataka sa trapiko</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>December</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa tibuok adlaw namong biyahe gikan sa Mandaue paingon sa Alegria ug pabalik, duha ka lugar ang among nakit-an nga mas gubot ang trapiko kay sa uban: Ang Minglanilla ug Carcar. Kansang lokal nga mga opisyal mahimong molusot nga pulos malambuon ang ilang mga dapit ug normal lang nga maghuot gyod ang mga sakyanan nga mangagi sa ilang kadalanan. Tinuod, nanguhong ang bag-o nilang mga negosyo, labi na sa Minglanilla. Manguros na lang tang daan unsay mahitabo kun mahuman ug makabuylo nang operasyon sa higante nilang shopping mall. Samang mall maoy nakahatag ron og higanteng labad sa ulo sa mga pasahero ug mga motorista sa Basak ug kasilinganang mga barangay sa Lapulapu. * * * Usa sa akong napanid-an sa Carcar ug Minglanilla mao ang ka wa nila’y traffic enforcers. Ni mga polis nga gipabantay sa trapiko. Duna mi nakit-ang mga barangay tanod apan kasagaran nila igo lang nitabang sa mga pasahero paglabang o nihunong sa trapiko sa highway aron makagawas ang mga sakyanan sa mga tagduma sa mga negosyo nga ilang gibantayan. Wa say traffic enforcers ang ubang lugar sa habagatan. Apan mas lapad ang dan sa Naga ug mingaw ang negosyo sa ubang kalungsoran maong wa mabara ang pribado ug pamasaherong mga sakyanan. Angay’ng mogahin og kuwarta ang Carcar ug Minglanilla pagpahapsay sa trapiko. Di lang para sa mga negosyante nga ilang gidapit. Kun dili, ug labi na, para sa katawhan sa habagatan ug kasadpang Sugbo nga natanggong sa ilang pagpabaya. * * * Nakadugang sa kaguliyang sa trapiko sa rotunda sa Carcar mao ang gipasagdan lang nga mga mamaligyaay og ampaw ug chicharon. Kun mohunong o bisan mopahinay lang sa imong sakyanan, lima ngadto sa napu ka mamaligyaay dayon ang mo-alirong. Kun mopalit gikan sa usa nila, pangandam daan sa laing siyam nga manguhit ug mobira sa imong kamot, mituktok sa imong sakyanan, manghangyo, magpakiluoy ug masuko aron palitan sab. Siyarong lokal nga mga opisyal sa Carcar kun wa gyong ka-edukar sa mga mamaligyaay nga padayon silang magpinatyanay sa ilang panginabuhi kun di mag-organisar. Ambot tungod ba kaha kay ang kanhi mayor, karon bise mayor, ug iyang kaparyentihan ra say nagpinuhalay sa negosyo sa pagkaon. * * * Nakapasamot sa kahuot sa trapiko sa Minglanilla ang mga sakyanan nga gitugotang makaparada sa daplin o makapamasahero taliwa sa highway. Di mabasol ang mga pasahero ug motorista nga makabatyag nga gisilotan sa mga tagduma kay nangahas pag-agi sa lungsod. Ako hinuon ning klaruhon. Di monopoliya sa Carcar ug Minglanilla ang kalabad sa trapiko. Mao say salida, gani mas gubot pa, sa mga dakbayan sa Sugbo, Mandaue ug Lapulapu. Kansang mga tagduma nipatuman sa karaan ug way kapuslanang mga paagi uban ang panghinaot nga usa ning mga adlawa lahi nang resulta. * * * leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=638744&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Maraming nagkakasakit dahil marumi ang tubig</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI lamang dengue ang banta sa mamamayan, pati tipus o typhoid fever ay nananalasa rin. Sa dalawang barangay sa Alegria, Cebu, 150-katao ang nadale ng tipus. Ang dalawang barangay ay ang Sta. Felomena at Poblacion. Hinihinala ng mga awtoridad na kontaminado ang tubig na nainom ng mga residente kaya nagkaroon ng oubreak ng tipus. Ayon sa report ang tubig umano na galing sa batis ang dahilan kaya kuma&amp;shy;lat ang tipus. Ayon sa mga doctor kapag umabot sa 40 degrees Celsius ang lagnat at nagtagal ng dalawang linggo, tiyak na tipus ang dahilan nito. Ang pagkalat ng tipus sa dalawang barangay ay patunay lamang sa sinabi ng isang party-list representative na tinatayang 17-milyong Pilipino ang walang malinis na inuming tubig. Bukod sa walang malinis na tubig, tinataya naman na ikaapat na bahagi ng populasyon ng bansa ay walang toilet. Nasa mahigit 90-milyon ang mga Pilipino. Walang malinis na tubig at walang kubeta. Ano pa ang kahihinatnan ng mga taong salat sa mga pasilidad na nabanggit? Sila ang nagkakasakit ng tipus, cholera, diarrhea at iba pang sakit. Kawawa naman ang mga Pilipino na walang malinis na tubig sapagkat sila ang nagkakasakit kagaya ng nangyari sa dalawang barangay sa Alegria, Cebu. Lubhang kawawa ang mga bata na walang malay na inaatake na ng iba’t ibang sakit dahil sa kakulangan ng malinis na tubig. Hindi lamang sa probinsiya nangyayari ang ganito kamiserableng buhay na walang malinis na tubig. Maski sa Metro Manila ay maraming umiigib sa mga poso o balon na nakokontamina ng dumi ng tao at hayop. Maski ang mga tubo ng tubig ay nakalubog sa mga dumi at ito ang nasasahod ng mga residente. At ang resulta, pagkakaroon ng cholera, tipus at diarrhea. May mga namamatay sapagkat karamihan ay walang pampaospital. Tungkulin ng gobyerno na mag-provide ng malinis na tubig sa mamamayan. Sana ay gawin na ang tungkuling ito bago pa man marami ang magkasakit at mamatay. Huwag ipagwalambahala ang pangangailangang ito ng mamamayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=638768&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Supremacy of the Constitution</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>December</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gideklarar sa korte suprema nga unconstitutional o illegal ang kamandoang pang-ehekutibo numero uno ni pangulong Noynoy Aquino nga nag-umol sa Truth Commission nga gipangulohan ni kanhi Chief Justice Hilario Davide Jr. tungod kay nakalapas kini sa equal protection clause sa atong batakang balaud. &amp;nbsp;Ang kamandoang pang ehekutibo nga nag-umol sa The Truth Commission nakalapas sa equal protection clause sa atong batakang balaud tungod kay tumong lamang niini ang pagsusi sa mga pasangil nga pagpangawkaw sa administrasyong Gloria Macapagal Arroyo. Ang equal protection clause sa batakang balaud nag-ingon nga ang tanang tawo o butang nga susama ang pagkabutang samahon kini sa pagtratar sa matag katungod niini o responsibilidad. Ang hukom sa korte suprema gisaway ni Pangulong Noynoy ug sa iyang mga dumadapig, gani laraw sa mga dumadapig sa pangulo ang pagpa-impeach ni Chief Justice Renato Corona.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang korte suprema agi og depensa sa mga pagsaway sa ilang nahimong hukom miingon nga maayo ang tumong sa Truth Commission ug dili sila supak niini ang naka apan lang kay wa kini mahasubay sa atong batakang balaud busa illegal. Ang nahimong hukom sa korte suprema nakapahinumdom kanako sa kasong Lucban vs. Villavecincio nga taod-taud na nilang nahukman diin ilang gideklarar nga unconstitutional o illegal ang gihimo sa mayor sa Manila nga mitigom sa tanang mga babayeng mugbo og lupad (170 pa niadto ang ilang gidaghanon) ug gipalayas didto sa Davao tungod kay gusto nga limpiyohan sa mayor ang siyudad sa Manila sa mga prostitute ug i-promote ang moralidad. Apan gikiha ang mayor sa mga babayeng mugbo og lupad. Gihimo nilang basihanan sa kiha ang ilang katungod sa pagpili asa sila puyo. &amp;nbsp;Ang korte suprema sa ilang hukom sa maong kaso miingon nga ang tumong sa mayor paglimpiyo sa iyang dakbayan sa mga babayeng mugbo og lupad ug pag-promote sa moralidad maayo apan nakalapas kini sa katungod sa mga kihante sa pagpili asa sila puyo busa unconstitutional o illegal.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Ang atong batakang balaud mao ang inahan&amp;nbsp;sa tanang mga balaud dinhi sa atong nasud busa angayan lamang kining sundon sa tanan ilabina&amp;nbsp;gayod sa atong pinakataas nga opisyal. Maong ako mosugyot ngadto sa atong pangulo, sa iyang mga dumadapig ug mga magtatambag sa mga puntong legal nga mohunong sa pagpanaway sa hukom sa labaw nga hukmanan hinoon mohimo sila og mga pagtoon aron mausab ang provision sa kamandoang pang ehekutibo nga giingong unconstitutional o illegal.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Alang sa kahapsay ug kalinaw sa nasud kinahanglang ipatigbabaw sa tanang higayon ang atong batakang balaud ug si Pangulong Noynoy mao ang dapat manguna niini.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=638937&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang bugti sa kahakog</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>December</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>AESOP Usa ka kabayo ug usa ka asno ang mipanaw kuyog sa ilang agalon. Ang asno nga nagmaluyahon ang mahangyoong nagpakitabang sa kabayo: “Palihug tabangi ko sa uban nakong palas-onon.” Apan nagdumili ug naghinakog sa iyang tabang ang maong kabayo. Tuod man, namatay gayod ang maong asno. Ang agalon walay laing nahimo gawas sa pagpapas-an sa tanang palas-onon lakip na ang patay’ng asno ngadto sa kabayo. Pamalandong Ang kusgan ug gamhanan ang kinahanglang motabang sa mga mahuyang aron managsama silang mabuhi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=638938&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mabuti at natauhan ang DSWD</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MATAGAL nang nasa kalye ang mga namamalimos na mga bata, tinedyer at matanda. Yung mga bata at tinedyer ay may mga dalang tambol na gawa sa lata. Pagtigil ng dyipni, aakyat ang marusing na tinedyer at bata. Ang bata ay may dalang sobre at ipamumudmod sa mga pasahero habang ang tin-edyer ay nasa istribo at walang tigil sa pagdrum at paghimig na wala namang kawawaan. Ang mga namamalimos na mga bata, tin-edyer at matanda ay kabilang sa tribung Badjao. Nagkalat sila sa maraming lugar sa Metro Manila. Para bang ibinagsak sila ng kumpul-kumpol at may nag-utos na mamalimos. Sa Quezon City, makikita ang maraming Badjao sa Novaliches at sa Mindanao Avenue malapit sa Trinoma at Veterans Hospital. Ang mga batang Badjao ay walang takot na umuukyabit sa dyipni. Sa Novaliches, mas maraming matandang babaing Badjao ang nagpapalimos at kadalasang may kasamang bata. Pakublit-kublit ang mga ito sa mga nakakasalubong. Pumapasok kahit sa mga restoran at kukublitin ang mga kumakain. Sa Maynila, maraming Badjao sa kanto ng Maceda at Antipolo Sts. Mas matitindi ang mga bata at tinedyer na umuukyabit sa dyipni sapagkat sila pa ang galit kapag hindi nabigyan ng limos. Sa riles ng tren sa Antipolo St. sila nakatira at doon na rin dumudumi. Nagkakalat sila ng basura sa lugar na kanilang hinihimpilan. Marami pang lugar sa Metro Manila ang inaatake ng mga Badjao at hindi lamang ngayong Pasko sila narito kundi buong panahon na. Ginagawa na nilang “career” ang pamamalimos. Matagal na silang pagala-gala, pakalat-kalat at pasampa-sampa sa mga dyipni. Inilalagay sa panganib ang mga drayber ng dyipni sakali at masagasaan niya ang mga namamalimos. Matagal nang gumagala ang mga Badjao pero ngayon lamang kumilos ang Department of Social Welfare and Development (DSWD). Huhulihin na ang mga namamalimos o nangangaroling sa kalye. Ang tema ng kampanya ng DSWD ay “Paskong Ligtas sa Batang Kalye”. Mabuti naman at natauhan ang DSWD at wawalisin na nila sa kalye ang mga namamalimos. Huwag na silang hayaang makabalik pa sa kalye. Ibalik sila sa pinanggalingang lugar at bigyan ng tulong para hindi na mamalimos.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=639083&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Umunlad ang Mandaluyong nang maupo si Abalos</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAILANGAN ni Macedonio Teston, 55, ang mga saklay para makalakad dahil naputol ang mga paa niya tatlong taon na ang nakaraan. Noong Lunes, nakalakad na siya dahil sa prosthetic leg na ibinigay sa kanya ni Mandaluyong City Mayor Benjamin “Benhur” Abalos Jr. Ang prosthetic leg ay gawa ng SGG Orthocare. Hindi lang si Teston ang masaya sa araw na ‘yaon kundi maging ang 10 nilalang pa na tumanggap ng tungkod at nagsasalitang mga relos mula kina Abalos at Konsehal Alex Sta. Maria. Ang city government ng Mandaluyong at ang DOTC ang nasa likod ng programa para tulungan ang mga kapuspalad nating kababayan sa pagdiriwang ng persons with disability sa buong mundo. Hindi na nagugulat ang taga-Mandaluyong sa kasipagan ni Abalos. Bilyon na ang mga puhunan ng local at foreign investors ang pumasok sa kaban ng siyudad. At hindi humihinto si Abalos para lalong isulong ang pagi-ging Tiger City ng siyudad. At para lalong ganahan ang mga investors na pasukin ang siyudad niya, magkakaroon ng radio frequency ang Mandaluyong para lalong maging malakas ang relasyon ng city govt., mga barangay, private sector at pulisya para mamonitor ang mga insidente sa trapik o kriminalidad sa siyudad. Ito ang ipinangako ni Abalos sa mga botante niya sa Security Summit na ginanap sa Kaban ng Hiyas sa Maysilo Circle. Sa naturang summit tinuruan ang lahat ng nandoon, lalo na ang mga barangay tanod, kung paano makilala ang iba’t ibang klase ng bomba, kung paano matantiya ang mga terorista, at ang mga gumagamit o nalulong sa droga sa kanilang mga komunidad. Ang radio frequency ay gagamitin para ang mga security guards at bara-ngay tanod ay mabilis ng makapag-report hindi lang ng krimen kundi maging ang mga taong hindi kanais-nais sa kanilang lugar. Kaya’t hinikayat ni Abalos ang mga grupo at mga residente na me two-way radio na magrehistro sa kanilang radio frequency para sila ay mabig&amp;shy;yan ng code o password. Isa itong paraan para ang city govt. at ang pulisya ay mabilis na makipag-coordinate sa mga institution o komunidad para mapangalagaan ang ka&amp;shy;nilang lugar laban sa kriminalidad o mga sunog. Alam ni Abalos na ka&amp;shy;pag me insidente sa kanyang siyudad, tatawag ka sa pulisya sa pamamagi-tan ng telepono o cell phone na mabagal bago makapag-kontak. Subalit kung two-way radio ang gamit, aba mabilis ang kontak lalo na ang pagresponde ng pulisya o mga ahensiya ng gobyerno.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=639086&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pakikisama?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>December</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MALAKING&amp;nbsp;debate ngayon ukol sa hindi pagdalo ng Pilipinas sa pagbibigay ng Nobel Peace Prize sa isang disidenteng taga-China. Si Liu Xiaobo ay nilalabanan ang China para umiral na ang demokrasya sa nasabing bansa. Kaya ang tingin sa kanya ng gobyerno ng China ay kalaban ng bansa. Pinrotesta ng China ang parangal kay Liu Xiaobo dahil insulto raw ito sa kanilang bansa. Maiintindihan ko ang mga reklamo at protesta ng China, pero anong kinalaman ng Pilipinas dito at bakit hindi tayo dumalo at tila nakisama sa China? Ang unang dahilan na ibinigay ng DFA ay conflict daw sa schedule, kaya hindi na nakapagpadala ng kinatawang grupo sa okasyon ng parangal. Pero luma&amp;shy;bas din na binoycott natin ang parangal, at nakisama tayo sa mga pakiramdam ng China ukol sa parangal. Naging mas malinaw pa na kaya ginawa itong pakikisama, ay dahil pinaglalabanan natin ang kala-yaan ng limang Pilipinong nakakulong at nakatakdang mamatay sa China, dahil sa krimen ng pagbebenta ng ilegal na droga roon. Kaya ngayon, nakakatanggap na ng batikos ang Pilipinas dahil sa kilos nito. Nasama pa tayo sa mga bansang katulad ng North Korea, Cuba, Saudi Arabia na hindi rin dumalo sa parangal. Lahat iyan, dahil nakisama tayo sa China, para sa buhay ng limang Pilipino, na luma&amp;shy;bag naman sa batas ng China. Mabuti sana kung hindi naman bawal ang magbenta ng ilegal na droga sa atin, eh bawal din naman! Kung dito nila ginawa ang krimen, makukulong din naman sila di ba? Dahil din ba sa palpak na hostage rescue noong Agosto ang pakikisama sa China? Hindi pa rin ba tapos ang isyu na iyan at kailangang yumuko pa rin ng mababa dahil dito? Ngayon alam na ng China na tayo’y makikisama sa kanila, ano pa ang pipigil sa kanila sa mga darating na isyu katulad ng human rights abuses at Spratly islands? Aamin na rin ba tayo na wala namang pag-aabuso sa karapatang pantao sa China, at wala na rin tayong karapatan sa Spratly Islands dahil inaako rin ng China, habang nakakulong at nakatakdang mamatay ang limang Pilipino? Malaking bagay ang pakikisama. Pero baka balang-araw, bumalik sa atin ang tila maliit na kilos na ito, kung saan hindi natin binigyan ng pugay ang isang lamalaban para sa demokrasya. Sa huling tingin ko, tayo’y isang demokratikong bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=639088&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Makaguol nga desisyon sa Korte Suprema</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>December</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nagkalayo ang kalagot sa katawhan ngadto sa Korte Suprema nunot sa sunodsunod nga makalagot nga desisyon niini. Kagahapon, makahuyhoy sa abaga sa mga Pilipino ang napaminawan nga balita nga si Hubert Webb ug laing lima ka mga akusado sa Vizconde massacre gi-acquit sa Korte Suprema. Gawasnon na sila human sa 15 ka tuig nga pagkabilanggo. Wala nay mahimo pa ang prosekusyon tungod kay ang acquittal sa korte sa mga akusado sa kasong kriminal dili mahimong i-apelar tungod sa doktrina sa atong criminal justice nga gitawag og double jeopardy. Ang acquittal ni Webb ug sa lima ka kaubanan niini migawas human midesisyon ang samang Korte Suprema nga ‘unconstitutional’ ang Truth Commission nga gitukod ni Pres. Benigno Simeon Aquino III aron mo-imbestigar sa mga binuang sa nangaging mga administrasyon. Sa maong mga kaso naila sa mga Pilipino unsa ang klase nga hustisya ang anaa sa Pilipinas. Alang sa pamilyang Webb, usa ka dakong kadaogan ang acquittal ni Hubert kinsa usa sa mga principal nga akusado sa kasong pagpatay kang Estrellita nga asawa ni Lauro Vizconde, ug sa mga anak nila nga silang Carmela ug Jennifer. Apan sa pamilya ug supporters sa mga Vizconde, usa kini ka dakong kagul-anan tungod sa ilang pagtuo nga wala mahatag ang tukmang hustisya alang sa inahan ug duha ka mga anak babaye nga nangamatay 19 ka tuig na ang nakalabay. Wala na hinuon kitay mahimo tungod kay wala nay mohukom sa hukom sa Korte Suprema. Sa atong Batakang Balaod, silay giisip nga mga final arbiter sa atong balaod. Sa balita nga akong nabasa, makaluluoy kaayong mi-react ang bana ug amahan nga si Lauro Vizconde nga nagtan-aw sa balita sa TV pag-acquitt ni Hubert Webb. Nakatuaw intawon siya sa kaguol nga wala mahatagi og hustisya ang kamatayon sa mga mahal niya sa kinabuhi. Kun akoy mangutana, kun dili si Hubert ug ang kanang lima niya ka mga kauban, kinsa man diay ang nagpatay sa asawa ug duha ka anak ni Lauro Vizconde? Karon nga ang Korte Suprema nag-ingon nga dili si Hubert ug ang lima ang nagpatay, kinsa man diay? Ambot kaha unsay gibati sa pito ka mga mahistrado sa Korte Suprema nga mimando sa pagbuhi kang Webb. Ang atong Korte Suprema adunay chief justice nga si Renato Corona nga tinudlo ni kanhi Pres. Gloria Macapagal-Arroyo, ug adunay kauban nga 14 ka mga associate justices. Sa 15 ka mahistrado, pito lamang kanila ang miboto sa pag-acquit kang Hubert Webb ug sa lima ka kauban niini. Ang makahihibulong kay maayo kaayo pagkabahig sa mga mahistrado ang ilang boto aron mogawas gyud ang acquittal. Upat mi-abstain - buot ipasabot wala sila mopartisipar sa diskusyon sa kaso ni Webb ug sa lima ka kauban. Samtang laing upat, mi-dissent kun misupak sa acquittal. Kay upat ra man ang misupak sa acquittal, napilde kini sa gidaghanon sa miboto sa acquittal nga pito ka mahistrado. Sa mga kasong nadesisyonan sa Korte Suprema nga akong nabasa, wala pa hinuon ko makasugat og tabla sa botasyon. Hehehe. Ang nakapanlimbawot-balhibo sa balita, duha sa maong mga mahistrado nga miboto sa acquittal ni Hubert mga babaye nga mao silang Justice Ma. Lourdes Sereno ug Justice Conchita Carpio-Morales. Unsa kahay gibati niining duha ka babayeng justices sa Korte Suprema sa ilang pagboto sa acquittal ni Hubert nga ang mga biktima sa kasong ilang gidesisyonan mga babaye? Akong higala nga nakadungog sa acquittal ni Hubert nakakomentaryo, “Bay, ingon na gyud tingale ang sistema sa hustisya sa atong nasud. Mga dato ra ang giproteksiyonan sa balaod. Kay kun pobre pa to si Hubert, asa to pabuhian sa Korte Suprema!” Bitaw no, seryoso kadto nga komentaryo sa akong higala. Si Hubert ug lima ka kaubang akusado pulos mga adunahan. Apan wala pa diay kamo makabantay sa dagan sa hustisya sa atong nasud, kinsa nabulahan ug kinsa ang naalkanse? Ang tubag anaa ra sa kabus ug adunahan. * * * Lain na usab nga bahad - karon gikan na gyud ni Gob. Gwendolyn Garcia – ngadto sa mga sakop sa media nga mokomentaryo kalabot sa Balili scandal. Ang bahad ni Gwen klaro kaayong pagpugong sa mga sakop sa media pagtuki sa publiko sa eskandalosong pagpalit sa maong luna sa dakong kantidad bisan ang halapad niini naglubog sa tubig dagat. Nasayod hinuon ko nga dili mosaler kining “prior restraint” nga gihanig ni Gwen aron dili na mahibaw-an unsay sekreto nga naglimin niining transaksiyon nga gisudlan sa Kapitolyo. Naguol gyud tingale ang gobernadora tungod kay ang publiko nagsugod naman og pangutana kun nganong gidalidali og palit sa Kapitolyo ang Balili property nga wala man kini maapil sa annual investment plan sa Kapitolyo. Laing pangutana sa publiko nganong dili man ang Korean Electric Power Corp. (Kepco) ang mipalit sa luna kun ang tuyo niini labayan man kaha og coal ash gikan sa planta niini? Sa sabot sa Kepco ug Kapitolyo nga $1 kada metriko tonelada nga coal ash, dili ba alkanse ang lalawigan sa Sugbo niini? Kini, tungod sa nahibaw-an sa uban nga $10 kada metriko tonelada diay ang tukmang presyo. Kun $10, asa man mapunta ang $9? Lisod kaayo tubagon ang maong mga pangutana. Busa, walay gobernadora nga mosungasong sa pagtubag sa maong mga pangutana.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=639193&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pasidungog ni Saavedra</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>December</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Human nila bugal-bugali si Cris Saavedra nga upaw, buang-buang, nagpataka og sabot sa mga balaod ug nagpatuyang lang pagpasaka og mga kaso, si Gobernador Gwen Garcia nihatag niya sa labing taas nga pasidungog.&amp;nbsp;Gipasanginlan ni Garcia ang Visayas Ombudsman nga nipabor ni Saavedra pinaagi sa pag-una pag-atiman sa mga kasong gipasaka ni Saavedra.&amp;nbsp;Kay sa mga kaso nga iyang gipasaka batok nilang Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a ug Bise Gobernador Greg Sanchez. Ingon nila taphaw si Saavedra.&amp;nbsp;Naka-influencia na man lagi sa Ombudsman?&amp;nbsp;Ingon nila nalisoan na si Saavedra sa maayong pangisip.&amp;nbsp;Nganong, gawas nga giuna, gipaboran man lagi sa Ombudsman ang mga kaso nga iyang gipasaka? * * * Lalisunon pa hinuon tinuod bang pasangil ni Garcia.&amp;nbsp;Apan karon pa lang, mabantang nang daan nga sayop ang iyang pasangil nga mas una ang mga kaso batok nilang Sanchez ug Osme&amp;ntilde;a kay sa Baliligate: • Napahibawo nang Ombudsman nga naa ilawom sa dagat ang yuta sa mga Balili nga gibayran sa Kapitolyo og dul-an sa P100 milyones niadto pang 2008; • Nga mas una sa pasangil ni Garcia nga anomaluso ang pagbaligya ni Osme&amp;ntilde;a sa dakong luna sa SRP ngadto sa Filinvest niadtong Marso 2009; ug • Nga mas una pa gyod kay sa pasangil ni Garcia nga gipatrabaho ang mga kawani sa Kapitolyo sa negosyo ni Sanchez sa Tuburan sayo karong tuiga. * * * Inay pasanginlan nga nipabor ni Saavedra, angay’ng pahalipayan ni Garcia silang Visayas Ombudsman Pelagio Apostol ug Ombudsman Merceditas Gutierrez.&amp;nbsp;Nga padayong niyaka sa mga pasangil nga way subasta ug nga may overpricing ug splitting of contracts sa CICC (Cebu International Convention Center), bisan tulo na ka tuig human napasaka ang reklamo sa iyang buhatan. Angay sang pasalamatan ni Garcia ang mga imbestigador sa Ombudsman.&amp;nbsp;Nga nahudlat dihang nipasidaan siya pagkiha ug pagpasuspenso ni Assistant Ombudsman Virginia Palanca-Santiago.&amp;nbsp;Kinsa maoy labing unang nipahibawo nga giimbestigar na nila ang dul-an sa usa ka bilyon ka pesos nga transaksiyon. * * * Samang Garcia, si Saavedra makapasangil sab sa Ombudsman nga naglangay-langay.&amp;nbsp;Kay hangtod karon wa pang kalihok ang imbestigasyon sa iyang kaso nga namasangil og kahiwian sa subasta sa surveillance cameras sa Asean Summit dinhi sa Sugbo niadtong 2007.&amp;nbsp;Nga mas una pang napasaka kay sa kaso sa decorative lampposts, nga naa na ron sa Sandiganbayan, ug sa kaso sa CICC. Ug samang Garcia ug Saavedra, makapasangil sab ko sa Ombudsman nga nagmika.&amp;nbsp;Kay wa pa silay aksiyon hangtod karon sa mas una nakong mga expose nga ilang giimbestigar:&amp;nbsp;Ang pasangil sa paghimong diploma mill sa kanhi CSCST, karon CTU (Cebu Technological University) niadtong 2003; ug ang pagpamalit sa kadagkoan sa Dakbayan sa Sugbo og sayop ug mas makahilo nga kemikal batok sa dengue niadtong 2005. * * * E-mail: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=639194&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Hamon sa NBI</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ISA sa dahilan kung bakit napawalang-sala sina Hubert Webb at limang sangkot sa Visconde mas&amp;shy;sacre ay ang quality ng main witness na si Jessica Alfaro. Ayon sa Supreme Court, hindi raw totoong eye witness si Alfaro sa krimen kundi agent ng National Bureau of Investigation (NBI). Marami raw kaduda-duda sa mga testimonya ni Alfaro at hindi nito napatunayan ang guilt ng mga akusado. Pitong mahistrado ng Korte Suprema ang nagpawalang-sala kina Hubert at kapwa akusadong sina Antonio Lejano II, Michael Gatchalian, Miguel Rodriguez, Peter Estrada at Hospicio “Pyke” Fernandez. Ga&amp;shy;yunman, hindi kasamang napawalang-sala sina Joey Filart at Artemio Ventura sapagkat walang proceedings na ginawa laban sa kanila. Hindi pa naaaresto sina Filart at Ventura. Pagkaraang ng 15-taon ay saka lamang nakita ang butas ng kaso at maituturing na isang ma&amp;shy;laking hamon sa NBI ang pangyayaring ito. Sa kanila (NBI) nakatuon ang publiko sapagkat hu&amp;shy;mina ang kaso dahil sa kanila. Bago pa ang pag&amp;shy;kakita kay Alfaro na mahinang witness, una nang napabalita na ang semen sample na nakuha sa ari ng biktimang si Carmela Vizconde ay nawala na sa NBI. Ang mahalagang ebidensiya na mag&amp;shy;tuturo sa mga may kagagawan sa krimen ay nawala at hindi na malaman kung saan napunta. Pambihira ang ganito. Onli in da Philippines la&amp;shy;mang siguro nangyayari ang ganito. Kahiya-hiya ang NBI sa nangyaring ito na pag&amp;shy;karaan ng 15-taon ay saka natuklasang ang kanilang witness ay hindi naman totoong eyewitness. Nga&amp;shy;yong napatunayan na hindi credible si Alfaro na testigo, maaari pa ba nila itong pabalikin sa Pilipinas. Ayon sa report, nasa ibang bansa na si Alfaro, Maaari pa rin namang maibangon ng NBI ang kanilang naguhong imahe kung pagpipilitan nilang madakma ang dalawa pang suspect sa massacre. Sinabi ng Supreme Court na hindi kasama sa ac&amp;shy;quittal sina Filart at Ventura kaya may pagkakataon pa ang NBI. Pagsikapan nilang maiharap ang dalawa at baka ang mga ito ang susi sa sensational na kaso. Baka isiwalat ng dalawa ang mga tunay na pumatay sa mag-iinang Visconde. Ito ay kung kaya ng NBI na matunton ang dalawa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=639283&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mag-ingat sa mga patapon na karne</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ISANG linggo na lang, gaganapin na ang isa sa pinakamahalagang salu-salo sa hapag-kainan sa tradisyon ng isang Pinoy. Ito ‘yung gabi na tinatawag nating Noche Buena. May prutas, iba’t ibang matamis na panghimagas, ulam at siyempre ang paborito ng lahat, ang karne. Sa lahat ng pagkakataon, nagbibigay kami ng babala. Maging mapanuri sa mga ihahain sa inyong hapag kainan. Sa panahong ito, matunog na ang balitang mahigpit na nag-iinspeksiyon ang National Meat Inspection Services (NMIS) sa mga pale-palengke at iba pang pamilihan. Talamak na kasi ang bentahan ng mga double dead na karne at mga nabubulok na karneng ipinoproseso lamang upang maibenta pa. Kung hindi mapanuri ang isang mamimili, hindi mo mapapansin na nangangamoy na, nangingitim at bulok na ang karneng iyong binibili. Ang kadalasan kasing sentro ng pag-iisip ng isang kostumer, mura at puwede pa. Kadalasan, etong mga nabubulok at “botyang” karne ay ginagawang ibang lutuin tulad ng longganisa, tocino, embutido at marami pang iba. Sa sangkatutak kasi na asukal, atsuwete at iba pang panimpla, naiiba na ang itsura ng pagkaing patapon na. Kaya naman, bilang tulong na rin sa mga otoridad, maging mai-ngat ang bawat mamamayan. Maaaring ireport sa aming tanggapan ang ganitong mga gawain lalo kung talamak na at walang pakundangan ang pagbebenta. Habang maaga, mas makabubuti ang makakatipid subalit may pag-iingat kesa naman, pumatol sa puwede na subalit kalusugan ng pamilya ang nakataya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=639893&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sunod-sunod na panalo</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>December</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MUKHANG sunod-sunod ang panalo ng mga Arroyo sa hukuman. Nauna na ang desisyon ng Korte Suprema na hindi raw konstitusyunal ang binuong “Truth Commission” ni President Noynoy Aquino. Ang commission na ito ang maghahabol sana ng lahat ng mga anomalyang naganap, hindi lang sa ilalim ng administrasyong Arroyo kundi lahat ng anomalyang naganap sa ilalim na sinumang presidente. Napakarami kasi ng anomalyang naganap sa administrasyong Arroyo, kaya sa kanya pa lang ay puno na ang trabaho sana ng komisyon. Nandiyan din ang Ombudsman, na nakabantay pa rin para sa kapakanan ng mga Arroyo. Pati siya, hindi rin matanggal-tanggal! Kilalang kaklase at kaibigan ng dating Unang Ginoo, si Gutierrez ay tila linta na hindi matanggal-tanggal! At ngayon, nagpasya ang Korte Suprema na hindi sila dapat ang magdesisyon sa kaso ng diskuwalipikasyon kay Mikey Arroyo, na siyang kumakatawan daw para sa kapakanan ng mga security guard sa pamamagitan ng isang party-list. Pinuna kasi ng mga nagpetisyon na wala siyang karapatan at kaalaman para kumatawan para sa mga guwardiya sa Kongreso. Kailan nga ba naman naging security guard si Mikey Arroyo? Alam ko marami siyang security, yun lang. Gusto lang daw malagay muli sa Kongreso dahil binigay niya ang kanyang posisyon sa kanyang ina na ngayo’y kongresista ng Pampanga. Sa madaling salita, ayaw mawala ang kapangyarihan sa kamay nila. Sa kahit anong pamamaraan, dapat nasa kapangyarihan pa rin sila. Kaya mismong si DOJ Sec. Leila de Lima ang nagsabi na sumusulit na ang mga pinuhunanan ng mga Arroyo sa Korte Suprema, partikular ang pagtalaga kay Renato Corona bilang chief justice, kahit may kontrobersiya sa kanyang paglagay sa tungkulin. Ibibigay ko sa mga Arroyo na magaling sila maglagay ng mga depensa nila, sakaling habulin nga sila para sa kanilang mga kasalanan sa bayan. Pero hindi puwedeng pagpatalo sa mga depensa na iyan. Ang paglabag sa batas ay paglabag sa batas. Darating ang araw na kahit ang korte ni Arroyo ay hindi na maaaring maging bulag sa mga katotohanan na iyan. Darating ang araw na makukuha ng mamamayan ang hustisya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=640169&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wala g'yud ko masayop</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Wala g’yud ko masayop sa akong pagtoo nga ubos kaayo ang pagtan-aw sa mga drayber og passenger jeepneys ngadto sa mga enforcers sa City Traffic Operations Management (CITOM). Ang rason niini kay daghan kanila ang nagbinuang, sa laktud dili sinsero sa pagpatuman sa balaud ug dali ra silang matintal sa pipila ka pesos nga itanyag sa mga drayber nga buot nila nga dakpon. Nagpatapak man gud ko sa ligid sa akong sakyanan sa usa ka vulcanizing shop sa Lahug ug atul nga duna usa’y tulo ka PUJ drayber nga nagpatapak usab. Ako sila nga gipangumusta kun pila ang ilang ganansa ning pipila ka adlaw nga misaka na ang gasolina, ug ngadto na kun nadakpan na ba sila sa mga sakop sa CITOM enforcers ug sa mga sakop sa Land Transportation Office. Wala sila’y lipud-lipod nga mitug-an nga kun CITOM enforcers gani ang makita nila nga magbarug diha sa karsada kuwang sila og kahadlok kay kun makasala sila madala ra man og “tingal.” Ila kini nga termino ang akong gigamit. Ang “tingal” mao ang termino kun ang mga traffic enforcers mokagat sa isuborno nila nga tag P50 aron dili sila dakpon. Hatagan ko kamo og ideya kun kanus-a nahitabo ang usa sa giingon nila nga binuang sa mga traffic enforcers? Hapit na tungang gabii, unya mag-standby sila diha duol sa Land Bank dapit sa Sto. Rosario Church kay naghuwat og pasahero. Taud-taud, may miabut nga patrol car sa CITOM. May luwan nga polis ug pipila ka Citom enforcers. Giangkon sa mga drayber nga sila ang mitanyag nga mohatag lang sila og tag P50 kay unom man sila sa maong higayon. Aw, giingnan sila nga ang kwarta itagak ra didto sa lingkuranan sa ilang patrol car. Pastilan, nakapanglingo-lingo ko nga naminaw. Ang ilang kauwaw gibaligya ra nila’g P50. Ang uban sa maong mga drayber nga akong nahinabi miingon nga basta CITOM lagi dili kaayo sila mahadlok. Usahay balikon ra kuno nila ang ilang lisensya. Pagka makauuwaw g’yud uy. Matud sa mga drayber nga kon LTO agents na gani ang mag-operate, sagad nila maghuwat na lang sila nga mahuman ang operation usa sila mobalik pagpamasahero. Ang rason niini kay ang dili madala’g suborno ang mga sakop sa LTO Task Force Alpha. Buyno, daku kaayo kining hagit kang kanhi konsehal Sylvan “Jack” Jakosalem kun unsaon niya nga mabalik ang pagtahud sa mga drayber sa CITOM. * * * Kay sigi man ko og balik-balik sa isyu nga naglambigit og kalapasan sa lagda sa tukmang pagmaneho og sakyanan, daghan g’yud ang nakabasa. Usa niini, polis nga nadistino diha sa Camp Sotero Cabahug. Apan bisan pa og nasayud na siya sa hugtanay’ng kampanya sa LTO Task Force Alpha, ang maong polis wala gihapon mopatoo. Giangkon sa maong polis nga nakabasa siya sa akong lindog. Gani nakaila dayon siya nako. Apan ako pa gayud ang nakasakop kaniya atul sa among operation didto sa UP-Lahug nga nag-drive og motor nga walay head light ug tail light. Labaw sa tanan, walay rehistro ang iyang motorsiklo. Wala ko’y mahimo gawas sa pagpatuman sa balaud kay makonsyensya ko sa uban kun gidakop nako sila sa samang kalapasan unya ang polis dili. Hangyo nako sa mga sakop sa law enforcement units ug mga kawani sa kagamhanan nga tumana ninyo ang balaud. Kun pilion ninyo nga dili motuman, ayaw panghangyo kun madakpan. Ingon usab niana kamong ubang drayber, kun magpakasayop mo, bayri ang multa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=640262&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang maayong lider</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dali kaayong nakapanghimakak si Mayor Mike Rama sa pasangil nga nangasaba siya og usa ka konsehal sa syudad. Sa katarungan&amp;nbsp;nga siya 18 usab ka tuig sa pagka-konsehal busa alang kaniya tumo-tumo ang maong pasangil ug usa lamang ka pagdaot kaniya kay dili siya makahimo sa pagpangasaba&amp;nbsp;og mga kauban niyang opisyal sa kagamhanan. Hinuon ang tinuod isip amahan sa dakbayan, may katungod ang mayor nga&amp;nbsp;modesiplina o mokasaba&amp;nbsp;kun gikinahanglan batok niadtong tawo nga makita niyang abusado&amp;nbsp;kaayo sa katungdanan. Ilabi na kun masabtan ug&amp;nbsp;masud-ong sa kadaghanan nga tataw na kaayong panurambaw ang himoon sa usa ka tawo aron lamang dauton ang dungog sa mayor, aw&amp;nbsp;kinahanglang witkan gyud og sakit-sakit nga sulti pamasin nga makapahigmata kaniya nga ang iyang gihimo dili na maayo. &amp;nbsp;Buot ipasabot ni Rama nga ang usa ka lider dili kumo kay lider&amp;nbsp;siya, tahuron na siya sa iyang mga sakop kun wala na sa katarungan ang iyang pagpangasaba o pagdesiplina. Baya pa ba, daghan kaayong mga lider, manager, supervisor ug uban pang&amp;nbsp;hepe sa departamento nga walay respeto sa ilang kaugalingon&amp;nbsp;tungod sa pagkakuwang og kabangka-agan&amp;nbsp;unsaon pagdala ang iyang katungdanan. Busa gumikan sa kahiktin og utok, murag irong&amp;nbsp;buang nga kutob sa ikaatubang niyang sakop, manghambat dayon. Unsay problema sa iyang balay, labi na kun&amp;nbsp;may kagubot sa pamilya dad-on sa trabaho ug ang pahimungtan mao ang iyang mga sakop, singhag didto, banghag diri, pirme lang gakagot ang bag-ang murag botakal nga gihidlaw. Maoy hinungdan nga kun wala siya sa opisina siya’y kuninitan og libak sa iyang mga sakop, tungohon, panghimarauton, ug mahisama siya sa usa ka tawong sanglahon nga&amp;nbsp;kun magdanga-danga na sa opisina mabungkag dayon ang pundok sa mga sakop kay dili&amp;nbsp;na ganahan kaniya. Unya gumikan kay ang iyang mga sakop nga pirme niyang kasab-an magpunay nalang og ampo nga mawagtang siya, o kaha madisgrasya ug mainutil aron&amp;nbsp;dili makabalik sa iyang katungdanan, usahay makabaton og katumanan, mawagtang gyud sa dayon&amp;nbsp;ang usa ka lider nga dili kaantigo momahal&amp;nbsp;sa iyang mga sakop. &amp;nbsp;Busa bisan pa kun maputos sa diploma sa nagkalainlaing degree&amp;nbsp;o profession ang usa ka lider, kun bati siya og kinaiya,&amp;nbsp;usa ra gyu’y tan-aw sa iyang mga sakop kaniya, nga usa siya ka lider nga walay utok. Di ba?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=640551&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Maligaya ba sa Krisismas?</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PAANO magiging maligaya sa Pasko kung ang presyo ng mga pangunahing pangangailangan ay nagsitaasan na? Paano sasaya sa Pasko kung ang karampot na kita ay hindi makaabot sa presyo ng pang-Noche Buena? Noong nakaraang Martes ay tumaas na naman ang presyo ng gasolina at sa darating na mga araw ay magtataas na naman umano ng presyo. Nagbanta ang ilang transport group na hihingi sila ng P1 dagdag sa pasahe sa dyipni. At kung hindi raw pagbibigyan ang kanilang hiling ay mapipilitan silang tumigil sa pamamasada. Dahil daw sa sunud-sunod na pagtaas ng presyo ng gasolina ay wala nang kinikita ang mga drayber. Ngayong Disyembre, tatlong sunud-sunod na pagtataas ang ginawa ng oil companies. Katwiran naman nila, tumaas ang bawat bariles ng langis sa world market. Hindi umano nila kontrolado ang pagtataas ng langis. Kasabay nang pagtaas ng gasolina at pagbabanta ng transport group na hihirit ng dagdag pa&amp;shy;sahe, nagsimula na ring tumaas ang presyo ng mga pangu&amp;shy;nahing bilihin. Kasamang tumaas ang presyo ng mga pagkaing ihahanda sa Pasko. Ayon sa report, tumaas na ang presyo ng hamon ganundin ang karne ng manok at baka. Kapag tumaas ang presyo ng gasolina, asahan nang magkakaroon ng chain reaction. Tiyak na tataas din ang presyo ng mga pangunahing bilihin at walang ibang apektado kundi ang mga mahihirap na mamamayan. Gustuhin man ng mga mahihirap na makatikim ng pagkain na inaasam ngayong Pasko ay maaaring hindi na matupad dahil sa pag&amp;shy;taas ng bilihin. Magtitiis na lamang uli sa kung ano ang nakasanayan na Paskong tuyo. Walang nakaaalam kung hanggang kailan ang pagtaas ng presyo ng gasolina pero ang sabi ng mga oil companies, kapag taglamig ay mataas ang demand ng langis. Ibig sabihin, maaaring tumaas pa nang tumaas ang presyo sa world market dahil taglamig pa hanggang ngayon. Paano magsasaya sa&amp;nbsp;Pasko kung may mga pro&amp;shy;blema. Paano liligaya sa Krisismas? Sana naman, makagawa ng paraan ang pamahalaan kung paano hindi masasaktan ang balikat ng mga mahihirap ngayong Kapaskuhan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=640624&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Simbang Gabi</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>December</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>TAYO ay nasa panahon ng paghahanda sa darating na Kaarawan ng Pagsilang ng ating Panginoong Hesus mahigit nang dalawang libong taon na ang nakalilipas. Abalang-abala na tayo sa mga paghahanda ng ating mga regalo at pagsasaluhan. Ang pinaka-mahalagang paghahanda ay ang siyam na gabi ng ating sama-samang pasasalamat sa Panginoon sa mga biyaya ng buhay. Magsaya tayo at magpasalamat. Marami ang ating tawag sa paghahanda. Nagsimula ito noong panahon ng mga Kastila na nagdala sa atin ng Kristiyanismo. At ang siyam na araw na pag&amp;shy;hahanda ay tinagurian nilang Misa de Gallo o tandang na tumitilaok tuwing alas kuwatro ng madaling-araw, isang tilaok na paanyaya sa atin sa simbahan at mag&amp;shy;pasalamat sa Panginoon na tinatawag din nating Misa de Aguinaldo o Thanksgiving Mass. Sapagka’t madilim ang pagdiriwang ng Misa at tinatawag ding Simbang Gabi. Ang kaganapan ng Lumang Tipan na sinabi ni Isaias na “maglilihi ang isang dalaga at manganganak ng lalaki at ito’y tatawaging Emmanuel” ay namalas natin sa kapanganakan ni Hesus na maging si David ay inawit sa Salmo: “Ang Panginoo’y darating Siya’y dakilang hari natin”.Kaya’t ang Mabuting Balita ang ipinangako ng Diyos sa pamamagitan ng mga Propeta na nasa Banal na Kasulatan na ipanganganak ang Anak ng Diyos mula sa lipi ni David. Hindi mapagwari ni Jose na ang kanyang kasinta-han na kanyang pakakasalan ay nagdadalang-tao na. Mahal na mahal niya si Maria at ayaw niya itong mapahiya at maparusahan kaya’t nagplano siyang hiwalayan ito ng lihim. Iniisip pa niya ito ay napakita sa kanyan si Gabriel sa panaginip: “Jose, anak ni David, huwag kang matakot na tuluyang pakasalan si Maria, sapagkat siya’y naglilihi sa pamamagitan ng Espiritu Santo. Manganganak siya ng isang lalaki at ito’y pangangalanan mong Hesus sapagka’t siya ang magliligtas sa kanyang &amp;nbsp;bayan sa kanilang mga kasalanan”. Sinunod niya ang anghel at tuluyann niyang pi&amp;shy;nakasalan si Maria. Ito ang panahon ng ating pasasa-lamat sa Diyos Ama natin na sa laki ng kanyang pagmamahal sa Kanyang mga nilikha ay ang Kanya mismong anak ang pinagkatawang tao Niya upang tayo’y iligtas. Kaya naman sa ating paghahanda sa kaarawan ng Anak ng Diyos buuin natin ang NOVENA o siyam na araw ng PASASALAMAT sa Diyos sa pagkalikha sa atin at pag&amp;shy;papatawad sa ating mga kasalanan. Isaias 7:10-14; Salmo 23; Roma 1:1-7 at Mt. 1:18-24</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=640631&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ano ang Paskong darating?</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>December</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ano ba ang Paskong sa ati’y sasapit – ito kaya’y mabituin at buwan sa langit? Sa gayo’y maganda ang ating daigdig sa tao at hayop na nasa paligid? Ito ba ay Paskong di tulad nang dati – magulo sa bahay at maging sa kalye? Mga nagdiriwang laging nasa tabi dahil sa pataya’t mga aksidente? O ito ay Paskong ngayo’y nagbago na sapagka’t naglaho rehimeng masama? Sana naman sana o sana naman nga masaya ang Paskong sa ati’y tatama! Marami ng bagong nangyari sa atin wala na ang palpak nating ‘‘hostage taking’’; At pati si Ondoy ay naglaho na rin– hindi na nadama sa bagyong dumating! Saka sa gobyerno’y maraming nagbago bago na ang ngayon ay ating pangulo; Mga magsasaka’t mga empleyado may darating kaya na saganang Pasko? Sa sangay ng ating mga paaralan ang bonus ng teachers kaya’y madagdagan? Mga empleyadong sumobra ang yabang sa ating gobyerno kaya’y mapalitan? At ang Pasko nati’y magiging masaya kung ang mga leaders ay nangagbago na; Ang ‘‘graft and corruption’’ sana’y nawala na upang ang mahirap nama’y guminhawa! Malinis maganda ang mga lansangan hindi na mabaho ang mga imburnal; Daluyan ng tubig sa nayo’t sa bayan wala ng basura at malinis tingnan! Kung ito ang Paskong sa ati’y darating tiyak maligaya itong bansa natin; Sundalo’t terrorists magkasundo na rin – mapayapang Pasko tiyak sasaatin!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=640632&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>R-II builders, bayad na naniningil pa?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KUNG sinasabing malaki ang budget deficit ng pamahalaan, dapat suriin ang mga transaksyon nito at baka may mga kuwestyonableng paniningil na nangyayari. Halimbawa, bakit P1.8 bilyon pa ang sinisingil ng R-II Builders, Inc. sa pamahalaan kaugnay ng Smokey Mountain project, gayung fully paid na raw ito noon pang 2002? Ito ay ayon sa isang dokumento – isang resolusyon ng pagbabayad sa R-II ng asset pool governing board ng proyekto. Mismong si Reghis Romero, may-ari ng R-II, ang isa sa signatories sa payment approval resolution na may petsang July 4, 2002. Lumagda rin sina HGC president Gonzalo Bongolan at Arthur Cacdac ng National Housing Authority (NHA).&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa resolusyon, P659,274,223 ang total investment claim ng R-II sa P4.78 bilyong proyektong pabahay para sa 3,000 pamilya sa dating tambakan ng basura. Sa naturang halaga, ibinawas ng governing board ang P145,881,523 nai-advance na ng R-II mula sa revolving fund, kung kaya ang total na kabayaran ay P513,392,700. Ang breakdown ng P513 milyong bayad sa R-II ay P255 milyong halaga ng property sa ngayon ay Manila Harbor Center at P258.4 milyong common shares sa Harbor Center Port Terminal, Inc. &amp;nbsp;Bilang Pilipino, tingin ko’y hindi&amp;nbsp;katanggap-tanggap ang paniningil pa ng R-II ng P1.8 bilyon bilang “residual value”. Sobrang kagarapalan na iyan. Noong bago manumpa sa tungkulin si P-Noy, sumulpot ang isang isyu tungkol sa draft memorandum of agree&amp;shy;ment na kung di nabuking ay nagresulta sana sa pagbabayad ng HGC ng hinihinging “residual value” ng R-II. Kung sino man ang nagpasingaw niyan, salamat sa iyo dahil pera ng bayan ang sana’y nadisgrasya sa naunsyaming bayaran na yan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=640976&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lapulapu St., Malabon</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sino kayang kamote ang nagbigay ng basbas para magbenta ng mga gasolina sa center island ang ilang people sa nasabing lugar. Ang gasolina ay inilalagay ng mga vendor sa bote ng family size na soft drinks at nakatirik sa center island ng Lapulapu St.,&amp;nbsp; kung sino ang bibili ng kanilang product. Paging, Mayor Oreta, delikado sa kalusugan ng mga nagbebenta ang gasolina at fire hazard pa ito porke ang mga bote ng gasoline ay nakabilad sa initan. Eh, kung sumabog at may masabugan hindi ba laking perwisyo. Ano ba, Mayor Oreta ? Bakit hindi ito sinisita o pinaalis ng mga tulisan este mali kapulisan pala ? Ano ang ginagawa ng barangay? Aba, mag-isip - isip kayo hindi biro ang binebenta nila. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, nakasakay pa daw sa Mitsubishi Pajero ang owner ng mga inilalakong gasolina na kumukuha ng engreso regarding sa mga naibenta ng mga pobreng alindahaw. Mura as in mura ng kaunti ang presyo ng gasolina na ibinebenta sa Lapulapu St. Saan kaya ito kinukuha ? Kung mura ang benta nito tiyak may alingasngas na nangyari. Abangan. Si Senator Loren Legarda umaalingawngaw daw ang pangalan ni Senator Loren Legarda sa Malabon dahil matunog na matunog ngayon ito sa madlang people dyan sa nasabing place. Bakit ? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mukhang pinaguusapan si Loren na tatakbong Mayor o Kinatawan sa Kamara dyan sa Malabon sa year 2013. Naku ha ! Totoo kaya ito ? May mga residente todits na gusto ng mabago ang takbuhan ng pulitika sa Malabon. Mukhang magandang laban ito kapag nagkataon. Ika nga, Loren o Oreta. Abangan. Jueteng sa Southern Metro pormado na ang jueteng operation nina Allan ‘pakuwela, isang Boy Quijano at Kevin Uy dahil naglatag na rin sila sa Makati City matapos magbukas last Monday sa Taguig at Pateros. Sabi nga, tiba-tiba ulit sila ! Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, naglagay din ng laylayan sina Allan pakuwela, isang Kevin Uy at isang Boy Quijano sa Paranaque City. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi sila makaporma sa Muntinlupa City dahil sa laki ng intelihensiya na asking ng erpat ni St. Peter. P2 million ang goodwill money na hinihingin. Naku alam kaya ito ni Mayor Aldrin San Pedro? Your Honor, pakikalkal mo ito. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang jueteng operation sa southern Metro-Manila ay ipu-full blast pagkatapos ng pasko. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=641250&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang abusadong taxi driver</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Gumikan sa pagdagsang sa pasahero karong panahona, nagbisyo na usab ang ubang mga drayber sa taxi&amp;nbsp;nga kun layo ang biyahe sa usa ka pasahero&amp;nbsp;dili na nila ihatod. Kasagaran sa ilang ibalibad mao ang personal nga rason, sama sa mokaon pa kuno sila, ang uban magpa-check-up sa sakyanan ug nagkadaiyang pasangil aron makabalibad. Pero kun ang imong biyahe duol ra&amp;nbsp;dinhi sa syudad, dali kaayo silang makapasakay, kay ila nang gikuwenta, nga bisan kun P30 lang ang mabayad sa pasahero apan daghan, mas dako sila og kitaon, itandi&amp;nbsp;sa mokita sila og P300&amp;nbsp;sa usa ka biyahe unya&amp;nbsp;dugay nga mapun-an kay layo ug wala nay pasahero sa ilang pagbalik, alang kanila alakanse&amp;nbsp;sila. Taym pa, mao ba kini balaod nga gipatuman sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board (LTFRB)? Kun magdaghan ang pasahero ang mga drayber sa taxi mamili na og pasakyon sa ilang mga sakyanan? Dili hinuon tanan, apan may mga drayber sa taxi nga nagbuhat sa ingon sumala sa mga reklamo nga madawat&amp;nbsp;nato gikan sa mga pasahero. Ambot usab kaha kun sa mga reklamo bahin niini nga nakadangat sa buhatan sa LTFRB gi-aksyonan ba kaha usab sa maong ahensya. Tungod kay sa matag dawat nato sa susamang reklamo atong gitudloan ang mga&amp;nbsp;biktima sa pagsumbong ngadto sa LTFRB. Apan gawas sa LTFRB, di ba may kaugalingon mang&amp;nbsp;&amp;nbsp; polis&amp;nbsp;ang mga kahugpongan sa mga drayber sa taxi, nga mao ang ilang presidente ug uban pang&amp;nbsp;mga opisyal&amp;nbsp;sa ilang asosasyon? Sila tingale ang unang mopahimangno sa ilang mga sakop nga drayber pamasin nga mahigmata&amp;nbsp;ang mga hingtungdan sa ilang kasaypanan. Kay ang pagpahimulos sa kahigayonan ilabi na kun tinuyo, dili kini maghatag kanila og kaayohan sa ilang panginabuhi nga pagpamasahero. Tinuod maglisod ang usa ka mabiktimang pasahero sa pagpadakop&amp;nbsp;o kaha bisan lang sa pagpa-imbistigar&amp;nbsp;sa&amp;nbsp;usa ka abusadong drayber&amp;nbsp;gumikan sa daghang mga hinungdan. Sa laktod pirmeng lupig ug wala gyuy dag-anan ang usa ka pasahero nga mabiktima sa pamalibad sa usa ka drayber kay walay direktang tawo nga iyang kadangpan aron mogukod sa usa ka drayber nga abusado. Sa laktod iluom nalang sa&amp;nbsp;usa ka pasahero&amp;nbsp;ang maong kasinatian, apan nagtuo ta nga kun ang atong mga ahensya sa panakyanan may igo lang sistema sa pagmonitor sa mga abusadong drayber, nagtuo ta nga adunay masilotan aron sila mapitol. Di ba?. (BANAT NEWS)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=641478&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walay mawala</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>December</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines -Duha ka mga mula ang nagbaguod sa daghan kaayong karga. Ang usa nagdala sa mga kuwarta samtang ang usa nagpas-an sa mga sinakong sebada. Ang nagdala sa daghan kaayong kuwarta ang mapagarbohong mipatingog sa mga sensilyo samtang ang usa hilom lamang nga misunod. Sa wala lang damhang hitabo ang mga tulisan misugat kanila. Ang mula nga nagdala sa kuwarta ang gidunggab patay samtang ang usa ang gibiyaan na lamang sa pagtuo nga ang iyang karga walay bili. PAMALANDONG Ang mapahitas-ong dato ang kanunay anaa sa peligro samtang luwas ang mapaubsanon. (BANAT NEWS) paiskaris@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=641480&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Patuloy sa pagyaot ang mga 'killer bus'</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Hindi lamang sa kahabaan ng EDSA nambibiktima ang mga “killer bus” kundi maging sa Commonwealth Avenue, Quezon City. Kung tutuusin ay mas mabibilis ang mga bus sa Commonwealth sapagkat walang gaanong MMDA enforcers na nagbabantay sa lugar lalo na kapag sumapit ang gabi. Mas malalakas ang loob ng mga bus drayber na magpatulin sapagkat walang huhuli sa kanila. Kaya walang katotohanan ang sinabi ni MMDA Chairman Francis Tolentino na 24/7 na ang duty ng traffic enforcers. Maraming nangyayaring aksidente sa Commonwealth Avenue dahil sa kagagawan ng mga drayber ng bus. Ngayong Disyembre lamang ay 10 tao na ang namatay at sangkot dito ang mga pampasaherong bus. Araw-araw ay tatlo hanggang limang aksidente ang nagaganap sa Commonwealth at mga bus ang involved dito. May pedestrian na nasasagasaan, may dumayb sa estero, may inaararong bahay at railings at may sinuwag na pribadong sasakyan. Ang pinakahuling biktima ng “killer bus” ay ang isang judge at kanyang maybahay. Patungo sa pagsisimbang gabi si Makati RTC Branch 58 Judge Reynaldo Laygo, 70, at kanyang maybahay na si Lilia dakong alas-kuwatro ng madaling araw noong Lunes nang banggain ng rumaragasang Corimba Bus Liner ang kanilang Pajero. Dead on arrival sa magkahiwalay na ospital ang mag-asawa. Sumuko naman ang drayber ng bus na si Generoso Magante Jr. 42. Aminado si Magante na mabilis ang kanyang pagpapatakbo at nawalan ng preno ang minamanehong bus. Kinasuhan na si Magante ng two counts of reckless imprudence resulting in multiple homicide. Laging ang pagkasira ng preno ang dahilan ng mga drayber ng bus. Ito lagi ang kanilang sinasabi para marahil makalibre sa kaso. Kung wala nga namang preno e baka mas mababa ang kanilang tanggaping parusa. Para sa amin, hindi ang pagkasira ng preno ang dahilan kung bakit nangyari ang karumal-dumal na pagbangga kundi ang kawalan ng disiplina ng drayber. Siyempre kung masyadong mabilis ang pagpapatak-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; bo ng drayber, mawawalan ng kontrol sa manibela. Nararapat ang aksiyon ng DOTC, LTFRB at LTO na bago bigyan ng lisensiya ang mga drayber ay idaan muna sa matinding training. Paulit-ulit din silang isa-ilalim sa drug test. Kung matitino ang drayber, hindi magagawang magpabilis sa kalsadang katulad ng Commonwealth na maraming intersection at tumatawid na pedestrians.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=641682&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kulang sa siningil</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>December</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Katakut-takot ang komentaryo sa kaso ni Maj. Gen. Carlos Garcia. Malakas ang ebidensiya – “slam dunk” o “sure win” ani dating GMA Ombudsman Simeon Marcelo. Ni hindi tinapatan ng kampo ni Garcia ang mga paratang laban sa kanya. Ibig sabihi’y hahatulan siya batay sa ebidensiyang iprinisinta ng Ombudsman nang wala man lang paliwanag! Aakuin ang lahat ng sisi kahit pa walang maniwalang mag-isa niyang binuno ang krimen na pinaparatang. Sa kabila nito’y pumayag ang Ombudsman Special Prosecutor --- si&amp;nbsp;Wendell Bareras-Sulit - sa plea-bargain o ang pag-amin sa mas magaang na krimen na indirect bribery kapalit ng pagbasura ng kasong plunder. Sigurado ang conviction. Mas maikli ang sentensiya para kay Ge-neral. Makakapagpiyansa pa siya. Mas problema naman sa pamahalaang mabawi ang mahigit 300 milyong pisong naitabi. Siyempre, gulat at galit ang lahat. Mula kay Sec. “Senadora” de Lima hanggang kay P-Noy mismo. Ok, Mr. Special Prosecutor – dinesisyunan mo yan, ngayon ipagtanggol mo. Ang plea bargain ay karapatan ng akusado. Epektibo itong paraan na pagaanin ang karga ng hukuman. Pinapayagan lamang ito kapag hindi pa nag-uumpisa ang paglilitis, bago makipagsapalaran ang nasasakdal sa People of the Philippines. Subalit sa kaso ni Garcia, nag-umpisa na ang paglilitis. Tapos na rin ang ebidensiya ng prosekusyon. Nabigyan si Garcia ng lahat ng pagkakataong depensahan ang sarili. Ngayon ay paa-atrasin si Garcia matapos paghirapan na ng pamahalaang pagkagastusan at patunayan ang kanyang pananagutan? Ang depensa nina Sulit ay ang kasong People vs Mamarion. Pinayagan dito ng Supreme Court ang plea bar&amp;shy;gain kahit pa nakapagprisinta na ng ebidensiya. Subalit ang kaso ni Mama-rion ay noong 1996 pa napagpasiyahan. Hindi pa nababago noon ang patakaran ng hukuman hinggil sa pag-plea bargain. At, ang isa pa, ang pinayagan lang mag-plea bargain sa kasong yon ay iyong alalay na mukhang pinakawalang kasalanan – hindi ang pangu&amp;shy;nahing nasasakdal. Sa kasalukuyang pa&amp;shy;takaran na naging epektibo noong 2001, bawal na ang mag-plea bargain kapag nag-umpisa na ang paglilitis. Malayo pa ang katapusan ng kasong ito kahit pa nakapagpiyansa na si General Garcia. Equal Protection. Alibi. Denial. Reasonable Doubt. Amnesty. Ngayon, Plunder at Plea Bargain. Mga usapang legal. Mukha at anyo ng batas. Pihadong dadami ang mag-eenroll sa mga College of Law nitong papasok na school year. Ombudsman Special Prosecutor Wendell Sulit&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Grade: 45 – No Bargaining!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=641686&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagbag-o sa Pasko</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>December</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sukad pagka-bata, gipahibawo na ta nga ang tinuod nga diwa sa Pasko mao ang pagsaulog sa pagkatawo sa atong manunubos. Makadaghan na sab ‘ta makadungog nga ang Pasko mao ang tukmang adlaw sa pagpahigugma ug pagpinasayloay. Nahibawo na ‘sab ta nga adlaw sa Pasko ang tukma nga panahon aron atong pasalamatan ang tanang grasya nga atong nadawat sa tibuok tuig. Makadaghan na ‘sab ta nga gipahinumduman nga wa’ kinahanglana ang adlaw sa Pasko aron atong ipadayag ang paghigugma sa uban tungod kay wa’ ni gipili nga panahon o okasyon. Apan sa makadaghan nato nga paghisgot niining mga butanga, nganong ingon og guba ta nga plaka nga sa matag Pasko ra ‘sab natong lab-ason ang maong mga pagbati. Nakahinuklog ko sa kapildihan nga gida’ sa Azkals, ang football team sa nasud nga naghatag og kadaugan ug kapildihan sa nasud. Kadaugan tungod kay sa labing unang higayon sa kasaysayan sa football sa nasud, nakasu’d ang atong team sa semi-finals. Apan pakyas ang grupo nga maangkon ang korona aron makasu’d sa finals. Apan bisan sa kapakyas, niabot sa nasud ang grupo nga puno sa kadasig ug inspirasyon aron ipadayon ang pagdiskobre sa mga bag-ong talent nga ugma damlag, mohatud na og kadaugan sa nasud sa sport nga football. Naaghat ko sa pagtan-aw sa kaligdong sa Azkals tungod kay naghatag sila og bag-ong inspirasyon kanatong tanan. Sa matag higayon nga makalimot ‘ta sa paglab-as sa tinuod nga mensahe sa Pasko, ang paghigugma ug pagpinasayloay, daw sa mapildi ‘ta sa duwa sa kinabuhi—ang duwa nga mamahimong maayong tawo. Apan wa’ nato mahinumdumi o di’ ba kaha atong gipugos nga makalimtan lang nga mas gikinahanglan ang kapakyas sa kinabuhi aron hingpit ‘tang makabangon sa mas bag-o ug mas lig-on nga tawo. Pakyas man ‘ta sa paggamit o pagpuyo sa tinuod nga diwa sa Pasko, apan di’ pa ni ang uwahing kahigayonan aron atong usbon o dawaton ang bag-ong paglaom aron mopadangat sa atong gugma sa uban. Karon ang Azkals, inspirado sa pagbukas og bag-ong inspirasyon alang sa atong nasud. Inay ibuhos ang atong panahon sa pagdiskobre og mga bag-ong talento sa duwa nga basketball, apan sa makadaghang higayon pakyas ‘ta sa pagkab-ot sa kampyonato sa Asya tungod kay sa gitas-on palang sa atong mga players, pildi na ‘tang daan. Apan ang gihatag nga kadaugan sa mga football players, nagbukas kanato sa kahigayonan sa pagtan-aw sa posibleng bag-ong potensyal sa sport. Kun karon napuno sa daghang basketball court ang matag eskina o suok sa atong komunidad, karon posibleng bag-ong korte sa duwa nga football na ang makita sa palibot. Ang Pasko ang magbukas ‘sab og bag-ong kahigayonan kanatong tanan sa pagtan-aw sa mga bag-ong potensyal sa atong kinabuhi. Di’ nato kalimtan nga sa kasaulogan sa pagkatawo sa atong manunubos, subli ‘sab ‘tang natawo sa paglaom ug paghigugma. Pakyas man ang uban sa atong mga desisyon o wa’ pildi man ‘ta sa uban natong mga duwa sa tibuok tuig, apan ang Pasko unta ang mobukas sa bag-ong aspeto sa atong kinabuhi nga mahimo natong gamiton alang sa mas malambuon nga pagpuyo. Ang Azkals ug ang kasaulogan sa Pasko. Managlahi man ang ilang mensahe nga hatud, apan susama ang ilang inspirasyon alang kanatong tanan. Pildi man sa labing uwahing duwa ang football team sa nasud, apan wa’ sila mahugno apan mas pa hinuon nga inspirado nga mobarug ug magpadayon sa ilang mga mosunod nga lakang. Ang atong kinabuhi, duwa ‘sab nga puno sa mga pagsuway o kapildihan sa mga desisyon. Apan atong huna-hunaon nga adunay Pasko sa matag tapos sa tuig aron mahatagan ‘ta sa paglaom nga makigbisog aron sagubangon ang bag-ong duwa sa pagsu’d sa Bag-ong Tuig. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=641800&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kahit nangulimbat nakalabas din sa rehas</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANO bang nangyayari sa justice system ngayon at kahit sino na lamang ay nakakalabas sa kulungan? Okey lang makalabas kung wala talagang kasalanan pero paano naman kung ang nakalaya ay mabigat ang kasalanan. Katulad na lamang kung ang nakalaya ay yung nangulimbat sa kaban ng bayan. Pagkaraang magnakaw ng milyong piso o mahigit pa, ay malaya na ngayon. At sigurio kaya maraming gumagawa at nagtatangkang mangulimbat ay dahil sa masamang sistema. Katwiran marahil, kahit malaki ang ninakaw ay maaari pa ring makalibre sa parusa. Isang halimbawa ay si retired Maj. General Carlos Garcia na nagnakaw nang mahigit P300-milyon noong 2004 pero ngayon ay malayang-malaya na. Si Garcia ay dating comptroller ng Armed Forces of the Philippines. Pinayagan na siyang makapagpiyansa noong Lunes makaraang pumasok sa plea bargain agreement. Ayon sa agreement, ibabalik ni Garcia ang bahagi ng P303.27 na kanyang ninakaw. Kinasuhan ng pandarambong si Garcia noong 2004 at walang itinakdang piyansa para sa kanya. Ang kanyang asawa at anak na pawang US citizens ay nahaharap din naman sa money laundering nang tangkaing magpasok ng milyong dollar sa US. Nahuli ang mga ito sa airport sa US at hanggang ngayon ay may kaso pa. Maski si President Aquino ay nagulat sa paglaya ni Garcia at ipinag-utos na rebyuhin ang kaso ng retiradong heneral. Hindi makapaniwala ang presidente na si Garcia na hindi pinayagang makapagpiyansa ay palalayain din pala. Kakaiba ang batas sa bansang ito kaya hindi matatakot ang magnanakaw at lalo pa silang magiging masigasig sa pagnanakaw. Maaari naman palang makapagpiyansa kahit milyones ang ninakaw sa kaban ng pamahalaan. Maaari palang dumambong nang dumambong at bahala na sa dakong huli. Panahon na para baguhin ang sistema ng hustisya laban sa mga nangungulimbat. Sayang ang mga pagsisikap ng awtoridad para maparusahan ang nagkasala pero sa isang iglap ay makakalaya rin pala.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=641939&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>JELAC 'gigisingin'</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PARA sa papasok na taong 2011, balak &amp;nbsp;ng Palasyo na i-convene ang Judicial, Executive, Legislative Advisory and Consultative Council (JELAC). Sa harap ng mga napapan-sin nating depekto sa takbo ng hudikatura, importante ito. Tatalakayin dito ang mga reporma at pagbabagong kailangang gawin sa Judiciary. Ayon kay Executive Secretary Paquito N. Ochoa Jr. prayoridad ng JELAC ang reform agenda ni Pangulong Noynoy Aquino. Tama ang layunin ng konsultasyon. Palawakin ang kooperasyon at diyalago ng Executive at Judiciary. Sa mga desisyon ng Supreme Court, madalas sinasalungat ng Mataas na Hukuman ang ilang kautusan ni P-Noy tulad ng pagtatayo ng Truth Commission at pagsibak sa midnight appointees ni dating pangulo at ngayon ay Pampanga Rep. Gloria Macapagal-Arroyo. Noon pang 2008 nabuo ang JELAC. Layunin nito na magsilbing forum ng tatlong sangay ng gobyerno upang lalo pang mapaghusay ang pagpapatupad ng batas sa bansa. Ang JELAC ay binubuo ng 9 na miyembro, kabilang dito ang President, Vice-President, Senate President, House Speaker, Supreme Court Chief Justice, isang miyembro ng Gabinete, isang senador, isang kongresista, at isang SC associate justice. Ayon sa Executive Secretary, kasama sa mga pag-uusapan sa JELAC ang pagkakaroon ng mas maraming district courts nang sa gayon ay maging mabilis ang resolusyon ng mga nakabimbing kaso sa hukuman. Kabilang din sa agenda ang pagtatakda ng sapat na pondo ng judiciary, mga pamamaraan para mapabilis ang pagkakamit ng hustisya, at pagkakaroon ng bukas na linya ng mga sangay ng gobyerno, lalo na sa mga kontrobersiyal na kaso sa bansa tulad ng Vizconde murders, “Morong 43”, at ang pagbibigay ng amnestiya kay Senador Antonio Trillanes. Naniniwala si Ochoa na mahalaga ang koordinasyon ng tatlong sangay ng gobyerno kahit pa nakasaad sa Konstitusyon ang pagkakaroon ng mga ito ng pantay na kapangyarihan. “Mas maigi nang maiwa-&amp;nbsp;&amp;nbsp; san ang pagsasapawan,” anang Executive Secretarty.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=641941&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pasko nga way pabuto</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>December</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Maayo ang sugyot ni Cebu Provincial Director Sr. Supt. Erson Digal nga idili ang mga pabuto panahon sa Pasko ug Bag-ong Tuig. Mao kini ang gihimo sa Davao city ni kanhi Mayor Rodrigo Duterte nga gipadayon karon sa bag-ong mayor, nga iya ra usab nga anak nga babaye. Ang tumong ug tuyo niini mao ang paglikay sa disgrasya mugna sa paboto. Apan ang mga negosyante og paboto ug ang ubang mga opisyal sa local nga kagamhanan supak niini. Tinood nga mingaw ang atong pagsaulog sa yuletide season kun walay paboto apan wala man usay madisgrasya tungod sa pagpaboto. Kun nahimo kini sa Davao city sa daghan nang Pasko ug Bag-ong Tuig nga nanglabay nganong dili man nato suwayan kini, bisan dinhi sa Cebu city lamang, agi’g eksperimento sa sunod tuig? Saludo gyud ko kun mahimo kini sa mga konsehal ug ni Mayor Mike Rama. * * * Sumala sa akong gipaabut,&amp;nbsp;usa ka Sugbuanon ang gitudlo na usab sa usa ka dakung pwesto sa Department of Transportation and Communication (DOTC). Ang bag-ong natudlo nga Land Transportation Franchising and Regulatory Board (LTFRB) Regional Director nga si&amp;nbsp;Ahmed Cuizon,&amp;nbsp;suod ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a sama kanila ni Mactan-Cebu International Airport Authority (MCIAA) General Manager Nigel Paul Villarete ug Land Transportation Office (LTO) Assistant Regional Director Arnel Tancinco. Si Ahmed Cuizon maoy usa ka tawo nga angayan kaayong itudlo sa dakung pwesto sa gobiyerno tungod sa iyang katakus. Isip higala ni LTFRB Director Cuizon nasayud usab ako sa iyang kaligdong ug kakugihan. Pun-i pa Kong. Tom! * * * Gitudlo na ni Presidente Noynoy Aquino si Negros Oriental Gov. Agustin Perdices isip bag-ong chairman sa Central Visayas Regional Development Council (RDC 7) uban kang Ageo Melisimo, private sector representative sa Bohol, nga maoy co-chairman. Anaay mga pangagpas nga si Kong. Tom maoy nagduso niining duha ngadto sa Malaca&amp;ntilde;ang. Nganong wala man itudlo si Mayor Mike Rama nga mao ray bugtong sakop sa Liberal Party nga usa sa giduso sa RDC? Tungod ba sa ilang panagbangi ni Kong.Tom? Ang gipaabut nga si Joe Ng sa Cebu Chamber of Commerce and Industry (CCCI) maoy matudlo pagka-chairman o labing minus co-chair wala mahitabo. Tungod ba kay nanuyo si Kong. Tom sa CCCI kalabut sa ilang lakang paghimo sa tibook lalawigan sa Sugbo nga special economic zone? Si Kong. Tom gyud diay ang giila ni P-Noy nga lider sa Sugbo no? * * * Dili tinood kining gipatuo nga wala nay mga fixers sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board (LTFRB) ug sa Land Transportation Office (LTO). Dili na man tingali sila makasulod-guwa sa maong mga buhatan apan anaa sila’y mga contacts nga mga empleyado niini. Kun wala pa kini sila’y makwarta gikan sa maong mga buhatan wala na unta mag-estambay kining mga fixer sa gawas sa LTO ug LTFRB. Hinoon, wala untay fixer kun wala pay magpa-fix. * * * Sumala sa akong “duwende”, nga usa ra usab ka empleyado sa Cebu customs, nga mas migrabe na man hinoon ang corruption sa maong buhatan karon. Ang mga tawo nga nagtoo nga masumpo ni Pres. Aquino ang mga tigpangilkil sa customs daw hinay-hinay nang nawad-an og paglaum. Nipahibawo kanako ang&amp;nbsp;ubang mga customs brokers nga matag bag-o ang administrasyon mo-grabe ang panapi sa customs kay mga gutom pa man&amp;nbsp;ang bag-ong mamunoan niini. Mao diay nga wala gayud mahadlok ang mga dagkung opisyal sa Cebu customs nga ma-ilisdan kay protektado diay sila sa ilang mga dagko nga kanunay nilang gilawgan og dagkung kantidad isip bahin sa ilang kinawat. Sumala nimo, Mr. President&amp;nbsp;“kapag walang kurap walang mahirap,” unya mas daghan na man hinoon&amp;nbsp;karon ang kurap mas nidaghan na hinoon ang mahirap? Pait! * * * Gideklarar sa Malaca&amp;ntilde;ang nga special non-working holiday&amp;nbsp;karong adlawa ug ang Desiyembre 31. Wala diay mahinayon kadtong balaudnon ni Kong. Tom nga gitawag niya og&amp;nbsp;“Happy 8” nga maghimo’ng holiday sa walo ka adlaw gikan sa Desiyembre 25 hangtud sa 31, apil na ang Enero 1? Anyway, hinaut pang mag-amping kamo sa pagsugat sa Pasko karong gabii. Merry Christmas kanatong tanan! * * * Email:msr1144@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=642097&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sunod nga biktima</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>December</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gihangop dayon sa mga Sugbuanon ang plano ni Manny Pacquiao nga anhi mangandam alang sa sunod niyang sangka. Nga gitakda na sa MGM Grand Garden Arena sa Las Vegas sa Mayo 7 sunod tuig. Gusto ni Pacquiao nga ang unang tunga sa duha ka buwan niyang bansay-bansay himuon sa gym sa iyang suod nga higalang si Rex Wakee Salud. Apan supak si Freddie Roach, trainer ni Pacquiao. Nisugyot si Roach nga laslasan ang bansay-bansay ngadto na lang sa unom ka semana sa iyang Wild Card Gym sa Los Angeles. Diriyot molayas si Roach sa nagkayamukat nga training ni Pacquiao dinhi sa Sugbo alang sa ikaduha nilang sangka ni Marco Antonio Barrera niadtong Oktubre 2007. Gipasaligan hinuong Salud si Roach nga wa nay manglawgaw sa training ni Pacquiao sa Sugbo sugod karong Marso. * * * Bugnaw pa hinuon sa Pasko ang paghangop sa pahibawo sa umaabot nga sangka ni Pacquiao. Di si Pacquiao maoy sad-an. Ang napilian nga sunod niyang ikasangka wa nganli og Floyd Mayweather Jr. Nga nagkapuliki pa og panagang sa nagkadaghan nga mga kaso nga gipasaka batok niya. Si Sugar Shane Mosley, 39, maguwang ni Pacquiao og pito ka tuig, hapit na mosawop. Nidalidali pagbiya sa iyang promoter nga si Oscar De La Hoya aron pagkabayo sa higanteng motorkada ni Pacquiao. Nahibawo si Mosley nga, moretiro na lang, di siya atubangon ni Pacquiao kun magpabilin sa Golden Boy Promotions. Nga duna pay nag-ung-ong nga kaso batok sa promoter ni Pacquiao, ang Top Rank ni Bob Arum. * * * Si Mosley katulo ma-kampeyon isip amateur sa Estados Unidos. Nakakuha sab og mga korona sa tulo ka weight divisions sa professional boxing. Labing inila niyang napilde mao si De La Hoya niadtong 2000. Apan nikumpisal si Mosley nga nigamit siya og ilegal nga performance enhancing drugs sa wa pang sangka. Kataposang gipukan ni Mosley mao ang kataposang biktima ni Pacquiao nga si Antonio Margarito. Lahi ni Pacquiao, napatumba ni Mosley si Margarito sa ikasiyam nga hugna sa ilang sangka sa niaging tuig. Apan niadtong Mayo, giduwaduwaan lang siya ni Mayweather ug niadtong Septiyembre daghang nanghuy-ab sa ilang tabla ni Sergio Mora. * * * Gihulagway sa mga eksperto sa boksing si Mosley nga makahatag og mas dakong problema ni Pacquiao kay ni Margarito. Mas taas, mas dako ug mas kusog og kumo si Mosley kay ni Pacquiao. Apan maglisod gihapon siya pag-apas sa kapaspas ni Pacquiao. Bisan ang fans ni Mosley nahadlok nga ang umaabot nga sangka way kalainan sa away nilang Pacquiao ug De La Hoya niadtong 2008. Kay wa nang naandang labtik sa kumo ni Mosley ug sa kataposang duha ka sangka wa nang kaporma ang iyang mga kumbinasyon. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=642100&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Kailangan munang may mamatay.</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>AWTOMATIK na sa bansang ito na kapag may namatay, halimbawa ay sa paglubog ng barko, pagkahulog ng bus sa bangin o kaya ay pagkasunog, saka lamang magkakaroon ng imbestigasyon. Awtomatic na sususpendihin ang kompanya ng barko o bus at kung sa sunog, magkakaroon ng inspeksiyon sa building at saka sisibakin ang fire marshals at iba pang may katungkulan. Ganyan ang sistema sa bansang ito. At paulit-ulit na lang ang ganitong gawain na kapag may namatay saka gagawa ng hakbang. Isang halimbawa ay ang ginagawa ngayon ng mga kinauukulan sa Tuguegarao, Cagayan na pag-iinspeksiyon sa mga public building. Ito ay kasunod ng malagim na pagkasunog ng Bed and Breakfast Pension House noong madaling-araw ng Linggo kung saan 16-katao ang namatay at 10 rito ay nursing graduates na kukuha ng licensure exam. Kakatwa na pagkaraang may mamatay saka lamang kumilos ang mayor ng Tuguegarao City para mag-inspeksiyon ng mga public building para matiyak kung ang mga ito ay sumusunod sa public safety standards. Sabi ni Mayor Delfin Ting na hindi niya palalampasin ang mga hindi sumusunod sa regulasyon. Kapag napatunayang may hindi sumusunod sa public safety ay tiyak na mananagot. Wala raw sasantuhin. Mapaparusahan at magmumulta ang sinumang mapatunayan. Sa nangyaring sunog na umano’y dahil sa pag-overload ng kuryente, makikita nang maraming kasalanan ang may-ari ng pension house. Nagkasunog dahil na sa kapabayaan. Wala umanong fire exit ang pension house at ang mga bintana ay mayroong grills. Pero di ba dapat ay awtomatikong nagsasagawa ng pag-iinspeksiyon ang mga taga-City Hall para matiyak kung ligtas ang establishment para sa occupants. Hindi dapat mag-operate ang pension house sapagkat maraming kulang sa pasilidad. Tiyak na may katiwaliang nangyari kung bakit nakapag-operate ang pension house sa kabila na hindi naiinspeksiyon. Ito dapat ang alamin ng mayor ng Tuguegarao. Hindi dapat basta mawala at sukat ang kasong ito. Isilbi ang hustisya sa mga namatay. Malaking leksiyon ang nangyaring ito at hindi na dapat maulit.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=642141&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Kikong Agimat'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>December</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Isang lalaki ang binaril ng ilang ulit. Dalawang bala ang pumasok sa kanyang katawan. Dumive sa ilog at sumisid papalayo. Paglutang sa tubig, nakakita ng bangka, sumakay, sumagwan kahit duguan at nauubusan na ng lakas. Umahon at tumakbo papalayo hanggang makahanap ng taong tutulong sa kanya. Mahirap paniwalaan? Totoong nangyari ito. Buhay na buhay siyang nagpunta sa aming tanggapan upang isalaysay ang mga&amp;nbsp;pinagdaanan niya. Nanggaling pa sa bayan ng Laoang Northern Samar ang ‘complainant’ na ito para idulog ang kanyang problema na makakuha siya ng Hustisya. Siya ay si&amp;nbsp;Franciso “Kiko” Bazarte, 58 taong gulang. Agawan sa lupa ang pinag-umpisahan ng problemang ito. Ang 8 hektaryang lupain na gusto umanong agawin ng kanyang mga pinsang buo na sina Marcelina at Alberta Balitbit. Ika-17 ng Hulyo, 2010 bandang alas-9:00 ng umaga habang nililinisan ni Kiko ang kanyang niyugan kasama ang kanyang bayaw na si Eudes Rosco na naggagapas, biglang may duma&amp;shy;ting na dalawang motorsiklo.&amp;nbsp; Ang nakasakay sa isang motor ay sina Alberta at Marcelina habang sa kabila naman ay dalawang lalaki na hindi niya kilala. Bumaba ang mga ito. Lumapit kay Kiko. Sumigaw si Marcelina, “Yan si Kiko,” Biglang bumunot ng baril ang lalaki, itinutok at ipinutok. “Sa takot ko kumaripas ako ng takbo, Hindi ko na mabilang ang dami ng putok,” kwento ni Kiko. Habang tumatakbo, nakita ni Kiko ang ilog. Tumalon siya at sumisid. Hanggang bewang lang ang ilog kaya’t sayad sa lupa ang langoy ni Kiko. Hindi siya tinantanan ng mga lalaki hanggang ilog inaasinta siya. Umahon siya dahil inakala niya wala na ang mga tumutugis sa kanya. Binaril siyang muli at tinamaan naman siya sa tiyan. Sumisid siya palayo hanggang makarating sa pampang. Nang pakiramdam niyang wala ng humahabol sa kanya, saglit siyang nagpahinga Bumulwak ang dugo mula sa tama niya sa tyan. Naramdaman din niya ang sakit ng tama niya sa likuran. Tinalian niya ng kanyang ‘t-shirt’ ang sugat niya na para bang mapipigil nito ang pag-agos ng dugo. Malayo ang ospital kaya nagpasya siyang dumiretso muna sa kanilang bahay. Nakita ni Kiko ang isang bangka. Sumakay siya dito at nagsagwan. Pagdating sa bahay, inutusan niya ang kanyang manugang na maghanap ng ‘pump boat’. Dinala siya sa Tan Memorial Hospital. Agad siyang ginamot. Hindi siya inoperahan. Nilinis at kinalikot lang ang may mga tama ng bala. Dumating din sa ospital ang mga pulis at kinuhanan siya ng pahayag. Walong araw nanatili si Kiko sa ospital. Ika-17 ng Agosto, nagsampa si Kiko ng kasong ‘Frustrated Murder’ laban kay Marcelina at Alberta. Ayon kay Kiko, si Marcelina ay nagtatrabaho bilang ‘court stenographer’, sa Municipal Trial Court. Si Alberta naman ay taga-isyu ng sedula sa Munisipyo. “Magsasaka lang ako kaya malakas ang kanilang loob na iutos na ipapatay ako,” wika ni Kiko. Kinuha ni Kiko na abugado si Attorney Volter Legazpi. Nagbayad siya ng Php20,000 para sa ‘acceptance fee’ at Php1,500 para daw pambayad sa piskal. Ang problema hanggang ngayon hindi pa rin umuusad ang kanyang reklamo. Lumalabas na wala pang kasong isinampa sa Prosecutor’s Office. Ilang beses na umanong nangangako ang abugado sa kanila at wala pa ring nangyayari. &amp;nbsp;“Ang tagal na nito. Sabi kasi sa akin ni attorney nade-delay lang daw dahil may seminar yung piskal sa Maynila. Sana matulungan niyo ako,” panawagan ni Kiko.&amp;nbsp; Itinampok namin ang problemang ito ni Kiko sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon). Tinawagan namin si Attorney Volter Legazpi. Inalam namin kung ano ang ‘status’ ng kaso ni Kiko. Sinabi nitong nasa Prosecutor’s Office na at kasong Frustrated Murder ang isinampa niya. Nang aming tanungin kung ano ang I.S Number at kung kailan niya sinampa ang kaso, sumagot ito ng, “Na-ospital kasi ako kaya hindi ko matandaan kung kailan ko naisampa pero nakapanumpa na siya sa piskalya.”. Mariin namang pinabulaanan ito ni Kiko. Sinabi niya na kailanman hindi siya nakatuntong ng Prosecutor’s Office. Sumagot naman itong si Atty. Legazpi na baka daw nakalimutan lang ito ni Kiko. Dagdag pa niya, may kanya-kanya daw silang istilo. Hinihintay pa raw niya ang&amp;nbsp;‘authority to prosecute’ para sa preliminary investigation. Dito na nagpanting ang aking tenga. Ginagago na yata tayo ni ‘attorney’. ‘Authority to prosecute’ isa yang malaking kasinungalingan. Hindi ka nga makasagot ng diretso kung naisampa mo na yan sa Prosecutor’s Office dahil wala kang masabing IS No. Hinamon namin siya na ilabas niya ang ‘complaint affidavit’ na kanyang ginawa at hinain sa Prosecutor’s Office ng Northern Samar. Tama ang iniisip n'yo. Wala pa siya pinapakita hanggang ngayon. Sana naman attorney hindi mo lang basta tinanggap ang bayad na Php20,00 at hindi mo na inasikaso ang reklamo nitong si Kiko. Bilang tulong binigyan namin si Kiko ng ‘referral’ sa Provincial Prosecutor’s Office ng Northern Samar na si Prov. Prosec. Romeo Ebdane Sr.&amp;nbsp;para malaman niya kung meron ngang isinampang reklamo itong si Atty. Legazpi para kay Kiko laban sa mga taong nasa likuran ng umano’y tangkang pagpatay sa kanya. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, sa buhay kaya mong manloko ng ilang tao paminsan minsan. Kaya mo ding manloko ng ilang tao sa maraming pagkakataon subalit hindi mo kayang lokohin ang lahat ng tao sa lahat ng pagkakataon. Ipakita mo Atty. Legazpi na hindi ka manloloko at gawin mo ang iyong tungkulin para sa iyong kliyente. (KINALAP NI AICEL BONCAY) Ang aming programa sa radyo ay bukas sa anumang talakayan para sa&amp;nbsp;mga complainants na walang kakayahang magpunta sa aming tanggapan. I-text niyo lamang sa mga numerong 09213263166 o sa 09198972854 at sasagutin namin on-air ang inyong problema. Ang landline 6387285 at ang aming 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=642155&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>700-Club at EDGE radio partnership</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI na talaga mapigilan ang pagdating ng Pasko.&amp;nbsp;Ngunit kung marami ang nagsasaya sa araw na ito, huwag nating kalilimutan yung mga nagdurusa. Yung mga mahihirap at may sakit.&amp;nbsp;Marami sila. Kaya sinasaluduhan natin ang mga non-government organizations na sa panahong ito’y nagsasagawa ng gift giving sa mga mararalita nating kababayan. Kaugnay nito, nagtambalan ang Edge Radio at Operation Blessing Foundation Philippines ng 700 Club Asia sa isang programang kung tawagin ay&amp;nbsp;First Day of Christmas na ginanap sa Child House sa E. Rodriguez Ave., Quezon City kamakailan. Hindi lang basta mahihirap ang nabiyayaan kung yung mga kabataang may karamdaman kasama na ang kanilang mga magulang. Tumanggap sila ng&amp;nbsp;mga damit, laruan at iba pang basic needs nila para&amp;nbsp;maging maligaya ang pagdiriwang ng pagsilang ng Panginoong Hesus sa kanila. Kung marami pang mga organisasyon ang magsasagawa ng ganito, mababawasan nang malaki ang bilang ng mga nalulungkot sa Pasko, di ba? Afterall, iyan naman ang diwa ng Pasko. Pagbibigay. Di nga ba’t sariling buhay ng Panginoong Hesus ang ibinigay niya para sa ating kaligtasan? Ang Child House&amp;nbsp;o Center for Health Improvement and Life Development ay isang tahanang kumakalinga sa mga may karamdamang bata na suportado ng Philippine Charity Sweepstakes Office. Siyanga pala, ang Edge Radio ay isang radio station na napapakinggan lamang through the internet at puwede n’yo itong bisitahin sa www.theedge.ph. Ito’y pinangangasiwaan ng mga kaibigan natin ang katuwang sa the Media Pillar – ang mag-asawang sina Ron at Joyce Titular.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=642376&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Nahihirapan akong lumunok'</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>December</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dear Dr. Elica&amp;ntilde;o, maligayang Pasko po at mapayapang Bagong Taon sa iyo at sa iyong pamilya. Itatanong ko lang po ang may kaugnayan sa thyroid gland tumor. Ano po ba ang dahilan at nagkakaroon nito. Totoo po bang kapag masakit ang lalamunan at nahihirapang lumunok ay may tumor na? Kasi po may nakakapa akong bukol sa aking lalamunan at nahihirapan akong lumunok. Hindi ko pa magawang makapagpa-check-up dahil sa kakulangan ng pera. Gusto ko pong makuha ang inyong opinion ukol sa thyroid tumor. Marami pong salamat. — Laura Largo, Earnshaw St. Sampaloc, Manila Maligayang Pasko rin sa’yo Laura. Ipinapayo ko sa’yo na agarang magpa-check-up para malaman kung ano ang dahilan at may nakakapa kang lump (bukol) sa lalamunan at nahihirapan kang lumunok. Mahirap magsabi kung yang nararanasan mo ay dahil sa tumor kaya dapat ma-check-up. Ang mga sintomas na may thyroid gland ay may nakakapang bukol sa lalamunan at hindi ito masakit. Pala&amp;shy;tandaan din kapag nahihirapang lumunok pero marami ang dahilan kung bakit nangyayari ito. Kaya nga dapat kang magpa-check-up. Ang thyroid gland tumor ay ang pagkakaroon ng malignant cells sa mismong thyroid gland mismo. Ang dahilan nito ay hindi malaman subalit sinasabi na ang sobrang pagkalantad (exposure) sa radiation sa bahaging dibdib, leeg at ulo noong bata pa ang posibleng dahilan. Sinasabi ring dahilan ay ang pag-treat sa tonsillitis noong bata pa kung saan ay ginamit ang radiation therapy. Para magamot ang thyroid tumor, kinakailangang alisin ang bukol at ang bahagi ng thyroid gland. Maaaring guma-mit ng antithyroid drugs or thyroid hormones depende sa type ng tumor. Karamihan ng thyroid tumors kahit na ang malignant na ay madaling magamot kung made-detect nang maaga. Kaya ipinapayo ko sa lahat na kapag may nakapang bukol sa lalamunan at dumanas nang masakit na paglunok, kumunsulta agad sa doktor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=642651&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ngayong Bagong Taon</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>December</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Pagsilang ni Hesus kadaraan lamang Bagong Taon naman ating hinihintay; Sa araw na ito tayo’y maglalaan tapat na dalanging pangkapayapaan! Mga kaibiga’t mga kapamilya nagdarasal tayong sana’y masagana; Sa araw na ito tayo’y umaasa sa buong daigdig ganap ang ligaya! Sana’y matupad ang hangaring ito na sa Bagong Taon masaya ang mundo; Ang mga alitan mawala sa mundo at mabuhay tayong malayo sa gulo! Sa mga tahanang dukha at marangya lahat ay masaya at Bagong Taon na; ang nagmamahalang prinsipe’t prinsesa buklod ng pag-ibig saanman mapunta! Mga mangingisda’t mga magbubukid ay dapat payapa sa bayan at bukid; At sa dampa nila ay walang panganib na sila’y puksain nang maraming ganid! Mga kabataa’t mga mag-aaral ay nagkakaisa at nagmamahalan; Wala ang panganib na sila’y mawalan ng ina at amang ilaw ng tahanan! Itong Bagon Taon ay dapat simbolo ng pandaigdigang tahimik na mundo; Dapat din marahil na tayo’y magbago at itakwil natin masasamang bisyo! At kung ang gobyerno ngayong Bagon Taon ay magkakaisang panghabang panahon; Lahat ng biyaya’y sasaatin ngayon pagka’t lahat tayo’y sumunod sa Poon! Ilang dekada na itong ating bansa sakmal ng pangamba at mga pinsala Sana naman ngayon ay maging payapa – at ang bansa natin ay maging sagana!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=642654&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hadlok sa tipos</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>December</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dihang nagpislango ug nanakit ang akong lutahan sa niaging semana, gikuyawan ko. Kay didto ko sa Danao City General Hospital dihang niulbo ang epidemiya sa diarrhea. Ug didto sab ko sa Alegria dihang niulbo ang epidemiya sa tipos. Wa kaha maigo sa managkaluhang epidemiya ang kapin na sa 20 anyos (nga kapin na sab sa 20 ang kapin) nakong lawas? Samtang didto mi sa Danao, puwerte namong higop og tinowang isda sa Danao City Fish Port. Puwerte sab namong pangaon og manok Bisaya atubangan sa munisipyo sa Alegria. Binotelyang tubig ang among giinom apan wa mi kahibawo diin gikan ang tubig nga giluto sa mga pagkaon. * * * Bisan nitubod nang akong sip-on ug nagsugod nag hilanat, wa ko motug-an sa akong asawa. Kay higpit ko niyang gipasidan-an sa di pagkaon sa Danao ug Alegria. Ug kun makakaon man gyod, seguruon nga nag-asu-aso sa kainit ang pagkaon. Pulos bugnaw nang tinowa sa Danao ug manok Bisaya sa Alegria nga among gipaniudto. Nisamot ang akong kahadlok dihang giingnan kong Rachel Dangin, akong kauban sa Alegria, nga ang among kuyog nga cameraman, si Jojo Satuita, ug ang nagluto sa among paniudto atbang sa munisipyo pulos gipanghilantan sud na sa pila ka adlaw. Gitugotan na tuod ko sa korte nga makalarga alang sa Pasko, apan unsaon na lang kun nataptan ko’g kagawng makamatay? * * * Hangtod nga wa na matago ang akong sakit. Ping-ot na kaayong akong tingog. Naglisod na ko’g bangon. Gidid-an na ko sa akong asawa nga makatrabaho. Bisan gipasaligan nako siya nga ordinaryo rang akong sip-on, nangonsulta siya sa iyang mga higalang doktor ug nihukom sila pagsugod na nakong antibiotics. Nitagam na man gung akong asawa. Gawas nga di gyod ko mosulti niya unsay akong sakit hangtod nga maluya na kog maayo, nahasol sang usa sa among mga bakasyon dihang wa kong kabangon og pila ka adlaw tungod sa grabeng atake sa sinusitis. Guilty kaayo siyang nag-shopping samtang nagbad-ay ko sa higdaanan sa among hotel. *** Nakaginhawa ko’g luag. Bisan sa grabeng kaluya wa ko magsige’g adto sa pansayan. Nga maoy nag-unang timaan sa diarrhea ug tipos. Gawas nga mabuhi, makabiyahe pa diay ko. Nagduda na diay’ng daan ang akong asawa. Sunudsunod na ko niyang nasakpan nga nipauli nga nagbaktas gikan sa trabaho. Maong human nakonsulta ang espesyalista nga nitambal sa unang atake nako sa sinusitis, nakumbinser siyang nahibalik ang akong kinaham nga sakit. Ug, sama sa naandan, saktong iyang reseta. Makaginhawa na ko’g balik sa akong ilong, nigawas nang akong tingog ug, labaw sa tanan, ganahan na sang makiglalis. Nga bisan sa pasidaan nga puwerteng tugnawa sa Hong Kong, tapot sa lawas ra gihapon ang sapot nga akong dad-on. * * * leo_lastimosa@abs-cbn.com (BANAT NEWS)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=642940&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Leksiyon sa kampanya batok illegal fishing</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>December</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Leksiyon alang sa gobyerno ang nahitabo sa usa ka marine watch volunteer sa lungsod sa Cordova nga si Rudy Sultan. Ang kampanya batok sa illegal nga pagpangisda dili mahimo kun mga volunteer lang maoy saligan tungod kay gawas nga kuwang sila sa training wa sab sila’y armas nga ikapanalipod sa ilang kaugalingon. Ang labing pait nga kamatuoran mao nga wa intawon silay sweldo o bisan insurance nalang alang sa ilang kaugalingon aron simbako unsay ilang dangatan sa paghimo sa ilang trabaho dunay madawat ang ilang pamilya. Pananglitan ang nahitabo ni Sultan didto sa Cordova. Siya usa ka volunteer nga misugal sa iyang kinabuhi sa pilegro bisan kun way suhol nga gidawat. Bayani man siya alang sa mga mata sa publiko apan sakit ang kamatuoran nga way klarong benipisyo nga madawat ang iyang pamilya. Si Sultan gituohan nga gitambog sa duha ka mga illegal nga mananagat nga ilang nadakpan didto sa Cordova. Si Sultan nag-iskort nila ni Dongcoy Yongco ug Luis Fernandez paingon sa baybayon human sa ilang pagkasikop. Apan si Sultan nga nag-inusara ug wala pa gyu’y armas tungod kay ang iyang kauban nga pulis padayon nga migukod sa mga kauban sa duha nga misibat yano rang gitambog sa mga suspetsado. Patay na dihang nakit-an si Sultan. Ang nahitabo ni Sultan insulto sa kampanya nga gideklarar sa Kapitolyo batok sa illegal nga pagpangisda. Pipila ka adlaw sa wala pa mahitabo ang gidangatan ni Sultan, si Gobernador Gwendolyn Garcia mideklarar og all out war batok sa illegal fishing dinhi sa lalawigan. Apan samtang dunay deklarasyon si Garcia iyang gitugyan ang kampanya sa matag lungsod ug component city. Dili igo ang kahimanan sa lungsod pagsakbang sa mas gamhanan nga mga gamit sa illegal nga mga mananagat. Sa sakyanan lang daan, dili gyud intawon ka apas ang mga ordinaryong pumpboat sa lokal nga mga bantay dagat sa nagkadaiyang kalungsoran kun itandi sa mas kusgan ug moderno nga mga sakyanan nga gigamit sa mga illegal nga mangingisda. Gawas nga kusgan ang mga sakyanan sa mga illegal nga mananagat, gamhanan pa gyud ni og mga armas. Mosukol ni og pinusilay ang mga illegal nga mananagat kun maapiki. Unya unsa may gamiton sa mga volunteer? Duna man tinuod silay kuyog nga polis sa pagpatrolya sa kadagatan apan pila ra man kabuok? Mao nga kun seryoso gyud si Garcia sa iyang deklarasyon sa all-out war batok sa illegal fishing, mas maayong mohulma gyud siya og usa ka special task force dinhi sa Sugbo. Palitan og kumpleto nga mga gamit sama sa bangka ug mga armas. Kinahanglan nga ipaubos sila og training aron mamahimong epektibo ang kampanya og dili kay magsalig lang sa mga volunteers. * * * fplanguido@yahoo.com&amp;nbsp;(BANAT NEWS)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=642942&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang dagat ug ang mananagat</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>December</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka marine watchman sa Cordova, Cebu ang gituohang gipatay sa iyang mga dinakpan nga duha ka mananagat nga taga Pook dakbayan sa Talisay. Samtang maoy gisangonan sa pagkuyog sa duha nila ka mga dinakpan kay gigukod sa iyang mga kauban ang lain pang mananagat nga nakasibat, wa na mahiabot sa baybayon sa Cordova si Rudy Sultan. &amp;nbsp;Sa dihang gipangita, ang sakyanan na lamang sa duha ka dinakpang mananagat ang nakit-an nga nakadunggo sa lapyahan sa Pook, Talisay pero wala si Rudy Sultan ug ang mga dinakpan nga iyang gikuyogan nga sila si Dongcoy Yongco ug Luis Fernandez. Nakita sa sakyanan ang lama sa dugo sa tawo. &amp;nbsp;Ang mga kauban ni Rudy Sultan nagtoo nga ang naulahi gitambog sa dagat sa iyang gikuyogan nga dinakpan. Tuod man nakit-an ang patay’ng lawas ni Sultan sa tunga-tungang bahin sa kadagatan sa Cordova ug dakbayan sa Sugbo nga adunay tinigbasan sa iyang lawas. Ang mga suspetsado hugot nga nanghimakak sa pasangil batok kanila. Ilang giasoy sa Super Radyo nga nahagbong lamang si Sultan dihang nag ilogay sila ug si Luis Fernandez sa armas. Nganong gipatay man si Rudy Sultan? Tungod ba kay siya marine watchman? Sala ba diay ang pagka magbalantay ni Sultan sa kadagatan sa Cordova? Isip marine watchman trabaho ni Sultan ang pagpanalipod sa kadagatan sa Cordova batok niadtong mga mananagat nga mogamit sa mga ginadili nga matang sa panagat aron mapanalipdan ang mga isda nga naghatag og kinabuhi sa mga mananagat sa ilang lungsod. Apan gipatay siya ug ang gidudahan nga naghimo sa krimin mga mananagat. Ang mga marine watchmen dapat panggaon, dili pamatyon sa mga mananagat kansang interest maoy ilang gipanalipdan. Angayang masayran ug masabtan sa mga mananagat kun hangtod karon wa pa nila masayri ug masabti nga sumpay sa kinabuhi sa mga mananagat ang dagat. Sa mga tawo nga nabuhi sa abot sa dagat dapat sila mismo ang manguna sa pagpanalipod tungod kay naa sila mabuhi niini.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643113&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Trapiko sa Pasko</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>December</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Unsa may atraso sa mga pasahero ug mga motorista gikan ug padong sa amihanang Sugbo sa bisperas sa Pasko? Ngadto sa kadagkoan sa munisipyo nga di kamaong mopahapsay sa dagan sa trapiko? Ug ngadto sa usa lang ka tindahan nga napakyas pagtarong sa pagsakay ug pagkanaog sa nagsugwak nilang mga kustomer? Sa ikaduhang sunud-sunod nga tuig, ubos sa duha ka managlahi nga lokal nga pamunoan, nagkayamukat na sab ang trapiko sa Consolacion, nga nakaangin sa kasilinganang mga lungsod ug mga dakbayan. Ang pagtino sa munisipyo nga magtumpi ang ginansiya sa Foodarama Consolacion nisangpot sa mas dakong alkanse sa mas daghang patigayon ug mga Sugbuanon nga nalangay ug natanggong. * * * Atong klarohon nga di atraso sa Foodarama nga nagsugwak ang ilang mga kustomer. Igo lang silang nagpahimus sa pagdagsa sa mga mamalitay nga mahimong mao pay pagkuha sa ilang bonus, o naanad nang magpalihi gyud nga sa kataposan nang mga gutlo mangandam sa noche buena. Ang ilang atraso mao ang kapakyas pagtino nga ang nagsugwak nilang mga kustomer di makababag sa hapsay nga dagan sa trapiko sa nasudnong highway nga ilang gisikitan. Ambot ila bang gisuburnohan, o gihangyo lang, klaro nga ang traffic enforcers sa Consolacion nipalabi sa mga kustomer sa Foodarama kay mas daghang mga pasahero ug mga motorista gikan ug padong sa amihanang Sugbo. * * * Ambot nang-raket ba sa Foodarama, o nitabang lang, ang traffic enforcers sa Consolacion nakapasamot, inay nakapahapsay, sa kahuot sa trapiko. Kay matag higayon nga may kustomer nga mosud o mogawas, bisan usa ra ka sakyanan, ilang gipahunong ang gatosan ka sakyanan ug gitanggong ang kaliboan ka inosenteng mga biktima sa ilang kabugo. Mao sab ni abilidad sa traffic enforcers sa niaging pamunoan. Wa diay kalainan ang bag-ong mga tagduma sa trapiko. Gawas nga gitawag na sila karon og TES (Traffic Enforcement System). Sa iyang kredito, o tungod tingali kay naglisod pagpangita og kahulogan, wa sila tawga sa kanhi mayor og AVEL. * * * Hinaot nga nataligam-an lang ni Mayor Teresa Alegado ang pagduma sa trapiko tungod sa mas dinalian ug mas mahinungdanon niya nga mga gimbuhaton. Hinaot nga atimanon na ni niya. Kay kun mangabli nang SM City, mas maayo pang manguros na lang daan ang mga pasahero ug mga motorista nga may maagian pa sila. Ug hinaot nga matinuod ang gisaad ni Alegado nga makiangayong kausaban nga maoy usa sa nakapadaog niya batok sa kontrobersiyal nga pamunoan ni kanhi mayor Avelino Gungob. Isip bag-ong molupyo sa Consolacion wa pa hinuon kong kakita og dagkong kausaban. Mas daghan kong nadunggan nga mga yangungo nga nagpadayon ang pagpangubkob sa bukirang mga barangay. Nga gikabalak-ang makagusbat sa kinaiyahan ug makahudlat sa mga molupyo. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643116&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bantayan ang musmos sa delikadong paputok</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>APAT na araw pa bago magpalit ang taon pero marami nang naputukan at naputulan ng daliri. Kahapon ay umabot na sa 118 ang mga nasugatan dahil sa pagpapaputok. Karamihan sa nasugatan ay mga bata. Dalawang paputok o firecrackers ang tinuturong dahilan kaya naputulan ng daliri at nasugatan sa mukha --- ang “piccolo” at “kuwitis”. Kung titingnan ay hindi makapipinsala ang dalawang paputok na ito pero mas matindi pala ang pinsala kapag sumabog sa mismong kamay. Ayon sa Department of Health (DOH) mula pa noong Disyembre 22 ay marami nang mga bata ang napatukan ng “piccolo” sa mukha. Ang “piccolo” ay maihahalintulad sa palito ng posporo na basta na lamang sisindihan at saka ihahagis at sasabog na ito. Hindi naman gaanong kalakasan ang putok pero ang nakatatakot ay kapag nagmintis ang “piccolo” na akala mo ay wala nang sindi at kapag dinampot ay saka sasabog. Dito ang daliri ang tiyak na apek&amp;shy;tado dahil maaaring maputol. Kapag hindi agad nahugasan ang sugat ay maaring maimpeksiyon at iyon na ang simula ng kalbaryo. Ang “kuwitis” ay delikado rin sapagkat bukod sa maaaring sumabog sa mukha kapag sinindihan, maaari rin itong lumikha ng sunog kapag bumagsak sa bahay na yari sa light materials. May pagkakataong sa bintana lumalanding ang “kuwitis”. At bago pa makapaghanda ang lahat, mayroon na palang sunog na unti-unting nagbabangon. Hanggang sa magliyab na ang bahay na binagsakan ng kuwitis. Bantayan ang mga bata sa paggamit ng “piccolo” at “kuwitis”. Napakadelikado ng&amp;nbsp;mga paputok na ito na maaaring maging mitsa ng buhay. Nakalalason ang “piccolo” kapag nalunok. Halimbawa ay ang isang ginang sa Bulacan na nagpakamatay sa pamamagitan ng “piccolo”. Ayon sa report, ibinu&amp;shy;hos ng ginang sa isang basong tubig ang may 50 stick ng “piccolo” at saka ininom. Patay ang ginang. Huwag hayaang maging malungkot ang pagsalubong sa Bagong Taon dahil lamang sa trahedyang dulot ng “piccolo” at “kuwitis”. Bantayan ang mga bata sapagkat sila ang madalas mabiktima ng mga salot na paputok.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643177&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bakit papansinin ang duwag?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>December</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SINO&amp;nbsp;naman kaya ang nambomba ng kapilyang Katoliko sa Sulu? Sino kaya ang may galit sa isang simbahan na pinapaligiran ng mga Muslim? Sino kaya ang ayaw sa simbahan na nasa lugar kung saan higit nobenta por&amp;shy;syento ng populasyon ay Muslim? At Pasko pa ginanap ang karahasan! Sino kaya, dahil ayon sa obispo ng lugar, wala naman daw silang kaaway, at maganda naman ang relasyon nila sa mga lokal na residente, bagama’t mga Muslim. Isang pari at sampung nananampalataya ang na&amp;shy;saktan sa pagsabog kung saan nawasak ang bubong ng ka&amp;shy;pilya. Ano naman kaya ang mangyayari kung isang moske ang pinasabog sa Quiapo? Sino ang iisiping nasa likod ng krimen? Sino ang sisisihin kaagad? Ito ang mahirap sa mga ganitong sitwasyon, kung saan tila napakadaling magturo ng mga salarin sa isang krimen. Kung sinoman ang nasa likod ng karahasan sa Sulu, sana mahuli at makatikim ng kaparusahan! Sagrado ang Pasko sa lahat ng Kristiyano. Kaya ang aktong ito ay bukod sa isang krimen&amp;shy;, kabas&amp;shy;tusan na rin sa lahat. Pero tulad ng sinabi ko na noon, maraming mga insidente ng karahasan o pagtraydor ginaganap sa mga sagradong araw. Para lalo makainsulto bukod sa manakit. Itong pagsabog sa kapilya Katoliko sa araw ng Pasko ay isang perpektong halimbawa. Kung mensahe ito na hindi tinatanggap ang kapilya sa lugar, ano naman kaya ang gagawin ng simbahan? Mananatili ba sila sa isang lugar kung saan sila hindi tinatanggap? O aalis na lang sa lugar? Sa tingin ko ay mananatili pa rin ang kapilyang ito, dahil ganyan ang Kristiyano. Kahit nalalagay sa peligrosong lugar, ang layunin pa rin ng Kristiyano ay tumulong sa kapwa at ikalat ang magandang balita ukol kay Hesu&amp;shy;Kristo. Hindi matatakot ang simbahan sa isang pag&amp;shy;sabog. Hindi mapapaalis ang simbahan sa isang akto ng tero&amp;shy;rismo. Kung maganda naman daw ang relasyon ng simbahan sa mga tao sa lugar sa kanilang pagtulong sa kapwa, wala silang dahilan umalis. Malamang mga duwag&amp;shy; lang naman ang nagpasabog sa kapilya. Kaya bakit papansinin ang mga duwag?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643181&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Tindahan sa Tabunok likaye</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa sa mga suki&amp;nbsp;nga tigbasa sa Banat News misumbong bahin sa nasinatian niya sa usa ka tindahan diha sa barangay Tabunok, dakbayan sa Talisay&amp;nbsp;niadtong Sabado , Dec. 25, 2010 sa udto nga matud pa gikalalis niya ang usa ka kahera tungod kay gi-away siya kay wa siya modayon og palit sa tulo ka helmet. Imbis tulo&amp;nbsp;unta, apan&amp;nbsp;dihang napanso na sa kahera , nausab ang iyang hunahuna&amp;nbsp;ug gihangyo nalang niya sa minatarong nga paghangyo ang kahera nga usa nalang ang iyang paliton. Apan mihiwasa kuno sa kasuko ang kahera kay dili kuno mahimong di niya bayran ang tulo ka helmet&amp;nbsp;kay napanso na sa iyang cash register machine. Unya kay nakahukom naman siya nga gumikan sa kangil-ad sa kinaiya nga gipakita sa maong&amp;nbsp;kahera kaniya, imbis mopalit unta siya og usa ka helmet, nakadesider siya nga di nalang gyud gumikan sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; kamaot og kinaiya sa kahera. Unya tungod kay di na siya modayon og palit sa helmet gikuptan kuno siya sa security guard sa maong tindahan kay pugson gyud siya pagpabayad sa helmet nga wa niya dayona og palit. Taym pa, unsa man diay ang pamaagi ug balaod sa mga tindahan, pugson diay ninyo ang customer nga way gustong mopalit sa inyong baligya, naa bay balaod niana? Ang customer nga mangompra og mga baligya sa tindahan , unya inigkuwenta na sa tanan niyang bayranan, kuwang ang iyang kuwarta, unsa man inyo gyud diay nga pabayran kaniya ang iyang kinompra bisan wala na siyay kuwarta? Ang customer nga misumbong dinhi sa Banat News sa iyang nasinatian, may kuwarta ug andam gyud unta nga mopalit sa usa sa tulo ka helmet nga iyang naibgan, apan tungod sa ka-mananap og kinaiya sa kahera nga bisan wala siyay gusto sa tulo kay usa nalang gyud ang iyang paliton, napugos siya sa pagsalikway sa tulo ug wala na siya mopalit bisan usa niini. Unya mamugos diay mo sa tawong wala nay gana mopalit sa inyong baligya gumikan sa hinayop nga kinaiya sa inyong mga tawo. Gigunitan pa kuno siya sa sikyu kay pabayron gyud siya&amp;nbsp;sa helmet, nga wala diha sa iyang kamot kundi didto sa kahera nga salbahis. Mas maayo tingale sa tag-iya sa maong tindahan nga papahawaon na nimo ang imong mga empleyado nga mananapon og kinaiya kay mao nay makapaislag sa imong mga customer ug dili na ganahan mamalit sa inyong baligya. Ang ngan &amp;nbsp;kuno sa maong tindahan nagsugod og capital U.Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643350&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>All's well that ends well</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>December</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SALAMAT at hindi na natuloy ang planong welga ng mga kawani ng Philippine Airlines (PAL). Kung nagkataon, tiyak apektado ang ating industriya ng turismo. Pasko pa naman at dagsa-dagsa tiyak ang mga magbibiyahe patungo sa Pinas. Umurong ang mga kawani ng PAL sa planong welga. Ang dahilan, iniutos ng Labor department sa management ng PAL na gawing 60 imbes na 40 ang retirement age ng mga empleyado nito. Salamat at namagitan ang Malaca&amp;ntilde;ang sa usapin. Espesyal na kaso ito&amp;nbsp;na nanganga&amp;shy;ilangan ng direktang pakikialam ni Presidente Noynoy Aquino. Mantakin ninyong tatlong buwan na ang sigalot ng Flight Attendants and Stewards Association of the Philippines at PAL management. &amp;nbsp;Naunang nagbanta ng strike ang unyon ng flight attendants at stewards makaraang paratangan nila ang pamunuan ng kanilang kompanya ng pagkakaroon ng diskriminasyon sa edad at kasarian. &amp;nbsp;Nilinaw ni Executive Secretary Jojo Ochoa na “Naka&amp;shy;saad sa kautusan ng Labor department ang pagtatakda ng parehong retirement age para sa lalake at babae dahil ang pagkakaroon ng magkaibang retirement age para sa flight attendants at stewards na gumagampan sa parehong tungkulin ay isang malinaw na paglabag sa kanilang karapatan para sa pantay na oportunidad sa trabaho.”&amp;nbsp; Ipinag-uutos din na ipagkaloob ng carrier ang salary increases na nagkakahalaga ng P200 milyon (P105 mil&amp;shy;yon lamang ang inaalok ng management at aabot naman sa P300 milyon ang hinihingi ng unyon). &amp;nbsp;Kasama rin sa kautusan ang pagbibigay ng bigas sa susunod na tatlong taon na nagkakahalaga ng P25 milyon, 13th-month pay, Christmas bonus, allowances, at credit sa dalawang pregnancy leave. Malaki ang ipinagpapasalamat ng kasapian at presidente ng unyon na si Bob Anduiza kay Pangulong Noynoy Aquino at mga opisyal na tumulong para sa mabilis na resolusyon ng krisis sa nangungunang airline company sa bansa. Ani Anduiza, kinikilala ng administrasyon ni P-Noy ang mga karapatan ng manggagawang Pinoy at sana ay ganoon din ang lahat ng employer sa bansa para hindi na nagkakaroon ng mga hindi pagkakaunawaan</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643453&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Lehitimo ang job order, bogus ang recruiter'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>December</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAGBIBIGAY babala ang BITAG sa mga nagpapakilalang broker, ahente o recruiter na lumilibot ngayon sa mga probinsiya sa bansa. Modus ang dala ng mga taong ito kung saan bitbit ang mga papeles na sinasabing job order kuno. Naghahanap umano sila ng mga empleyado para sa Canada. Huwag palilinlang dahil tunay nga ang dala nilang mga job order at totoong may hiring sa nasabing bansa subalit hindi naman mga lehitimong recruiter ang may dala nito. Lumalabas, ginagamit na patibong ang mga lehiti-mong job orders upang makasilo ng mga biktima.&amp;nbsp; Ang target pa naman ng mga kawatang ito ay ‘yung mga nasa probinsiya na nagnanais mangibang bansa upang makapaghanap-buhay. Hindi alintana kung magkano ang halagang hinihingi ng mga katransaksiyong recruiter o ahensiya. Ang masaklap dito, isasanla o ibebenta ang lahat ng kabuhayan, sa pag-asang makakapagtrabaho sa labas ng bansa. Subalit oras na makapagbigay ng malaking pera sa mga manlolokong broker, ahente o recruiter, maglalahong parang bula ang mga ito. Ang mga pangarap at naisugal na kabuhayan, kasamang nawala ng mga suspek. Sa paulit-ulit na babala ng BITAG at ng kinauukulan. Huwag na huwag makipagtransaksiyon sa mga estrang-hero o mga nagpapakilalang mapapaalis kayo sa mada-ling panahon lamang upang mangibang bansa. Maaaring lehitimo ang kanilang mga ipinapakitang dokumento mula sa gobyerno tulad ng job order subalit ang ka&amp;shy;nilang pagkatao at pakikipagtransaksiyon ay kuwestiyonable, peke! Alamin kung mayroon silang lisensiya o pahintulot mula sa Philippine Overseas and Employment Agency na magpaalis ng mga manggagawa palabas ng bansa. Hindi na imposible ang sistema ng pagchek na ito sa pamamagitan ng website o di kaya’y pagtawag sa numero ng nasabing tanggapan. Sa mga oras na ito, patuloy ang paglilibot ng mga taong ito na ang dala ay modus. Bago magpapaniwala at magpadala sa kanilang pangako, magdalawang isip, magduda at mag-imbestiga.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643454&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mali sa sistema</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>December</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>DAPAT pinag-aaralang mabuti kung ang isang bilanggo ay nararapat palayain, kahit nagpakita na siya’y na-ging mabait noong nakakulong. May mga demonyo na nagpapanggap na tao. Katulad ng isang bilanggong binigyan ng pansamantalang kalayaan sa Leyte. Nakipag-inuman ang bilanggo sa isang kaibigan. Nang pauwi na, nakasalubong ang limang-taong gulang na bata. Ginahasa at saka pinatay. Ang biktima pala ay anak ng kainumang kaibigan! Hindi ba demonyo ang tawag sa ganyan? Kung hindi pinalaya, hindi magaganap ang krimeng ito. Tiyak may aangal diyan, pero nagsasalita ako dahil naganap na nga ang krimen. Grabeng paghihinagpis ang dinadanas ng mga magulang ng bata ngayon. Sa aking palagay, nagkamali ang sistema sa kasong ito. At kung nahuli nga ang demonyo, huwag nang palayain sa impiyernong kulungan! * * * Anim na tao na raw ang tinamaan ng mga ligaw na bala. At natural, di naman mahuhuli ang salarin. Taun-taon na lang, kahit ano pang pag-tape ng mga pulis ng kanilang mga baril, may natatamaan pa rin ng ligaw na bala. Dapat kasi sa mga noo nila itutok ang mga baril kung gustong magpaputok sa Bagong Taon! Sigurado, madadagdagan muli ang bilang ng mga masasaktan dahil sa paputok, at pagputok ng mga baril. Kung hindi magiging mahigpit sa pagbawal sa mga gawaing ito, dadami pa rin ang bilang ng mga masasaktan. Ang mahirap kasi, puro ningas-kugon ang mga otoridad. Kukumpiska ng ilang paputok, pero laganap naman ang pagbebenta nito lalo na kapag papalapit na ang Bagong Taon. May mga balita pa na yung mga kinukumpiska ay binebenta rin! Sa baril naman, magpapakita na sarado ng tape ang mga baril, pero sa mga pulis lang iyon. Mga sibilyan na mahihilig sa baril ang mga nagpapaputok naman! Paano mapipigilan ang mga gustong magyabang? Magdasal na lang tayo na walang matamaan pa ng bala. Na wala nang maputukan sa kamay o saang bahagi pa ng katawan. Na hindi umakyat na naman sa libo ang masasaktan itong bagong taon. Na ang pagpasok ng bagong taon ay ma-ging mapayapa, kahit hindi na muna matahimik.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643456&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang pabuthanan sa barangay</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Daghan kaayong mga barangay nga wa kapatuman og designated area nga pabuthanan sa mga pabuto sukad sa miaging Pasko ug sa umaabot nga Bag-ong Tuig. Gani sa miaging Pasko, may mga barangay nga ang gihimong lugar&amp;nbsp;pabuthanan&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa ilang barangay mao ra usab ang karsada nga unta adto man kini sa mga lugar nga dili daghan og tawo ug panimalay. Nasuta kini sa kadaghanan kay samtang nag-uros uros ang mga pabuto nga wala nay&amp;nbsp;respeto sa daghan kaayong moagi nga mga sakyanan, gisuportahan man sa mga barangay tanod&amp;nbsp;kansang mga sakyanan gipa-standby&amp;nbsp;sa mga dapit nga naglagubo&amp;nbsp;sa pabuto. Busa may mga nanagsakay sa ilang sakyanan nga nagkurog sa kabalaka ug kahadlok nga mabuthan tungod kay nakita nila ang kawalay desiplina sa taga barangay nga nagpatuyang lang og pabuto&amp;nbsp;sa karsada. Sayo pa bayang giawhag sa mga kagamhanan&amp;nbsp;nga kinahanglan matag barangay, lungsod, ug siyudad may itudlo o ilhon gyud nga pabuthanan sa ilang tagsa-tagsa ka lugar sa&amp;nbsp;panahon sa Pasko ug Bag-ong Tuig. Apan may mga opisyal sa barangay nga nagpatikig sa liog ug wala&amp;nbsp;motuman sa maong mando. Lahi ang ilang gipakitang kaabtik pagsangyaw sa maong pahibawo ngadto sa katawhan sa ilang barangay itandi sa ilang kadasig pagpalanog sa ilang kampanya&amp;nbsp;bahin sa ilang kaugalingon sa panahon sa kampanya sa milabay nga piniliay. Malagmit naggumikan kay nakapuwesto naman sila busa wala na kinahanglana nga sa mga butang nga ikaayo sa ilang barangay ug sa katawhan&amp;nbsp;ila pang ising-al aron hisayran sa iyang mga konstituwente. Usahay makaingon ka nga ang maong matang sa mga opisyal&amp;nbsp;sa barangay miunay og surambaw sa iyang mga molupyo&amp;nbsp;ug sa mga kadagkoan sa dakbayan nga nagdumala&amp;nbsp;sa matag barangay. Kay ang pagbaon og lugar nga pabuthanan gitumong sa kagamhanan nga mahimong luwas ang daghang katawhan gikan sa maot nga epekto sa pabuto. Kay ang pulbora sa pabuto, mas kuyaw pa og epekto sa lawas sa tawo kaysa aso sa sigarilyo. Apan tungod kay daghang mga opisyal sa barangay nga wala magpakabana sa di maayong epekto sa pabuto sa lawas sa tawo, usa lamang ang imong masabtan kanila, nga ilang gibutang sa pamahala ang kinabuhi sa ilang konstituwente, total nakalingkod naman sila sa ilang katungdanan.&amp;nbsp;Di&amp;nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643635&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Teknikalidad batok tumong</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>December</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gibutyag ni maghuhukom Hadjirasul Macaundas dinhi sa dakbayan sa Sugbo nga 95 porsiyento sa mga kaso sa iyang sala nga may kalambigitan sa ginadiling drugas ang iyang gipangbasura ug ang mga akusado gipang-absuwelto tungod sa kapakyas sa mga police pagsunod sa &amp;quot;chain of custody&amp;quot; sa mga ebidensiya. Ang chain of custody sa tinamban nato nga pagsabot mao kini ang pagbantay sa mga ebidensiya gikan sa pagkuha niini hangtod na ngadto sa hukmanan sa pagseguro nga dili kini mailisan ug ang ebidensiya nga masakmit mao gayod ang mapresentar sa hukmanan. Daghan na usab nga mga kaso sa ginadili nga drugas ang gipangbasura sa ubang mga hukmanan tungod sa kapakyas sa mga law enforcement agencies sa pagsunod sa tukmang pamaagi sa pagsakmit ug pagdakop sa mga suspetsado ug mga akusado. Tungod niini nagngisi ug nagtingsi ang mga tigpayuhotan og ginadiling drugas kay kanunay silang nakalingkawas sa mga kasong ilang giatubang gumikan sa teknikalidad. Bisan kadtong klaro ug notado na kaayong tigpayuhotan og ginadiling drugas nakalingkawas gihapon tungod sa teknikalidad. Tungod sa teknikalidad paralisado ug na way nada ang kampanya sa gobyerno batok sa ginadiling drugas. Ang teknikalidad nakatampo sa pagpalambo sa negosyo sa ginadiling drugas. Tungod sa teknikalidad miburot ang tiyan ug napuno ang bulsa sa mga kurakot nga sakop sa law enforcement agencies. Tungod sa dakong kantidad sa salapi ang mga kurakot na nga sakop sa law enforcement agencies ang mangita og paagi aron mabuslot ang kamada sa mga ebidensiya sa prosecution ug makasulod ang depensa hinungdan sa pagka absuwelto sa akusado. Ang teknikalidad kanunay ug magpabilin gayod kining sakyan sa mga tigpayuhotan og ginadiling drugas kun kanunay nga mahaylo ug magpabilin sa atong mga law enforcement agencies ang mga kurakot niining mga sakop. Apan may purohan pa nga malawgaw ang panagkunsabo sa mga tigpayuhotan og ginadiling drugas ug sakop sa mga law enforcement agencies. Ang hukmanan kinahanglan motutok sa rason ug unod sa balaud nga nalapas ug dili lang unta sa teknikalidad. Kay ang teknikalidad gimugna alang lamang sa pagpadali sa paghusay sa kaso ug dili sa pag-absuwelto sa mga suspetsado ug akusado. * * * Malipayon ug mauswagong Bag-ong Tuig kaninyong tanan mga suking tagasunod ning akong lindog.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643636&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsay gasa sa 2011?</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>December</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Problema! Kini ang mosugat sa publiko sa pagsu’d palang sa Bag-ong Tuig, 2011. Gawas sa gitakdang pagsaka sa flagdown rate sa taxi ngadto na sa P40 ug laing dugang piso gikan sa P2.50 ngadto na sa P3.50 sa matag dos sientos metros nga gilay-on. Gitakda palang ang kausaban sa flagdown rate apan karon palang, nakapangawot na ang publiko sa mamahimong senaryo sa pagsakay sa taxi sugod Enero 15 sunod tuig. Ang nakapait, di’ lang dinhi sa Sugbo mabati ang kausaban sa flagdown rate apan sa tibuok nasud gawas lang sa Baguio nga nangayo og mas ubos nga usbaw sa pletihan sa taxi. Dako ang ngisi karon sa mga taxi driver ug operator tungod kay human sa halos usa ka tuig nga pagsumiter sa ilang petisyon sa buhatan sa LTFRB, nahatagan na gyud og katumanan ang ilang gipangayo. Apan ang ngisi sa sektor sa transportasyon mamahimong mabag-o pa kun hingpit nang mapatuman ang bag-ong taripa sa taxi tungod kay makahinulog ang katawhan nga mas maayo pang mosakay nalang og PUJ bahala na og mas kapoy o dugay moabot apan siguradong mas gamay ra ang magasto itandi sa taxi. Posible ‘sab nga mopalit nalang og second hand o brand new nga sakyanan ang uban kaysa mobayad og mahal sa taxi matag adlaw sa ilang trabaho o paghatud sa mga bata sa tunghaan. Gawas sa taxi, laing problema ‘sab ang atubangon sa publiko. Niabot og piso ang gisaka sa presyo sa gasolina sugod gahapong adlawa. Sa di’ pa hingpit nga manamilit ang 2010, makapangakot ang publiko sa pagsaka sa presyo sa lana. Nahibawo na ‘tang tanan, unsa ka dako ang epekto sa pagsaka sa presyo sa gasoline sa mga nag-unang palaliton ug uban pang mga panginahanglan. Gipanlantaw nga pagsaka sa presyo karon, mas nga mabati ang epekto niini sa mga produkto sa unang buwan dayon sa 2011. Apan unsay mahimo sa katawhan gawas sa pagdawat nalang sa unsa ang napatik karon nga presyo sa mga istasyon sa gasolina. Sa matag saka sa presyo sa gasolina, mabanhaw ‘sab ang panawagan nga papason na ang ‘oil deregulation law’ nga maoy naghatag og dakong gahum sa mga higanteng kompaniya pagpatong sa presyo sa ilang mga produkto sa lana. Karon, ang gibuhat sa gobyerno mao lang ang paghangyo sa mga kompaniya sa lana nga di’ magpasagad sa pagpa-usbaw sa presyo sa lana tungod kay wa’ gitugot sa balaod nga maka-diktar sila sa dagan sa presyo sa lana. Ang pagpapas sa maong balaod, dugay nang gipanawagan sa katawhan apan hangtud karon, padayong nalansang ang publiko sa pagbuot sa mga adunahang kompaniya sa lana. Gawas pa ini, mas makatabang unta ang pagtukod og daghan nga mga kompaniya sa lana aron nga mas himsog ang kompetisyon ug di’ nalang magpataka sa pag-usbaw sa presyo. Apan may problema man nga mosugat sa Bag-og Tuig, ang labing mahinungdanon nga may katakos ang matag usa kanato sa pag-atubang sa mga pagsuway sa umaabot nga tuig pinaagi sa pagpangandam sa mga lakang nga himuon. Ang pagsaka sa presyo sa lana o sa pletihan, di’ na bag-o natong tanan tungod kay di’ na maihap ang mga higayon nga atong nasinati ang problema sa presyo sa lana apan ang positibong punto mao nga pabilin ‘tang nagbarug ug naningkamot nga makasugakod sa mga bug-at nga pagsuway ug problema. Di’ man dayon masolusyonan ang mga problema sa gobyerno, apan ang padayong tinguha nga mahatagan og hustisya ang matag usa kanato sa isyu sa pagpanlupig, korapsyon ug uban pang matang sa pangilad, magpabilin ‘tang abtik ug himsog nga modawat sa matag hagit, karon man o sa umaabot pang mga adlaw. * * * Email: rico_lucen@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643638&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Rizal Day bombings</title>
<author></author>
<date>
<month>December</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NGAYON ay ika-114th death anniversary ni Dr. Jose Rizal, ang pambansang bayani. Ang kamatayan ni Rizal ang naging mitsa ng rebolusyon. Nagba-ngon ang mga Pilipino at nagsikap makahulagpos sa tanikala ng mga mananakop. Lumakas ang loob at naging matatag para ipaglaban ang kalayaan laban sa mga mapagmalabis at aristokratang Kastila. Naging inspirasyon si Rizal nang maraming baya-ning Pilipino na ang naging mabisang panlaban sa mga Kastila ay ang talim ng panulat. Sa kanyang mga nobelang Noli Me Tangere at El Filibusterismo, mabisang naipabatid ni Rizal sa mamamayan kung gaano kasama ang mga Kastila. Tanging ang mahusay na panulat ni Rizal ang nagmulat sa marami para ipaglaban ang karapatan. Sampung taon na ang nakararaan nang gulanta-ngin ang mga mamamayan nang limang sunud-sunod na pambobomba sa Metro Manila. Isinagawa iyon sa mismong anibersaryo ng kamatayan ni Rizal. Kung bakit sa mismong petsa ng kamatayan ni Rizal ginawa ang pambobomba ay walang makapagsabi. Siguro kaya nila pinili ang Disyembre 30, 2000 ay para hindi malimutan ang gagawin nilang karumal-dumal sa mga inosenteng mamamayan. Gustong ipakita ng mga “walang kaluluwang” bombers na sila ang dapat kilalanin sa mundong ito. Gusto ring ipakita na mas sikat sila kay Dr. Rizal. Dalawampu’t dalawang inosenteng mamamayan ang namatay sa isinagawang pambobomba noong Disyembre 30, 2000. Umano’y ang mga teroristang Abu Sayyaf ang nagsagawa ng pambobomba. Unang binomba ang isang train ng LRT sa Blumentritt Station kung saan marami ang namatay na karamihan ay mga bata. Karamihan sa mga namatay ay patungo sa kanilang mga kamag-anak para magselebreyt ng Bagong Taon. Ang ilan ay mamamalengke para sa ihahanda sa Bagong Taon. Bukod sa LRT, binomba rin ang isang bus sa Cubao at isang tao ang namatay. Kasunod na binomba ang Plaza Ferguson sa Malate, Manila. Binomba rin ang paligid ng Dusit Hotel sa Makati City at ang warehouse sa Ninoy Aquino International Airport. Malagim ang nangyari sa mismong anibersaryo ng kamatayan ni Rizal. Nagbuwis ng buhay ang mga inosenteng mamamayan. Hanggang ngayon, hindi pa nalilimutan at siguro’y hindi na nga malilimutan pa ang pangyayari. Isang malaking hamon sa Philippine National Police (PNP) ang nangyaring pambobomba. Paigtingin ang pagbabantay sa mamamayan para hindi na maulit ang karumal-dumal na pambobomba. Doblehin ang pagmamanman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643714&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Human trafficiking sa NAIA</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>December</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MALAKING halaga ang kinita ng grupo ng mga sindikato sa Bureau of Immigration na nakatalaga sa dalawang terminal ng Ninoy Aquino International Airport nitong nagdaan mga araw dahil may pinalabas itong dalawang Chinese national na may pekeng passports at isang Filipino may pekeng visa. Sabi nga, magandang pang noche buena ang nabulsa ng grupo nina kalbo santo-santito at Manang. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA&amp;nbsp;MISMO, ang noypi na pinaalis at hindi hinarang ng grupo ng off-loader sa final boarding area ay hindi naman nakalusot sa mga Immigration Officer sa port of destination dahil nabukong peke ang visang gamit nito. Sabi nga, A to A (airport to airport)! Dahil sa matindi ang salaping pinag-usapan ng grupo nina alyas kalbo santo-santito at Manang hindi rin nakapasok sa port of destination ang dalawang tsekwa na gumamit ng pekeng Korean passport kahit pinalusot ito sa NAIA at hindi rin hinarang sa final boarding gate ng mga immigration off-loader. Bakit kaya? Matindi ang operation ng human smuggling sa mga terminal sa NAIA kaya naman hindi ngayon mapalagay ang nagsabwatan para palabasin ng bansa kahit mga peke ang dalang dokumento ng dalawang tsekwa at pinoy. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ibinibintang ng grupo nina Manang at kalbo santo-santitos ang illegal operasyon ng tatlong kamoteng ipinuslit palabas ng Philippines my Philippines sa mga inalis sa puestong mga official sa NAIA immigration. Idinadamay ng mga kamote ang mga inalis na official para sila ang mapagbintangan sa kagaguhan trabaho nila sa paliparan. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, imposibleng makalabas ng NAIA ang mga pasahero kung ginawa lamang daw ng immigration off loaders on duty ang kanilang trabaho. Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si kalbo santo-santitos ay bagong talaga lamang sa NAIA matapos itong papuntahin ni oic sa nasabing lugar kaya gumagawa ito ng mga milagro para magka-pitsa at ibintang ang mga kagaguhan niya sa ibang personnel. Abangan. Traffic sa Manila gagamutin ni Lim! GUSTO ni Manila Mayor Alfredo Lim na maibsan ang traffic sa Maynila kaya naman inatasan nito si Atty. Ric de Guzman, chief of staff to the Mayor na ayusin ang mga sasakyan nakakaperwisyo sa madlang people hindi lang kapag rush hour kundi maging sa pangkaraniwan oras. Sabi ni Lim, kailangan ang ‘one parking lane’ sa mga kalsada sa Maynila lalo na sa Chinatown para hindi maging sagabal ang mga sasakyan at hindi rin lumikha ng traffic. Ayaw ni Lim, ang sala-salabat na parking sa mga kalye sa Manila kaya inutusan niya si Ric at Major Nava, hepe ng MPD Traffic Unit na ipatupad ang one lane parking. Sabi ni Lim, kapag sobra ang traffic apektado ang negosyo at iba pang serbisyo kaya ilalagay niya sa ayos ang trapiko sa Manila. Abangan. Iksan Pa, Korean mafia PINALALAKAS pala ng mga Korean mafia ang kanilang hanay kaya naman maraming Korean businessmen ang natatakot na makanal sila ng mga gagong grupo. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, aktibo ang IKSAN PA, isang Korean mafia na pinamumunuan ng isang alyas BRUCE LEE . Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si alyas Bruce Lee ay nasa Korea para mangalap ng karagdagan puersa upang magsagawa ng malaliman operasyon at maghasik ng lagim sa mga Korean businessmen na hindi sasang-ayon sa kanilang kagustuhan. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si alyas Bruce Lee ay ‘wanted’ sa Philippines my Philippines pero nakalipad ito patungong Korea sa tulong ng grupo nina kalbo santo-santitos kapalit ng malaking halaga ng salapi. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, nagsasagawa ngayon ng expansion plan ang Iksan Pa para palakasin ang kanilang puersa regarding sa mga extortion activities nito sa Philippines my Philippines na karamihan sa mga binibiktima ay ang mga kababayan nilang Koreano. Habang wala si alyas Bruce Lee sa Philippines my Philippines isang alyas KANG JUNG SIK ang nagpapatakbo ng kanilang grupo bilang pansamantalang kahalili ng una. Madalas daw maghasik ng kagaguhan ang Iksan Pa na kalimitan mga biktima ay mga negosianteng Koreano kasabwat ang ilang kamoteng pinoy. Abangan</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=643726&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>