<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>Ulan kumampi kina Noy-Bi</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAKISAMA ang panahon kina Noy - Bi sa inagurasyon nito yesterday dyan sa Quirino Grandstand, Manila City kasi dehins naging masungit ito kung nagkataon basa lahat ng madlang people na dumalo sa nasabing isang lifetime celebration. Sabi nga, naligo sana sila sa ulan! Mukhang pati si Lord ay masaya sa nangyari yesterday ng manumpa bilang ika-15 President of the Republic of the Philippines my Philippines si P. Noy sa harap ng mahigit sa kalahating million na spectators and of course, mga top brass official ng different countries. Sangkatutak na madlang people ang nanood ng procla&amp;shy;mation mapa-bata o matanda, tomboy at bakla nagsama-sama, may ngipin o wala nagngunguyaan, pipi, bingi at bulag nagpapakiram&amp;shy;daman sa nangyaring important event sa Philippines my Philippines. Hindi biro ang naging celebration, katakut-takot na kan&amp;shy;tahan, palakpakan, bawat isa ay sumesenyas ng LABAN sign, kodakang umaatikabo. Sabi nga, lahat ay masaya. Nakangiti nang umuwi ang madlang people sa Qurino Grandstand dahil bukod sa walang patak ng ulan na dumating gaya ng sabi ng PAGASA ay nakisama nang todo ang haring araw para makita at mapanood ang isang Philippine History yesterday. Sa paunang salita na lumabas sa bibig ni P. Noy ay pinasaringan agad nito ang dating administrasyon na puro pahirap ang ginawa sa madlang bayan. Ika nga, hindi niya muli itong papayagan. Naku ha! Sana nga. Bida ni P. Noy, dehins pumasok sa isipan niya o pinangarap ang position ng presidency pero dahil sa pangyayari, suporta at tiwala ng madlang voters responsibility na niya ang bawat Pinoy. Ayon kay P. Noy, malaking problema ang iniwan sa kanyang ng nakalipas na administration pero natapos naman daw ang pamumuno ng ‘manhid’. Hehehe! Kakalkalin ni P. Aquino ang mga midnight appointees ni GMA dahil dehins gusto ito ng una. Sabi nga, naku patay! Sa mga speechless este, mali talumpati pala ni P. Noy, sabi niya ang layunin niya sa life ay very simple... maging yapak, este mali tapat pala sa kanyang mga parents at sa bayan bilang isang marangal na anak, mabait na kuya, at mabuting mamamayan. Tutuparin ni&amp;nbsp;P. Noy ang kanyang pangako sa madlang people na walang kaplastikan at hindi mapapako ang naging pangako during the election campaign. Kaya mula noon hanggang today at sa mga susunod na araw up to 6 years panatilihin natin sa ating brain ang slogan…&amp;nbsp; ‘Kung walang corrupt, walang mahirap.’ Sabi ni P. Noy, dehins pala slogan ang isigaw ng madlang people kundi ito ay isang prinsipe este mali mga prinsipyo pala na tinatayuan at nagsisilbing batayan ng ating administrasyon. Sana maging miracle si P. Noy sa kanyang mga binitiwan salita na ang tadhana ng Pilipino ay babalik sa tamang kalagayan, kaya naman sa bawat taon mababawasan&amp;nbsp; ang problema ng madlang pinoy na nagsusumikap at may kasiguruhan sila na magiging tuluy-tuloy na ang pagbuti ng kanilang sitwasyon. Naku ha! Sana nga! Ipinagtanggol ni P. Noy ang ilan sa mga government people dahil naniniwala toits na hindi lahat ng nagsisilbi sa gobyerno ay corrupt. Ika nga, mas marami sa kanila ay tapat. Gagawin ng Aquino administration ang pagsipa este mali pagsupil pala ng corruption sa loob mismo ng burukrasya. Gigisingin ni P. Noy ang programang “emergency employment” ng dating pangulong Corazon Aquino sa pagtatayo ng mga bagong infrastructure dahil magbibigay ito ng karagdagan hotraba sa community of the Philippines my Philippines. Gustong pigsain este mali puksain pala ni P. Noy ang corruption sa BIR at Customs matagal na kasi ang kagaguhan todits. Sabi nga, pakalkal ang kanilang kayamanan. Ang buwisit este buwis pala na makukuha dito ay pupunta sa quality education, health care at housing. Sabi nga, palakpakan! Sigaw ni P. Noy&amp;nbsp; “Walang lamangan, walang padrino at walang pagnanakaw.&amp;nbsp; Walang wang-wang, walang counterflow, walang tong. Panahon na upang tayo ay muling magmakaawa este magkawang-gawa pala.” Sabi nga, red tape pigsain este puksain pala! Aquino also announced that he would scrutinize the “midnight appointments” issued by Mrs. Arroyo. Isa sa mga sinabi ni P. Noy na pinalakpakan ng todo ng mga hearing aids este nakikinig pala sa kanya sa Grandstand ay ito “Sa mga itinalaga sa paraang labag sa batas, ito ang aking babala: sisimulan natin ang pagbabalik ng tiwala sa pamamagitan ng pag-usisa sa mga ‘midnight appointments.’&amp;nbsp; Sana ay magsilbi itong babala sa mga nag-iisip na ipagpatuloy ang baluktot na kalakarang nakasanayan na ng marami.” Ika nga, mabuting pamamalakad sa pamahalaan. Sabi nga, &amp;nbsp; “Kung dati ay may fertilizer scam, ngayon ay may kalinga na para sa mga magsasaka.&amp;nbsp; Tutulungan natin sila sa irigasyon, extension services, at sa pagbenta ng kanilang produkto sa pinakamataas na presyong ma-aani.” Para sa madlang people ito ang abangan natin!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=589233&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Niluklok para magsilbi at hindi para maghari</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ISA sa magandang sinabi ni President Benigno “Noy&amp;shy;noy” Aquino III sa kanyang 20-minutong ta&amp;shy;lumpati sa inagurasyon noong Miyerkules ay ‘yung nasa ika-11 talata. Sabi niya, “Kami ay narito para magsilbi at hindi para maghari. Ang mandato ninyo sa amin ay pagbabago ---- isang malinaw na utos para ayusin ang gobyerno at lipunan mula sa pamahalaang iilan lamang ang nakikinabang tungo sa isang pamahalaang kabutihan ng mamamayan ang pinangangalagaan.” Nalalaman ni Noynoy na kaya sila nasa puwesto ay para maglingkod at hindi para maghari. Ang si&amp;shy;nabi niyang ito ang matagal nang hinahanap ng mamamayan sa mga nakaraang gobyerno. Marami ang naghahangad na sila ay makinabang sa pamahalaan. Subalit marami ang nasadlak sa kahirapan&amp;nbsp;sapagkat mali ang estilo ng pamumuno. Maraming kaibigan, kumpare, at kamag-anak ang nakinabang at ang mga mahihirap ay lalo lamang nasadlak sa karalitaan ang buhay. Lalong dumami ang nagugutom. Maraming nagrebeldeng bituka na isang beses lang nasayaran ng kanin. Habang marami ang nagugutom, ang pinuno naman ay naging manhid at masyadong magarbo sa pamumuhay. Sa pagbibiyahe na lamang sa ibang bansa ay malaking pera ng taumbayan ang ginagastos. Mamahaling steak ang nilalapang nila sa restawran sa New York at sa Washington D.C. Sangrekwang kaalyado sa pulitika ang bitbit sa pagbibiyahe at hindi na pinapansin ang mga batikos sapagkat manhid na. Tapos na ang paghahari at nangangako ang bagong administrasyon ng pagbabago. Hindi ang iilan lamang ang makikinabang kundi ang marami. Lubos na pangangalagaan ang mga kapus-palad at hindi itatakwil. Mabuting pamamalakad ang ipaiiral at hindi ang para sa pansarili lamang. Maraming inaasahan sa pamahalaang Aquino. Alam ni Noynoy na kalbaryo ang kanyang pinasok at papasanin ang krus pero makakaya niya dahil ang lakas niya ay ang mamamayang nagtiwala. Magsisilbi siya at hindi maghahari. Inaabangan na ng sambayanan ang mga sinabi niya. Dapat nang umpisahan ngayon. Ito na ang simula ng pagbabago para sa mga Pilipino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=589511&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kinahanglan bang magbalimbing?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>July</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa atong political system dinhi sa mahal natong nasud, tubag sa maong pangutana: kinahanglan kaayo. In fact, alang sa uban, it is a must. Mga tilimad-on, atong nakita, this early, ubos sa bag-ong pamunoan, morag mao gihapon ang mahitabo sa sistima. Maoy atong naandan, nga bisan pa niadtong nag-two party system pa kita, inigdaug sa usa ka Liberal nga presidente, mag-inilogay dayon pagbalitok ang mga Nacionalista ngadto sa Liberal. Inigdaug sa Nacionalista, ang mga Liberal na poy maglumba pagpasilong ubos sa party in power. Misamot kini pagsagop nato sa multi-party system, diin gawas sa pagbalimbingay, ang uban natong mga lider, magdalidali dayon pagtukod og kaugalingong partido. Unya, kun mudaog, hugopan dayon kini sa atong mga lider.&amp;nbsp; &amp;nbsp;Pastilan, mao kini ang matang sa pamolitka dinhi sa atong nasud. Unya, mangutana kag nganong wala mouswag kining atong nasud? Nganong mangutana ka man nga ikaw may nakaingon ining tanan, kaylagi, ubos kita sa demokrasya, ug ikaw, lungsod, maoy labing gamhanan ug maoy magbuot sa tanan. Kahinumdom ko nga dihay giumol nga anti-turncoatism bill sa dugay na kaayong Kongreso. Nga kun nahimo pa kining balaud, gidili na ang pagbalibali og partido. Apan, kun ikaw usa ka magbabalaud, mosugot kaha ka nga dili ka makatapon ngadto sa laing partido? Sama sa anti-dynasty bill, ang gihugonhugon nga anti-turncoatism bill, wala ka ugpo, wala ka first base. Kay kinsa man nga magbabalaud ang mohimo’g balaud nga mahisupak sa personal niyang katuyoan? Mao kini karon ang atong kabalaka. Nga kun mao gihapon kini ang mahitabo, dili kita makapaabot og reform ug tiunay nga kausaban, ubos ning bag-ong administrasyon.&amp;nbsp; Mipasidaan na ra ba si Noynoy nga dili siya Superman, busa, dili kita makapaabot og immediate nga solusyon sa daghan ug dagku kaayong problema sa nasud. Gani, makalibog kun hain ug unsay unahon pagsulbad. Korupsyon? Akong tan-aw, mapupos na lang ang iyang term, dili gayud mawagtang sa hingpit ang korupsyon. Kining pagbalimbing, usa kini ka form of corruption. Sa ato pa, walay mga loyalties, walay mga baruganan, mapahimuslanon ug mga oportunista. &amp;nbsp; Unya, moingon dayon sila nga kinahanglan magbalimbing, kinahanglan magpabaga sa nawong, kinahanglan magmaluibon sa partido … alang sa kaayohan sa ilang mga konstituwente. Sa Amerika, wala silay balibali og partido. Apan, mo-cross party line sigon sa mga lakang nga himoon sa Presidente, makaayo o makadaut ba sa katawhan. Unya, mosubay gayud sila strictly, unsa ang baruganan sa ilang partido, unsa ang mga prinsipyo, ug unsa ang mga advocacies. Dinhi sa ato, yano la’g biya sa partido. Kun mo-tolerate niini si Noynoy, dili kita makapaabot og mga meaningful refoms sa atong political system. Unya?&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=589677&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tangtang si Winston</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Di na si Winston Garcia ang presidente ug general manager sa Government Service Insurance System (GSIS). Bisan kun wa pa katudlo si Pres. Noynoy Aquino sa mopuli niya. Matod ni Aquino nga banker ang sunod nga moduma sa GSIS. Apan nangayo og dugang lugway pagpangandam sa dakong kausaban sa iyang kinabuhi, ug kinitaan, kun hingpit nang mobiya sa pribadong sektor. Sa labing unang kamandoan sa unang tigom sa gabinete ni Aquino, nga gibakwi dayon alang sa &amp;quot;language fine-tuning,&amp;quot; gitangtang na ang tanang tinudlo nga mga opisyal kansang termino napupos dungan sa nagtudlo nila nga si kanhi presidente Gloria Arroyo niadtong udtong tutok sa Hunyo 30. * * * Maayo ning balita alang sa mga sakop sa GSIS. Kinsa wa matagbaw sa pamunoan ni Garcia nga samtang napuno sa pagawal nga nidako pag-ayong kita sa GSIS kanunay sang nalangay sa paghatag sa binuwan nga pension ug ubang mga benepisyo. Kanunay’ng gibasol ni Garcia ang computerization. Nakalimot tingali nga ang computerization angay untang mosangpot sa mas paspas ug mas hapsay nga, di sa way kinutoban nga pagkabara sa mga transaksiyon. Nanghinaot ang mga sakop sa GSIS nga sa kataposan mahibaw-an na gyod nila unsay hinungdan sa kahasol sa pagkobra sa ilang mga benepisyo: Ang kagubot ba gyod sa sistema; o ang ka wa nay kuwarta sa GSIS? * * * Ang Memorandum Circular No. 1 (MC 1) sa Malakanyang nagpasabot sab nga bakante nang katungdanan pagka general manager sa Mactan Cebu International Airport Authority (MCIAA). Kay co-terminus man si Heneral Danilo Augusto Francia ni Arroyo. Di na magsilbi ang palusot ni Francia nga magpabilin siya sa katungdanan hangtod nga makatudlo si Aquino og ipuli niya. Ubos sa kamandoan, ang ikaduha nga labing taas nga opisyal maoy kasamtangan nga mopuli pagduma sa MCIAA. Hangtod nga may klaro na gyong itudlo si Aquino. Nga hinaot pa unta makapasar na sa panginahanglan sa career service executive officer (CESO) eligibility sa Civil Service Commission (CSC). * * * Daghang susama og kahimtang ni Francia. Nga naglaom nga magpabilin sa katungdanan. Nanghinaot sila nga mataligam-an sa Malakanyang ang pagpabilin sa ilang katungdanan. Kay may kaliboan pa nga mas dagkong mga katungdanan nga angay nga unang hulipan. Klarong lipat-lipat ang ilang tuyo. Naglaom sila nga sa pagsubli sa Malakanyang sa bakanteng mga katungdanan, di maapil ang ila. Kay wa pa man sila mobiya ug busa di pa bakante. Hangtod nga makabaiid sila og sikit sa luwag sa bag-ong pamunoan aron kalugwayan ang malipayon nilang mga adlaw. Hangtod nga giluwatan ang MC 1. Nga bisan gibakwi dayon ug giusab ang makalibog nga lengguwahe, epektibo na nga nideklarar sa katungdanan ni Francia ug sa tanang political appointees nga bakante ug hinog na nga pulihan. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=589729&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Magsisilbi at hindi maghahari si Noynoy</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>July</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SINABI ni Presidente Noynoy Aquino sa kanyang talum-pati na ang mandato sa kanya ng sambayanang Pilipino ay ayusin ang gobyerno at lipunan mula sa pamahala-ang iilan ang nakikinabang tungo sa isang pamahalaang kabutihan ng mamamayan ang pinangangalagaan. Sinabi rin ni Noynoy na kalbaryo ang kanyang pinasok at papa-sanin ang mabigat na&amp;nbsp;krus pero makakaya niya ito dahil sa pakikipagtulungan ng sambayanan at sa pagtitiwala na ibibigay sa kanya. Dito sa US ay nasubaybayan ang makasaysayang panunumpa ni Noynoy. Nagsimula nang sunduin niya si President Arroyo sa Malaca&amp;ntilde;ang at sabay silang nagtungo sa Grandstand. Sa isang limo sila sumakay at limang minutong nag-travel patungong Luneta. Napag-usapan pala nila habang nasa limo ay tungkol sa pagreporma ng edukasyon. Masyadong naging abala si Noynoy ng araw na iyon. Sa tingin ko pagod na pagod, naisip ko rin, kahit na sumingit na lamang ng ilang saglit upang manigarilyo ay hindi nagawa. Nasabi ko tuloy sa sarili ko na hindi man nagkaroon ng panahon ito para dyuminggel. Kalbaryo ang pinasok ni Noynoy. Malaking pasanin. Simula pa lamang, pinutakte na siya ng mga problema na idinudulog sa kanya. Maraming malalaking problema na kailangan niyang resolbahin. Malaking sakripisyo ito para sa buhay niya, mabuti na lang binata pa siya. Maluwag ang aking paghinga sa pagkakahalal kay Noynoy. Palatandaang may kumpiyansa at pagtitiwala ako sa pag-upo niya. Siya ay magsisilbi at hindi maghahari. Sana huwag nang mag-atubili ang mamamayan na ibigay ang lahat ng tulong at suporta kay Noynoy. Kailangan niya ng tulong para maibangon ang lugmok na bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=589769&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Manggagawa sa bukirin</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>July</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PURIHIN natin ang Panginoon. Magalak ang lahat sa&amp;shy;pagka’t sabi ng Panginoon: “Padadalhan kita nang walang katapusang pag-unlad. Ang kayamanan ng ibang bansa ay dadaloy sa iyong tila agos ng ilog. Akong Panginoon ang kumakalinga sa mga tumatalima sa akin”. Kahima’t ang ating mga pagbasa ng lingguhang pagdiriwang ay matagal nang panahon na inihanda ng liturhiya ng ating simbahan sa bahagdang Taong A, B, K ay parang ihihanda para sa atin ng Panginoon upang iugnay ito sa mga nagaganap sa ating bansang Pilipinas. Angkop na angkop ang unang pagbasa sa ating bagong Presidente Noynoy C. Aquino. Pang-apat na araw na niya ngayon ika-apat ng Hulyo (Independence day pa sa Amerika) ang kanyang pagkakaupo sa ating pamahalaan. Ang Salmo 65 nawa’y magdulot sa kanya ng biyaya ng Poong Maykapal. “Sanakalupaang nilalang, galak sa Poo’y isigaw”. Igagdag pa natin ang sulat ni Pablo na ang krus at pag-papakasakit ng isang pinuno ang ipagmamapuri sa Panginoon, sapagka’t mapapasa-atin ang kanyang pagpapala. Maging ang ebanghelyo ngayon sa ating pagdiriwang ayon kay Lukas 10:1-12, 17-20 ay isang paalaala kay Pre&amp;shy;sident Aquino na “humirang ka ng 72 (inaugural cabinet members for their appointment and first meeting). Pinauna niya sila nang dala-dalawa sa bayan at&amp;nbsp;pook na patutunguhan (pamamahalaan) niya.” P’noy manalangin ka sa Panginoon upang “magpa&amp;shy;dala siya (ka) ng mga manggagawa sa bukirin. Humayo kayo! Huwag kayong magdala ng mga lukbutan, supot &amp;nbsp;(para nakawin ang kayamanan ng bayan). Huwag na kayong titigil sa daan upang makipag-inuman” at magpakasarap ng buhay. Pagpasok ninyo sa alinmang bahay (bayan), sabihin muna ninyo, ‘Maghari nawa ang kapayapaan sa bahay (bayang) ito”. Asahan natin kung wagas at may kabanalan at katarungan ang pamumuno ni P’noy ay makasisiguro tayo na muling isisilang at magnining-ning ang Perlas ng Silangan. Gabayan mo po kami Panginoon sa aming tunay na landasin ng kapayapaan at kasaganaan. Amen! Is 66:10-14k; Salmo 65; Gal 6:14-18 at Lk 10:1-2, 17-20</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=590055&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Polusyon sa plastik</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Baha diri lunop didto. Mao kini ang mga talan-awon panahon sa ting-ulan sa bisan asang siyudad dinhi sa nasud. Ilabi na dinhi sa Sugbu kansang mga kanal gagmay ug nabuni na sa mga basura ug lapok. Ang syudad milusad og mga cleanup drives matag kwarter sa tuig, kini dako og matabang sa problema sa baha panahon sa ting-ulan. Kung kini himuong inadlaw-adlaw o bisan sinemana mas malimpyuhan ug dili na kaayo masinati ang pagbaha. Sagad sa nakitang mobara sa atong mga kanal mao kadtong mga basurang ginama sa plastik ilabi na kining mga plastic bags tungod kay bisan og pila na kini ka bulang mahumol sa tubig dili man kini madunot o malata. Kaniadto pa man, nasayod na ang mga Pilipino sa problemang dinala sa mga plastik gawas orihinal nga katuyoan sa pagka-imbento niini. Maayo lang kitang mogamit apan menus kita kaayo sa paghipos human makapahimulos.Ang kuwang lamang mao ang kakugi sa mga lokal nga opisyal sa paghigpit sa polisiya may kalambigitan sa kalikupan. Ang mga barangay adunay gahum paghimo og mga resolusyon aron magpalig-on sa maong lakang, mao usab ang konseho sa lungsod, gani aduna na sila niini. Wala lamang kini kaayo giimplementar, adunay clean and green programs sa matag barangay apan sagad gubaon na ang mga trak ug kun duna man wala say tawong modala. Kun ingon niini ang sitwasyon, nga adunay problema sa plastik nga basura apan walay mohipos o menus ang aksyon gikan sa habig sa gobiyerno ug mismong sa mga naghugaw-hugaw mas maayong wagtangon nalang gyud ang paggamit niini. Mahimong mohimo og mga balaudnon o bisan na resolusyon ang syudad nga higpit nga magdili sa paggamit og plastic bags sa mga grocery stores ug kamerkaduhan ug i-promote ang paggamit og recycled nga papel.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=590165&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Numero sa Kongreso</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nangalisbo ang matematika sa politika. Ang Liberal Party (LP) duna ray upat ka senador. Apan mahimong makakuha sa Senate Presidency. Ang LP duna ray 45 ka kongresista. Apan segurong makakuha sa House Speakership. Ang higanteng dahili sa mga politiko ngadto sa LP nanukad ra gyod sa paglingkod ni Pres. Noynoy Aquino sa Malakanyang. Tungod sa sistema sa politika nga nahigot sa pork barrel-nga mahimong isabod apan mahimo sang yak-an sa palasyo-hapit tanang magbabalaod gusto nang motila sa lapalapa sa bag-ong pamunoan. Lisod tuohan nga pila lang ka buwan ang nilabay, makabungog nga mayoriya sa samang mga magbabalaod nag-ambahan pagtabon sa mga eskandalo sa kanhi presidente karon ila nang kauban, si Gloria Arroyo sa ikaduhang distrito sa Pampanga. * * * Ang upat ka LP sa Senado mao silang Kiko Pangilinan (ang ituboy pagka Senate President), Franklin Drilon, Ralph Recto ug TG Guingona. Ang pundok ni Manny Villar naglakip nilang Alan ug Pia Cayetano, Bongbong Marcos, Loren Legarda ug Miriam Defensor Santiago. Ang pundok nga gipangulohan ni Edgardo Angara, mahimong mopaluyo ni Pangilinan, naglakip nilang Migz Zubiri, Bong Revilla, Lito Lapid, Gringo Honasan ug Tito Sotto. Si Senate President Juan Ponce Enrile nipiling Pangilinan. Bisan si Serge Osme&amp;ntilde;a, nga nitawag sa LP bloc nga “hollow block,” mobotar ni Pangilinan. Ang 12 botos ni Pangilinan kuwang pa hinuon sa gitakda nga mayoriya nga 13 botos. Bisan 21 na lang sila. Kay nagtagutago pa si Ping Lacson, binilanggo gihapon si Antonio Trillanes ug tua na sa Malakanyang magtikaw-tikaw si Noynoy Aquino. * * * Mas klaro nang numero sa House. Si Sonny Belmonte, salamat sa bendisyon ni Aquino, nakapahimus sa pagburot sa mga sakop sa LP. Gikan sa 44 nga nidaog sa Mayo 10, nadugangan silag 25. 60 sa 104 ka Lakas mopaluyo niya. 37 ka NPC, nga nagpaabot nga kuyogan sa 20 ka Lakas, parang Belmonte. 23 ka NP gipasalig sang Villar alang ni Belmonte. Sa labing uwahing ihap sa LP, 195 na ka kongresista ang mopaluyo ni Belmonte. Apil na sa ihap ang mga independente ug pipila ka party-list. * * * Apan ang bag-ong kongresista sa ikaduhang distrito sa Pampanga may laing mga numero nga gitamdan. Gitahan na niyang kahigayonan nga ma-speaker. Masaligon hinuon nga makakuha sa suporta sa 100 ka kongresista. Di sila kinahanglang modiga na sa ilang baraha karon. Mahimo ganing mosipsip una silang Belmonte. Ang 15th Congress maoy labing dako sa kasaysayan-may 287 ka sakop, salamat sa 57 ka party-list representatives. Nga ang mayoriya iyang Arroyo (pito ray nisaad pagbotar ni Belmonte). Di sila kinahanglan nga manlihok dayon. Unya na kon apikihon gyod sa Truth Commission sa daghan uyamot niyang eskandalo, si Arroyo nagkinahanglan la’g 95 botos pag-impeach ni Aquino. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=590336&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Infla Grante at Buy Bust.</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ISANG araw matapos gulpi-de gulat na bisitahin ng BITAG ang opisina ng Anti-Carnapping sa Caloocan Police Station 6 noong nakaraang Lunes… Agad ni-relieve ni Northern Police District Director P/Chief Supt. Samuel Pagdilao ang apat na pulis-ANCAR na nasangkot sa hulidap. Sila ay sina SPO1 Maurito Reniedo, PO2 Dionisio Gabuya, PO2 Christopher Fontallon at ang hepe ng&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ANCAR Caloocan Police na si Maj. Reydante Ariza. Sa mga nakapanood ng segment na “Sorpresa kay Hepe- Hulidap Caloocan”, si PO2 Dionisio Gabuya yung pilosopong pulis na nagsabing “sorry na lang”. Magdemanda na lamang daw ang mga suspek na kanilang nahuli kung hindi nga magpositibong cocaine ang kanilang nakuhang ebidensiya. Si Maj. Reydante Ariza naman ang bumulalas na kaya raw hindi niya ipinaalam kay Chief of Police ang drug operation ng kanilang tao ay dahil nais nilang sorpresahin ang kanilang hepe. Ayon kay Atty. Alvaro Lazaro ng Philippine Drug Enforcement Agency - Legal Department, hindi isang regalo ang anumang drug operation para ihandog o gawing sorpresa sa kanilang opisyal. Ipinaliwanag ni Atty. Lazaro na ang infla grante o ope&amp;shy;rasyong chance upon ay nangyayari kung aksidenteng nakita ng isang otoridad ang isang iligal na gawain. Isa na rito ay ang pag-aabutan, paggamit at bentahan ng droga. Ora mismo, kahit hindi taga-PDEA o ibang unit ng pulisya ay pupuwedeng manghuli. Subalit kinakailangang ipaalam agad sa hepe ng pu-lisya ang isinagawang operasyon upang mapasuri ang mga nakuhang ebidensiya ng hindi aabot sa 36 oras. Sa infla grante, maaa-ring ihuli ang koordinasyon sa PDEA bilang nangungunang ahensiya ng mga kaso laban sa droga. Samantalang kung drug o buy bust operation, kinaka&amp;shy;ilangang may koordinasyon nang ginawa ang mga otoridad sa PDEA bago pa man isagawa ang operasyon. Alin man sa dalawang proseso ang nilabag ng mga otoridad lalo na’t hindi grupo ng mga anti-illegal drugs ang magsasagawa ng operasyon, matata&amp;shy;wag na dubious ang ope&amp;shy;rasyon. Kaya naman ang krusada ng BITAG, tuldukan at BITAGin ang mga tiwaling pulis na gumagawa ang modus na hulidap.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=590361&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maayos na paliparan</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Walang mas nakakainis pa sa hindi mo marating ang pinatutunguhan mo. Iyong dadalhin ka sa ibang lugar maliban sa destinasyon mo. Ganito ang nangyayari sa ilang eroplanong pinalalapag sa Clark imbis na sa Metro Manila. Sari-saring dahilan ang sinisita ng NAIA para palapagin ang ilang eroplano sa Clark. Kung ikaw yung pasahero, maiinis ka nga naman lalo na kung maghihintay ka pa ng ilang oras bago tuluyan kang maibaba sa destinasyon mo. Noong isang linggo, nasira ang kagamitan na tumutulong sa mga piloto para ibaba ang kanilang eroplano. Ngayon na may bagong kagamitan na, na makakatulong na sa mga eroplanong makalapag sa airport kahit malabo ang natatanaw ng mga piloto, hindi naman lahat ng piloto ay sanay o hindi pa pinapayagang mag-landing na gamit ang bagong sistema! Sumasama na raw kasi ang polusyon sa Metro Manila, lalo na sa may NAIA, kaya hindi malinaw ang natatanaw ng mga piloto kapag pababa na sila. Maghihintay pa sila sa mga paliparan katulad ng Clark, Cebu at Iloilo bago mabigyan ng go-signal na pwede nang mag-landing sa NAIA! Parang ngayon lang yata napadalas ang ganitong sitwasyon. Ngayon lang ba sumama ang polusyon eh matagal nang masama? Totoo naman kaya na ang mga piloto naman ang hindi pa sanay sa bagong sistema? Kung ganun at may bagong kagamitan na tayo sa NAIA, dapat malagay na tayo sa Category I ng mga paliparan na moderno at ligtas. Malaking bagay ang maayos na paliparan, lalo na kung gusto mong paramihin ang mga turistang parating ng Pilipinas. Ito ang dapat tingnan ng bagong kalihim ng turismo. Anong saysay ng ating mga magagandang lugar kung hindi naman mapuntahan ng maayos na eroplano eh puro isla tayo? Hindi lang dapat ang NAIA ang ayusin kundi lahat ng paliparan sa bansa. Pinagmalaki ng dating pangulo na maayos na ang lahat ng paliparan sa bansa. Totoo ba iyon? At saan ba napupunta ang kinokolektang terminal fee kung bulok naman ang terminal? Isa na namang dapat imbistigahan sa ilalim ng bagong administrasyon. Tiyak may katiwalian sa mga airport, lalo na sa probinsiya. Kung unti-unting nawawala na ang mga sirena at pilaw sa mga sasakyan sa Metro Manila, tiyakin naman natin na makakalapag naman ang mga eroplano sa NAIA, kahit na masama o malabo ang natatanaw ng mga piloto. Sayang ang mga turista. Sayang ang kita para sa gobyerno, lalo na kung talagang magagamit sa tama at maayos na paraan ang mga pondo ngayon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=590364&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bus ni Kamatayan</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAWALAN umano ng preno ang V&amp;amp;JA bus habang mabilis na tumatakbong pababa sa kurbada kaya walang naisip na paraan ang drayber na si Diosdado Requiso, 48, kundi ibangga ito sa konkretong bakod. Nangyari ang malagim na aksidente sa Toledo City, Cebu noong Sabado. Kung hindi raw niya ibinangga sa bakod, maaaring sa mga kasalubong na sasakyan bumangga ang bus na umano’y umaapaw sa pasa&amp;shy;hero. Maari rin daw mahulog sa bangin ang bus kundi niya ibinangga sa bakod. Ang resulta ng ginawa ni Requiso: 15 ang patay! Si Requiso ay nagkagalos lang ng kaunti sa braso. Sinampahan na siya ng reckless imprudence resulting in multiple homicide and physical injuries. Sinuspinde na rin ng LTFRB ang operasyon ng bus company. Ang V&amp;amp;JA ay kabilang na sa bus ni Kamatayan. Dahil sa pagiging iresponsable ng drayber at mismong may-ari ng bus company, inihulog nila sa hukay ang 15 pasahero kabilang ang mga walang muwang na bata. Iresponsable at dapat lamang panagutin ang drayber at may-ari sapagkat hindi nila siniguro kung ligtas ang pampasaherong bus nang umalis sa terminal. Umano’y sobra sa pasahero ang bus. Maraming nakatayo. Ang may-ari rin ang may pananagutan sa pag-hire sa driver na maaaring walang kasanayan o kamuwangan sa pagmamaneho. Ayon sa Highway Patrol Group, ang nararapat na bilis lamang para sa mga pampasaherong bus ay 50 kph. Ayon sa mga nakasaksi, mabilis ang pagpapatakbo ni Requiso gayung palusong at may kurbada. Hindi dapat nagmamaneho ang katulad ni Requiso na walang kamuwangan. Dapat siyang parusahan nang mabigat katulad din nang mabigat na parusang ibibigay sa may-ari ng bus company. Isang buwan na ang nakararaan, isang tourist bus ang nawalan din umano ng preno at nahulog sa bangin at ikinamatay ng 20 pasahero na pawang Iranian&amp;shy; medical students. Parami nang parami ang bus ni Kamatayan at inilalagay sa peligro ang buhay ng mga pasahero. Hindi lamang ang mga bus na biyaheng probinsiya ang naaaksidente kundi pati rin ang mga bumibiyahe sa mga lansangan sa Metro Manila partikular sa EDSA. Kumikilos nga ba ang LTFRB at LTO o ang DOTC ukol sa mga bus ni Kamatayan? O walang ginagawa? Kailan nga kaya sila kikilos para tuluyang mawalis sa lansangan ang mga bus ni Kamatayan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=590641&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Magsasakang Pinoy pinuri sa Norway</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>July</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>“NAHIHIYA ako magsalita sa harap ng maraming tao, lalo sa malalaking tao na katulad ninyo. Para sa isang pobreng magsasaka tulad ko, parang imposible maka&amp;shy;rating dito dahil napakalayo nito sa Pilipinas. Akala ko hindi ako makakapunta dito dahil wala akong birth certificate.” ’Yan ang pambungad ni Eulogio “Tay Gipo” Sasi Jr., 64-anyos na magsasaka mula North Cotabato, nang magtalumpati sa pagbukas ng Svalvard Global Seed Vault sa Norway nu’ng isang taon. Ang audience? 150 siyentipiko, diplomats, at pinuno ng mundo, kabilang si 2004 Nobel Peace Prize awardee Wangari Maathal ng Kenya at UN Food and Agriculture Organization secretary general Jacques Diouf. Inimbita si Tay Gipo ng gobyerno ng Norway para ikuwento ang pag-diskubre niya sa binhing palay na tinawag niyang Bardagol — na ngayo’y tinatanim ng maraming magbubukid sa mundo dahil sa yabong ng ani at tibay sa peste’t sakit. “Miski apat na taon lang ang pormal na pag-e-eskuwela, nakatuklas siya ng napaka-halagang binhi — uri na dapat isama sa seed vault,” ani Norwegian Minister&amp;shy; of Agriculture and Food Lard Peder Brekk. Kuwento ni Tay Gipo, minsang bagsak ani, napansin niya ang isang halaman na hindi nagupo ng tungro virus&amp;shy;. Nakipag-agawan pa siya sa kambing na sinubo ang bunga, at ipinunla niya ito sa kasunod na tag-tanim. Umani siya ng 25 kilo mula sa binhi ng iisang halaman. Ang Bardagol (dekada-60 Tagalog para sa “ma&amp;shy;tibay”) ay bahagi ngayon ng Global Seed Vault, back-up na imbakan ng lahat ng binhi at gamit pangsakahan. Tinatag ng Norway ang seed vault para, sakaling magka-sakuna o giyera na halos gumunaw sa mundo, may buto at teknolohiyang magagamit ang matitirang tao. Nakabaon ito sa loob ng bundok, nababalutan ng makapal na bakal at kongretong bakod. Pinababalik sana ng Norway si Tay Gipo nu’ng Pebrero 2009. Pero pu&amp;shy;manaw na siya nu’ng Enero sa edad 64, (Good New Pilipinas, Pinoy Press)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=590642&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kaya kawawa ang kalagayan ng PAF</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MATAGAL nang pinag-uusapan ang kawawang kalaga&amp;shy;yan ng Philippine Air Force. Halos wala nang eroplano ang PAF at ang mga natitira ay luma na. Magagaling pa naman ang mga piloto, maging sa militar o pribadong sektor. Naglabas ng report ang Commission on Audit (COA) na maaaring magpaliwanag kung bakit masama ang lagay ng PAF. Ayon sa ginawa nilang ulat para sa katapusan ng taong 2009, napansin ng COA na kapag pinadadaan pa sa isang ahensiya ang pagbili ng mga kagamitan ng PAF, mas tumatagal lang at ang masama, may ebidensiya pa ng pagpatong ng presyo. Tong-pats, ika nga sa salita ng&amp;nbsp;nakaraang administrasyon. Kaya bukod sa matagal makuha ng PAF ang kanilang hinihiling na gamit, mahal pa! Ang dalawang ahensiya ay ang Philippine International Trading Center (PITC) at ang Procurement Service of the Department of Budget and Management&amp;nbsp;(PS-DBM). Higit P186-milyong halaga ng kagamitan ang hindi pa nade-deliver ng PITC sa PAF kahit matagal na nilang hawak ang pera! Karamihan ng kagamitang hindi pa nabibigay sa PAF ay mga piyesa para sa mga eroplanong S-211. Konti na nga ang eroplano, hindi pa mabigyan ng mga piyesa! Kaya masama ang kalagayan ng PAF! Wala na nga ang dating administrasyon pero lumalabas at nadidiskubre pa rin ang baho ng pamamalakad nila sa lahat! Sino ang dapat habulin dito? Ngayon na may bagong administrasyon at si Sec. Butch Abad pa ang hahawak ng DBM, dapat malinis na ang lahat ng proseso sa pagbili ng kagamitan, lalo na para sa militar. Maganda kung matatanggal ang mga tao sa gitna ng transaksiyon. Mas mura lalabas at mas konti ang kailangang kausapin. Dapat deretso na ang PAF at lahat ng sangay ng AFP sa DBM para sa mga pangangailangan nila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=590645&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Wang-wang</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Wala masabti sa kadaghanan ang tumong ni Pres. Benigno Simeon Aquino III ang pagpagukod sa mga sakyanan sa mga adunahan, VIPs, ug mga opisyal nga adunay mga wang-wang. Daghan ang nakaingon nga usik lamang sa panahon ni Mr. Aquino ang pagpagukod sa mga sakyanan nga gipangtaoran og wang-wang. Daghan usab ang mipakpak, ilabi na kadtong nakasinati sa abuso sa mga tag-iya og sakyanan nga may wang-wang pinaagi sa paglikay pagtuman sa balaod sa trapiko. Sa maong kampanya gisabwag sa bag-ong Presidente nga walay labaw sa balaod, nga bisan siya nga maoy kinatas-ang opisyal sa Pilipinas angay mosunod sa balaod nga nagdili sa wang-wang. Bisan ang mga yanong motorista nakasinati sa abuso sa daghang mga sakyanan nga bisan dili na opisyal ang lakaw gamitan gihapon og wang-wang aron dali ra makahawan sa dalan ug daling makaaginod, yam-iran lang ang mga traffic signs. Tinuod kataw-anan ang gihimo ni Mr. Aquino nga na-late siya sa kalihukan sa Armed Forces of the Philippines tungod kay natanggong sa trapiko tungod sa pagdumili niya paggamit og wang-wang sa iyang sakyanan nga may plakang numero &amp;quot;1&amp;quot;. Apan ang mensahe niadto sa tibuok kalibutan mao nga siya, ang Presidente, maoy nag-una pagtuman sa balaod nga nagdili sa wang-wang. Ang laing mensahe sa maong anti-wang-wang campaign ni Mr. Aquino angay i-address sa mga abusadong mga opisyal ug kawani sa mga ahensiya ug mga lokal nga kagamhanan nga nagtiner og mga sakyanan sa gobyerno nga bisan adunay gi-imprinta nga &amp;quot;For Official Use Only&amp;quot; gamiton gihapon sa pribadong mga lakaw. Dugay na kining balaora, apan kun dili si Mr. Aquino ang mosugod sa anti-wang-wang campaign, kinsa man? Ang mga tawo nga nahalangan sa ilang ka-abusado sa dihang gisugdan ni Mr. Aquino ang kampanya maoy unang nangreklamo. Daghan usab misaway kaniya aron lang makasaway.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=590699&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Tiunay'ng hustisya</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang nagpadayong pagpamatay nga gitawag nato og “extrajudicial killing” bisan bag-o na ang pamunoan sa gobyerno sa nasud nagpasabot lamang nga migamot na ang mga tawong wala nay kahadlok sa balaod sa Dios ug sa tawo. Miginta lang og usa ka adlaw human patya ang peryodista sa dakbayan sa Tabuk, Nueva Ecija, usa ka lider sa militanteng pundok nga Bayan Muna gipatay usab sa Kalibo, Aklan niadtong miaging adlaw. Niadto lamang miaging bulan, pito ka mga tawo ang gipamatay, lakip na ang testigo sa Maguindanao massacre, ug sa miaging semana, gibanhigan usab ang kanhi abogado sa mga Mangudadatu. Mga panghitabo kini nga makapalisang ug makapabalaka sa mga Pilipino. Nga kun walay bug-os ug kusgan nga mga pamulong gikan ni Pres. Benigno Simeon Aquino III pagpaundang na niining klase nga pagpamatay, maisip kining maong mga hitaboa nga adunay bendisyon sa kasamtangang pamunoan. Ug kun tinuod nga gipadayon ni Mr. Aquino ang Oplan Bantay Laya nga gipatuman sa miaging administrasyon ni kanhi presidente karon Rep. Gloria Arroyo, angayan kining ikondenar sa katawhan. Tiunay nga hustisya maoy angay itanyag niining pamunoan ni Mr. Aquino ngadto sa mga biktima sa inhustisya. Nasayod siya nga midaghan ang mga gamhanang politiko nga “makapalit og hustisya” nga maoy mga suspek niining sunodsunod nga mga pagpamatay. Kulang niini mao ang paghipos og ebidensiya. Apan kun adunay bendisyon sa iyang kagamhanan ang maong pagpamatay, malisod nga masulbad ang maong mga kaso. Ang mga imbestigador sa Philippine National Police ug Department of Justice mahimong magawngan sa mga politiko ug mga suspetsadong anaa sa gahum. Walay hustisya nga makab-ot ang mga biktima ug ang mga pamilya niini. Busa hagit ni Mr. Aquino ang paghimo og aktibong kampanya batok sa mga maluibon sa balaod ug migakos niining yanong pagpamatay sa mga sakop sa media ug mga militante.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=590876&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Prutas for sale</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nidagsang ang saging ug mga pungkan nga gihalad sa relihiyosong katawhan sa usa ka simbahan. Mao nga si Padre igo lang miingon: “Na hala! Kadtong ganahan og prutas nga balaan pamalit na kamo sa akong tindahan!” Pamalandong Maayo ang pagdawat sa halad sa mga tawo apan wala kini magpasabot nga but-an ta sila kun unsay ilang mahimo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=590878&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Alternatibong paraan para sa opisyal na convoy</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>USAPIN pa rin ang hindi paggamit ni President Aquino ng wangwang. Tila nagkaroon nga ng kapangyarihan bigla ang mga mamamayan ukol dito. Kapag may naririnig na sirena sa kalye, inaalam kung opisyal na sasakyan iyon. Kapag hindi, siguradong masisita! “Kayo ang boss ko”, ika nga ni P.Noy. Parang ganun na nga ang nangyari pagdating sa pagbantay ng wangwang! At dahil ito ang katayuan ng pinakamataas na opisyal ng Pilipinas, marami ang sumusunod, o napipilitang sumunod na lang para hindi na lang pag-initan ng media at ng mamamayan. Sa totoo nga, ang mga unang pumalag o nagpahayag ng dismaya sa katayuan ng presidente ukol sa wangwang ay mga sanay gumamit, o umabuso nito! Ngayon nasisisi naman ang mga kasamang bodyguard at escort kung sakaling lumabag nga sa mga batas trapiko at mapuna ng tao. Totoo na maraming mga escort at bodyguard, lalo na mula sa nakaraang administrasyon, ang mas mayayabang pa sa mga amo na binabantayan nila. Pero hindi rin naman sila magiging ganyan kung walang pahintulot at basbas ng kanilang mga amo. Pati ang ambassador ng Amerika ay hindi na rin gumagamit ng sirena at ilaw kapag nasa kalye. Delikadesa at pakisama na rin sa bagong presidente na nagdadala nang malaking pag-asa sa bayan. Pero may kabayaran na rin ang katayuan ni P.Noy. Dalawang okasyon na siyang nahuli sa pupuntahan niya, dahil sa pagsunod sa batas trapiko. Baka naman may kompromisong puwedeng gawin. Ang kinagagalit naman ng mamamayan sa mga umabuso ng sirena ay ang paghahawi, pag-aahas at pagsalubong sa daloy ng trapik. Kasama na rin na ang mga umabuso ay hindi karapat-dapat magkaroon ng sirena. Kung ang presidente at ang apat na may pahintulot, ayon sa batas, ang dadaan sa kalye, puwede namang paraanin na nang hindi maantala sa mga opisyal na lakad. Pahintuin ng mga escort, sa magalang na paraan, ang daloy ng trapik para makadaan sila. Kahit huwag na gumamit ng sirena. Wala namang problema siguro kung para kay P. Noy naman. Ang nakakagalaiti naman talaga ay ang hinahawi ka ng isang wala namang karapatan. Baka mas praktikal na paraan ito, imbis na mahuli sa mga opisyal na lakaran. Ano sa tingin n’yo?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=591198&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pabadlong ug papansin ni Binay</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nagsugod na ang pagpabadlong ug pagpa-pansin ni Bise Presidente Jejomar Binay bisan pipila pa lang gani ka adlaw sukad nanumpa sa katungdanan silang Presidente Benigno Simeon Aquino III niadtong Hunyo 30 sa udto. Ubos sa Konstitusyon, ang presidente lamang ang adunay official residence ug office, samtang walay nakabutang alang sa bise presidente. Samtang naglakaw ang mga adlaw sukad pormal silang nakalingkod, si Binay mireklamo na tungod lagi kay wala siyay opisyal nga residensiya ug opisina. Hain naman diay ang pasiatab ni Binay nga mahimo siyang mag-opisina sa karaang munisipyo sa Makati? Walay samang reklamo nga nadungog ang mga Pilipino ngadto ni kanhi Bise Presidente Noli de Castro, kinsa mapahiubsanon kaayong midawat sa unsa man nga gihatag isip prebilihiyo sa Office of the President sa pamunoan ni kanhi Presidente ug karon Rep. Gloria Macapagal-Arroyo. Gikakurat usab sa mga tawo ang kalahian ni Aquino ug Binay. Samtang estriktong gisunod ni Aquino ang balaod trapiko ug mohunong gayod sa stop signal, ang convoy ni Binay wala motahod sa traffic lights ug mideretso-deretso kini sa pagdagan. Kun kanunay siyang magpa-pansin ug magpabadlong, makaluluoy ang miboto kaniya kun magmahay nganong siya pa ang gipiling luyo-luyong presidente. Ang iyang pagka-pating nga mitukar nang daan sa wala pa siya iproklamar nabantayan na sa mga tawo; nga kun dili kini niya undangon, magsilbe kining angkla nga maoy mopatighulog sa iyang politikanhong damgo ngadto sa kalaworan. Kun moabot ang 2016 unya mosulbong ang popularidad ni Binay tungod sa iyang pabadlong ug pagpa-pansin, manguros na lang daan ang mga Pilipino kun buligan siya sa wala masayod sa iyang gipamuhat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=591407&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pangindahay alang sa Compostela</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Bisan human na ang eleksiyon, nagka-init ug nagka-init hinuon ang politika sa Compostela nunot sa kamandoan sa Commission on Elections-Manila pagsuspenso sa proklamasyon ni Mayor-elect Joel Qui&amp;ntilde;o. Sukad napakanaog ang kamandoan sa Comelec-Manila, ang kagubot sa balay-lungsod dili hitsura og usa ka malambuon ug malinawon nga lungsod. Apan mapasalamaton hinuon ang mga ahensiya sa kagamhanan, lakip na ang Philippine National Police (PNP) nga malinawon na ang balay-lungsod nunot sa pagbuwag-buwag sa isi'g ka habig ug pagbiya sa lugar aron makapadayon sa inadlaw-adlaw'ng transaksiyon ang munisipyo. Nakita na sa kadaghanan nga mas bugnaw ug linaw ang pagresolbar sa kasungian tali ni Qui&amp;ntilde;o ug ni kanhi Mayor Ritchie Wagas kun walay supporters sa isi'g ka kampo nga motapok atubangan sa balay-lungsod. Kay ang presensiya sa mga supporters ni Wagas ug Qui&amp;ntilde;o maoy makapahaling og samot sa kagubot sa maong lungsod. Karon nga si Department of Interior and Local Government (DILG-7) regional director Pedro Noval ang gitudlong &amp;quot;caretaker mayor&amp;quot; sa Compostela, angayan kining tahuron ug suportahan aron makadis-og sa unahan ang munisipalidad nga wala gyud makalihok sukad niadtong Mayo 10, 2010 nga eleksiyon. Hapit na ang Hulyo 25 nga pista sa Compostela, tingale wala pa makatigum ang Fiesta Committee tungod sa kagubot. Hinaot nga ubos sa kasamtangang pamunoan ni Noval, dili maapektahan ang preparasyon sa maong kapistahan nga gipaabot nga makapahiusa sa mga lungsoranon sa maong lungsod. Ang Comelec angayan usab moresolbar sa election case aron mabutangan na og mayor nga tinudlo gyud sa katawhan aron dili mapugngan ang mga kalambuan ug kaayuhan alang sa Compostela.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=591506&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Duna pa bay highway patrol?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Niining nagsunodsunod nga disgrasya sa mga highway, nakapangutana kos akong kaugalingon kun duna pa bay highway patrol. Kahinumdom ko sa CHPG kon Constabulary Highway Patrol Group, diin, ang mga driver sa dagkung kadalanan, sa mga highway, magmatngon gyud nga dili madakpan kay wa kadto silay pupasaylo.&amp;nbsp; Gani, usa ako sa nadakpan, ug bisan og nagpaila ko nga Assistant Regional Director sa Department of Public Information, duna pa koy column sa Republic News, nagpakiluoy pa ko,&amp;nbsp;gi-isyohan gyud kog TOP. Unsa may akong violation? Dili over speeding, Dili reckless driving, dili driving without o expired license, dili overloading. Unsa man? Nag-drive ko sa among depasahero nga Pinoy, kadtong gagmay nga PUJ mag-biyahian sa Urgello, kauban sa among pamilya, mga in-laws, kay mag-tree planting mi sa gamay namong yuta sa Tunghaan, Minglanilla. Sa ato pa, tungod kay wa man ko mangayog permit, kay wa man sad ko mahibawo ning maong requirement, bisag diha ko nagtrabaho sa Information Department sa gobyerno, ang akong violation mao ang pagbiyahe gawas sa rota, bisan tuod og wa ko mamasahero. Ang rota, Urgello, unya miabot mis Minglanilla. Ambut ngano nga diha may highway patrol nga Domingo man unta to.&amp;nbsp; Anyway, mao kadto ang highway patrol. Nakapangutana ko kun duna pa bay highway patrol kay kun duna pa, daghan untag mga disgrasya sa kadalanan ang kalikayan.&amp;nbsp; Klaro kaayo nga ang mga driver sa mga buses, kasagaran nila mga abusado. Hinoon, dihay nakasakay kog Autobus paingon sa Hagnaya, naatlan lang tingali ko nga buotan ang driver, igoigo lang ang pagpadagan. O perhaps, disiplinado gyud tingali ang mga driver sa Autobus itandi sa uban sa laing mga bus companies. Anyway, kun duna pay highway patrol, seguro gyud nga daghan ang madakpan gumikan sa overspeeding, reckless driving, overloading, ug sa dili paghatag og discount sa mga senior citizen. Ug kun regular ang presence o visibility sa highway patrol, mapugos ang mga driver pagtinarong. Dihay usa ka higayon nga nabawo kog padaplin og maayo, diha na sa sidewalk tungod kay nakasugat kog kusog kaayong mi-overtake nga bus. Gani, mihunong gyud ko aron pagseguro nga dili ko mabanggaan. Kini nga talan-awon, ordinaryo kaayo sa mga highway. Ordinaryo kaayo ang overspeeding ug overloading. Apan, wa kita makadungog nga dunay nadakpan gumikan sa maong traffic violation. Ang pagpanakop himoon tapus sa aksidente, daghan una ang mangamatay, ug dili na masikop ang driver kay nalakip pagkamatay. Atong makita dinhi nga ang atong gobyerno, suma sa atong nasinati, mao pay ilihok tapus sa usa ka dakung aksidente. Akong balikon, daghan unta kaayong mga aksidente sa highway ang kalikayan&amp;nbsp;kun duna pay mga highway patrol. Apan, lagmit duna pa. Ang nakadaot lang tingali kay unya na pod sila manakop kun dunay aksidente. Mangutana sad ta : Mga brand new ba ning atong mga passenger buses? O mga reconditioned lang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=591507&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Grupo ng mga karnaper ng motorsiklo, kilalanin!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>TINATAWAG na hot spot ang Lungsod ng Quezon City pagdating sa mga nakawan ng motorsiklo o motorcycle carnapping. Ito ay dahil sa mataas na bilang ng mga biktima na nawawalan ng motorsiklo sa mga parking lot at sa ilang kalsada sa Quezon City. Base ito sa record mismo ng Quezon City Police District-Anti Carnapping na siyang may hawak sa mga kasong tulad nito. Isang grupo ang apat na buwang minanmanan ng&amp;nbsp;BITAG sa kanilang aktibidades na pangangarnap ng motor. Huling-huli sa BITAG surveillance camera ang ikinilos ng tatlong kalalakihang miyembro ng grupong aming minanmanan. Mula sa oras na pag-alis nito sa hapon kung saan dalawang motor kung sila’y lumakad. Hanggang sa pagbalik nito kinagabihan kung saan makikitang tatlo na ang kanilang karay-karay na motor. Tanda na naging matagumpay ang kanilang operasyon sa araw na iyon. Sa loob ng apat na buwan, nagawa ng BITAG na tun&amp;shy;tunin kung sino-sino ang nagma-may-ari ng motor na kanilang ninakaw. Positibong itinuro ng mga biktima ang kanilang mga motor na nawala sa kanila sa iba’t-ibang petsa. Ayon sa mga biktima, sa isang paradahan malapit sa mga establisimiyentong kanilang pinupuntahan nila ipinarada ang mga motor. Makalipas lamang ang ilang minuto, wala na ang kanilang mga motorsiklo. Kilalanin bukas ng gabi ang mga miyembro ng grupong ito. Kung biktima ka ng ganitong pagnanakaw, maaaring sila ang nasa likod nito. Tutukan bukas ng alas-9&amp;nbsp;ng gabi sa BITAG.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=591584&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Malaking pangaral sa munting lapis</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NILATAG ng taga-gawa ang lapis sa mesa sa pabrika, bago ito isuksok sa kahon na pambenta. “Merong limang bagay na dapat mong malaman,” aniya sa lapis, “bago kita pakawalan sa mundo. Paka-tandaan mo sana ang mga sasabihin ko. Huwag kalimutan, upang maging pinaka-mahusay na lapis na kakayanin mo: “Una, marami kang malaking magagawa, ngunit ito’y kung lamang magpapasakamay ka ng May-Likha.” “Ikalawa, makararanas ka ng masakit na pagtatasa paminsan-minsan, dahil kakailanganin mo ito upang tumalas sa gawaing lapis. “Ikatlo, maitatama mo ang anomang magawang pagkakamali. “Ikaapat, ang pinaka-mahalagang bahagi mo ay ‘yung nasa loob. “At ikalima, sa anomang paggamitan sa iyo, dapat mag-iwan ka ng iyong bakas; anoman ang kundisyon, dapat patuloy kang magmarka.” Naintindihan lahat ng lapis, nangako itong magtatanda, at saka sumuot sa loob ng kahon. Ngayon ihambing natin sa lapis ang sarili, na pumapalaot sa mundo. Kakayanin natin maging pinaka-mahusay na nilalang, sapagkat: • Marami tayong maisasakatuparan kung ipasaka-may sa Diyos ang ating buhay, at tumulong sa kapwang nangangailangan ng ating galing. • Makakatikim tayo ng masakit na pagtatalas paminsan-minsan, sa mga suliranin, upang maging mas epektibong nilalang. • Kung nanaisin, maiwawasto natin ang mga kasalanan sa kapwa— at dapat lang itong gawin. • Ang pinaka-mahalaga palaging bahagi natin ay ang niloloob, ang ating pakikitungo sa Diyos, sa kapwa at sa sarili. • Saan man tayo tumahak, dapat mag-iwan ng ba&amp;shy;kas, at pagbutihan lahat ng gawain. * * * Lumiham sa jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=591592&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Sex muna? Hilig mo yun!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HATINGGABI na nang magring ang cell phone. Tumatawag si Dennis. Sinagot ito ni Len. Dali-dali nitong kinuha ang kanyang mga gamit. “Saan ka pupunta? Iiwan mo na naman ba kami ng anak mo?” tanong ni Mel. Sagot ni Len,&amp;nbsp;“Wala dito ang hinahanap ko.” Dala ang bersyon ng kanyang istorya,&amp;nbsp;nagtungo sa aming tanggapan si Romel “Mel” Pichay (ang taong tinukoy namin sa artikulong “sex muna”) noong Hulyo 5, 2010. Kasama niya ang kanyang bagong kinakasamang si Ginalyn Sariola o “Jen” at inang si Roditha Pichay. Sinamahan nila si Mel upang patotohanan ang mga pahayag nito. Kung inyong matatandaan, inireklamo siya ng kanyang dating kinakasamang si Marlen Dela Cruz o “Len.” Ang istoryang inyong mababasa ngayon ay base sa mga pahayag ni Mel. “Maaari mong makita ang iyong anak, ngunit sa isang kondisyon...” sabi ni Mel. Isang rebelde si Len nang magkakilala sila ni Mel. Isa namang operator technician itong lalake. Nangungupahan ang mga magulang ni Len sa isang apartment sa Dasmari&amp;ntilde;as, Cavite. Ngunit mas pinili nito makitira sa kanyang mga barkada. Hindi man pormal na naipakilala ang isa’t isa, pamilyar na kay Mel ang kinse anyos na si Len. Tambay kasi ito sa lugar nila at paminsa’y kasamang bumabatak ng ipinagbabawal na gamot. Noong Enero 2004, nangumbida si Randy para sa isang salu-salo at inuman Habang nasa kalagitnaan ng inuman, napadaan itong si Len. “Oh, mukang gutom ka ah. Kumain ka muna,” aya ni Randy. Tinanggap ni Len ang paanyaya. Pagkakain ay sumali na din siya sa ikot ng tagay. Bandang alas dos ng tanghali, nagpaalam na si Mel. Lasing na kasi ito. Pagkalipas ng dalawang oras, pinuntahan ni Randy at Len ang noo’y natutulog na si Mel. “Pre, pabili ka naman ng alak. Bitin pa kami eh,” sabi ni Randy habang ginigising si Mel. Naglabas si Mel ng pera pambili. Nag-inuman silang tatlo. Maya-maya pa ay dumating ang dalawa pa nilang kaibigang lalaki. Mabilis ang ikot ng baso. Hindi nagtagal, may tama na ang lahat. Ayon kay Mel, si babae ang naging agresibo. “Siya ang namilit na mag-sex kami. Kung tutuusin, mas mahilig siya sa sex, hindi ako.” Hinatak siya nito papunta sa kwarto. Sumunod ang mga kaibigan ni Mel at pinapanuod ang kanilang ginagawa. Hindi pa man tuluyang nag-iinit ay inaya ni Mel ang dalaga sa kuwarto ng kanilang boarder na si Dikyam. Sabik na sabik ang dalawa. Hinubad ni Mel ang t-shirt ni Len. Sumunod ang bra. Maya-maya pa’y ibinaba nito ang shorts ni Len. Pumatong si Mel at iniraos ang sarili sa katawan ng lasing na kinse anyos. Tirik na ang araw ng magising si Len. Wala na si Mel sa kanyang tabi. Lumabas ito ng kwarto ni Dikyam at pinuntahan si Mel. “Mel? Mel?” tawag ni Len. Walang lumalabas ng bahay nila Mel upang pagbuksan siya ng pinto. Tumuloy na lang si Len sa loob. Nakasalubong niya si Aling Roditha. Sinundan ng tingin ng matanda ang dalaga. Ngayon niya lang kasi nakita ito. Mahuhuli na siya sa trabaho kaya’t di na niya pinansin ito. Nakita ni Mel si Len at pinatuloy siya nito. Inabot ng gabi si Len dun. Habang sila’y nagtatalik, dahan-dahang bumukas ang pinto. Nagulat si Aling Roditha sa kanyang mga nakita. Kinausap ni Aling Roditha ang anak. Nagdesisyon si Mel na patirahin si Len sa kanila. Pumayag ang ina nito at binigyan sila ng isang kwarto sa mga paupahan nila. Alak, sex at droga. Iyan ang mga nagbigay ng kulay sa kanilang pagsasama. Hindi nagtagal ay nabuntis itong si Len. Ito ang nagtulak sa kanila ni Mel na magbagong buhay. Pagkalipas ng ilang buwan ay nanganak siya. Pinangalanan ni Mel ang kanilang anak na lalake na Kenshin Raizen. Ang pagdating ng bata sa kanilang buhay ang naging dahilan upang mas magpursige ang mag-asawa sa pagtatrabaho. Namasukan si Len bilang isang janitress sa Maynila. May kalayuan man ang pinapasukan nito, hinayaan siya ng asawa. “Para sa amin naman yung pagsusumikap niya eh,” sabi ni Mel. Todo kayod si Mel. Pangarap niya kasing maibukod ang pamilya. Natupad naman ito. Nakabili siya ng bahay sa isang subdivision sa Dasmari&amp;ntilde;as, Cavite. Ipinagmamalaki nila ito. “Sariling pundar ko naman ito,” pahayag ni Mel. Nabalitaan ni Len na may bakanteng posisyon sa Robinson’s Place Imus, Cavite. Natanggap siya bilang isang information clerk. Ramdam na ni Len ang pag-unlad ng kanyang buhay. Kaakibat ng kanyang pag-angat, nagumpisa namang anayin ang kanilang pagsasama. Madalas ay ginagabi sa pag-uwi itong si Len. Minsan pa’y magte-text na lamang ito bigla kay Mel at sasabihing hindi siya makakauwi. Kung minsan ay nakukuha pa ni Len na mag-disco kasama ang mga katrabaho nito. Ang lahat ng ito ay galing kay Mel. Minsan ay sinita nito ang asawa, “Ano ba! Parang wala kang anak at asawang naghihintay ah!” Sumagot naman si Len, “May anak lang ako. Pero walang asawa.” Mula noon, nagduda na itong si Mel. Pakiramdam niya’y may pinagkakaabalahan si Len. Minanmanan nito ang kilos ng asawa. Hinintay ni Mel ang labasan ni Len. Nakita niya itong papasakay ng jeep. Mabilis namang kumilos si Mel at sumakay din ng jeep. Pilit kinuha ni Mel ang cell phone ni Len. Tama ang kanyang hinala. May lalake nga ang asawa. “Dennis” ang pangalan nito. Nabasa niya ang palitan ng text message ng dalawa. “Andito na ko. Sunduin mo na ko,” text ni Len. Nagreply naman si Dennis, “Sige. Papunta na.” Nagalit si Mel sa nabasa. Hinila nito ang braso ng asawa pababa ng jeep. “Halika na, Mag-usap tayo!” sigaw ni Mel. Pinuntahan nila kung saan nakaparada ang motor ni Mel. Napansin ni Mel na may puting kotseng sumusunod sa kanila. Panay ang lingon ni Len dito. Tumakbo si Len at sumakay sa kotse. Nakaramdam si Mel ng nakaambang panganib. Kaya’t mabilis itong naglakad upang kunin ang motor. Bumilis din ang pagsunod sa kanya ng kotse na akala mo’y bubundulin na siya nito. (KINALAP NI HANNAH GUARIN) Abangan ang karugtong ng seryeng ito sa LUNES. EKSKLU&amp;shy;SIBO dito lang sa Calvento Files sa PSNgayon. Sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landline ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityStae Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Biyernes. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=591598&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lisud ibaligya ang Ginoo</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka katekista ang akong gipangutana kun nganong sa ilang baryo nga misa diyotay ra man gyud ang manimba. Ang yano niyang tubag: “Dili man gud nato mapugos ang mga tawo!” Husto pud siya. Ning panahon nato karon nahimong daw sa pakapin na lang ang Ginoo alang kanatong mga tawo. Kun sugal o dili ba shabu na ang ibaligya mas halinon pa kay sa&amp;nbsp;Ginoo nga ibandilyo ngadto sa mga tawo. Pamalandong Bisan pa man kun usahay makasagmuyo nga daw walay epekto ang pastoral nga paningkamot apan sagdi lang kay kini buhat man sa Ginoo ug dili sa tawo. Kayod lang gihapon bisan kapoy na kaayo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=591813&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si P-Noy sa tingin ni Barack Obama</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>July</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>UMAASA si President Obama kay President Noynoy Aquino na mapapatakbo nang mahusay ang Pilipinas. Maganda ang feedback ng ating mga kababayan sa US dahil may mga plano at aksiyon na si P-Noy. Marami nang ginagawa ang bagong presidente at kanyang mga tauhan na maisakatuparan ang pangako na pagbabago ng ating bansa. Tuwang-tuwa si US Ambassador to the Philippines Harry Thomas tungkol sa kanyang nasasaksihang&amp;nbsp;pagbabago partikular na sa pang-ekonomiya at sa pang-araw-araw na kabuhayan ng mga Pilipino na ginagawa ni President Noynoy. Malimit daw na ito ang binabanggit ni Thomas sa mga grupo ng mga Pil-Ams na kanyang nakakausap. Maganda naman ang epekto ng mga pananalitang katulad nito sapagkat mabilis rin na nakakarating ito kung saan-saan kung kaya’t mabilis din na bumibilib ang mga kababayan na-ting Pilipino hanggang sa kaloob-looban ng ating bayan. Gusto na rin naming maniwala na desidido si Presidente Noynoy na linisin ang maling pamamaraan ng pagpapatakbo ng gobyerno ni GMA. Masasabing garapal at pilit na pilit ito. Sa unang tingin pa lamang ay kita mo na may mali na kaagad. Nasisiguro ko na hindi na magbabago pa ng isipan si P-Noy na tuluyan nang imbestigahin ang lahat ng mga transaksiyon at mga kontrata, mallit man o malaki, ng administrasyong Arroyo. Alam naman ng buong bayan kung may kalaban ng bayan na haharang-harang upang palusutin na makawala ang mga gumawa ng kabuktutan na mapariwara ang kabutihan ng ating bayan lalo na nitong nakaraang ad&amp;shy;ministrasyon. Marami ang nasa likod ni P-Noy upang ma&amp;shy;parusahn ang mga maiitim ang budhi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=591894&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Breast cancer: Tahimik na 'killer' ng kababaihan</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG cancer sa suso ang isa sa mga sakit na nagiging dahilan ng kamatayan ng mga kababaihan sa kasalukuyan. Maituturing na “tahimik na killer” ng kababaihan ang cancer sa suso sapagkat maraming natutuklasan lamang ito kapag malala na. Maraming kababaihan na sa dakong huli na lamang malalaman na sila ay biktima ng cancer at mahirap nang maka-recover pa. Kaya nga ang lagi kong payo kapag may napansin na kakaiba sa mga suso, nararapat nang magpa-eksamin sa doctor. Kapag naagapan ang cancer sa suso, mala-king porsiyento na makaliligtas dito. Marami nang mga magagaling na doctor at modernong radiation theraphy equipment para sa breast cancer. Dapat malaman ng mga kababaihan ang mga sintomas ng cancer sa suso at kapag nakita ang mga ito, magpa-check-up na. Kapag may cancer sa suso, masasalat ang tila bukol sa suso, karaniwang ito ay nasa gawing itaas at hindi gumagalaw at matigas kapag hinihipo. Kapag nasa advanced stage na ang cancer sa suso, ang utong (nipple) ay tila nakalubog at merong lumalabas na likido o dugo dito. Mapapansin din na namamanas ang suso at ang mga braso ng pasyente. Kasunod na nito ang pagkalat ng cancer sa atay, baga, utak at buto.&amp;nbsp;Kapag kumalat sa atay, mamamaga ito at maninilaw ang pasyente. Kapag kumalat ang cancer sa baga, makararanas ng sunud-sunod na pag-ubo ang pasyente at mahihirapang huminga. Sa pamamagitan ng regular na self-examination sa kanyang mga suso at sa pagkunsulta sa doktor na walang pag-aatubili o pagkahiya, maiiwasan ang cancer. Ang maagang pagkakatuklas sa cancer, tamang diagnosis at mahusay na paggamot ang mabisang panlaban sa “tahimik na killer”.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=592142&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lugos sa burukrasya</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Si Heneral Danilo Augusto Francia gitudlo nga general manager sa Mactan Cebu International Airport Authority (MCIAA) niadtong 2006 bisan wa siya maghupot sa batakan nga panginahanglan-ang CESO (career service executive office) eligibility. Ang pagtudlo ni kanhi presidente Gloria Arroyo kang Francia sukwahi sa lagda sa Civil Service Commission (CSC) mao nay iyang naandan. Ug sa mga presidente nga iyang gisundan. Ang tanang mga tagduma sa MCIAA nga gisundan ni Francia pulos way CESO eligibility. Pulos gitudlo tungod sa ilang mga koneksiyon sa Malakanyang. Pulos nakalapas sa mga lagda sa CSC. Nga sa tanang higayon napakyas pagpanalipod sa kaligdong sa burukrasya gikan sa politikanhong mga maniobra. * * * Ang labing uwahing eskandalo sa MCIAA-ang pagpabawon og P500,000 ngadto sa niretirong sakop sa MCIAA board nga si kanhi direktor Dawnie Roa sa Department of Tourism (DOT)-malikayan unta kun may kaisog pang CSC pagpatuman sa ilang lagda. Kay mga tinubdan sa Freeman nagbutyag man nga si Francia maoy apurado kaayo nga mahimoan na og tseke si Roa sa di pa makatudlo si Presidente Noynoy Aquino og bag-ong mga tagduma sa MCIAA. Salamat sa katalawan sa CSC, si Francia ug ang ubang mga sakop sa MCIAA board nakumbinser nga makapatuyang sa ilang gibati paghatag sa ilang kaugalingon sa tanang mga benepisyo nga ilang mahunahunaan. Bahala na kun nataligam-an ang mas dinalian nga mga panginahanglan sa tugpahanan. * * * May sukaranan si Francia nga motuo nga may titulo siya sa puwesto. Kay, bisan di kalipikado, gibalikbalik siya pagtudlo sa katungdanan matag tuig sa niaging upat na ka tuig. Mao nga ang matag katudlo niya sa katungdanan kalapasan sa lagda sa CSC. Nga kinahanglan nga mohatag sa iyang pagtugot nga kalugwayan si Francia sa katungdanan. Sa di ikapasabot nga milagro, giaprobahan sa CSC ang matag ilegal nga paglugway sa kontrata ni Francia matag tuig. Sa kaso ni Francia, morag nahimo nang tinuig nga ritwal sa kadagkoan sa CSC ang pagpukpok og bato sa ilang ulo. * * * Maayo na lang nga nihatag og katin-awan si CSC 7 Director Judith Chicano. Sa pakighinabi atol sa Arangkada sa DYAB Abante Pa, Bisaya!, gipasabot ni Chicano nga wa sila mosupak sa tinuig nga paglab-as sa kontrata ni Francia sukad niadtong 2006 kay wa silay laing kapilian. Matud ni Chicano way kalipikadong aplikante sa katungdanan ni Francia. Wa kong kahibawo kun nagpa-gorya-gorya ba lang o nidupa gyod si Chicano ni Francia. Apan akong nahibaw-an nga duha ka inilang Sugbuanon nga, lahi ni Francia, pulos may CESO eligibility hagbay rang nangaplay sa katungdanan. Ang duha mao sila si Ahmed Cuizon, ang Division Manager sa MCIAA Public Affairs Office, ug si Nigel Paul Villarete, ang Cebu City Planning and Development Coordinator. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=592279&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Padayon, Mar Roxas</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Katungod ni kanhi Sen. Mar Roxas ang pagpahibalo sa katawhan unsay nahitabo sa 2010 presidential election. Ang pagpasaka niya og electoral protest ngadto sa Korte Suprema nga maoy nagsilbeng Presidential Electoral Tribunal (PET) usa ka maayong lakang. Kay kun dili niya buhaton ang pagkuwestiyon sa kadaogan ni kanhi Makati Mayor Jejomar Binay sa pagka-bise presidente, tabla ra nga iyang gipasagdan ang minilyon ka mga Pilipino nga nagtuo, nagsuporta ug mibotar kaniya niadtong Mayo 10. Adunay mga tawo nga nakapanghinaway sa lakang ni Roxas, ilabi na ang kampo ni Binay. Matud nila maayong pasagdan na lang ni Roxas ang resulta sa eleksiyon ug motutok na lang siya pagtabang sa admninistrasyon sa iyang suod nga higala ug kauban sa Liberal Party nga si Pres. Benigno Simeon Aquino III. Alang nako, mahimo ra man nga makatabang si Roxas sa pamunoan ni Aquino bisan nagpadayon ang kaso sa PET. Si Aquino hugot usab nga nagsuporta sa lakang ni Roxas. Ang punto nganong gidayon ni Roxas ang pagkuwestiyon sa kadaogan ni Binay mao ang null votes nga hilabihan kadaghan unya natayming pa gyud nga diha sa mga lugar kung asa siya naglawig, mura ba og gituyo og puhal ang mga botos aron mosaka ang lead ni Binay. Nangahimo kining null votes tungod sa mga botante nga wala mobotar og bise presidente, nag-undershade kun gamay ra sa lingin ang gikuskosan sa signpen, ug overvote. Tungod niini, wala basaha sa PCOS machines. Ang PET modesider unya niini kun asa ang labing maayong tuohan, ang PCOS nga wala mokuwenta tabla ra nga mi-disenfranchise sa daghang mga botante o ang pag-ihap sa pipila niini aron mo-reflect gyud ang “true will of the people.” Kuwestiyonable usab kaayo ang eleksiyon didto sa Autonomous Region in Muslim Mindanao (ARMM). Kinsay makatuo nga 98 porsiyento sa mga tawo didto sa ARMM ang namotar? Imposible kaayo no? Matud sa uban ang gihimo ni Roxas makapawala sa kompiyansa sa mga tawo sa computerized election. Nagtuo ba diay kamo nga limpyo kadtong computerized election? Natubag ba diay ang mga pangutana kalabot sa panikas ginamit ang compact flash (CF) cards? Kun pasagdan na lang ni Roxas ang tanan, luoy kaayo kadtong mga botante nga nagtinarong og botar unya wala makuwenta iyang boto. Ang kampo ni Binay, pinaagi sa iyang abogado nga si Jose Virgilio Bautista, hambugero kaayong mitubag sa paghinayon ni Roxas sa iyang electoral protest nga si Roxas kaduha unya mapilde kun mapilde sa kaso sa PET. Kun akoy Roxas, dili na lang nako panumbalingon kining mga hinambugero sa kampo ni Binay. Padayon na lang siya sa iyang mga lakang, kay ang mga tawo nasayod man sa tinuod nga nahitabo niadtong Mayo 10. * * * Dili alkanse ang Sugbo sa bag-ong pamunoan ni Pres. Aquino. Kini tungod kay adunay Sugboanon nga natudlo sa iyang kabinete. Si Rene Almendras nga classmate ni Noynoy sa Ateneo de Manila University gitudlo isip kalihim sa Department of Energy (DOE). Dakong hagit alang kang Almendras ang paghupot sa maong departamento. Kini ilabi na ang padayong pagsaka sa presyo sa mga petrolyo ug mga produkto niini nga nakaapektar sa mga motorista sa nasud, ilabi na ang mga drayber sa pampublikong sakyanan nga kasagaran maoy nagbaguod niining Oil Deregulation Law. Higayon na usab nga mo-alsa og balik ang mga Sugboanon batok sa Shell, Petron ug Chevron (Caltex) aron kuwestiyonon kini og balik nganong mas mahal og 5 pesos ang gasolina ug krudo sa Sugbo kay sa Luzon ug Mindanao. Hain naman kadtong petisyon nga gipasaka ni Gob. Gwendolyn Garcia? Maayong buhion na usab kadto og balik. Dako usab nga tabang alang sa suliran sa kakulangan sa kuryente dinhi sa Metro Cebu ang paglingkod ni Almendras sa DOE. Gawas unta kang Almendras, aduna pay daghang mga Sugboanon nga angayan itudlo og posisyon sa gobyerno. Kini sama nilang Kongresista Antonio Cuenco kinsa eksperto kaayo sa foreign relations, Atty. Paul Clarence Oaminal nga aktibo sa kampanya batok sa ilegal nga drugas ug ni Ahmed Cuizon nga nag-inusarang career official sa Mactan Cebu International Airport Authority (MCIAA). Si Cuenco maayo untang ibutang sa Department of Foreign Affairs (DFA) tungod sa daghan na niining kasinatian sa international affairs. Si Foreign Secretary Alberto Romulo suod usab nga higala ni Cuenco, sama nga siya ug ang iyang pamilya higala usab ni anhing Pres. Cory Aquino ug pamilya niini. Si Oaminal dugay na nga nalambigit sa anti-drug campaign ug mao kini ang hinungdan nga natudlo&amp;nbsp;siyang vice chairman sa Dangerous Drugs Board (DDB) ug hangtod na-OIC tungod kay ang chairman nga si Vicente “Tito” Sotto III nagpapili pagka-senador. Apan nabiktima si Oaminal sa politika ni Macapagal-Arroyo. Human mitaliwan si anhing Sec. Cerge Remonde, giilisan si Oaminal ug mipuli niya mao ang kanhi undersecretary sa Presidential Anti-Smuggling Group (PASG). Tungod sa kasinatian ni Oaminal sa kampanya batok sa ginadiling drugas, maayong ibalik siya sa DDB. Daghang mga institusyon ug indibidwal ang mi-endorso ni Cuizon sa pagka-Presidential Assistant for Central Visayas, ang puwesto nga wala kaayo maka-function sa panahon ni Felix Guanzo. Kun matudlo si Cuizon sa maong posisyon, dili na tingale tigpangita lang og sakyanan ang trabaho sa presidential assistant, kun dili mao ang tulay sa mga taga rehiyon siete ngadto kang Noynoy. Ako mosugot lang unya ko kun itudlo sa Office of the Special Assistant for the Presidential Assistant (OSAPA na!). Hehehe.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=592417&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Mga kawatan ng motorsiklo.'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PUWEDE kang magtago, puwede kang makatakas sa patibong ng BITAG subalit hindi ka pupuwedeng magsinungaling. Eto ang mensaheng ipinapahatid ng BITAG sa mga umaalmang subject ng aming imbestigasyon. OO, maaari kaming taguan at hindi harapin, maaari ring maiwasan ang aming patibong na nakakasa subalit hindi mabibilog ang aming grupo. Dokumentado ng BITAG surveillance camera ang mga iligal na aktibidades na pinaggagagawa ng bawat subject. Ebidensiya ang nagsasalita ng katotohanan. Isang halimbawa ay ang nadiskubreng kuta ng mga pinaghihinalaang karnaper ng motorsiklo sa Quezon City. Sa salitang kanto, ilang dura lamang ang layo ng nasabing kuta sa Camp Crame. Kataka-taka ang lakas ng loob ng grupong nasa likod ng pangangarnap. Mahigit dalawang buwang araw-gabing tinutukan ng BITAG ang kuta. Makailang beses na naidokumento ng aming surveillance camera ang mga motor na nakarnap. Karamihan ay puro for registration ang plaka, subalit dalawa sa mga nakarnap, natunton namin ang nagma-may-ari kung saan kinumpirma nilang nakarnap nga ang kanilang motor sa lugar na kanilang pinaradahan. Nakakasa na sana ang patibong na tutuldok sa iligal na aktibidades ng grupo, kasama namin ang National Bureau of Investigation-National Capital Region (NBI-NCR). Subalit hindi na tumira ang grupo ng mga karnaper at tuluyan nang nagpahinga ang mga ito. Dahil dito, isang open investigation ang isinagawa ng NBI-NCR kung saan personal na tinungo ng mga ahente kasama ang BITAG ang bahay na nagsisilbing taguan ng mga motor na kinarnap ng mga ito. Sa umpisa, alam na na&amp;shy;ming tatanggi ang mga suspek. Subalit nang ma&amp;shy;ipakita namin ang mga litratong kuha mula sa surveillance camera ng BITAG, namilipit na ang dila ng aming kausap. Dito, nagsimula na itong kumanta at itinuturong pasimuno ang kaniyang kaibigang makikita rin sa larawan. Kasalukuyang na-subpoenahan na ang tatlong kalalakihang hinihinalang miyembro ng mga kawatan ng motorsiklo. Magsilbing aral ito sa iba pang kawatang magiging subject namin, gustuhin niyo mang lumusot, hindi kayo makakaiwas sa gusot kapag grupo namin ang nagtrabaho.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=592434&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi lang wangwang nagpapahirap sa kalye</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>July</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KUNDI pa sinabi ni P-Noy na “tigil na ang wangwang,” walang kilos ang pulis at LTO kontra ilegal na sirena. Sa Pilipinas kasi bale-wala ang batas. Matagal nang ipinagbabawal ng apat na batas ang paggamit ng gadgets na pang-abuso sa kalye. Pero pinababayaan ang mga maimpluwensiya. Enero 1973 nang lumabas ang Presidential Decree No. 96. Ibinawal ang sirena, kampana, busina, silbato at iba pang nakakatulig na device sa kotse, pati dome lights at flashers. Exempted lang ang mga sasakyan na “for official use” ng AFP, NBI, LTO, pulis, bumbero at ambulansiya. Kumpiskado on-the-spot ang device; kapag mahuli uli, anim na buwang kulong at P600 multa. Ipinatupad ng Administrative Order No. 122 ang PD 96 sa buong gobyerno mula Hunyo 2005. Samakatuwid bawal magwangwang ang mga taga-gabinete, Kongreso, hudikatura, mayor o konsehal. Nilawakan ng PD 96 ang sakop ng Republic Act 4136 nang Hunyo 1964. Sa Land Transportation Code na ito ibinawal na ang nakakabinging busina o ingay ng sasakyan. May sariling Ordinance No. 03-005 nu’ng Mayo 2003 ang MMDA. Inulit nito ang PD 96. Pero sa halip na kum-piskasyon lang, utos nito na wasakin ang wangwang o blinkers sa pook ng pagkahuli. Sakop sa batas ang theme horns, tulad ng tunog machinegun o boses na tumitili ng, “Sunog, sunog.” Gayun din ang maiingay na mufflers. May tatlo pang bawal sa ibang alituntunin: (1) vehicle license plates na peke o pang-ibang bansa, at ang pagta-kip ng commemorative plate sa regular plate; (2) sobrang dilim na tint, na pangkubli kung kriminal ang nakasakay; (3) smoke belching. At dapat lang magsindi ng headlights sa gabi at windshield wipers sa ulan. Sana magkaroon ng bukod na batas sa sukat ng tricycle sidecars. May sidecars kasi na sobrang kipot at baba: Mapanganib at hindi komportable sa pasahero.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=592435&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Krisis sa kuryente</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PINAG-IISIPAN na rin ni President Aquino na magkaroon ng nuclear power plant dahil sa sobrang kakulangan ng kuryente sa buong bansa, bunsod ng mga lumang power plant na gumagana ngayon. Nakaranas muli ng mga brownout sa Metro Manila at iba’t ibang bahagi ng bansa, dahil sa bumibigay na mga plantang kuryente. Para sa bansa na katulad natin na nagsisikap maging maunlad, na kaakit-akit sa mga international investors na pwedeng maglagay ng mga negosyo rito, mahalaga ang may sapat at magandang kalidad na kuryente. Kadalasan iyan ang pintas o reklamo ng mga kumpanyang banyaga sa atin, kaya sa ibang bansa na lang nagtatayo. Pero hindi raw kumportable ang Presidente na paganahin ang tinayong Bataan Nuclear Power Plant (BNPP). Kahit kailan ay hindi pinagana ito. Dalawampu’t limang taon nang nakatiwangwang lamang. May mga pangamba pa ang ilang eksperto ukol sa kaligtasan ng nasabing planta, dahil sa lokasyon – malapit sa isang bulkan. Tandaan na tinayo ito noong administrasyon ni Marcos, sa halagang $2.3 bilyong dolyares! Perang dekada otsenta yun! Pinag-aralan ng pinsan ng presidente ang BNPP kung puwede pang paandarin, at ang sabi ni Cong. Mark Cojuangco, puwedeng paganahin ang BNPP kung aayu&amp;shy;sin at gagawing modelo lang ang ilang mga kagamitan. Pero hindi pa rin kumbinsido ang President Aquino. Maliwanag na kailangan natin ng mga bago at mo-dernong planta ng kuryente. Kung bakit tila napabayaan ang sektor na ito ay dahilan na naman ng isang imbes&amp;shy;tigasyon. Ang Pilipinas ang isa sa may pinakamahal na kuryente sa Asya. Bakit ganun? Maraming bansa ang gumagamit na ng nuclear energy. Ligtas naman daw at mas mura. Basta lang maganda ang pamamalakad at pagbabantay nito. Baka dito na tayo masira. Ilang mga aksidente ang nagaganap sa Pilipinas dahil lamang sa hindi tayo maingat at hindi tayo masikap na nagbabantay. Sa tingin ko ay hindi magkakaroon ng isang nuclear power plant ang Pilipnas sa loob ng termino ni President Aquino, lalo na kung magsisimula muli tayo sa wala. Pero kung masisimulan na ang pag-aaral nang mabuti, na walang gagawa ng kalokohan sa pagbibigay ng estimasyon ukol sa presyo ng isang bagong planta, makakamit rin natin ito. Malinaw na solusyon ang kailangan para sa krisis sa kuryente. Ang pagtayo ng isang nuclear power plant ay isang malaking solusyon. Hindi masabi kung gaano pa katagal aandar ang mga natitirang mga planta ng kuryente, ang iba nakasalalay pa sa ulan na tila ayaw pang bumuhos nang husto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=593022&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>The magic ilad</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa ilang gihimong fund raising, gipakatap nga dapiton ang usa ka langyaw’ng mahikero aron molingaw sa mga tawong mihatag aron proyekto nila mahuman. Sa dakong kahinam ang katawhan nagpaabot sa gikaintapang mahikero nga miabot usa diay ka tiguwang nagbaguod. Mao nga mga tawong nasagmuyo ang wala lang damhang mibarog ug mibiya sa ilang gilingkoran. Pamalandong Usahay gamiton sa usa ka pangulo ang lunod patay nga pagsalig sa iyang mga sumosunod aron mamintaha ug manlupig.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=593543&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gakot ni Rama</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gidid-an ba gyod ni Cebu City Mayor Michael Rama ang iyang department heads pagtubag sa mga pangutana sa media, suma sa mga opisyal nga nangayo og pasaylo nga di silang kaatiman sa reporters? O nasayop lang nila pagsabot ang tugon ni Rama, suma sa mayor nga nihimakak nga iyang gigakotan ang baba sa mga opisyal? Mapatin-aw tingaling kalibog pinaagi sa pagsubay sa sulti ni Rama: • Kun di andam ang department heads nga manubag sa mga pangutana, angay nilang ipasa ang mga sakop sa media ngadto sa public information officer (PIO); • Pagka karon, si Rama ra sab ang PIO; ug • Gimando ning Rama aron masegurong siyay unang mahibawo sa bisan unsang kasayuran sa di pa mogawas sa media. * * * Sama sa nangaging mga sulti ni Rama, nagkasukwahi ang ulo ug ang ikog sa iyang tugon. Ang bisan unsang pangangkon ni Rama nga di hingpit ang iyang pagdili sa mga opisyal pakigsulti sa media napapas sa kataposang bahin sa iyang tugon: Kinahanglan nga siyay unang mahibawo sa bisan unsang kasayuran nga ihatag sa department heads ngadto sa media. Samtang nipasabot silang City Veterinarian Alice Utlang ug Planning Officer Nigel Paul Villarete nga andam silang manubag sa mga pangutana sa media, di mabasol ang ubang department heads nga nitak-om kay naglisod pagsag-ulo unsay kasayuran nga nahibaw-an nang Rama ug busa ikatug-an na nila sa media. * * * Kun may pagsalig pa lang unta sa iyang department heads, ug kun matinud-anon pa lang unta sa pasalig nga way tagoan ang iyang pamunoan, si Rama di angay’ng magduda sa ilang kaandam pagtubag sa mga pangutana sa media. Kay gawas lang sa iyang mga tinudlo, kasagaran sa department heads sa City Hall mas dugay nang nangatungdanan ug mas suhito kay ni Rama sa ilang mga gimbuhaton. Si Rama gihapon ang unang mahibawo sa kasayuran sa iyang department heads. Nga di kinahanglan nga langayon ni lisudlisuron ang media. Pinaagi sa pagbasa sa reports sa matag departamento ug sa tinuod nga pagpaminaw sa department heads atol sa ilang mga tigom. * * * Apan kun gusto gyong Rama nga kontrolahon ang bul-og sa kasayuran nga makuha sa media, mapakyas siya. Daghan nang nag-una niya nga nisuway ug napakyas sab: Apil na silang anhing diktador Ferdinand Marcos, kanhi presidente Gloria Arroyo ug iyang amiga nga si Gobernador Gwen Garcia. Di kagakotan ni Rama ang tanang baba sa City Hall. Pipila nila motabi lang gihapon, di na lang magpahingan. Di siya kinahanglang mahibawo sa tanang kasayuran sa mga departamento aron mahimong maayong mayor. Bugtong gikinahanglan mao ang katakos pagkuha sa labing mahinungdanong kasayuran pagpanimon sa dakbayan. Nga di mahuptan pinaagi sa pagpahilom sa iyang department heads ug paglugpit sa katungod sa katawhan pagpakisayod. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=593545&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Good or bad?</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>July</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA sistema ng pamahalaan, pinaghati sa tatlong higanteng kagawaran ang mga katungkulan ng pamumuno. Kung tutuusin, pinakamahalaga at pinakamabigat ang powers ng Kongreso. Subalit dahil pinagbuklod ang kabuuhan ng puwersa ng Ehekutibo sa iisang tao lang, hindi maiwasang tanghalin na pinakamakapangyarihan sa tatlo ang Presidente. Ang lehislatura ay mapuwersa rin basta’t nagkaisa ang lahat ng kasapi. Sila ang may kapangyarihan hindi lang sa paggawa ng batas, kung hindi rin sa pananalapi ng gobyerno, sa pagpataw ng buwis, sa pagdeklara ng giyera, sa pag-imbestiga, sa pag-veto, pag-apruba ng tratado, sa pag-impeach ng mga opisyal at sa pagkumpirma ng mga appointment ng Pangulo sa malalaking departamento. Alam ng mga mambabatas ang kanilang karapatan – importante itong picha, ‘ika nga, sa mga power play na nagaganap ngayon. Inaantabayanan ngayong umpisa ng termino ang pagkumpirma ng Commission on Appointments (CA) sa mga bitbit ni P-Noy sa kanyang gabinete. Marami dito ang bagong salta. May magandang rekord subalit puro sa pribadong sektor nakalap. Mayorya ay kay P-Noy lamang ang exposure sa pulitika. Ang ibig sabihin ay pawang malinis na katangian ng serbisyo publiko ang kanilang napag-alaman. Naku. Paano kaya ang mangyayari ngayong mahaharap sila sa maputik na laban ng confirmation process sa CA? Hindi pupuwede dito ang umasa lang sa ganda ng bio-data. Ibahin n’yo. Dugo-dugo ang labanan – may hi&amp;shy;hingi, may ibibigay; may ipipilit, may ipapakiusap. Yung mga magmamatigas, doon na lang magkita-kita sa kang&amp;shy;kungan. Ano kaya ang kalalabasan ng salpukan ng new at old &amp;nbsp;politics nitong maagang kabanata ng administrasyong Aquino? Ang karaniwang resulta ng prosesong ito ay napagbibigyan ng Malakanyang ang mga CA members ng anumang hilinging kapalit - proyekto, tao o, sa mga garapal, presyong salapi. Subalit sa ginawang kampanya ni P-Noy na labanan ang kurapsyon, nangangahulugan bang hindi siya titiklop kapag nang-ipit na ang mga malalakas na sipit ng CA? O baka naman magaya sa pork barrel at jueteng na biglang sinabing “not a priority” na tanggalin kung kailan may poder na para ito labanan? Walang wangwang? Good. Walang posisyon ang bise presidente? Bad. Tuloy ang pork barrel? Very Bad. Not a priority ang pagtanggal sa jueteng? Worse. Saang kolumn kaya babagsak – good or bad – ang magiging aksyon ni P-Noy sa umpugan sa CA?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=593568&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hagupit ni 'Basyang'</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAMI ng aking panganay na anak na si Senator Jinggoy Ejercito Estrada ay nakikidalamhati sa mga naging biktima ng grabeng pananalanta ng bagyong “Basyang”. Ayon sa National Disaster Coordinating Council (NDCC), umabot na sa 38 ang bilang ng mga kum&amp;shy; pirmadong namatay sa kalamidad habang 47 ang nawawala. Mahigit 150,000 katao umano mula sa 12 lalawigan ang matinding naapektuhan ng bagyo kung saan siyam na libo sa mga ito ang nananatili sa mga evacuation center. Mahigit P23 milyon naman ang halaga ng mga napinsala sa agrikultura at&amp;nbsp;imprastraktura. Nasa 20 eskuwelahan ang nawasak. Mabuti naman at nagsagawa ang mga ahensya at opisyal ng pamahalaan ng kaukulang paghahanda at pagresponde sa kalamidad sa abot ng kanilang makakaya. Gayunman, talagang maraming kakulangan ang bansa sa mga kagamitan, teknolohiya, pasilidad at kabuuang sistema sa disaster preparedness and response. Unang napansin ay ang weather forecasting system ng PAGASA. Humigit-kumulang na 20 bagyo ang dumadaan sa bansa taun-taon, bukod pa dyan ang mga lindol, flash&amp;shy;floods at iba pang kalamidad. Pero siyempre ay hindi naman puwedeng basta lang natin hayaan ang pana&amp;shy;nalanta ng mga kalamidad sa ating mga mamamayan, agrikultura, imprastraktura at kabuuan ng ekonomiya ng ating bansa. Panahon na para pagbuhusan ng pondo, atensyon at pag-aasikaso ang paghahanda sa mga kalamidad. Kailangan na ang pag-aaral, pagbalang&amp;shy;kas at implementasyon ng komprehen&amp;shy;sibong hakba&amp;shy;ngin tungkol dito. Si Jinggoy ay maraming panukalang isinulong para sa pagpapaunlad ng sis&amp;shy;tema sa disaster preparedness and response. Ilan sa mga ito ay ang pagtuturo ng naturang usapin sa mga eskwelahan at ang pag-ayuda sa mga lokal na pamaha&amp;shy;laan bilang nasa frontline sa pag&amp;shy;hahanda at pagresponde sa kala&amp;shy;midad. Ayon kay Jinggoy, ibayo niyang ipupursige ang mga panu&amp;shy;kalang ito ngayong 15th Congress at inaasahan niyang magkakatulu&amp;shy;ngan sila ng iba pang mga mam&amp;shy;ba&amp;shy;batas at mga opisyal ng pama&amp;shy;halaan sa adhikaing ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=593928&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Casino de tikas</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nagkalingaw ang mga batan-on ug mga hamtong alang sa inigsuong tong-its sa Casino de Tikas ilang gikasangka ang bangkero nga si Mr. Suave Tepes. Unsang pagkaunsaa man nga si Mr. Suave Tepes kusog man kaayong mangyawa ug mangpeste kun siya na mapildi. Kini butang nga nakapakatawa sa uban nga nasayod sa iyang katikasan. Mao nga karon, walay mangahas sa pakigharong ning maong tikasan. Pamalandong Ang tawong tikasan ang maglagot gayud kun siya maunhan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=593993&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mabungahong pagpahulay</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HULYO 18, 2010: Ika-napulo’g-unom nga Domingo sulod&amp;nbsp;sa tuig Mga Pagbasa:&amp;nbsp;&amp;nbsp; Gn. 18;1-10a/Col. 1;24-28/Lk. 10;28-42 Usa sa mga nindot nga epekto sa akong pagbiya sa kanhiay ko nga parish assignment mao nga naklaro na gyud ang akong day-off. Butang nga gikalipay ko gayud sa hilabihan. Sama kanato ang nahisama kang Marta sa Ebanghelyo daghan kaayo og gipangbuhat. Paningkamot diri, panginabuhi didto. Unya sa kaulahian, nahikalimot diay kita sa pagkinabuhi ug nahikalimot kita diha sa pagpaminaw ug pag-aninaw sa kabubut-on sa Dios sa atong kinabuhi. Sama kang Maria nga mapaminawong miabi-abi sa atong Ginoo samtang midayon ang atong Ginoo sa ilang balay. Kun ang iyang igsuon naningkamot sa ngalan sa “hospitality” gihimo ni Maria ang “Ministry of Presence” diha sa pakig-uban sa atong Ginoo. Mao nga tinuod gayud nga atong ibalanse ang trabaho ug ang pag-ampo diha sa kahilom. Dili paigo lang ang moingon kita nga my work is my prayer. Labaw na nga dili pud mahimo ang sige lang og pag-ampo unya walay buhat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=594214&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pangaral sa kaibigan ni Hesus</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>July</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang pakikipag-ugnayan, paglilingkod at pagkakaibigan ay mga ugat ng halamanan ng wagas na pag-ibig. Ito ang sinasabi nilang: A peace in the heart of the Christian Community. Sa paglilingkod ni Abraham sa tatlong lalaking kanilang bisita ni Sara, pinakain nila at pinaglingkuran. Sa kabila ng kanilang kabutihan at matapos makipagniig sa Panginoon ay sinabi ng panauhin: “Babalik ako isang taong sa ganito ring panahon at pagbabalik ko’y may anak na siya”. Ito ang pinagpalang pakikisama nina Abraham at Sara. Para bang ang mga magagandang buhay sa nakalipas ayon kay Pablo ay “ang hiwagang mahabang panahon na lihim ay inihayag ngayon sa mga banal”. Maging sa buhay nina Lazaro, Marta at Maria mga taga Betania ay isa ring magandang halimbawa ng pagiging magkaibigan. Sa kanilang pagkakaibigan ay ipinagkaloob ni Hesus ang panibagong buhay kay Lazaro, subali’t ang pinaka-mahalagang paghanga sa kanila ay ang lubusang pakikinig na pinili ni Maria sa pangaral ng Panginoon. Ang pakikinig sa Salita ng Diyos ay lalong mabuti kaysa pagiging ligalig at abalang-abala ni Marta sa maraming bagay na pawang materyal na maglalaho. Ang kay Maria ay nagturo sa kanyang kabanalan. Lalung nagpalalim ito sa pagiging magkaibigan nila kay Hesus. Hindi naman ako si Hesus ay naalaala ko rin noong aking kabataan. Meron akong naging kaklase sa elementarya sa St. Joseph’s Academy sa aming bayan sa Sariaya, Quezon. Kaibigan ko hanggang ngayon at patuloy pa rin ang aming ugnayan. Naging matibay ito lalung-lalo na sa bahaging espiritwal. Para bang ang pagkakaibigan nina Lazaro, Marta at Maria sa ating Panginoong Hesus ay hindi lamang sa pagpunta ni Hesus upang makikain matapos ang kanyang pangangaral kundi paghahatid ng kaliwanagan sa buhay nila na mas mahalaga ang buhay kabanalan. Ang sinasabi kong matalik kong kaibigan hanggang ngayon ay si Pareng Aristeo. Ako ang nagkasal sa kanila ni Mareng Bless noong January 6, 1980. Nagkaanak sila ng panga&amp;shy;nay na lalaki ako ang nagbinyag at ako rin ang ninong, Matapos ang maraming taon ay nag-asawa na rin ang aking inaanak na si Anthony kay Jennifer at ako rin ang nagkasal. Matapos ang dalawang taon nagkaanak na sila at kahapon, Hulyo 17, 2010 ay ako rin ang nagbinyag kay JAN BELLA L. CARLOS doon sa aming simbahan ng San Fransisco de Asis, Sariaya, Quezon. Gen18:1-10a; Salmo14; Col1:24-28 at Lk10:38-42</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=594416&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panggulo lang ang electoral protest</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>BAGO mag-eleksyon noong Mayo, magugunita na nagdesisyon ang Korte Suprema&amp;nbsp;na si Roberto Pagdanganan ang tunay na nanalo sa eleksyon sa pagka-gobernador ng Bulacan at hindi ang nakaupong gobernador na si Joselito Mendoza. Pero ang desisyon ay lumabas halos ilang linggo na lang bago matapos ang termino ni Mendoza, kaya ang suma-total,&amp;nbsp;gulo sa kapitolyo ng Bulacan at sa tanggapan ng COMELEC. Halos mag-giyera-patani ang kampo ni Mendoza at Pagdanganan. Manu-mano pa ang bilangan sa eleksyon noon. Ngayong naging computerized na ang halalan, akala nang marami’y maglalaho na ang problema. Hindi pala. Ngayon, mismong ang natalong vice presidential bet ng Liberal na si Mar Roxas ang nagharap ng protest sa Presidential Electoral Tribunal ng Korte Suprema laban sa kanyang nanalong katunggaling si Vice President Jojo Binay. Kinuwestyon ni Roxas ang mga milyun-milyong “null votes” o mga botong hindi nabilang dahil may de-pekto. Ibig ni Roxas na bilangin&amp;nbsp;ang mga null votes na ito nang manu-mano. Para sa Korte, tama sa “sustansya at porma” ang protesta ni Roxas kaya&amp;nbsp;ito’y tinanggap. May iba pang talunang kandidato na nagharap ng&amp;nbsp;protesta. Karapatan nila iyan kung may ebidensyang sila ay dinaya. Ang kuwestyon ay, magiging mabilis ba ang pagresol-&amp;nbsp;&amp;nbsp; ba sa mga protestang ito na simbilis ng pagbibilang ng computer sa mga boto nitong nakaraang eleksyon? Sa nakalipas na panahon, ang paghaharap ng electoral protests ay ginagawa rin ng mga talunang kandidato kahit sila’y hindi dinaya.&amp;nbsp;Basta’t may “right connect” at “power of money” ay naipapalusot ang kanilang protesta kahit walang ebidensya. Kakatwa nga na may mga beteranong political heavy&amp;shy; weights na natalo ng mga&amp;nbsp;bagito sa pulitika pero nagprotesta pa ang mga talunan! Pardon me pero mahirap paniwalaan na ang isang&amp;nbsp;baguhan sa politika na nanalo dahil may magandang reputasyon ay&amp;nbsp;makukuhang da&amp;shy;yain ang isang beteranong makapangyarihan at may salapi. Totoo ang kasabihan. Wa&amp;shy;lang natatalo sa elek&amp;shy;s&amp;shy;yon. Puro nadadaya!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=594568&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paghinulsol sa MCIAA</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mayoriya sa mga sakop sa board sa Mactan Cebu International Airport Authority (MCIAA), sa gusto nila o sa dili, mamutos na sunod buwan. Kay di na lugwayan ang ilang mga termino sa pamunoan ni Pres. Noynoy Aquino. Mao nga mosamot kakadudahan ang ilang paugat paghatag og makalilisang nga pabawon ngadto sa niretiro na nilang kauban nga si Dawnie Roa. Kun may kaikog pa lang unta, gitugyan na nila sa bag-ong liderato sa MCIAA ang pagtimbang-timbang makiangayon bang paghatag ni Roa og P500,000. Bisan kun di gani diay siya maoy angayng molingkod alang sa Departamento sa Turismo kay ang MCIAA charter nitugot man lang unta sa secretary, o assistant secretary, o undersecretary. * * * Si MCIAA General Manager Danilo Francia di na matudlo pagbalik. Di siya kwalipikado sa katungdanan. Di siya CESO (career executive service office) eligible. Kutob na lang siya karong Hulyo 31. Gawas lang kun di pa mahuman si Aquino paghulip sa mas mahinungdanong mga katungdanan sa kaulohan. Sa gusto nila, o sa dili, mapugos na sab pagpamutos ang mosunod nga upat ka mga representante sa pribadong sektor (sa way pagtuki sa ilang katakos, ug unsay ilang nahimo, pagduma sa tugpahanan): Silang kanhi Cebu City vice mayor Renato Osme&amp;ntilde;a, Cebu Business Club President Dondi Joseph, Maglilindog Bobit Avila ug Magpapatigayon Winglip Chang. * * * Goodbye bonut na sab bisan ang mga nanglingkod sa MCIAA board isip mga representante sa nasudnong mga buhatan sa kagamhanan: Department of Transportation and Communication (DOTC), Department of Justice (DOJ), Department of Finance (DOF) ug Civil Aviation Authority (CAA). Mahimong mahibilin sa MCIAA board si DOT 7 Director Maria Rica Bueno, gawas lang kun ilabay siyang Aquino ngadto sa laing rehiyon. Usa ray seguro nga magpabilin sa kontrobersiyal nga board: Si Gobernador Gwen Garcia, tungod sa iyang pagkapili pag-usab pagka gobernadora sa Sugbo. Pabilin hinuon nga maglaway ug lingkoranan sa board ang Kagamhanan sa Dakbayan sa Lapulapu, bisan silay nahimutangan sa tugpahanan. * * * Kun wa pang kamatngon ang mga sakop sa MCIAA board, hinuwaman na lang kining lugway sa ilang katungdanan. Kun wa pa lang unta maapiki ang bag-ong pamunoan, daghang salamat sa kaluya sa Civil Service Commission (CSC) pag-imbentaryo sa tanang mga tinudlo ni kanhi presidente Gloria Arroyo kansang mga termino dungan nga napupos niadtong Hunyo 30, di na unta nila madalidali pagpalusot ang tseke ni Roa. Maong kun duna pa silay nahibilin nga bisan gamay na lang uwaw, gawas nga bakwiong pabawon ni Roa, sublion sang legalidad sa iyang pagdawat sa P30,000 nga binuwang suholan sa niaging 15 ka tuig sa katungdanan nga mahimong di diay iya, ug mangayo’g pasaylo sa tanan nilang nahimo-nga-di-unta-angay’ng-himuon ug wa-mahimo-nga-angay-untang-himuon sa tugpahanan. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=594697&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Di na mababago kahit mali</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni atty jose c. sison</author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ITO ay halimbawa ng isang pinal na hatol na hindi na maaring baguhin. Si Lito ay kinuha ng MTI at ni Vic (chemical distributor mula sa foreign suppliers) bilang technical salesman. Matapos ang anim na taon sa kompanya (July 15, 1997) bigla na lamang tinapos ang kanyang serbisyo. Nagsampa ng illegal dismissal si Lito sa MTI at kay Vic sa NLRC. Noong May 31, 1999, nagbigay ng hatol ang LA (Labor Arbiter) at sinabing illegal ang pagtanggal kay Lito. Inutusan ang MTI at si Vic na ibalik siya sa puwesto o ibang pwestong katumbas nito, bayaran ang back wages at iba pang benepisyo sa halagang P98, 694.35. Ito’y kinumpirma ng Supreme Court. Naging pinal ito noong Aug. 13, 2001 at ibinalik sa LA para ito’y ipatupad. Noong Aug. 28, 2001 nag-issue ng writ of execution ang LA at inutusan ang NLRC Sheriff na kolektahin ang perang nara&amp;shy;rapat na mapunta kay Lito na nagkakahalagang P296,160.10. Nguni’t naantala ang&amp;nbsp;pagpapatupad ng pinal na hatol dahil nagsampa sina Vic at MTI ng mga alegasyon, mosyon at apelasyon. Nang magpalabas muli ng alias writ of execution ang LA noong March 11, 2003&amp;nbsp;at inutusan ang Sheriff na kolektahin ang P251,927.12 para kay Lito, sinamsam ng Sheriff ang mga deposito ni Vic at ng MTI sa banko. Nag-file muli ng motion for reconsideration sina Vic at MTI na kinukwestiyon ang pagsam&amp;shy;sam sa account nila. Sabi ni Vic ang MTI lang ang employer ni Lito at siya’y nominal party lamang. Ngunit hindi iginawad ng LA ang motion for reconsideration noong June 23, 2003 na umabot na naman sa NLRC at CA. Noong July 14, 2005, nag&amp;shy;labas ang CA ng panibagong desisyon na tinatanggihan ang petition ni Vic at ng MTI laban sa patupad ng writ of execution na ginawa ng Sheriff at pagkuha ng lupa ni Vic na may TCT No. 59496. Tinanggihan din ng CA ang motion for reconsi&amp;shy;deration ni Vic noong November 16, 2005. Muling inakyat ni Vic at ng MTI ang kaso sa SC. Ayon kay Vic hindi maaring kamkamin ang kanyang lupa upang mabayaran ang monetary award kay Lito dahil na rin sa mga na&amp;shy;unang desisyon ng SC na nagsasabing upang panagutin ang presidente o director ng kompanya, at upang tanggalin ang veil of corporate fiction ay kailangang patunayan na may malinaw at kapani-paniwalang bad faith o kamaliang nagawa ito. Tama ba ang MTI at si Vic? MALI. Kapag ang hatol ay naging pinal at pinatutupad na, hindi na maaring ipagkait sa nanalong panig ang bunga ng kanyang pagkapanalo sa pamamagitan ng mga pakana ng natalong panig. Ang mga pinal na hatol ay hindi maaring baguhin pa kahit na ang pagbabago ay isinagawa upang itama ang maling konklusyon tungkol sa katotohanan o sa batas, maliban na lamang kung ang babaguhan ay clerical error. At dahil ang writ of execution na inisyu ng LA ay tumutugma sa pinal na hatol hindi na maaring baguhin ang order of execution sa pamamagitan ng isang petisyon. Dahil sa pinal na hatol hindi na maikakatwiran ni Vic na ang kanyang lupa ay di dapat nakuha at ibigay kay Lito bilang kabayaran. Hindi na maaring baguhin sa ano mang paraan, tuwiran o hindi ng mas mataas na korte o kahit pa ng SC, ang hatol sa kasong ito dahil ito ay pinal na (Marmosy Trading Inc. et. al vs. Court of Appeals et. al G.R. 170515, May 6, 2010).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=594896&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kampanya sa gobiyerno vs. illegal drugs, naunsa na?</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang kombate tali sa ilegal nga drugas ug sa atong gobiyerno sukad pa kaniadto daw ‘nagtabla’ hangtud karon. Ang gobiyerno mipanday gyud og mga special laws sama sa Republic Act 915 ug mitukod og nagkalain-laing mga special units sa law enforcement agencies aron maoy moimplementar niini. Daghan tinuod ang mga nangadakpang pushers ingon man drug users sa nanglabay’ng pipila na ka dekada, apan hangtud karon wala pa gyud mopatigbabaw ang gobiyerno batok niining maong makadaot nga bisyo. Migawas ang kampanyang “Jail the pushers and save the users” apan wala mosaler, hangtud nga giilisan kini og “Catch the pushers and jail the users” apan hangtud karon wala gihapon kini mahunong. Ang mga ginikanan maoy dako og papel niining kampanya batok sa ilegal nga drugas ug dili lang sa atong gobiyerno. Ikaduha ang Local Government Units pagsuporta sa tanang aksyon sa atong law enforcement agencies, ikatulo ang atong hudikatora o mga hukmanan. Ang kampanya sa ilegal nga drugas mamahimo lang malampuson kun kining tanan molihok, maghiusa ug motultol gyud sa katarong. Bisan usa lamang kanila ang dili molihok mapiang na gyud ang tinguha. Unsaon man pag-implementar sa atong mga balaod kun dili molihok ang law enforcement agency? Unsaon man paglihok sa law enforcers kun ang LGUs walay pakabana? Unsaon man paglihok sa LGUs kun ang mismong mga ginikanan wala magtagad? Ug mag-unsa man ning tanan kun ang atong mga hukmanan dili dayon makahukom sa matag kasong moabot kanila? Mao kini ang mga pangutanang gikan pa kaniadto gihisgutan apan wala masolusyuni ug nahimo pang babag sa kadaugan sa gobiyerno batok sa illegal drugs.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=594985&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tubod ug dili galon</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang pari usahay nahimong sama sa usa ka galon mahutdan sa tubig ug mag-uga na lang. Mao nga dili tuyoon maong kapoy na kaayo ang pagpaningkamot diha sa pag-ugmad sa parasan sa Ginoo. Apan adunay nindot nga tambag diha sa pagkapari: “Pangitaa ang mga tubod nga bisan diyotay’ng tubig lang ang mahatag apan dili mahitabo nga maughan ka. Pamalandong Pangitaa ang hinungdan kun nganong kinahanglan ka pang magpinari. Tugkara ang hinungdan kun nganong sa imong pagkamasalaypon gipili ka pa sa Ginoo. Mao nga ayaw usiki ang panahon paghimo og mga butang dili haom kanimo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=595132&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mataas na toll rates sa SLEX</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MASYADONG mataas ang ipapataw na dagdag sa toll rates sa South Luzon Expressways. Ayon sa Toll Regulatory Board (TRB), 250 percent ang idadagdag sa toll at magkakabisa ito sa August 16, 2010. Sinabi ng TRB na desidido na ang South Luzon Tollways Corporation (SLTC) na ipatupad ang pagtataas. Tinatapos na umano ang mga pag-iinstall ng computer sa SLEX. Dalawang beses nang napipigil ang pagtataas ng toll sa SLEX. Mataas ang 250 percent na ipapataw sa mga motorista at lilikha ito ng kade-kadenang reaksiyon. Kapag ipinatupad ang pagtataas, ang mga Class 1 na sasakyan ay magbabayad ng P77 mula sa dating P22 kapag nagdaan sa Alabang-Calamba expressway. Ang Class 2 at 3 na mga sasakyan ay magbabayad naman ng P155 at P232 kapag ipinatupad ang pagtaas ng toll. Kade-kadenang reaksiyon ang magiging resulta nang mataas na toll fees. Una nang magtataas ng pasahe ang mga pampasaherong bus na bumibiyahe mula Bicol, Batangas, Quezon, at marami pa sa Southern Tagalog. Tiyak na magtataas ng presyo ang mga pangunahing produkto na iniluluwas sa Metro Manila. Walang ibang dadaanan ang mga cargo truck na may kargang bigas, mais, saging, niyog, gulay, karne, isda&amp;nbsp;at marami pang produkto na idideliber sa mga palengke at supermarket sa Metro Manila. Tiyak na magtataas din ng presyo ang mga kompanya ng langis dahil ang produktong gasoline, LPG at diesel ay nanggagaling sa mga refineries sa Batangas. Hindi naman pinagbabawalang magtaas ang SLTC pero ang 250 percent na increase ay grabe. Hindi na makatwiran ang ganito kataas na porsiyen&amp;shy;to na para bang hindi daranas ng hirap sa trapik o babahain kaya ang motorista kapag nagdaan dito. Ang Supreme Court lamang ang maaaring ma&amp;shy;kapigil sa pagtataas ng toll. Si President Aquino ay tila wala nang magagawa dahil sinabi na kanyang spokesman na kailangan na raw talagang ipatupad ang pagtataas. Kung iyon ang pasya nila, wala na ngang magagawa. Pero masyadong maaga ang pahirap na ito ng SLTC sa mga motorista at maski sa mga hindi gumagamit ng expressways. Kade-kadena ang lilikhain nitong pahirap sa mga karaniwang mamamayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=595187&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Lalong umasim si lola'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kinakabog ang pinto. Halos magiba ito. Pagbukas, tinakpan ang kanyang bibig. Itinulak siya papasok muli sa loob. Inihiga sa sahig sa ilalim ng hagdan. &amp;nbsp;“Nilamas niya ang dibdib ko! Binaba niya ang panty ko at ipina&amp;shy;sok niya ang ari niya sa’kin. Nanghina ako at wala nang ma&amp;shy;gawa. Hindi na ako nakapanlaban pa.” Ito ang pabalik-balik na ba&amp;shy;ngu&amp;shy;ngot na hindi matanggal sa isipan ni “Sarah” (’di-tunay na pa&amp;shy;ngalan) kung paano siya ginahasa umano ng kuwarenta’y singko anyos na manyakis. Si Sarah ay taga-Ilocos Sur. Siya ay may 20 taon nang biyuda sa kanyang asawang si Jose Calzo. May 73-taong gulang na si Sarah. Sa kanyang edad, sino ba naman ang mag-aakalang gagahasain siya ng kanyang sariling apong si Moises Calzo o “Mising.” Mag-isa na lamang sa buhay si Sarah. May sarili nang mga pamilya ang kanyang limang anak. Naiwan siyang naninirahan sa Ag-Agrao Sta. Maria, Ilocos Sur. Katabing bahay niya ang mga kamag-anak ng kanyang nasirang asawa. Palibhasa’y ulila nang lubos, madalas puntahan ni Sarah ang bahay nina Mising upang ipagluto ito at ang kanyang kapatid na si “Rudy.” “Hindi naman sila ibang tao sa akin. Itinuring ko silang parang sarili kong mga anak,” sabi ni Sarah. Noong Agosto 2008, nagpunta si Sarah sa Candon, Ilocos Sur upang kunin ang kanyang ipinagawang salamin sa mata. Sumakay ng bus pauwi si Sarah. Nakasakay niya si Mising. Nang makita siya nito, kaagad itong lumapit at tumabi sa kanya. Habang unti-unting nagsi&amp;shy;sibabaan ang mga pasahero, nagulat si Sarah nang bigla siyang yapusin ni Mising. “Naramdaman kong hinipo niya ’yung ari ko. Tapos ay pinaglalamas niya ang aking dibdib at pinaghahalikan niya ko. Halos hindi na ako makahinga sa sobrang paghalik niya,” kwento ni Sarah. Pinaghahampas nito si Mising. Nagsisigaw si Sarah at tinulak palabas ng bus si Mising. Alam ni Sarah na labis na kahihiyan ang kanyang daranasin. Kaya naman mas pinili nitong manahimik na lamang. Ayon sa kanya, sino nga naman ang maniniwala na ang isang lola ay makukuhang harasin ng kanyang sariling apo. Pinalampas ni Sarah ang kamanyakan na ginawa ni Mising. Nang minsang bumagyo sa kanilang lugar, may nakuhang ligaw na baka sina Mising at Rudy. Pinuntahan ni Mising ang kanyang lola. “La, pwede n’yo po ba kaming ipagluto?” tanong nito. Pumayag naman siya sa pakiusap ng apo. Habang inaantay ni Sarah na lumambot ang karne, “Napansin ko, sinasara na niya ang mga bintana. Tapos ’yung pinto,” kwento ni Sarah. Hinalo ni Sarah ang kumukulong ulam. Habang abala ito sa paglu&amp;shy;luto, hinubad umano ni Mising ang kanyang pajama. Iniupo nito ang matanda sa silya at muling pinaghahalikan. Natigil lamang ang panghaharas ni Mising sa kanyang lola nang mahimatay ito. Nang magising si Sarah, dali-dali siyang umuwi. Hindi pa dun natigil ang kababuyan ni Mising. Isang gabi, nagpunta ito sa bahay ni Sarah. Halos magiba ang pintuan sa pagkatok ni Mising. Pagbukas ng pinto, tinakpan nito ang bibig ni Sarah. Inihiga siya ni Mising at isinagawa ang kahayupan. “Nilamas niya ang dibdib ko! Binaba niya ang panty ko at ipinasok niya ang ari niya sa’kin. Nanghina ako at wala nang ma&amp;shy;gawa. Hindi na ako nakapanlaban pa,” salaysay ni Sarah. Nagsisisigaw si Sarah. Tinakpan ni Mising ang kanyang bibig at pinagbantaan na, “Huwag kang magsusumbong. Kundi, pasasa&amp;shy;bugin ko ng baril yang bibig mo!” Ito ang nagtulak sa matanda na manahimik na lamang at ilihim ang panggagahasa sa kanya ng apo. Hindi lamang ito ang unang beses na ginawan ng kahayupan ni Mising ang kanyang lola. Makalipas ang isang linggo, muli siyang ginahasa nito. Sa tapat ng gripo, sa malamig na semento…dito umano siya muling binaboy ng kanyang apo. Walang magawa si Sarah. Gustuhin man nitong magsumbong sa mga pulis, madalas itong pagbantaan ni Mising. Ginagawang panakot kay Sarah ang ‘shotgun’ na minsa’y ipinatago niya nang magkaroon ng ‘raid’ sa kanilang lugar. Nalaman ng mga anak ni Sarah ang mga nangyari sa kanya. Nais ng mga itong magsampa ng kaso laban kay Mising. Ngunit pinag&amp;shy;bawalan sila ng kanilang ina. “Huwag kayong makikialam. Ako ang bahala sa sarili ko!” Ayaw niya umanong madamay pa ang kanyang mga anak sa kahihiyan na kanyang sinapit. Ilang taon ang nagdaan. Saka lamang naglakas-loob, nagdesisyon si Sarah na humingi ng tulong. Nagpunta siya sa aming tanggapan upang ilapit ang kanyang kaso. “Tulungan n’yo ako. Tuwing naaalala ko ang mga ginawa niya, inaatake ako ng takot!” wika ni Sarah. Dala-dala ni Sarah ang tatlong ‘panty’ na umano’y suut-suot niya nang ginahasa siya ni Mising. Dala rin ng matanda ang kanyang punit na ‘blouse’ at pigtas na kuwintas. Ang mga ebidensiyang magpapa&amp;shy;totoo sa kanyang paratang kay Mising. Itinampok namin sa aming programa sa radyo, “Hustisya para sa Lahat” ng DWIZ 882khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang istorya ni Sarah. Para sa isang patas na pamamahayag, sinubukan naming kapa&amp;shy;nayamin si Mising. Subalit hindi namin siya nakausap. Ang tumanggap ng aming tawag ay ang kanyang kapatid na si Betty Calzo. Itinanggi ni Betty na mayroong panggagahasa na nangyari. Hindi daw ‘rapist’ ang kanyang kapatid. Ayon sa kanya, mayroon umanong relasyon ang dalawa. Kung kaya’t imposible ang ibinibintang ni Sarah kay Mising. Dagdag pa nito, “Kung wala siyang gusto sa kapatid ko, bakit siya ang punta nang punta dito sa amin at ipinagluluto pa niya. Bakit hindi siya agad magreklamo nung unang beses na nangyari iyon?” Mariing itinanggi ni Sarah ang mga pahayag ni Betty. Paulit-ulit naming tinanong kung nagkaroon sila ng relasyon ni Mising. Naging matigas ito sa pagsagot na, “Wala kaming naging relasyon.” Makalipas ang pitong buwan, bumalik sa aming tanggapan si Sarah. Ibinalita niya na nung minsang umuwi siya sa probinsiya, na&amp;shy;tukla&amp;shy;san niya na wala na ang baril sa kanyang pinagtataguan. May sapilitan umanong nagbukas ng kanyang bahay at winasak ang mga lock ng kanyang aparador. Sa ngayon, buo na ang kanyang loob na isampa ang kasong ‘rape’ laban kay Moises Calzo. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, dapat maipaliwanag ni Sarah nang mabuti kung bakit lumipas ang ilang taon bago niya nade&amp;shy;sisyonang ihabla ang kanyang apo. May dala siyang panty na sinasabi niya umano na ebidensiya na siya’y ginahasa. Kapag ang kasong ito ay maisampa sa korte, maaaring ipasuri sa crime laboratory ang mga panty sa pamamagitan ng DNA test. Mainam ding linawin na kapag naging positibo ang mga panty sa semilya ni Mising, ang mga ebidensiyang ito at ang salaysay ni Sarah ay sapat na upang makitaan ng ‘probable cause.’ Mabuti ring linawin na sakaling positibo nga ang panty sa DNA, hindi agad masasabi na ito’y resulta ng pangga&amp;shy;gahasa. Nakasalalay din sa depensa kung paano niya mapapatunayan na ang pagtatalik ay kagustuhan nilang pareho o ‘consensual sex.’ (KINALAP NI HANNAH GUARIN) Para sa inyong reaksyon at sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan, ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang direct line namin ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Bukas din ang aming tanggapan tuwing Sabado mula 8:30AM-12NN. Pwede kayo tumawag sa aming 24/7 hotline sa numerong 7104038. * * * Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=595192&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang lipat-lipat</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Naminyo na si Tikboy ug nakabaton og usa ka buok anak. Apan ang nakadaot kay sa dihang siya naminyo na iyang lipat-lipaton ang iyang mama nga tungod sa iyang anak ang nabuta sa naghinobrang paghigugma. Butang nga nakadala og tigaw sa ilang banay. PAMALANDONG Dili dautan ang mopakita og pagtagad ni bisan kinsang bata, apan mao unta kini ang timan-an nga usahay ang bata maoy himuong taming sa mga hamtong aron uban kahukhokan. paiskaris@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=595427&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Didto sa Vietnam</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>(Part 2) Gikan sa tuig 1859 hangtud 1885 gisakop sa Pransya ang nasud nga Vietnam ug nahimong kabahin ang nasud sa gitawag nga French Indochina. Tuig 1941, gisugdan paghulma ang gitawag nga Viet Minh, grupo sa mga Viet Cong nga ang tumong mao ang pakigbatok sa Pransya aron makuha ang kagawasan. Apan pakyas ang mga taga Vietnam sa pag-angkon sa kagawasan tungod kay sunod nga nisakop nila ang Japan. Niadtong 1955, gisugdan ang gubat tali sa North Vietnamese army ug South Vietnam nga gikontrolar sa Viet Cong. Nanginlabot sa gubat ang Estados Unidos tungod sa kabalaka nga molapad ang impluwensya sa komunismo. Nahimo tang saksi sa gubat sa Vietnam pinaagi sa telebisyon ug sa mga pelikula nga gipagawas nga naghisgot sa pait nga kamatuoran sa gubat sa maong nasud. Nasayod ‘tang tanan nga gitapos sa Amerika ang ilang pakiggubat sa maong nasud nga wa’ maka-angkon ug tukmang kalampusan. Ang North Vietnam ang nidaog sa kapin 20 ka tuig nga gubat hinungdan nga ang capital sa Vietnam mao ang Hanoi nga ana-a sa amihanang bahin. Samtang ang Saigon o mas naila karon nga Ho Chi Minh sa habagatang bahin ang sentro sa turismo ug komersyo. Nasayop ko sa akong pagtuo nga mga ‘war freak’ o mahiligon sa krimen ug kagubot ang mga tawo sa Vietnam. Alang sa usa ka nasud nga naka-angkon og kagawasan kapin traynta ka tuig palang ang nakalabay, nagtuo ko nga ana-a gihapon sa matag usa ka Vietnamilang komunidad ang gawi sa usa ka manggugubat. Apan dako kong sayop tungod kay ang bag-ong henerasyon sa mga Vietnamese mahigugmaon sa kalinaw. Usa sa mga nagpamatuod niini mao ang hingpit nga pagdili sa pag-angkon og pusil o armas. Mas kung nakadayeg dihang akong nahibaw-an nga bisan ang pulis sa maong nasud, gidid-an sa pagbitbit og pusil. Sa batota lang nga da’ sa mga pulis, respeto na ang ibawos sa mga tawo. Ang krimen manganak og laing krimen. Apan di’ ingon niini ang sitwasyon sa Vietnam. Ang gubat nga nahitabo sa ilang nasud su’d sa dugay nga katuigan, usa nalang ka dakong bahin sa ilang kasaysayan. Ang mga ebidensya sa gubat imo nalang makita sa museum nga nag-preserbar sa war remnants. Hangtud karon, ana-a lang gihapon ang Cu Chi tunnel nga may gitas-on nga 200 kilometro. Gibuksan sa Vietnam sa mga turista ang mga salin sa gubat aron ipahibawo sa tibuok kalibutan unsa ka epektibo ang guerrilla warfare aron sa pagpukan sa ilang mga kaaway. Apan labaw sa tanan, ilang gi-preserbar ang maong pait nga bahin sa kasaysayan aron pagpahinumdum kanila nga di’ na mahitabo pang daog-daugon sila sa ubang mga tawo. Ang kagawasan nga naangkon sa Vietnam niadtong 1976 ang nagbukas sa bag-ong kultura sa kalambuan sa maong nasud. Usa ka dakong sagpa ug insulto nako isip usa ka Pinoy nga naka-angkon og kagawasan niadtong 1898 apan nagpabilin nga dakong kabus ug puno sa krimen sa matag adlaw. Usa ka dakong insulto alang nako nga nagbarug sa usa ka nasud nga kaniadto gidugmok sa mga bomba ug gipukan sa kalagot ug pagdumot apan karon nibarug nga usa ka lig-ong dapit. Nagduwa ang daghang pangutana sa akong huna-huna; diin man ‘ta nasayop sa atong kasaysayan? Unsay atong gihimo aron makabangon gikan sa mga pagsuway sa gubat? Unsay gihimo sa matag usa nato aron mopili og mas tarong nga mga opisyal sa gobyerno? Unsay nahimo natong kontribusyon aron hingpit nang ipadaplin ang kalisud? Niadtong 2005, wa’ makalingkawas sa dakong insulto ang Vietnam human sila giila nga ikaduha sa labing kurakot nga nasud sa kalibutan. Apan ang maong pagsuway nga nilatos sa ilang nasud wa’ mahimong babag aron sa paglambo. Usa ka Vietnamese ang nitug-an kanako, di’ kalikayan ang gitawag nga red tape sa mga buhatan sa gobyerno aron mas paspas ang transaksyon. Apan ang labing mahinungdanon, dakong buhi ug paspas ang pagserbisyo sa katawhan ug pagtubag sa ilang mga batakang panginahanglan. Dinhi sa Pilipinas, kurakot na nga nasud, nabutang pa sa alaot ang katawhan. Hapit ko malimot pagbutyag nga wa’y makalupig sa ka lami sa kan-on (rice) sa Vietnam nga karon usa sa labing dakong export product sa maong nasud dungan sa kape. Di’ ba ang mga Pinoy man nga mga mag-uuma ang nagtudlo nila unsaon sa pagpang-uma niadtong 1970’s? Karon sa ilaha ta moangkat og bugas humay. Maka-insulto, di’ ba? * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=595428&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Maraming pagkukunan ng tubig</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MASYADONG pinuproblema ang kakulangan ng tubig gayung marami namang pagkukunan. Nagpapakita lamang ito na hindi gumagana ang isipan ng mga nasa puwesto kaya sila nagpa-panic. Kung anu-ano ang kumakalat na balita na kesyo meron nang krisis sa tubig. Dalawang buwan na lang daw ang itatagal ng tubig na nasa Angat Dam at wala nang maisusuplay sa Metro Manila. Kung meron mang huling mauubos dito sa mundo, iyan ay ang tubig. Malaking porsiyento ng mundo ay tubig. Nakatingin lang kasi ang mga awtoridad sa Angat Dam na nagsusuplay ng tubig sa La Mesa Dam sa Quezon City. Ganoon kakitid ang tingin ng mga awtoridad at hindi na nakita ang iba pang pagkukunan ng tubig. Bukod sa Angat Dam, marami pang dam o ilog na maaaring pagkunan ng tubig. Bukod sa ilog maaari na ring pagkunan ngayon ng tubig ang Laguna Lake. Ayon sa report ang tubig sa Laguna Lake ay ginagamit na ng mga residente ng Muntinlupa noon pang Enero 2007. Mayroon nang water treatment plant sa Putatan, Muntinlupa at nagsisilbi sa 4,585 pamilya sa nasabing lugar. Ang treatment plant ay may 14 units microfiltration assemblies at anim na reverse osmosis assemblies para maalis ang contaminants sa tubig ng lawa. Ang planta ay pag-aari ng DMCI-MPIC Water Co. Inc. Pinuproblema ng mga awtoridad ang unti-un-ting pagkatuyo ng Angat Dam. Sa halip na gumawa ng paraan kung paano hahanap ng mapagkukunan ng tubig ay nagpapanik at kung sinu-sino pa ang sinisisi sa pagkatuyo raw ng Angat. Itinuturo ang mga taga-National Power Corp. na nagpakawala raw ng tubig sa dam. Kung hindi raw nagpakawala ng tubig noong nakaraang taon hindi raw magkakaroon ng krisis. Ang pinakawalan daw ng Napocor ay halos katumbas ng tatlong buwang gamit ng mga consumers. Hindi makakatulong ang pagsisisihan sa nangyayaring ito. Mas makabubuting maghanap ng mga alternatibong pagkukunan ng tubig. Sa halip na magpanic at isiwalat na may krisis, humanap ng solusyon. Maraming pagkukunan ng tubig sa bansang ito. Dumadaloy at bumubukal ang tubig at kailanman ay hindi mauubos.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=595509&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang fair market value</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG wastong halaga sa bilihan (fair market value) ay hindi lang ginagamit sa business. Ginagamit din ito sa batas at jurisprudence&amp;nbsp;kung saan ito ay mayroong tiyak na kahulugan. Ang kasong ito ng Public Estates Authority na ngayon ay tinatawag na Philippine Reclamation Authority (PRA) ay nagbibigay kahulugan sa fair market value. Kasangkot sa kasong ito ang Compromise Agree-&amp;nbsp;ment (CA) na pinirmahan ng PEA at ni Gerry at ni Benny na kinatawan ng mga tagapagmana sa mga ari-arian ng namatay na si Jerry (Pangalawang partido). Ang CA na naging pinal na hatol ng ito’y aprubahan ng korte ay mayroong mga kondisyon (1) na ang pangalawang partido ay mayroong opsyon na bumili ng karagdagang 7.6 hectares sa lupa ng PEA sa loob ng tatlong taon mula aprubahan ng korte ang CA; (2) ang halaga ng lupang bibilhin ng pangalawang partido ay base sa fair market value na itinakda ng PEA. Noong Jan. 26, 1999, pinaalam ng pangalawang partido sa PEA na nais nilang gamitin ang opsyon sa pagbili. Hindi sumagot ang PEA kaya noong June 6, 2002, hiniling ng pangalawang partido sa korte&amp;nbsp;na maghirang ng tatlong lisensyadong taga tasa ng presyo ng lupa upang alamin ang fair market value sa petsa ng suspendihin ang tatlong taong palugit hanggang maaprubahan ng korte ang appraisal report. Subalit sa isang sulat noong March 26, 2004, ibinigay ng PEA ang mga kondisyones upang magamit ang kanilang opsyon; (1) pagtukoy sa 7.6 hectares na lupa; (2) pagtatalaga ng presyo ng lupa na P60,000/sq. m. o total ng P4,560 bilyon at (3) pagtakda ng 122 araw kung kailan babayaran ng cash ang presyo ng lupa. Hindi pinansin ng pangalawang partido ang tinakdang 122 araw upang bayaran ang presyo. Sa halip nag-file ito ng Supplemental Motion sa korte at hiniling na ipatupad ng korte ang opsyon na ipinahayag nila noong Jan. 26, 1999&amp;nbsp;sa pamamagitan ng pagtatakda ng fair market value base sa aktwal na kondisyon ng 7.6 hectares at sa real estate market price noong panahong iyon. Hindi pumayag ang trial court sa mosyon ng ikalawang partido dahil ang PEA lang daw ang may natatanging karapatan na magtakda ng fair market value sa lupa na nais bilhin ng pangalawang partido sa ilalim ng CA. Tama ba ang korte? MALI. Ayon sa interpretasyon ng estipulasyon sa CA, ang PEA ay may karapatang itakda ang presyo ng lupa ngunit ito’y dapat base sa fair market value noong January 26, 1999 kung kailan ipinahayag nilang gamitin ang kanilang opsyon. Ang fair market value ay hindi maaring balewalain upang mapag-alaman ng tunay na intensyon ng mga partido.&amp;nbsp;Ang fair market value ay ang presyo ng maaring kusang loob na tanggapin ng nagbebenta at maaring bayaran ng bumibili ng hindi ito pinipilit. Kailangan din ikonsidera ang mga maaring paggamitan ng lupa. Base rito, ang tamang pres&amp;shy;yo ng lupa ay dapat ma&amp;shy;kuha sa pamamagitan ng datos ng mga bentahan ng ka&amp;shy;paligirang lupa na “raw land” pa dahil wala pang bahay o pasilidad tulad ng kuryente at tubig na itinayo noong January 26, 1999 nang ipahayag ng pa-ngalawang partido na bibilhin nila ang lupa. Ang masamang kalooban ng PEA ay kitang-kita. Hindi ito sumagot sa no&amp;shy;tipikasyon ng pangalawang partido tungkol sa kanilang balak na gamitin ang opsyon kundi makaraan ang apat na taon o nung Mar. 25, 2004 nang bigla nitong hingin sa pangalawang partido ang sobrang mataas na presyo sa loob lamang ng 122 na. Bi&amp;shy;nalewala nito ang CA sa pagkukunwaring pinapatupad&amp;nbsp;ito. Hindi ito maaring payagan (Public Estates Authority etc. vs. Estate of Yujuico etc. G.R. 181847, May 5, 2010).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=595515&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sakla sa Pasay</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>July</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAGBABANGAYAN sa ngayon ang kampo ni Pasay City Mayor Tony Calixto at ang 101 barangay chairmen. Ang ugat ng kanilang di-pagkaunawaan ay ang sakla. Ang mga kapitan ng barangay kasi ay mahal na mahal ang dating sakla financier na si Freddie Cabrera samantalang si Calixto naman ay boto kay Aging Lisan na taga-Malabon. Ang usap-usapan sa Pasay, pinahinto ni Calixto ang saklaan ni Cabrera para pumasok si Aging. Kaya naman nagmamaktol ang mga kapitan ng bara-ngay kasi nga gusto nila taga-Pasay ang makinabang sa mga illegal at hindi ang taga-Malabon at taga-Cavite. Noong Lunes pa nagtiklop ng negosyo niya si Cabrera at sabay namang dumating ang 50 kubrador at empleado ni Aging. Subalit walong puwesto pa lang ang inilatag ng mga bataan ni Aging dahil marami sa mga kapitan ang umaayaw sa kanila. Ang akala ng taga-Pasay mababago ang taguri na Sin City ang siyudad nila kasi nga panay pagbabago ang isinisigaw ni Calixto noong kampanyahan pa. Subalit ang bago lang pala ay ang mukha ng financier nila sa sakla sa katauhan ni Aging. Mukhang nasarapan si Calixto sa P2 milyon grease money na umano’y naligaw sa bulsa niya, di ba Mr. Eddie Boy Villanueva, Sir? Sa tingin ko, isang termino lang si Calixto at tsugi na siya sa 2013 elections. Kasi hindi naman siya puwedeng iboto ng mga bataan ni Aging at ng taga-Cavite dahil magsisilbing “flying voters” sila. Dapat imbestigahan ni DILG Sec. Jesse Robredo ang bangayan ng kampo nina Calixto at mga kapitan niya bago magkasakitan sila dahil sa sakla ni Aging. Ang puwesto sa ngayon ng sakla ni Aging ay sa V. Mayon sa Malibay; Salud Chingkian; Primero de Mayo sa likod ng bahay ni dating Mayor Peewee Trinidad;&amp;nbsp;Decena St., M. de la Cruz St., D. Jorge St., St. Peter St., St. John sa Maricaban at Sto. Ni&amp;ntilde;o sa Wawa. Isama na ni Robredo sa imbestigasyon sina Noel de Castro, Efren Custodio, Popoy Gaddi, at Ver Navarro na ginagamit ang Napolcom sa pangongolekta ng lingguhang intelihensiya sa mga gambling lords. Ayaw ni Robredo ng sugal subalit ang lingguhang “tong” kaya gusto n’ya? Bilang DILG chief, chairman din ng Napolcom si Robredo. At baka hindi pa alam ni Robredo na me mga pulis at sibilyan din na umiikot para ihingi ng lingguhang inteli&amp;shy;hensiya ang DILG na opisina niya? Sec. Robredo Sir, ta&amp;shy;nungin mo sina Rey Cachuela, Ely Fontanilla, Spike Tuazon at Jerry Salustiano at tiyak may alam sila. Dapat ipasara ni Robredo hindi lang ang jueteng kundi ang lahat ng sugal-lupa sa bansa. Yan ay para hindi na magisa ang pangalan at opisina niya at para mapahinto rin ang awayan ng mga pulitiko na nakikinabang dito. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=595519&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panghasi sa MCIAA</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Inay bakwion ang P500,000 nilang pabawon ngadtong Dawnie Roa, o mangayo og pasaylo sa pagwaldas sa hinagoan sa mga magbubuhis, o moboluntaryo pagtugyan sa ilang mga dokumento ngadto sa Visayas Ombudsman, ang kadagkoan sa MCIAA nilusad na hinuon og imbestigasyon pag-ila sa kawani o mga kawani nga nibisto sa makauuwaw nga transaksiyon ngadto sa mga sakop sa media. Gisukitsukit sa mga imbestigador sa MCIAA ang gidudahan nga mga kawani. Namasin tingali nga may mokumpisal, o mapandol man lang sa pagtubag sa mga pangutana. Ug may kapahimungtan na sa wa damha nga pagka apiki nga ilang nahiagoman. Sa laktod, nagsugod na ang pagpanghasi ug pagpanggukod sa MCIAA. * * * Apan, sama sa naandan, sipyat ang kadagkoan sa MCIAA sa kaubos sa ilang pagtan-aw sa mga kawani ug sa mga magbubuhis. Nagtuo ba nga motak-om na ang mga kawani mahitungod sa uban pa nilang mga tinagoan tungod lang sa pagpanghudlat? Nagpaabot ba nga molingiw lang gihapon ang mga magbubuhis kun tabonan lang gihapon inay ipasabot ang mga binuang nga gipasangil batok sa MCIAA? Inihap na lang ang malipayong mga adlaw sa kadagkoan sa MCIAA. Mao nga gititi ang nahibilin nga pila na lang ka adlaw paghingpit sa ilang pagpahimus sa gahom ug paglutos sa tanang nangahas pagbaraw nila. Sa di pa moabot ang di na kapugngan nga adlaw sa panudya. * * * Unsa may kalapasan nga nahimo sa mga kawani sa MCIAA? Kana kun gikan nila ang kasayuran ni Rene Borromeo sa The FREEMAN nga maoy naka-scoop sa eskandalo? Mameligro ba diay ang nasudnong seguridad kun nitabi sa ilang nahibaw-an sa maniobra sa mga sakop sa board? Gawas pa, legal man kaha ang transaksiyon? Gipaubos man kaha sa makuti nga deliberasyon? Gikonsulta man kaha ang mga eksperto sa balaod? Nganong wa man dayon itug-an ngadto sa mga magbubuhis, nga maoy tinuod nga tag-iya sa kuwarta nga ilang giwaldas? Nganong diha na man angkona nga uwahi nang tanan kay nahatag nang tseke ni Roa? * * * Mahimo bang hatagan nang Pres. Noynoy Aquino og kinutoban ang nangalisbo nga salida sa MCIAA? Mahimo bang kumbinsihon na niya silang General Manager Danilo Francia ug ubang kadagkoan sa MCIAA nga di sila maoy tinuod nga &amp;quot;boss&amp;quot; kun dili ang katawhang Pilipinhon? Mahimo bang palagputon na niya sila aron kapulihan og mas ligdong ug mas takos nga mga tagduma sa labing daling panahon? Ngadto sa tarung ug buotan nga mga kawani sa MCIAA, nga gidaugdaog sud na sa daghang katuigan ug nabalaka nga mahimo nga makulban na sila sa kaldero ning labing uwahi nga pagpangabuso, palihug tuohi ang pasalig sa mga nag-una nato nga ang labing ngitngit ug ataon nga bahin sa kagabhion mohakop sa dayong busilak sa banagbanag. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=595707&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panawagan para sa EMS.</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>BIBIGYANG daan ng BITAG ang kolum na ito ang pana&amp;shy;wagan ng isang ginang na nagpadala ng mensahe sa message board ng BITAG website. Maging daan nawa ang panawagan niyang ito upang kumilos ng tama at umaksiyon ng mabilis ang pamunuan ng Express Mail Service na kaniyang inirereklamo. Narito ang kaniyang buong mensahe na ipinadala sa pamamagitan ng message board ng aming website nitong Miyerkules lamang. “Humihingi po ako ng tulong sa pag-iimbestiga at pag&amp;shy;labas ng katotohanan tungkol po sa allegedly hijacking incident ng Express Mail Service(EMS)Delivery Van noong 11am ng July 19, 2010. Ganito po ang nangyari,Tumatawag ako sa kanila ng mula 1pm til 4pm pero walang sumasagot, 5 minutes before 5pm saka po may sumagot at hiningi ang tracking number at ang sabi sa akin may nangyaring hijacking at isa ako sa 48 katao na nawalan pero bukas nalang daw ako uli tumawag dahil wala pa silang police report. Ang ginawa ko po pumunta nalang ako sa office nila. Pagdating ko po doon wala po sila maipakitang kahit police report man lang noong incident na nagpapatunay na totoong nangyari ang hijacking at hindi inside job lamang, instead ang pinakita sa akin ay barangay report. Tulungan nyo po sana akong maipalabas ang katotohanan, dahil ayon na rin sa kanila May, Jun, July sunod-sunod na nagkaroon ng ganitong allegedly hijacking incident pero hanggang ngayon wala man lang silang ginagawang aksyon, o mapatunayan man lang sa mga nawalan na totoo itong hijacking na ito at hindi gawa-gawa lamang para makapagnakaw. At ang sabi pa sa amin nung isa sa head nila, dapat daw yung sender ang magreklamo at sa Japan daw dapat magreklamo. Tama po ba yung sinasabi nya, e sa ’Pinas po nawala. Sana matulungan nyo ako baka sa susunod na buwan e may mabiktima sila uli.” Walang labis-walang kulang ang inilathala ng BITAG sa espasyong ito, maliban sa hindi namin pagbanggit ng kaniyang pangalan. Ang ginang na nagrereklamo ay mula sa Quezon City.Tinatawagan ng BITAG ng pansin ang EMS na siyang laman ng panawagan ng ginang sa kaniyang reklamo. Ayaw naming maglaro sa aming isipan na muling nauulit ang modus na SIPA na naimbestigahan na noon ng BITAG sa EMS noong 2005. Ayusin niyo ang gusot na ito bago kami manghimasok. Kilos, pronto!&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=595826&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tihik nga Internet</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kay 4 GB (gigabytes) ra man ang memory sa gamay nakong netbook (nga gitawag sab og subnotebook), ug giilisan pa gyod nakog Windows XP ang gipataban nang daan nga Linux operating system, wa nay luna alang sa akong kinaham nga instant messaging (IM) applications. Apan mahinungdanon sa akong trabaho ang Yahoo! Messenger (YM), Google Talk, MSN Messenger ug Skype. Kay silay makapasayon ug makapadali sa komunikasyon uban sa mga tigpaminaw ug akong kaubanan sa trabaho. Maong napugos ko pagpangita og web-based nga bersiyon sa IMs aron nga di na ko kinahanglang mo-download sa applications nga makapakamang sa akong netbook. Unang nakasukip ang GTalk sa ilang chat sa GMail. Nisunod sab dayon ang Yahoo! Mail. * * * Sulbad na untang akong suliran. Labi na dihang ang YM nakig-alyansa sa MSN ug may nakit-an kong application nga mokarga sa akong Yahoo! contacts ngadto sa GTalk ug GMail chat. Apan unsaon na man lang ang akong contacts sa Skype? Gisuwayan nako ang eBuddy Lite Messenger nga mosipong sa tanan nakong contacts sa YM, GTalk, MSN, Facebook ug bisan sa nagmingaw nang AIM, ICQ ug MySpace. Wa hinuoy Skype. Mao nga nadani ko sa Meebo. Nga gawas nga mas nindot tan-awon, mas sayon gamiton ug makakuha sa tanan nakong IMs, naglakip sa daghang wa mailhi nga chats sa social media networks. Wa hinuon gihapoy Skype. * * * Daghan kong accounts sa Facebook, YM ug GTalk. Kay lahi man ang akong personal accounts ug ang among gihimo alang sa DYAB Abante Pa, Bisaya! ug sa nagkalainlain namong mga tulomanon sa radyo ug telebisyon. Maapil namong daghan nga YM ug GTalk, apan usa ka FB account ang dawaton sa Meebo. Ang Digsby maoy tubag sa akong panginahanglan. Mahimong ikarga bisan pila ka accounts sa YM, GTalk, MSN, FB ug bisan Twitter. Kaingon nako’g sulbad na gyong tanan. Hangtod nga akong nadiskubrehan nga ang Digsby kinahanglang i-download. Ug mas bug-at pa sa tanang nangamatay nga nikaging gyong akong netbook. * * * Gisuwat ni nako aron pagpaila ninyo sa imo.im (https://imo.im/). Web-based. Sa ato pa, maablihan gikan sa browser sa way pag-download og bisan unsang application. Labaw sa tanan, modawat hangtod upat ka accounts sa FB, YM, GTalk ug MSN. Kun karon ka pang kadungog sa imo.im, ayaw og kahibung. Alpha pa sila. Sa ato pa, di pa kaayo stable. Sa pila ka semana na nakong gamit, may mga higayon nga mokaging, apan maulian ra sab dayon. Wa pa hinuoy Twitter. Apan may eksperimento silang gisugdan paghimo sa tweets nga private chats. Nag-antos ko sa gamay’ng netbook kay labihan nakong tihika. Busa malipayon ko nga motaho nimo nga libre ug way bisan gamay nga bayranan ang imo.im. * * * Email&amp;nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=596048&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walang pera!</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>GRABE. Nakababahala ang ibinunyag kahapon ni Presidente Noynoy Aquino.&amp;nbsp;Papaubos na ang pera sa kaban ng bayan gayung nangangalahati pa lang ang fiscal year. Ayon sa Pangulo, ang P1.3 trilyong pambansang budget para sa 2010 ay&amp;nbsp;P100 bilyon na lang. Iyan ang malaking sakit ng ulo ng gobyerno ngayon. Ang epekto ng overspending ng nakaraang administrasyon ay bagong gobyerno ang magdurusa. Kaya nagkukumahog ngayon ang ating mga revenue collecting agencies sa pangunguna ng Bureau of Internal Revenue (BIR) para mapataas ang kita ng pamahalaan. Pati underground economy, kasama na ang mga pedicabs, jeepney, karinderya at iba pa ay bubuwisan na rin.&amp;nbsp;Ito’y para maabot daw ang tinatarget na mahigit sa P800 bilyong revenue para sa serbisyo publiko. Madali sanang unawain iyan. Kailangan ng gobyerno ang pera para maserbisyuhan ang taumbayan. Pero mahirap umintindi ang mga taong kumakalam ang tiyan sa gutom lalu pa’t pati ang kakatiting na kita sa pagpadyak ng pedicab at pagtitinda ay bubuwisan pa. Dapat pag-isipang mabuti ito at baka maghimagsik ang taumbayan. Ang dapat ipursige ay ang pagpapaigting na kam-panya laban sa mga smugglers at tax evaders. Sabi nga ng barbero kong si Mang Gustin, hindi bagong buwis ang kailangan kundi epektibong paniningil ng buwis. Problemang malaki dahil tayo’y nasa panahon na ng kalamidad. Kasi,&amp;nbsp;pitumpong porsyento ng calamity fund ay nagastos na rin umano ng nakaraang adminis&amp;shy;trasyon. Kaya sa pagpasok ng mga bagyo sa ating bansa, malamang kapusin tayo ng pondong pangkalamidad. Peligroso iyan. Pero sabi ng Pangulo, posibleng gamitin na lamang ng gobyerno ang P1.5 bilyong savings mula sa Kilos Asenso program noong 2004 sakaling kailanganin ang dagdag na pondo sa kalamidad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=596096&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Para sa lahat ang walang 'counterflow'</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NATUTUWA ako at medyo nagbago na ang kaugalian sa kalye. May medyo pa dahil kailan lang, may nakita akong dalawang sasakyan na magkasama, at ang sasakyan sa likod ay tila hinaharang ang mga katabi para makadaan nang walang antala ang kanyang amo. Sa madaling salita, nanghahawi pa rin, wala nga lang sirena at ilaw. Madaling hulihin kasi ang gumagamit ng sirena, dahil kahit malayo ka maririnig mo. Kaya itong paghahawi naman ang kailangang bantayan ng mga otoridad. Sa aking kaalaman, kahit si President Aquino ay hindi ginagawa ito, kaya nga minsan nahuhuli sa kanyang mga appointment. Pero may isang sasakyan pa rin na parang hindi sakop ng batas-trapiko, tila exempted sa lahat ng patakaran sa kalye. Ang tricycle. Hindi yata nila narinig ang talumpati ni President Aquino noong inagurasyon, na wala nang counterflow sa trapik. Pero kung saan may pumapasada na mga tricycle, sigurado may makakasalubong ka sa kalye. At kung sinita mo naman, sila pa ang galit. Anong saysay pala ng talumpati ng presidente, kung hindi rin naman susunod ang mga sasakyang ito? Dahil namamasada at pinagkikitaan ang kanilang sasakayan, dapat lang ay sumunod sila sa batas. Hindi puwede ang gumagawa sila ng sarili nilang ruta, hindi puwede ang sumasalubong at sumisingit na lang kung saan-saan, hindi sila puwedeng bumaybay sa mga national roads. Lahat iyan ay hindi sinusundan ng mga tricycle. At mataas pa ang kanilang singil sa pasahero, lalo na kapag nag-iisang nakasakay. Baka naman kaya tila maangas ang mga tricycle ngayon, ay dahil may kumakatawan na sa kanilang Mikey Arroyo, na nakahanap ng paraan para magkaroon na naman ng kapangyarihan! Kung tutuusin, marami ngang benepisyo ang mga tricycle. Tila hindi sakop ng batas, nakakasingil ng mataas, at tiyak maraming kolorum! Ang talumpati ni President Aquino ay hindi lang para sa mga nasa puwesto o may kapangyarihan. Ang kanyang talumpati ay para sa lahat ng Pilipino. Ang aksidente hindi namimili kung mayaman o opisyal ang nadadamay. Sa mga masasamang kaugalian ng mga tricycle sa kalye, hindi nalalayo ang aksidente. Kailangan nilang mapasailalim sa batas-trapiko. Kailangan may disiplina sa kalye. Wala silang pinag-kaiba sa mga pampublikong bus at jeepney na kailangang sumunod din sa batas. Kapag pasaway pa rin, tanggalan na ng prankisa, kung meron man.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=596100&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Saklaan ni Aging</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>UMABOT na sa 30 puwesto ang sugal na sakla ng gambling lord ng Malabon na si Aging Lisan sa Pasay City. Ayon ‘yan sa pagbubulgar ng mga taga Pasay. Habang namamayagpag si Aging, minabuti naman ni Freddie Cabrera, pinalitan niya na magparaya. Kaya’t ang balakid na lang sa paglawak ng sakla ni Aging sa Pasay ay ang mga barangay kapitan. Balak ni Aging kausapin ang mga kapitan at ipangako na kung magkano ang kinikita nila kay Cabrera ay tutumbasan niya. Wala pang balita kung kailan mag-uusap si Aging at mga kapitan. Ngiting aso naman ang mga alipores ni Calixto dahil nag-umpisa nang tumulo ang gripo nila dahil sa saklaan ni Aging. At ang mga natitirang gambling lords sa Pasay City ay binigyan na rin ng dalawang linggo ng kampo ni Calixto para magsara dahil tulad ni Cabrera, papalitan din sila. Ang bigat talaga ni Mayor Calixto, bulsa ang unang inaatupag. Habang tumataas ang bilang ng puwesto ng sakla ni Aging, naiwan namang hilong talilong ang PNP. Naging suwelduhan na lang ni Aging ang station at mga PCP commander. At hindi lang ‘yan, bumaba pa ang lingguhang take home ng mga Sirs. Halimbawa si Sr. Supt. Raul Petrasanta ay may take home na P100,000 kada linggo noon, sa ngayon ay P30,000 na lang. Kasi nga ang intelihensiya ni Aging ay direkta na sa kampo ni Mayor Calixto. Ang City Hall ang nasa likod ni Aging kaya’t lahat ng gusto ng huli ay nasusunod. Kung sabagay, hindi lang local na pulisya ang naapektuhan dito sa sakla ni Aging kundi maging ang national tulad ng CIDG, GAB, DILG, STU at iba pa. Get’s n’yo DILG Sec. Jesse Robredo Sir? May isang siga na PCP commander na ayaw payagan na magbukas si Aging ng limang puwesto sa nasasakupan niya. May tumawag mula sa City Hall at binalaan siya na aalisin sa puwesto kapag nagmatigas siya, kaya’t hayun bukas na ang puwesto ni Aging. May sumubok na mobile car na mag-orbit sa puwesto ni Aging subalit sinabihan sila ni alyas Boyong at kagawad Alex na hindi sila nagbibigay sa orbit. Marami pang kuwento ukol sa pagmamatigas nina Boyong at kagawad Alex sa Pasay sa ngayon na sa tingin ko ay ikinatuwa ni Mayor Calixto. Ang sabi nga ng mga botante, ang taga-Pasay ang nagsaing, si Aging ang kumain. Ang isa sa pinakamalakas ng puwesto ni Aging ay matatagpuan sa palengke. Tinatawag itong puwesto piho dahil sa araw-araw na bukas ito dahil palaging may nakaburol na patay doon. Kaya ang kapiranggot na kinikita ng mga pobreng kargador, at tindera ng isda ay sa bulsa ni Aging napupunta, di ba Mr. George del Rosario Sir? Ewan, kung naririnig pa nina Calixto at Del Rosario ang paghuhumiyaw ng mga anak ng mga parukyano ni Aging sa gutom na dinaranas dahil sa pagkagumon sa sakla? Kaya hindi malayong dadami ang krimen sa mga darating na araw sa Pasay. Halos lahat ng negosyo sa siyudad ni Calixto, legal man o illegal ay si Del Rosario umano ang binabanggit. Bakit kaya? Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=596104&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Atty. Koko Pimentel III, naman</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MEDYO “nililito” na kaya ng kampo ni Atty. Aquilino “Koko” Pimentel III ang madlang people regarding sa electoral protest niya versus Sen. Juan Miguel Zubiri na nakambinbin mula pa noong 2007 elections? Sila kasing dalawa ang naglaban sa ika-12 puesto sa pagka- Senator pero tinanghal na kampeon ng COMELEC si Migs porke tinalo niya si Koko. Mukhang gustong -gusto na ni Koko na maka-upo sa Senado matapos ma-olat ang utol nitong bebot bilang kahalili ng kanyang erpat na si Senator Nene Pimentel Jr. Kaya lang hintayin muna ang tamang proseso dahil kung sinasabing olat si Migs noong 2007 election siempre may batas na dapat sundin. Sabi nga, bilang dito, bilang doon. Ika nga, matibay na evidence regarding fraud. Kailangan kasing igalang muna ni Atty. Koko ang mga umiiral na proseso at regulation ng Senate Electoral Tribunal (SET), kasama na ang “gag order” sa kanilang dalawa ni Zubiri. Tama ba, bayan? Naging tahimik sa pagsunod si Migs sa utos ng SET, hindi ganito ang nakikita natin kay Atty. Koko na kilalang bar topnocher. Bakit? May mga pahayag daw kasi ang camp ni Atorni na dehins maganda at pumapabor lang sa kanya. Naku ha! Totoo kaya ito? Sa mga imbestigasyon kasi ng SET, lumalabas na halos 50 percent ng mga ballot ng mga mula sa Maynila, Bulacan, Quezon City at Ba&amp;shy;tangas ay may peke o may bahid ng pandaraya. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, basta natalo nadaya....Hehehe! Binubusisi kasi ngayon ng SET kung “sino” ang “utak” sa mga dayaang ito pero ang nakikita&amp;nbsp;ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO,&amp;nbsp;tila ‘inililigaw’ ni Koko ang madlang people sa isyu ng dayaan. Naku ha! Totoo kaya ito? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO,&amp;nbsp;nabulatlat&amp;nbsp;ng SET na&amp;nbsp;hindi lang si Koko at Zubiri ang dinaya, mukhang halos lahat ng tumakbo sa iba’t-ibang posisyon ay nabiktima ng mga mercenery at mga tulisang poll operators noong 2007 elections. Kaya naman mukhang nakita ng SET na tulad ng reklamo ni Koko, may merito at batayan din ang protesta ni Zubiri kaya dapat ding dumaan ito sa 100 percent na “paghimay” na ginawa nila sa kaso ni Koko. Ayaw na siyempre ni Koko na mangyari ito dahil sa kanyang kaso, umabot ng halos tatlong taon ang nangyaring “vote revision and validation.” Sabi nga, ang tagal. Sana napagisip-isip ni Koko ang posibilidad na talagang magtatagal ang resolusyon ng kanyang protesta. ‘Di ba ganyan naman lagi sa mga electoral protest dito sa&amp;nbsp;Philippines my Philippines ? Sa madaling salita, mas makabubuti para sa lahat na sumunod na lang si Atty. Koko sa mga itinakdang regulasyon at hintayin ang pinal na desisyon ng SET. Sabi nga, para malinaw. Abangan. No more facilitation policy sa NAIA MATAPANG ang approach ni MIAA general manager Bodet Honrado dahil ayaw na niya ng may special treatment ang mga pasaherong dumarating sa Philippines my Philippines galing abroad. Bakit? Ayaw na niya ang VIP treatment sa mga ito. Sabi ni Bodet, dapat pumila ang lahat ng mga passenger bata o matanda, may anghit o wala, tomboy o bakla, pipi, bingi o bulag, may ngipin o bungal ang personal na bibitbit ng kanilang passport sa arrival at departure immigration area ng paliparan. Kaya lang medyo lumambot ang puso ni Bodet pagdating sa mga senador at kongresista na dadaan sa NAIA dahil kailangan bigyan courtesy sila porke matataas silang official ng government of the Philippines my Philippines. Paano ngayon ang mga anak, asawa, kamag-anak, kaibigan matalik at&amp;nbsp;betka kung mayroon ang mga ito? Papipilahin din ba sila? Ipapa-review sa lalong madaling panahon ni Bodet ang lahat ng binigyan ng MIAA ID access card noon nakaraan administration para malaman niya at i-revoke ang hindi naman karapat-dapat. Ika nga, bengahan ang dating? Naku ha! Philippine Air Force Major General tired este mali retired pala si Bodet Honrado, for the information of madlang people of the Philippines my Philippines. Ang problema nga lang kung wala ng facilitation tiyak maraming empleado sa MIAA na contractual na nakatalaga sa Media Affair Division at Public Affairs Office ang nanganganib na mawalan ng hotraba. Bakit? Karamihan kasi sa kanila ay nagpa-facilitate ng VIP’s! MAD at PAO sa NAIA pagsamahin UPANG makatipid ang MIAA sa gastos siguro panahon na rin dahil kailangan ang pagtitipid na pagsamahin ang office ng MAD at PAO sa airport. Sangdamukal ang mga empleado dito na binabayaran ng MIAA pero ang trabaho nila ay halos makapareho lang. Sabi nga, overlapping ang functions! Dapat sigurong bulatlatin ang ikinukuento ng mga kuwago ng ORA MISMO, dahil mukhang dito yata ang tambakan ng mga chosen few? Hehehe!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=596105&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pakigbisog sa sidewalk</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nitidlom pag-ayo ang gidaghanon sa mga sakop sa Cebu City United Vendors Association (CCUVA) sa Colon sa kinapusoran sa Dakbayan sa Sugbo. Matud ni Ermita Barangay Captain Felicisimo Rupinta, ang nagtukod sa CCUVA, gikan sa 900 pila ka tuig nang nilabay, 150 na lang sa ilang kaubanan ang nahibilin sa Colon. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kun mao, nganong nisamot man hinuon kahuot ang mga sidewalk sa Colon? May mga bahin na gani nga di kaagian sa katawhan busa mapugos na lang intawon pagsubay sa daplin sa dan ug pagsungasong sa kakuyaw nga masaghiran sa mga sakyanan. Nga maoy usa sa nakaaghat ni Mayor Michael Rama pagsugyot nga usa na lang bahin sa kadalanan ang pabaligyaan sa sidewalk vendors. * * * &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Si kanhi mayor karon Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a nitugot sa sidewalk vendors kun di moreklamo ang mga tag-iya sa mga bay patigayon nga ilang natungdan. Apan kun mangreklamo nang mga negosyante, labi na kun mga suod ni Osme&amp;ntilde;a, kinahanglang mamutos dayon ang sidewalk vendors sa di pa sila gamitan og puwersa sa demolition team. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Pipila ka bay patigayon lain diay og tuyo sa paghawan sa sidewalk tungod sa ilang mga tindahan. Ang uban nila, naibog ba kaha sa kadaghan sa mamalit sa gipalagpot nga sidewalk vendors, nipagawas sa ilang mga baligya ug mao nay nipuli sa sidewalk. May pipila sab nga nipaabang gyod sa sidewalk ngadto sa mga magpapatigayong Muslim ug Taiwanese. * * * &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nipasangil si Rupinta nga gawas nga mas naghuot ang sidewalk naalkanse pa gyong City Hall. Kay ang mga sakop sa CCUVA niadto gikolektahan sa City Treasurer's Office og arkabala nga P3 ngadto sa P5 matag usa matag adlaw. Karon, matud ni Rupinta, ang City Hall wa nay makuha bisan usa ka dako. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Gitumbok ni Rupinta ang pipila ka sinaligan ni Osme&amp;ntilde;a niadto, nga nagpabiling naglibot ni Rama karon, nga maoy nakakuwarta. Pipila sa bag-ong vendors niingon nga tua sila magbayad sa usa ka dakong opisyal sa City Hall nga maoy nihatag nilang katungod pagladlad sa ilang mga baligya sa sidewalk. * * * &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nipasidaan si Rupinta nga mapugos pagmartsa sa kadalanan ang 17,000 ka mga sakop sa CCUVA sa tibuok Metro Cebu aron pagpahinumdom nilang Rama ug ubang mga opisyal sa dakbayan sa ilang puwersa. Matud niya mahugno ang ilang kahugpongan kun makulban sa kaldero ang ilang mga sakop. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Aron pagpanalipod sa ilang mga sakop gikan sa mga tigpatanto, nagtukod ang CCUVA sa Camansi Multi-Purpose Cooperative. Gibanabana ni Rupinta nga moabot sa P34 milyones ang utang sa ilang mga sakop. Nga mahimong di na mabayran kun di na sila makapamaligya. Ang kadako sa pundo sa Camansi ug CCUVA nagpakita nga di gamay’ng patigayon ang sidewalk vending. Nga mahimong maoy nakapadani sa pipila ka opisyal sa dakbayan pag-ambit sa raket. * * * &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=596318&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Warning signs ng heart attack, stroke at cancer?</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>July</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dear Dr. Elica&amp;ntilde;o, isa po ako sa mga tagasubaybay ng inyong kolum dito sa Pilipino Star NGAYON. Gusto ko lang pong malaman ang mga warning signs ng inaatake sa puso, stroke at cancer. Sana po ay masagot mo ang aking katanungan. Ako ay isang retiradong guro sa pampublikong eskuwelahan. Salamat. —MR. PANFILO DEOGRACIAS, Boac, Marinduque Ang mga palatandaan o warning signs ng inaatake sa puso ay ang pananakit ng gitnang bahagi ng dibdib na nagtatagal ng ilang minuto. Maaaring pasumpung-sumpong&amp;nbsp;ang sakit at may dahan-dahan o biglaan. Makararanas ng pagsikip ng dibdib na may kasamang pamamawis nang malamig. Ang mga palatandaan ng stroke ay ang pamamanhid ng mukha, braso at paa. Kadalasang ang isang bahagi ng katawan ang namamanhid. Nahihirapang lumakad, pagkahilo, pagkalito at nagkakadeperensiya ang pagsasalita. Nanlalabo ang mga mata at nakararanas nang matinding pananakit ng ulo. Ang mga palatandaan ng cancer ay mga sugat na hindi gumagaling sa mga bahagi ng katawan --- labi, dila, taynga, at ari. Bukol na hindi masakit at matigas na makikita o masasalat sa suso, kilikili, leeg at bayag. Pagdurugo at pagkakaroon ng abnormal discharge sa ari ng babae, rectum at urinary bladder. Pagbabago sa pagdumi, pagkakaroon ng diarrhea at constipation lalo na paglampas ng edad 40. Palaging namamaos ang boses. Palaging hindi matunawan. Pagkahulog ng timbang. Pagbabago ng kulay at laki ng wart, nunal at balat (birthmark). Gusto kong linawin na ang mga nabanggit ay warning signs lamang at hindi ibig na mayroon nang cancer. Paalala lamang ito para ang apektado ay agad na makakunsulta sa doctor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=596433&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Kidlat na naman?!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>July</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAY kumislap sa ulap. Nag-ingay ang kalangitan…kumidlat. Tumama ito sa bubungan kung saan nandun ang batang si Indoy at siya’y nasapul. ‘Tinamaan ng kidlat!’ Iyan ang depensa ng dalawang guro ng isang pampublikong paaralan sa Palapag, Northern Samar matapos makuryente ang kanilang estudyante habang oras ng klase sa loob ng paaralan. Una ko ng naisulat ang istorya ni Romark Limpoco na aking pinamagatang “Pahiram lang”. Para sa inyong kaala&amp;shy;man, nagsadya sa amin ang mag-asawang Isidro at Norma Limpoco nung ika-14 ng Abril upang ihingi ng hustisya sa pagkamatay ng kanilang anak na si Romark mas kilala sa tawag na “Indoy”. Ika-21 ng Hulyo 2009, bandang alas kwatro ng hapon nabali&amp;shy;taan nalang ni Norma. Pagdating ni Norma dun, naabutan na&amp;shy;lang niya si Indoy sa ibabaw ng bubong. Tarantang nagtatakbo si Norma upang hanapin ang janitor ng eskwelahan para mapatay ang switch subalit ni isang gurong dapat sumaklolo wala umano ng mga panahong yun. Kung hindi pa dumating si Noriel Ponce para tumulong hindi agad maibaba ang bata. Nagtungtungan&amp;nbsp;sila sa balikat hanggang makaakyat sa bubong at maabot si Indoy. Kinalong ni Norma ang anak, napansin niyang hindi na ito kumikilos… patay na si Indoy. Napag-alaman ng mag-asawa na kasalukuyang naglalaro ng tumbang preso sina Indoy at iba pang kaeskwela ng napalakas ang hagis ng tsinelas at tumilapon ito sa bubong. Kinuha ni Indoy ang tsinelas. Napansin nalang ng kanyang mga kalaro na nag-umpisa itong mangisay ng makaabot sa bubungan na parang nakukuryente. Tinanong ni Sidro ang janitor ng paaralan ukol sa nasabing kuryente. Magtagal na umanong may nakalaylay na putol na kawad dun. Ito ang nagtulak kay Sidro para ireklamo ang eskwela sa barangay. Ipinatawag naman ng kapitan ang teacher-in-charge na si Fe Azanza at Adviser na si Cherry Fe Tan kasama ang iba pang mga guro. Hindi naging maganda ang pakikipag-usap sa kanila ng mga guro dahil parang sa kanila pa umano nasisi ang pagkamatay ng anak.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Lumuwas siya ng Maynila upang humingi ng tulong sa aming tanggapan. Tinulungan naman namin sila na gumawa ng isang complaint af&amp;shy;fi&amp;shy;davit sa isang abugado para sa kasong Reckless Imprudence Re&amp;shy;sulting to Homicide na may kasamang damages. Naisampa naman agad ang kaso sa Prosecutor’s Office Laoang, Northern Samar. Ika-7 ng Hulyo 2010, bumalik sa aming tanggapan ang kapatid ni Sidro na si Gaspar upang iparating ang sagot ng dalawang guro na sina Fe at Cherry Fe sa reklamong sinampa laban sa kanila. Ang mga susunod ay base sa kontra salaysay ng dalawang guro: Hindi totoo ang paratang ni Sidro at Norma at pawang kasinungalingan lamang. Hindi totoong nangyari ang insidente ng oras ng klase. Ayon sa mga guro Alas dose ito nangyari. Nang mga panahong ito’y lunch break nilang mga guro kaya’t wala silang pamamahala sa bata. Narinig lang umano ni Norma ng sila’y magharap sa baranggay na 1:30PM ang umpisa muli ng klase kaya’t pinalabas niya na 1:36 ng hapon nangyari ang insedente para idiin ang mga guro na nangyari ang lahat sa oras ng klase. Nasaksihan umano nila na habang nasa Center nakuha pang sisihin ni Norma ang anak habang umiiyak na paulit-ulit na sinasabi ang mga katagang, “I told you not to go to school yet since its only 12:00 noon”. Ang pagkamatay ni Indoy ay dahil tinamaan ito ng kidlat. Isa umano itong ‘natural occurrence’ na hindi kayang pigilin nino man. Depensa pa nila, hindi ang putol na kable ng kuryente ang naging dahilan ng pagkamatay si Indoy. Kidlat daw ang tumama sa bata. Kung kuryente daw ito tumilapon na ito mula sa bubong. Kung may kuryente ang bubong gaya ng kanilang pinapalabas di sana lahat ng pumanik dun nakuryente rin subalit walang nangyaring ganun. May kakulitan umano si Indoy, siya raw ang dahilan kung bakit nagpalagay sila ng mga bakal pangharang sa bintana (window grills) ng mga silid dahil madalas umanong tumatalon sa labas ng bintana ang bata tuwing oras ng klase. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, hindi na kami nagulat ng mabasa namin sa kontra salaysay ng mga guro na tinamaan ng kidlat ang bata. Anu pa bang depensa ang pwede kapag malinaw na nakasulat sa death certificate na: death by electrocution. Tinanong namin ang isang batikang Medico Legal Chief ng Region IV-A na si Dr. Antonio Vertido, ng National Bureau of Investigation sa pakikipanayam sa radyo kung ano ba ang itsura ng isang tao na tinamaan ng kidlat? Mabilis nitong sinagot na dapat sunog na sunog ang buong katawan ng bata. Hindi ganun ang nangyari kay Indoy dahil ng maiburol siya maayos namang nakita siya ng mga nagpunta. Tungkol naman sa pinagtatalunang oras merong mga jurisprudence na nagsasabi, ang mga detalye tungkol sa oras, sa suot at iba pang mga maliliit na detalye na hindi maaring makaapekto sa kaso ay hindi binibigyan ng ganung halaga. Sa angulo naman na ipinagpipilitan nilang lunch time nila at break time nila nun, maliwanag na sa loob ng eskwelahan nangyari ang insidente. Ang mga bata habang nasa eskwelahan sa lahat ng oras dapat may nakabantay na guro lalo na kapag ito’y elementary student. Ang bigat na upang patunayan na kumikidlat nga ng mga panahong iyon sa balikat ng mga respondents nakapatong. Wala nga silang ipinakitang weather report tungkol sa ganung uring climate disturbance. Likas sa mga bata na ang edad ay kagaya kay Indoy na maging malikot at hindi depensa ang nilagyan ng bakal ang mga bintana para kay Indoy lamang. Ma’am hindi kaya ginawa niyo yun para huwag pasukin at manakawan ang eskwelahan. Matapos sabihin ang lahat ng ‘yan, kami ay naniniwala na ang taga-usig sa kasong ito ay makikita ang lahat ng puntos na aming binabanggit. “PROBABLE CAUSE” lamang ang hinahanap sa isang preliminary investigation at ang pagka-kuryente ni Indoy at pagkamatay niya sa “LOOB NG ESKWELAHAN” ay hindi naman maaring hindi mapansin ng taga-usig ang reklamo ng kanyang pamilya. Isang babala lang mula sa aming tanggapan! Nakarating sa aming kaalaman na may isang pulitikong gustong maki-alam at maniobrahin ang kasong ito. Pati ‘cause of death’&amp;nbsp;sa ‘death certificate’ gusto umanong palitan. Nakatutok kami sa iyo at hindi kami mangingimi na ilantad ka sa iyong hindi patas na pagturing sa mga taong magkatunggali sa usaping ito.(KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) SA gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o sa 0919897285. Ang landLine 6387285 at 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Biyernes. * &amp;nbsp;* &amp;nbsp;* Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=596736&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa barangay San Nicolas-Proper</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>July</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Karon nga bag-o na ang pamunoan sa nasud, angayang ipatuman ang kabag-ohan sa pagpamuno gikan sa nasyonal nga mga buhatan hangtod na ngadto sa labing mubo nga buhatan sa gobyerno – ang mga barangay. Usahay dayag kaayo sa mata sa publiko ang pagpabadlong ug mga binuang sa mga opisyal, apan wala lang matagad sa hingtungdang mga ahensiya tungod kay ingon usab ang kahiwi ang labing taas nga opisyal kaniadto nga mao ang presidente. Apan karon nga tinguha sa administrasyon ni Pres. Benigno Simeon Aquino III nga malimpyohan ang gobyerno, kinahanglang apilon sa pagpitol ang mga barangay kang kansang mga opisyal nakalimot na sa mandato nga gitugyan sa katawhan nganha kanila ug nagpatuyang na lang sa kaugalingon. Sama sa among barangay sa San Nicolas-Proper, siyudad sa Sugbo, sukad nahimong kapitan sa barangay si Edgar Lauron, wala na gyud kini maayong direksiyon. Una, ang barangay hall naingon na og iyang estambayanan ug gihimong puy-anan sa iyang paboritong barangay tanod nga gihinganlan og Nick Yap. Ibutang nato og gihimong administrador si Nick sa barangay hall, apan kinahanglan ba gyud kini niyang puy-an? Kang kinsa man nga kuryente ang gigamit kun mag-eletric fan si Nick ug iyang pamilya gikan sa buntag hangtod sa sunod buntag? Si Nick ba ang nagbayad sa kuryente sa barangay hall o si Kapitan Lauron? Pananglit maligo ang si Nick, asa man siya kuha og tubig? Dili nalang nato tawgon ang atensiyon ni Kapitan Lauron tungod kay asa akong nahibaw-an siya man ang nagpapuyo ni Nick ug sa iyang pamilya dinha nianang barangay hall. Ang maayo niini, ang Department of Interior and Local Government mismo ang motawag sa atensiyon ni Kapitan Lauron. Kun dili motuman, aw, duna may Ombudsman. Lain&amp;nbsp;nakong na-obserbahan mao kanang atubangan sa San Nicolas-Proper Barangay Hall gihimo nang “open dumping site” kay ang mga basura anha lang gipanglabay sa gubaon nga dumptruck sa barangay. Ang mangagi paingon sa Tabo-an Public Market makapangusmo sa kabaho tungod sa nagkadaiyang hugaw’ng basura nga anaa gi-dump sa gubaon nga dumtruck. Dili ko motuo nga wala makahibalo si Kapitan Lauron niining problemaha, apan sa akong nahibaw-an igo lang kuno kini siyang manabon sa iyang ilong kun mosulod sa barangay hall. Kapait og ingon niini ang kapitan sa tanang barangay sa Sugbo, alegre man tuod ang barangay hall kay dunay nagpuyo nga pamilya sa barangay tanod, apan hilabihan usab nga kabaho. Taym pa, nganong hangtod karon wala pa man na maayo nang dumptruck sa barangay San Nicolas-Proper? Dili ba gigastohan naman na og P95 mil? Asa man mipaingon na ang P95 mil, sa bulsa o sa makina? Pero kun akoy pabut-on, pasagdan na lang kini si Kapitan Lauron. Ang maayong buhaton sa mga San Nicolasnon patilawon kini siya karong Oktubre. Sa akong tan-aw, walay “actual management” si Kapitan Lauron, mura og iya lang kining gitayo-tayo ang pagdala sa barangay. Dili kamao!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=596764&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Meron pa kaya kahit konting hiya?</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MANILA, Philippines - MATINDI ang mga nilahad ni President Noynoy Aquino sa kanyang kauna-unahang State of the Nation Address (SONA) kahapon. Isinumbong niya sa taumbayan ang mga natuklasan niya sa nakaraang administrasyon. Apatnapung minuto nagsumbong si Aquino at sa wikang Filipino niya ito sinabi kaya lahat ng karaniwang Pilipino ay naintindihan siya. Ang mga nakaraang SONA ng Presidente ay iniulat sa English kaya kakaunti lang ang nakaunawa Isa sa mga grabeng isinumbong ni Aquino ay ang mga nangyayari sa MWSS. Habang maraming mamamayan ang umaangal sa kakapusan ng tubig, bumubuhos naman pala ang biyaya sa mga opis-yales ng MWSS. Ang additional allowances at benefits ng mga opis&amp;shy;yales ng MWSS ay aabot sa P160.1 million. Noong nakaraang taon, nakatanggap sila ng P211.5 million. Kung ang karaniwang manggagawa ay 13th month pay plus cash gift ang nakukuha ang mga bossing ng MWSS ay katumbas nang mahigit sa 30 buwan ang sahod kasama na ang mga bonuses at allowances. Ang mga Board of Trustees daw kapag umupo sa meeting, P14,000 na ang natatanggap. Aabot ng P98,000 ito kada buwan at may grocery incentive pa na P80,000 kada taon. Mayroon pa silang mid-year bonus, productivity bonus, anniversary bonus, year-end bonus at financial Assistance.&amp;nbsp;At habang sila ay sumasalok ng biyaya, maraming retirees ng MWSS ang hindi pa nababayaran ang mga pension. Matindi rin ang isinumbong ni Aquino sa ginagawa ng mga bossing ng MWSS sa La Mesa Watershed. Punongkahoy ang kailangan sa paligid ng La Mesa Dam para magkaroon ng tubig, pero sa halip na kahoy, mga bahay para sa mga matataas ng opis&amp;shy;yal ng MWSS ang itinayo. Ngayon lang ito nalaman ng sambayanan. Sino ang mag-aakalang pati pala sa MWSS ay talamak ang katiwalian. Hindi lang pala sa Customs, BIR at DPWH, nakakalat ang kanser ng corruption kundi pati sa MWSS. Ang problema lang ay hindi basta-basta mapapalayas sa puwesto ang mga bossing sapagkat sila ay kabilang sa midnight appointees ni dating President Arroyo. Nakapagngingitngit ang natuklasan ni Aquino sa MWSS. “Kung mayroon pa silang kahit kaunting hiya na natitira – sana kusa na lang silang magbitiw sa puwesto,” sabi ng presidente. Pero meron pa nga kaya silang hiya?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=597004&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>SONA ni P-Noy</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>GINAGAWA ko ang kolum na ito isang araw bago ang kauna-unahang State of the Nation Address (SONA) ni President Noynoy Aquino. Hula ko, ang magiging sentro ng SONA ay tungkol sa paglalaspag ng pera ng bayan ni dating President Gloria Macapagal Arroyo. Ilang araw na ang nakararaan, sinabi ni P-Noy na halos ubos na ang P1.54 trilyon para 2010 budget. Hindi maitatago ang mga ginawa ni Arroyo noong siya pa ang presidente. Maliwanag na puro patapon at pag&amp;shy;lalaspag ang ginawa sa salapi ng bayan. Nakapagtataka na hindi man lamang nagpursigeng itago ni Arroyo at kanyang mga tauhan ang masamang ginagawa. Masyadong garapalan. Hindi nakapagtataka kung tungkol sa pagwawaldas ng administrasyong Arroyo ang magiging tema ng SONA ni P-Noy. Ano pa nga ba ang dapat malaman ng taumba-yan sa kasalukuyang kalagayan ng gobyerno lalung-lalo na matapos ang termino ni GMA? Hindi maitatago ang mga ginawang pagpasok sa mga ilegal na transaksiyon ng dating presidente at ng kanyang mga tauhan. Maraming nababalitang kontrata na nababanggit na nadadamay sina GMA, kanyang asawa at mga alipores. Pagkatapos ng SONA ni PNoy makikita kung gaano kadesidido si P-Noy na maituwid ang mga baluktot na kanyang minana. Hihintayin ng taumbayan ang mga aksyon ni P-Noy upang mahango ang Pilipinas sa pagkakasadlak sa putikan. Mataas ang pagkakilala at pag-asa ng mga Pinoy kay P-Noy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=597007&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Tanan pabor kang Enrile</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Dili makuwestiyon ang kabeterano ni Senador Juan Ponce Enrile&amp;nbsp;sa natad sa pagka-magbabalaod&amp;nbsp;busa bisan kadtong&amp;nbsp;mibahad nga moreklamo sa iyang pagpabiling presidente sa senado&amp;nbsp;wala makahuygo. Unya dihang gihimo ang botasyon&amp;nbsp;kagahapon, giisip sa mga senador nga luto nang daan ang potahe ug ang ilang gihimo usa nalang ka seremonya&amp;nbsp;sa daan nang gisabutan nilang si Enrile maoy ipabarog nga mangulo kanila. Tinuod nga sa sayo pa nag-iyahay&amp;nbsp;og hiwasa sila si Senador Manuel Villar&amp;nbsp;ug&amp;nbsp;Francisco Pangilinan&amp;nbsp;nga&amp;nbsp;nag-inilugay&amp;nbsp;nga mahimong presidente sa senado, apan sa kaulahian misumiter sa ilang kaugalingon&amp;nbsp;ug nagkahiusa&amp;nbsp;pabor ni Enrile. May mituboy kang Senador Alan Peter Cayetano, kansang bugtong boto gikan ra usab kang Enrile, apan si Cayetano giisip sa tanan nga usa nalang ka lamas sa maong kalihukan. Tinuod kun hisgutan ang pagkupot sa mga dagkong katungdanan, si Enrile nanggungis na sa kabatid niini kay sukad pa sa panahon ni kanhi Preidente Ferdinand Marcos, diha na siya sa halangdong puwesto sa panggobyerno. Usa sa iyang nahuptang gahum sa maong panahon mao ang pagka-kalihim sa panalipod sa nasud&amp;nbsp;ug gani nabuhian niya ang&amp;nbsp;maong tahas dihang nawagtang usab sa gahum si Marcos. Busa sa edad ug sa kakaraan na&amp;nbsp;sa pangatungdanan kansang liderato lig-on kaayo, makatarunganon lang ang pagsaludo&amp;nbsp;kaniya sa iyang mga kaubang senador. Kini tungod kay gituohan sa tanan nga malinawon ang ilang panag-uban&amp;nbsp;ubos sa pagdumala sa tawong gituohan nilang kapiyalan&amp;nbsp;nga manguna&amp;nbsp;kanila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=597067&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Kay may kaulaw pa</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>May kaulaw pa gyud diay si kanhi presidente karon Rep. Gloria Macapagal-Arroyo. Nakatimaho siya nga ang mga anomaliya sa iyang administrasyon&amp;nbsp;ang tukion sa State of the Nation Address (SONA) ni Pres. Benigno Simeon Aquino III, milarga siya sa Hong Kong uban sa iyang bana nga si Atty. Miguel Arroyo. Apan nagpabaga sa nawong ang anak ni Arroyo, mga loyal nga alyado ug mga sakop sa iyang administrasyon sa pag-esplikar sa mga kahiwian –- ilabi na ang anomalosong paggamit sa pundo ug dagkong bonus sa mga korporasyon sa gobyerno –- sa panahon sa administrasyong Arroyo. Ang maayo untang buhaton nilang Camarines Sur Rep. Diosdado “Dato” Arroyo, kanhi tigpamaba ni Arroyo nga si Elena Bautista-Horn, Albay Rep. Edcel Lagman ug Bohol Rep. Arthur Yap mao ang pagpakahilom. Nakapasabot&amp;nbsp;man tuod&amp;nbsp;sila sa mga kahiwian nga gihisgotan sa SONA ni Pres. Aquino, apan malisod na nga maliso ang pagtuo sa mga tawo nga mao mismo ang nakamatikod, nakabati ug nakasinati sa kapait sa miaging administrasyon. Sama ra kini sa pag-eskapo ni kanhi Pres. Arroyo sa SONA pinaagi sa pagsibat paingon sa Hong Kong, apan naglisod siya sa pagsibat sa pagsaway sa katawhang Pilipino. Mismo sila si kanhi Pres. Fidel Ramos ug Joseph Estrada midayeg sa SONA ni Pres. Aquino nga gihulagway ni Bise Pres. Jejomar Binay “laying down the predicates” aron maoy kapasikaran sa mosunod nilang aksiyon alang sa mga konkretong solusyon sa mga problemang gisagubang sa nasud. Kay ang pilosopiya sa gobyernong Aquino mao ang paghunong sa korupsiyon aron masulbad ang kalisod sa Pilipinas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=597323&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dili kuno bastos</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Taliwala sa hugot nga pagsupak sa publiko sa mga lingam massage nga nagkalat sa Metro Cebu, mura’g mosukol gyud ang mga operator niini sa tuyo nga magpadayon ang immoral nga operasyon sa ilang mga establisamento. Lakip ang mga opisyal nga nanaway ug mimando sa pagpasira sa mga lingam massage gikumbinser sa mga operator pinaagi sa kataw-anan kaayong sulat nga matud nila dili immoral ang ilang pagtanyag og klase sa masahe bisan ang dapit na sa kinatawo sa lalaki maoy kumot-kumoton sa babayeng masahista. Makakatawa man ugaling kita, apan unsaon man, anaa man kita sa nasud nga demokrasya mao nga kinahanglan usab silang paminawon sa ilang pagpasabot nga bisan babaye ug lalaki lang ang naa sa sulod sa masahianan ug nga ang duol sa kinatawo sa lalaki ang gimasahe, walay malisya ug walay binastos -- kun silay pasultion. Para nila, dili bastos. Apan para sa uban, ilabi na niadtong mga asawa nga nagbaton og kabalaka nga ang ilang asawa maka-usa nahitumpawak nianang lingam massage, magrigor ang hunahuna nga “pastilan, ang akong bana nahikumotan na’g laing babaye ang iyang kinatawo.” Makasabot kita sa mga operator kun ila gyud nga barugan ang ilang negosyo. Sumala pa nga hasta diay kining lingam massage nahilakip na sa listahan sa pasuroyan sa mga turista nga manganhi dinhi sa Sugbo. Sa laktod, nahimo na diay kining tourist destination. Apan ambot kaha og aprobado ba kini sa Department of Tourism ug sa mga local tourism body ang pag-apil sa mga lingam massage sa mga stop-over sa mga turista sa Sugbo. Sa mga midepensa sa lingam massage, wala nila isipa nga immoral ang maong serbisyo ngadto sa mga lalaki. Gani, giisip kini nila nga tabang sa mga babayeng wala makatrabaho. Pero, kaluoy usab trabahoa, kumotkumot sa “kuan” sa lalaki! Tinuod nga anaa kita sa nasud nga demokrasya diin ang matag usa adunay katungod sa pagpili sa gustong buhaton. Apan maayong atong timan-an nga anaa kita sa nasud nga ang kultura dili sama sa mga nasud nga mahimo lang ang ingon niini nga serbisyo sama sa lingam massage. Kun sa India, giisip nga therapy ang lingam massage ug makaayo ilabi na sa mga lalaki nga nag-atubang sa risgo sa prostate cancer, sa Pilipinas luod nga pamation sa usa ka asawa kun ang mahibaw-an niya nga ang iyang bana nagpahilot sa iyang “kuan” sa lingam massage aron dili siya magka-prostate cancer o maayo ang iyang prostate cancer. Nangomedya bitaw ang usa nako ka amigo, “unsa man diay nang mga masahista sa lingam massage mga doktor diay na sila nga makaayo og prostate cancer?” Ibutang nato og makaayo tuod ning klaseha sa masahe, apan unsa man ka-kwalipikado kining mga masahista sa lingam massage nga dili hikuyawan ang ilang pasyente nga mapusa hinuon ilang itlog sa paghinilot? Pila man ka tuig silang nagtuon aron maisip silang lingam therapist? Pustaanay ta, kining mga masahista sa lingam massage wala gani kini makasag-ulo sa mga ngalan sa nagkadaiyang parte sa male reproductive organ. Unya therapist na hinuon? Binuang kaayo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=597326&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ano ang susunod sa mga naisiwalat?</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MARAMING isiniwalat si President Noynoy Aquino sa kanyang unang State of the Nation Address (SONA). Nakagigimbal ang karamihan. Nakatimo sa isipan nang maraming Pilipino ang kanyang mga siniwalat sapagkat sinabi nang malinaw sa wikang Filipino. Pero ano nga ba ang kasunod ng kanyang pagsisiwalat? Ano ang mga hakbang? Alam na ng lahat na 6.5 percent na lamang ang natitira sa P1.54 trillion na budget para sa 2010. Hulyo pa lamang ngayon pero kakaunti na ang nasa baul? Saan dinala ang pera? Paano nga kung bumagyo, bumaha o lumindol bukas? Saan nga ba kukuha? Alam na nang marami ang bumubuhos na biyaya sa mga matataas na opisyales ng Metropolitan Waterworks and Sewerage System (MWSS). Doon pala, sa isang upuan lang kapag dumalo sa meeting ang isang opisyal ay tumataginting ng katorse mil pesos ang tinatanggap. Kung madalas ang meeting na ginagawa, siyempre maraming biyaya. At habang bumubuhos ang biyaya sa mga opisyal, marami namang karaniwang empleadong nagretiro ang hindi mabayaran ng separation pay. Anong gagawin sa mga opisyal na makakapal ang mukha? Alam na rin nang marami ang tungkol sa mga pinondohang proyekto para sa imprastruktura. Ang DPWH ay nagbigay ng 246 na prayoridad na proyekto popondohan ng Motor Vehicle Users Change. Nagkakahalaga ito ng P425 million. Pero ang 246 na proyekto na umano’y prayoridad, naging 28 proyekto na lamang. Ang hininging pondo sa halip na P425 million ay naging P480 million. Nagkaroon ng tongpats? Nagkaroon ng anomalya? Anong gagawin sa mga kasangkot sa anomalya? Alam na nang marami ang mga naaksayang tone-toneladang bigas sa mga bodega ng National Food Authority (NFA). Sobra-sobra ang mga inangkat na bigas pero hahayaan lang palang mabulok sa mga kamalig.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Habang maraming mamamayan ang nagugutom at walang maisaing, nagsasawa lamang pala ang mga uod sa bulok na bigas. Anong gagawin sa mga nagpabaya? Alam na rin ng mamamayan ang pagkabaon sa utang ng Napocor na ang taumbayan ang nagbaba-yad. Habang gumagastos sa mataas na kuryente ang mamamayan, nagbabayad din pala sila sa utang ng Napocor. Mananagot ba ang mga baluktot ang utak na hindi matino ang utang. Naisiwalat na ang lahat? Ang hinihintay nang ma&amp;shy;rami ay ang parusa sa mga baluktot ang utak na nagpahirap sa mahihirap.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=597339&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si P-Noy giabnoy</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa iyang labing una nga State of the Nation Address gitug-an ni Pangulong Noynoy Aquino nga gamay na lang ang nahabilin sa pundo nga gastoonon niining tuiga. Ang pangulo nagkanayon nga sa 1.54 trilyones ka pesos nga pundo alang sa pagpadagan sa nasud niining tuiga 100 bilyones ka pesos na lamang ang nahabilin. &amp;nbsp;Iya usab nga gipahibalo nga sa dos (2) bilyones ka pesos nga pundo para sa kalamidad sobra na sa katunga ang nagamit sa kagamhanan ni Arroyo ug ang dakong pundo sa kalamidad nga nagamit didto kini mopaingon sa ikaduhang distrito sa Pampanga, ang distrito nga si Gloria Macapagal Arroyo karon ang kongresista. Naghinobra usab kuno ang gipangpalit nga bugas sa administrasyong Arroyo ug gani nangadaut na lamang kini sa bodega sa National Food Authority (NFA). Samtang adunay 4 milyones ka mga tawo sa Pilipinas nga walay mga kaon aduna usab diay mga bugas sa bodega sa NFA nga di na makaon kay nangadaut na. Human iladlad sa pangulo ang nadiskobrihan nga anomaliya nga gihimo sa administrasyong Gloria Macapagal Arroyo giawhag niya ang mga tawo sa pagsuporta sa iyang gustong himoong mga kausaban. Ang kampo sa kanhi pangulo sa nasud Gloria Macapagal Arroyo midepensa. Dili kuno tinood ang gipanulti ni pangulong Noynoy Aquino. Ang kanhi budget secretary ni Arroyo ug karon kongresista Rolando Andaya sa Camarines Sur mihulagway kang Aquino nga nag usik-usik lang sa iyang panahon sa pagpangita sa salapi nga wa mawagtang. Si Andaya miingon nga ang salapi nga giingong nawagtang, wa mawagtang kun dili gipang-apod-apod na kini sa nagkadaiyang departamento sa gobyerno. Hasta gani ang Internal Revenue Allotment sa mga Local Government Unit gipang-apod-apod na ngadto kanila. Ang national treasury matud pa ni kongresista Edcel Lagman nga mipaabot sa iyang kontra-sona mihatag og sertipikasyon nga aduna pay mga 48 porsentong nahabilin sa pundo alang niining tuiga ug dili tinood nga 100 bilyones ka pesos na lamang ang nahabilin niini. Pagka peligro! Ayaw kog ingna nga giabnoy si P-Noy sa iyang mga tawo nga maoy naghatag kaniya sa datus nga maoy gibasihan sa iyang SONA kun tinood man ugaling kining depensa sa kanhi administrasyon Arroyo. Kun maohon nakuryente diay ang atong bag-ong pangulo? Sa kinatibok-an duha ka mahinungdanong rason ang akong nakita kun nganong ingon ani ang unod sa State of the Nation Address ni P-Noy. Una, ang pagbulgar ni pangulong Aquino sa mga anomaliya nga gihimo sa miaging administrasyon gituyo isip depensa sa iyang administrasyon kun ugaling dili niya mahatag ang gipaabot sa katawhan. Ikaduha ang tinuyo nga pagkalimot sa isyu sa Hacienda Luisita nga gipanag-iya sa &amp;nbsp;mga Aquino tungod kay wa pa sila’y plano nga ipang-apod-apod gayod ang luna nga ilang gitikad&amp;nbsp;ngadto sa mga mag-uuma.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=597511&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Davide, wrong guy sa Truth Commish</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>WALA akong “masamang tinapay” kay dating Supreme Court Chief Justice Hilario Davide. Naniniwala ako na isa siyang marangal na tao sa kabila ng perception na naging malapit siya kay dating Pangulo na ngayo’y Pampanga Rep. Gloria Arroyo. Lahat ng tao ay malayang pumili ng political affiliation. Kung siya man ay pinaniniwalaan ng marami na malapit sa dating Pangulo, hindi ito dapat gawing malaking isyu laban sa kanya. Pero sa pananaw ko’y mali na hirangin siya ni Presidente Noynoy Aquino na pamunuan ang isang&amp;nbsp;Komis&amp;shy;yon na magsisiyasat sa&amp;nbsp;mga sinasabing katiwalian ng nakaraang administrasyon.&amp;nbsp;Bakit? Pabor man o hindi pabor&amp;nbsp;kay Kong. Arroyo ang resulta ng imbestigasyon ng Truth Commission, mabubukulan si Davide: Kung maabsuwelto si GMA, sasabihin ng tao na ito’y dahil kaalyado niya ang dating Pangulo at; kung&amp;nbsp;ipasya na i-prosecute ang dating Pangulo, iisipin naman ng iba na gusto lang isalba ni Davide ang kanyang mukha at lumitaw na bayani. Either way, mapupusyaw ang imahe ng dating punong mahistrado. Habang isinusulat ko ang kolum na ito, nakatakda nang lagdaan ni Pangulong Noy ang executive order na bubuo ng Truth Commission sa pamumuno ni Davide.&amp;nbsp;Kung ako si Davide, ako na ang tatangging manombrahan sa posisyon. Marangal man siyang tao, common sense will dictate na hindi magkakaroon ng kredibilidad ang desisyon. Maselan ang mga usaping bubusisiin ng komisyon. Naririyan ang “Hello Garci” scandal na may kinalaman &amp;nbsp;sa pandaraya sa eleksyon umano ni GMA noong 2004, ang maanomalyang ZTE-NBN scam, at ang fertilizer scam na kinasangkutan ng Department of Agriculture. Ang sabi mismo ni Pangu&amp;shy;long P-Noy, ibig niyang palutangin ang&amp;nbsp;katotohanan sa mga usaping ito para pag-usigin at papanagutin sa batas ang mga tunay na nagkasala. Ang gusto lang nating mangyari ay maging least controversial ang lalabas na findings ng Truth Commission at ito’y mangyayari lamang kung isang taong walang affiliation kay GMA o kanino man ang maitatala-gang mamuno rito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=597596&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gulo sa NAIA</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>July</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAGKAGULO last Tuesday ang mga securities manning sa NAIA dahil ‘show of force’ o nagpakitang-galis este mali gilas pala ang mga PASSCOR security guards todits. Bakit? Pumustura ang mga PASSCOR sekyu kasi nagsukbit sila ng baril sa loob ng mga terminal ng airport Sabi nga, nag-fashion show...hehehe! Ang masama nito bawal ang ginawa nila hindi sa mata ni Lord kundi sa Philippine National Police-Aviation Security Group. Ang pagkakaalam ng mga kuwago ng ORA MISMO, walang ibang puedeng magdala ng baril sa loob ng terminal ng paliparan kundi ang mga on-duty PNP-AVSEGROUP at APD lamang. Kahit sino pang matataas na official ng&amp;nbsp; militar, police, PSG o sinong kamote na gustong pumasok sa loob ng paliparan at may dalang baril dapat makipag-coordinate sila sa proper authorities tulad ng PNP-AVSEGROUP para hindi sila hulihin at mapahiya. May ruling kasi na ang PNP headquarters sa Crame na lahat ng madlang people na may dalang baril na papasok at sasakay ng aircraft sa airport kailangan dumaan sa masusing inspeksyon at ipakita sa mga PNP-AVSEGROUP ang kanilang mga firearms license at permit to carry firearms. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may mga pasahero kasi ang nagtataka kung bakit ang mga PASSCOR sekyu ay nagsukbit ng mga baril sa loob ng mga terminal ng NAIA. Kaya naman umaksyon ang PNP- AVSEGROUP versus PASSCOR sekyu at ipinaliwanag kung bakit hindi sila puedeng mag-baril sa loob ng mga terminal ng NAIA. Ang siste, nagmatigas ang mga sekyu binalewala ang paliwanag ng PNP kaya napilitan ang huli na kumpiskahin ang mga baril ng mga sekyu na nasa loob ng mga terminal ng paliparan. Ika nga, nagkagirian! Bakit ba bawal? Sagot – dahil sa ICAO, Annex 17 Standard and Recom&amp;shy;mended Practices (SARPS), National Civil Aviation Security Program (NCASP) at Airport Security Program. Dahil sa mga references na ito nagpalabas ang PNP- AVSEGROUP ng Guidelines in the Carriage of Firearms at the Restricted Areas of the Airport last May 21, 2004. Ang pinagkasunduan 1. Only PNP and APD personnel who are in the actual performance of their official duties are authorized to carry firearms at the restricted areas of the airport. At kung may usapin regarding sa peace and order sa landside andyan pa rin ang APD at ang Mobile Patrol and Security Unit (MSPU) ng PNP-AVSEGROUP kaya there is no valid reason to arm the PASSCOR security guards. Mukhang hindi yata marurunong bumasa ang mga bright people na nagbigay ng order sa mga sekyu na pumasok sa mga terminal at magsukbit ng mga baril. Ano ba iyan, MIAA general manager Bodet Honrado, Sir? Ano ang nangyari? Nagkagulo tuloy! Sino kayang kamote ang nagpa-bright-bright para pagsukbitin ng mga baril ang PASSCOR sekyu at utusan pumasok sa loob ng mga terminal ng NAIA? Kahit na may mga papeles pa ang mga baril nilang dala bawal as in bawal ito.... may mga licenses ba lahat? Dapat sigurong dalhin muna ang mga kinumpiskang baril sa PASSCOR sekyu at ipa-verify ang mga ito kung legal sila. Kung nakita ng mga taga-US-TSA, ICAO at Australian audit noong Martes ang mga sukbit na baril ng PASSCOR sekyu tarantang-taranta na sana ngayon si MIAA gm Honrado dahil tiyak bagsak ang ibibigay na international rating ng mga ito sa NAIA. Hindi ba nila alam ito? Naku ha! Mga bobo .... basahin ninyo muna kasi ang mandatos bago kayo magpa-bright-bright. Ang problema ng magising sa katotohanan na bawal ang sekyu na magdala ng mga baril sa loob mismo ng terminal ay mabilis na may ‘pumadrino’ para isauli ang mga kinumpiskang baril ng PNP- AVSEGROUP.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=597602&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Tapyasan ang mga benepisyo</title>
<author></author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAMUMROBLEMA ang pamahalaan ni President Aquino kung paano madadagdagan ang koleksiyon. Malaki ang deficit.&amp;nbsp;Sa SONA ni Aquino, masyadong malaki ang nagastos ng pamahalaang Arroyo kaysa sa pumasok na kita. Anim na buwan pa lamang ang nalalagas sa 2010 pero ang budget na P1.54&amp;nbsp;trillion ay P100 bilyon na lamang ang natitira. Para makalikom ng buwis, balak ng Bureau of Internal Revenue na kunan na rin ng buwis ang mga pampublikong sasakyan --- jeepney, tricycle at maski ang pedicab. Kapag lampas daw ng P25.00 ay magdemand ng resibo ang pasahero. Ito raw ang pagbabasehan para makalikom ng buwis sa mga maliliit na pampasaherong sasakyan. Tama lamang na kunan ng buwis ang mga nabanggit na pampublikong sasakyan pero walang katiyakan kung ganap na makakakolekta. Kung ang mga taxi ay hindi nag-iisyu ng resibo, ang mga pedicab at tricycle pa kaya? Mas mainam kung ang pagtutuunan ng pansin ay ang mga malalaking negosyante na may kasabwat sa BIR para madaya ang kanilng binabayarang buwis sa pamahalaan. Maraming mandaraya na kinakalong ng mga corrupt sa BIR kaya walang makolekta ang gobyerno. Matagal nang nangyayari ang ganitong kasamaan at kabulukan sa BIR kaya mas maganda kung ito ang unahin. Sabi ng BIR commissioner Kim Henares, hahabulin na nila ang mga tax cheaters at sinampolan na nga ang may-ari ng isang pawnshop na hindi nagbabayad ng buwis pero madalas bumili ng mamahaling sasakyan. Humanda raw ang mga mandaraya. Maaari rin namang makatipid ang gobyerno kung babawasan ang maraming benepisyo ng mga opisyales ng government-owned and controlled corporations (GOCCs). Gaya ng mga opisyales ng MWSS na napakaraming bonus na natatanggap bukod pa sa malalaking suweldo. Hindi lang ang MWSS ang dapat halukayin. Marami pang mga opis&amp;shy;yales ng tanggapan ng gobyerno na nagpapasasa sa pera ng taumbayan. Tapyasin ang mga ito para makatipid sa gastusin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=597887&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Kurot ni Ma'am.'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>July</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG taong umaamin sa kanyang kasalanan, karapat-dapat na patawan ng kapatawaran. Ito ang prinsipyo ng BITAG sa mga taong inirereklamo sa aming tanggapan ng kanilang mga naabuso, nasaktan o biktima. Kaya naman, ang isang inang taga-Rizal na lumapit sa BITAG, hindi nagdalawang-isip na patawarin ang gurong nanakit sa kaniyang anak. Sa reklamo ng ginang, kinurot ang kaniyang sampung taong gulang na anak kung saan bumaon ang kuko ng guro at nag-iwan ng bakas sa dibdib ng bata. Sumbong naman ng bata, sa harap mismo ng kanilang klase, nagmumura raw ang kanilang guro. Bagay na hindi nagustuhan ng magulang na nagrereklamo sa aming tanggapan. Hindi normal para sa isang guro ang mga gawaing ito lalo na’t ipinagkakatiwala ng magulang ng bawat estud-yante ang kanilang mga anak sa mga maestro at maestro bilang pangalawang magulang. Sinubukan naming tawagan ang gurong inirerek&amp;shy;lamo upang makumpirma ang sumbong ng mag-ina. Subalit nang magpakilala kaming sa BITAG, binabaan kami ng telepono. Ito ang nagtulak sa aming grupo upang personal na tunguhin ang pampublikong paaralan ng elementarya sa Makati. Malugod na humarap sa amin ang principal ng kanilang eskuwelahan. Nakausap na raw niya ang inirereklamong guro, kina-galitan, muling binasahan ng kanilang mga responsibilidad sa eskuwelahan at nag-warning. Ayon sa ina na nagrereklamo, dumiretso sila sa BITAG dahil hindi naman humihingi ng paumanhin sa kanila ang guro. Nakikipagmatigasan pa raw ito. Nang pagharapin ang magulang, ang guro at BITAG, tumiklop agad si titser. Inamin nito ang kaniyang kasalanan at taos-pusong humingi ng patawad sa kaniyang estudyante at sa magulang. Maging sa BITAG, inamin nito na binabaan niya kami ng telepono. Sa sobrang takot daw ni Mam, hindi niya alam ang sasabihin sa amin. Nangako itong hindi na uulit sa kaniyang ginawa. Dito, hindi na namin siya dinikdik pa. Ang kinukumpronta lamang namin ay mga taong mapagmalaki at mayabang sa kabila ng kanilang ginawa imbes aminin at humingi ng pasensiya sa kaniyang nasaktan. Katulad na lamang ng isang inhinyerong pilit umaalma sa BITAG. Panoorin ngayong Sa&amp;shy;bado.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=597888&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>