<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - Handa na nga kaya sa baha?</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>UMULAN noong Biyernes ng hapon sa maraming bahagi ng Metro Manila. Maraming nasorpresa sapagkat walang palatandaan na bubuhos ang ulan. Maraming walang dalang payong kaya maraming nabasa. Maski ang PAGASA ay walang anunsiyo na uulan. Ilang oras ding bumuhos ang ulan at ang resulta ay ang matinding trapik. Nagkaroon ng trapik dahil nagkaroon ng baha. Imagine, ganoong kaikling pag-ulan lang pero nagdulot na agad ng pagbaha. Paano kung buong araw na walang tigil ang buhos, baka maulit ang nangyari noong September 26, 2009 na binaha ang Metro Manila. Grabeng trapik ang naranasan sa EDSA sapagkat may mga bahaging lubog sa tubig. Gumapang ang mga sasakyan sa East Avenue, QC sapagkat hang&amp;shy; gang tuhod ang tubig. Sa Quiapo area ay matindi rin ang trapik dahil umiiwas sa baha ang mga sa&amp;shy;sakyan. Nagkabuhul-buhol. Inabot ng ilang oras bago bumalik sa normal ang trapiko. Kinabukasan, inanunsiyo ng Philippine Navy na handa sila sa pagsapit ng baha. Inihanda na ang kanilang mga rubber boat na gagamiting pang-rescue&amp;shy; sa mga binaha, Noong nakaraang taon, na&amp;shy;sorpresa ang maraming tanggapan ng gobyerno nang manalasa ang baha. Bago sila nakakilos marami nang mga residente ang nasa bubong ng kanilang mga bahay particular ang mga taga-Marikina. Umabot hanggang sa second floor ang tubig. Kinailangan ng navy na isakay sa MRT ang mga rubber boat para makarating sa Marikina. Ang baha na ginawa ni Ondoy ay maaaring maulit. Kung sa kaunting ulan lang ay bumabaha na agad ang Metro Manila kagaya noong Biyernes, paano pa kung panahon na talaga ng pag-ulan at mga bagyo. Ganoon pa man, tama naman na ihanda ng Navy ang mga rubber boats para madaling maka&amp;shy;responde. Sanayin na rin ang mga personnel nila para nakahanda na sa pagsapit ng baha. Ipagpatuloy naman ng Metro Manila Development Authority ang paglilinis sa mga baradong kanal at estero. Marami na namang basura nagkalat. Magka&amp;shy;roon naman ng disiplina ang mamamayan sa pagta&amp;shy;tapon ng basura.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=580224&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Election sa US walang dayaan</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>June</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HANGA ako sa eleksiyong nagaganap dito sa US at palagay ko matagal pa bago matulad ang Pilipinas. Ang mga Amerikanong botante kasi ay pinag-aaralang mabuti ang kanilang iboboto. Pinaghahandaan nila ito. Hindi sa ako ay naninira subalit kakaiba ang mga bo&amp;shy;tanteng Pinoy. Pinag-iisipan nila kung sino ang kanilang pagsasamantalahan o sasamahan para iboto at kumita nang malaki. Karamihan sa mga Pinoy ay palipat-lipat ng sinusuportahan depende kung saan kikita kahit na maliit lamang. Dito pa lamang, makikita na kaagad ang kaibahan ng botanteng Kano sa botanteng Pinoy. Sa unang tingin, makikita na kaagad na matagal na proseso pa ang&amp;nbsp;tatahakin upang mapagbago ang ka&amp;shy;ugalian ng mga Pinoy sa pagpili ng kanilang mga pinuno.Dapat mabago sa isipan ng bawat Pinoy kung bakit at ano ang kanilang dahilan bago sila tutungo sa presinto upang bomoto. Ang dahilan nito ay upang gamitin ang kanilang tungkulin at obligasyon na pumili ng mga taong mamu&amp;shy;muno sa gobyerno. Kailangang malaman ng mga Pinoy na hindi sila dapat maging corrupt. Alam nila ang pina&amp;shy;pasukan at ano ang kahihinatnan. Tungkulin din ng bawat mamamayan ang bantayan ang takbo ng bayan at kung mabuti ang pagpapatakbo ng mga nagsisilbi sa gob&amp;shy;yerno. Karapatan ng mamamayan na sumupil sa sinu&amp;shy;&amp;shy;mang masamang kawani ng pamahalaan at ma&amp;shy;parusahan. Matagal nang panahon na dapat mawala sa mga Pinoy ang pagbebenta ng kanilang boto. Masyadong nagiging ordinary na ito sa mga Pinoy. Hindi katulad dito sa US na malinis at walang kaguluhan ang eleksiyon. Hindi magiging matagumpay ang automated poll kung mayroong dayaan. Sana ay maging maayos na ang eleksiyon gaya ng dito sa US.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=580227&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Walay respeto sa holiday</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gisibog na usab ni Pres. Gloria Macapagal-Arroyo ang Independence Day sa Hunyo 12, Sabado, ngadto sa 14, Lunes. Ang konsepto sa holiday naggikan sa pinulungan sa Old English nga “haligdaeg.” Kaniadto, ang holiday usa ka espesyal nga relihiyosong adlaw mao nga gitawag og “Holy Day” hangtod nga nahimong “holiday” kanus-a ang mga tawo kinahanglang mamahulay sa trabaho ug eskuwela. Sa Pilipinas, ang mga regular holidays gipahinungod sa importanteng tawo sama sa mga bayani sama ni Dr. Jose Rizal ug Gat Andres Bonifacio; ug ang uban gipahinungod sa relihiyoso ug importanteng kalihukan sama sa All Souls and All Saints Day, Holy Thursday and Good Friday ug sa matag Hunyo 12 nga Independence Day. Busa ang holiday wala himoang espesyal nga adlaw nga walay importante ug memorableng rason. Bisan pa niini, si Pres. Arroyo walay kukaulaw nga mosibog og petsa sa holiday. Gihimong rason ni Pres. Arroyo ang pagpalambo sa turismo sa nasud pinaagi sa pagbalhin sa adlaw sa holiday aron himuong duol sa Sabado o Domingo. Sumala pa nga ang mga Pilipino dili magpanuko sa pagbiyahe alang sa bakasyon kun taas-taas og adlaw alang niini. Ang maong rason dili paigo aron gub-on ang han-ay sa mga holiday pagsibog sa adlaw nga aduna untay importanteng gipahinungdan. Ang orihinal nga petsa sa Independence Day mao unta ang Hulyo 4, ang adlaw kanus-a gihatag sa Estados Unidos sa Amerika niadtong 1946 ang kagawasan gikan sa mga Hapon. Gibalhin kini sa amahan ni Pres. Arroyo nga si anhing Pres. Diosdado Macapagal ngadto sa Hunyo 12, ang pagdeklarar ni Heneral Emilio Aguinaldo og kagawasan gikan sa Espanya. Nawala na maka-usa ang importansiya sa petsa, ug karon usban pa sa pagpatay ang importansiya sa maong adlaw tungod lamang sa turismo ug pag-agni sa mga Pilipino sa pagbiyahe, inay paghinuklog sa ka-importante sa maong adlaw. Hinaot nga sa administrasyon ni Noynoy Aquino, respetohan na ang matag petsa sa holiday.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=580420&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Inutil nga hustisya</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>June</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Daghang salamat sa Visayas Ombudsman kay nipagawas na gyud desisyon sa kaso sa mga doktor ug nurse nga nalambigit sa kontrobersyal nga ‘canister scandal’. Sa katapusan, human sa duha ka tuig may hustisya na gyud nga madawat ang usa ka bayot nga biktima sa pagbugal-bugal sa mga medical staff samtang gipa-ubos siya sa operasyon su’d sa Vicente Sotto Memorial Medical Center. Apan wa’ matagbaw ang biktima tungod kay buot niyang matangtangan gyud og lisensya ang mga medical staff. Apan mas masubo pa ang bayot nga biktima tungod kay nahibaw-an nga di’ na diay konektado sa maong tambalanan si Dr. Phillips Leo Arias. Subo paminawon nga naabtan nalang og paghawa sa doktor ang desisyon sa Ombudsman sa maong kaso. Igo lang nimando ang Ombudsman sa tambalanan nga ipasuspenso ang maong mga medical staff. Apan karon nga wa’ nay direktang koneksyon ang tambalanan, wa’ na ‘sab silay gahom aron ipasuspenso ang doktor. Ingon niini kapait ang hustisya sa nasud. Tungod sa kadugay sa pagpagawas sa resulta sa imbestigasyon, naapsan na lang sa laing panghitabo. Karon, maisip nga inutil ang hustisya batok sa mga tawo nga gireklamo. Di’ nalang ko molayo sa pagtuki sa matang sa hustisya sa nasud. Tuig 2006 dihang nahitabo ang labing subo nga insidente sa among pamilya. Gipusil patay sa iyang paggawas sa barko ang akong uyoan gikan sa among lungsod sa Naval sa pier sa Sugbo. Human sa pipila ka oras, gideklarar nga patay si kanhi Biliran Governor Danilo Parilla. Gikalipay sa pamilya ang paspas nga pagkasikop&amp;nbsp;sa akusado. Gidungog ang kasong pagpatay batok sa akusado nga taga didto ra ‘sab sa among dapit. Gihimo ang tanan sa among pamilya aron nga matunol ang tukma nga silot batok sa akusado ug sa posibleng mga tawo nga nagpaluyo o nimando sa krimen. Apan dihang hapit na&amp;nbsp;&amp;nbsp; mopresentar sa ilang habig ang taga depensa ug sa dihang naghinam-hinam nang among pamilya nga makab-ot na gyud ang dugay nang gipaabot nga hustisya, nakugang nalang mi sa balita nga namatay tungod sa iyang sakit sa baga ang akusado su’d sa Cebu City Medical Center. Nahugno ang among pamilya tungod sa maong kalambuan tungod kay human sa halos upat ka tuig nga pagpaningkamot sa pagkuha sa mga tukma nga ebidensya, pag-awhag sa mga testigo sa kaso nga mogawas ug motug-an, ipuno pa ang gasto, laing hustisya ang nahitabo—kamatayon sa akusado. Posible mao ‘sab ni gibati sa iyang pamilya nga human sa pipila ka tuig sa bilangguan samtang gipaabot ang desisyon sa kaso, patay nang niabot sa balay ang ilang kabanay. Duha lang ni ka sugilanon nga nahitabo tungod sa inutil nga hustisya sa nasud. Kung atong tan-awon, pila ba ka mga akusado nga padayon nga nitambong sa ilang kaso, gihimo ang tanan aron makabayad sa ilang abugado ang nagpaabot ‘sab sa hustisya? Pila ka pamilya ang nabungkag ug nailo tungod kay gipriso ang ilang kabanay human sa mga pasangil batok nila. Apan unsay bation kung human sa pila ka tuig sa pagdungog sa kaso, nigawas nga inosente ang akusado? May bayad ba silang madawat sa katuigan nga ilang gi-istar sa tambalanan? May danyos ba sila nga pwedeng mapangayo human sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; pagpaabot su’d sa selda, layo sa ilang pamilya. Ang tubag, dakong wala! Ang kalangay sa pagpagawas sa mga desisyon sa korte ug ang wala ug tuo nga pag-apilar sa kaso, mao ang hinungdan nganong matawag nga inutil ang hustisya sa nasud. Di’ lalim ang magpaabot og hustisya labi na sa biktima o sa iyang pamilya. Apan mas pait kung paggawas sa desisyon, maisip nga uwahi na ang tanan tungod kay wa’ na diha ang suspek o patay na ang akusado. Kini ang dakong hagit sa mosunod nga administrasyon. Kinahanglan nga tan-awon pagbalik ang mga kaso ug sutaon ang sitwasyon kung may igo bang kapasikaran nga ipadayon ang sumbong. Tan-awon nato nga tungod sa ka inutil sa hustisya, daghang kinabuhi ‘sab ang mainutil. * *&amp;nbsp;* Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=580723&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang 'misteryo' ng ZTE</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>June</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SABI ng iba – bakit ginagawa pang malaking isyu ang&amp;nbsp;nasilat na $329-milyong national broadband project sa kompanyang ZTE ng China? Tutal daw nahadlangan ang implementasyon nito matapos lumantad ang isang Jun Lozada para ibunyag ang anomalya na nagdadawit mismo kay Presidente Arroyo at sa kanyang esposong si Mike Arroyo. Sagot ng barbero kong si Mang Gustin: “Nasilat nga pero mayroon nang tumanggap ng mga paunang dambuhalang komisyon mula sa korporasyong Tsino. Dapat lang makalaboso ang mga iyan!” Di natin masisisi ang mga kababayan nating ganyan ang damdamin. Kasi, habang marami ang naghihirap na mamamayan ay may mga opisyales na nagpapasasa sa kapangyarihan para tumaba ang lukbutan. Bukod diyan, sa nalalabing ilang&amp;nbsp;araw ni Presidente Arroyo sa kapangyarihan, nilinis ng Ombudsman ang pangalan niya at ng asawang si Mike Arroyo sa anomalya. Bulalas ni Mang Gustin, “dalawang maliliit na dilis lang ang nasabit.”&amp;nbsp;Ibig niyang sabihin, sina dating COMELEC Chair Ben Abalos at ex-NEDA Chief Romulo Neri na ngayo’y tinataguriang mga “fall guys”. Kamakailan, nilinis din ng Ombudsman ang pangalan ng ilan pang&amp;nbsp;opisyales ng Malaca&amp;ntilde;ang na naunang inakusahan ng “obstruction of justice” dahil sa tangkang hadlangan ang pagtestigo sa Senado&amp;nbsp;ni Lozada sa kaso. Marahil, ngayon pa lang ay “sising-alipin” na sina Abalos at Neri dahil sa pagiging malapit sa kusina ng Palasyo. Sa ganyang pangyayari, baka naman tuluyan nang kumanta ang dalawang ito hinggil sa mga bagay na hindi nila naisiwalat noon dahil sa tinatawag na “executive privilege” Abangan na lang natin ang pag-upo sa trono ng kapang&amp;shy;yarihan ni president-in-waiting Benigno “Noynoy” Aquino III para mabigyan na ng kataru&amp;shy;ngan ang usaping ito.&amp;nbsp;Nang makipagkita kay Noy ang embahador ng China kamakailan,&amp;nbsp;nangako ang na&amp;shy;turang bansa na makiki-pagtulungan para malutas ang kaso. Harinawa!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=580820&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang hinungdan sa ilang away</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Duha ka mga babaye ang nag-ilog sa usa ka ambongan nga lalaki. Nagdinaotay sila taman sa ginhawa daw hapit na lang sila magpatay nga duha. Ang wala lang nila hisayri mao nga usa lamang sila sa mga gikoleksiyon sa maong lalaki. Pamalandong Ang gugma sagrado ug dili maayong himoong paagi sa pagpanlupig sa mga linalang nga mahuyang kun gugma na ang hisgutan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=581051&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Putulin ang red tape</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>AYAW na ayaw ng mga foreign investors sa mga bansang talamak ang red tape. Kapag sinabing&amp;nbsp;red tape, ito yung suhulan o lagayan ng pera para mapabilis ang transaksiyon ng nilalakad na papeles. Tinatawag ding padulas. Kailangang magkaroon ng perang padulas para maging mabilis ang pag-usad ng anumang inaayos na dokumento. At sa ganitong sistema namumuhi ang mga dayuhang investors. Galit na galit sila sa mga gumagawa nito. At maraming gumagawa ng ganito sa Pilipinas. Masyadong talamak ang red tape sa bansang ito. At tingnan ang resulta, iniiwasan ang Pilipinas ng mga dayuhang investors. Hindi sila baliw para mag-invest sa bansang laganap ang red tape o ang corruption. Hindi sila maaaring maglagak ng pera sa isang bansang tirahan ng mga masahol pa sa gutom na buwaya. Ang mga buwaya raw, kapag nabusog na ay tumitigil pero ang mga corrupt, kahit busog na busog na at umaapaw na ang pera sa bulsa, ku&amp;shy;kurakot pa. Sa halip na dito sa Pilipinas mag-invest ng pera ang mga dayuhan, mas gusto nilang mag-invest sa Thailand, Taiwan at Hong Kong. Walang gaanong red tape sa mga nabanggit na bansa hindi katulad sa Pilipinas na pumapangatlo sa mga bansa sa Asia na talamak ang red tape. Batay sa survey ng Political and Economic Risk Consultancy (PERC) nangu&amp;shy;nguna ang India na ang rank ay 9.41. Sinundan ito ng Indonesia, 8.59; Pilipinas, 8.37; Vietnam, 8.13; China, 7.93; Malaysia, 6.97; Taiwan, 6.60; Japan, 6.57; South Korea, 6.13; Thailand, 5.53; Singapore, 2.53 at Hong Kong, 3.49. Ilang taon na ang nakararaan, maraming Ame&amp;shy;rican investors ang nagbanta na aalisin nila ang mga negosyo sa Pilipinas kapag hindi natigil ang red tape sa maraming ahensiya ng gobyerno. Natigatig naman si President Arroyo at para mapigilan ang mga namumuhunang dayuhan, binuo ang anti-corruption task force at isasailalim sa imbestigasyon ang mga opisyal at empleado na sangkot sa red tape. Pero, sa simula lamang ito naging maigting. Makaraan lang ang ilang panahon, balik sa dati at mas malala pa. Talamak ang red tape sa LTO, BIR, DPWH, DepEd at marami pang tanggapan. Maski mismo si Mrs. Arroyo&amp;shy; at kanyang asawa ay nasangkot. Isa rito ay ang NBN-ZTE deal pero inabsuwelto rin sila ng Ombudsman. Sa Hunyo 30, 2010 ay bababa na si Mrs. Arroyo at manunumpa naman si Noynoy Aquino bilang bagong presidente. Sinabi ni Noynoy noong nangangam&amp;shy;panya na kung walang corrupt, walang mahirap. Hihintayin ng mamamayan ang pagdurog niya sa mga corrupt at tuluyang pagputol sa red tape.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=581102&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Romulo Neri ng NBN/ZTE</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAWAWANG Romulo Neri, presidente ng SSS, dating hepe ng NEDA na nagsiwalat ng tang&amp;shy;kang pagsuhol ni dating Comelec Chairman Ben&amp;shy;jamin Abalos Sr. sa kanya ng 200 milyong piso, para aprubahan ang NBN/ZTE deal. Isang napakalaking anomalya na muntik nang pa&amp;shy;sukan ng gobyerno sa ilalim ni President Gloria Arroyo. Kinasuhan at pinaaaresto na sina Neri at Abalos ng Sandiganbayan dahil sa nabanggit na kaso. Pero nilalabanan ni Neri ang Sandigan&amp;shy;bayan, at dumadaing na siya’y “scapegoat” lamang.&amp;nbsp;“Scapegoat” nino? Bakit hindi pa niya deretsong sabihin? Sinayang ni Neri ang pagkakataon. Siniwalat lang niya ang panunuhol ni Abalos, pero wala siyang binanggit sa mag-asawang Mike at Gloria Arroyo ukol sa NBN/ZTE deal, sa kabila ng pagbanggit sa kanila nila Joey De Venecia at Jun Lozada. Kaya walang naniniwala sa kanya na walang sala ang Unang Pamilya. Ang mga ganyang kalalaking transaksyon ay siguradong hindi lumalampas sa kaalaman ng Palasyo. Kung sinabihan niya si President Arroyo ukol sa tinangkang pagsuhol sa kanya ni Abalos, bakit walang man lang ginawa si Arroyo kay Abalos? Dito pa lang ay marami nang tanong. Ngayon, si Neri at Abalos ang iniipit ng Sandiganbayan. Silang dalawa ang pinipisil ukol sa naunsyaming transaksyon. Si Neri at si Abalos ang nakitaan ng sala, kinasuhan at pina&amp;shy;aaresto. Paano na ang mga nasa Palasyo? Inab&amp;shy;suwelto ng Sandiganbayan, sa halip ng testi&amp;shy;monya ni Joey De Venecia, Jun Lozada, pati na mga larawan na nagpapakita na kasama nila ang mga opisyal ng ZTE sa China. Lahat iyan ay walang bigat, di tulad ng mga ebidensiya laban daw kina Neri at Abalos. Ganun talaga kapag alipores lang. Ganun talaga kapag nilalaglag. Paalis na ang mga naka&amp;shy;tira sa Palasyo ng siyam na taon, bagama’t lumilipat lang ng bahay ang pangunahing nanirahan doon. At si Neri, na nagsiwalat nung suhol, kawawa nga naman. Pero siya naman ang namili ng kanyang mga kakampi, siya naman ang nag-ukit ng kanyang tadhana, siya naman ang nagpalipas ng oportunidad na maging dakila. Kaya mag-isa na siya ngayon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=581111&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Manubag si Arroyo</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>May pipila ka adlaw sa dili pa mabahas ang termino ni Presidente Gloria Macapagal Arroyo gikan sa Malaca&amp;ntilde;ang. Samtang lanog ug sipa na kaayo ang mga bahad ug pasidaan&amp;nbsp;nga ang bag-ong administrasyon moutingkay sa tanang mga butang&amp;nbsp;nga kasuhonon nga maglambigit sa taligawas na nga Pamuno nasud Daghang mga gipanghinganlan&amp;nbsp;ang mga suhito sa balaod nga kalagmitang mga kaso nga atubangon ni Presidente Arroyo kun maghubo na siya sa gahum isip Pangulo sa Pilipinas. Busa karon pa lang daan mapanglantawan na sa kadaghanan ang senaryo&amp;nbsp;bahin sa dag-umong mga adlaw nga umaabot&amp;nbsp;sa kinabuhi sa Pamuno nasud. Dili sayon ang pagbaton og kaso&amp;nbsp;diin sa matag karon ug unya maoy mosungog sa galamhan sa usa ka tawo ang mga kabalisa ug kabalaka sa kinabuhi. Apan ang administrasyong mopuli kang Presidente Arroyo, tawo ra usab nga may kalag&amp;nbsp;ug pagbati nga sayon rang lukmayon kun mabati niini ang mga hapuhap sa mga pakigsuod nga hinigala ug minagsuong hangyo nga mahimong sagupon ni Presidente Arroyo. Gawas tingale kaha kun sa iyang kaugalingong konsensya , hinlo ang iyang tanlag&amp;nbsp;nga dili siya mapiit kun may mga kasong isang-at batok kaniya sa umaabot nga administrasyon, mahimo rang ibali wala sa Pamuno nasud ang mga bahad nga pasakaan&amp;nbsp;siya og nagkadaiyang mga kaso mugna sa mga kuwestiyonable kaayong mga patigayon nga wala niya mapitol ilawom sa iyang administrasyon . Apan kun mahinuktokan sa Pamuno nasud nga mahasol ang iyang kinabuhi&amp;nbsp;sa umaabot nga mga adlaw, mas maayo pang karon palang daan ipakita na niya nga siya&amp;nbsp;usa ka tawo nga makaantigong&amp;nbsp;mangayo og pasaylo&amp;nbsp;sa mga butang nga gituohan niyang nalapas niya isip usa ka lider , ubos sa gitawag&amp;nbsp;nga “command responsibility”.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=581367&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>DYAB Kapamilya Run</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun papilion ka, unsay imong unahon-ang pag-apil og lumba sa dagan o pagtabang sa labing kabos nga mga tulonghaan? Sa di pa ka magsugod og kalibog, palihug palista na lang sa DyAB Kapamilya Run Year 10. Kay gawas nga makaapil ka og lumba sa dagan, ang kabahin sa imong bayad sa rehistrasyon gamiton pagpaayo sa pipila sa labing gubaon nga classrooms sa public schools sa Sugbo. Ang lumba sa dagan gitakda karong sunod Dominggo, Hunyo 13, 2010, sa Asiatown IT Park sa Dakbayan sa Sugbo. Ang lumba nga molatas sa labing dagkong kadalanan sa uptown area magsugod sa alas-5:30 sa kadlawon aron paglikay sa mga mangapil sa makapaso nga kainit sa adlaw. * * * Dunay tulo ka kategoriya ang lumba nga mosubay sa mosunod nga mga ruta: • 15 ka kilometro: Magsugod sa Geonzon St., tuo sa Salinas Drive, wala sa Gorordo Ave., tuo sa Escario St., diretso sa M. Velez St., lahos sa Banawa, balik sa V. Rama Ave., sangko sa eskina sa USC South Campus, balik hangtod sa eskina ug tuo sa B. Rodriguez St., tuo sa Osme&amp;ntilde;a Blvd. hangtod sa eskina R. Landon, latas sa pikas nga bahin sa Osmena Blvd. ug tungas hangtod sa Kapitolyo, tuo sa Escario St., wala sa Gorordo Ave., tuo sa Salinas Drive ug wala sa Geonzon St.; • Pito ka kilometro: Subay sa samang ruta gikan sa Geonzon St. apan kutob ra sa tugkaran sa Kapitolyo, diin motuyok ang mga mangapil ug mamalik sa gigikanan; ug • Usa ka milya (1.6 ka kilometro): Magsugod gihapon sa Geonzon St., motuyok tungod sa USP Foundation sa Salinas Drive ug balik sa gigikanan. * * * Dunay tulo ka ang-ang sa bayranan nga kapilian sa mga mangapil: • P200 alang sa mga nagpalista sugod niadtong Hunyo 1 hangtod sa Hunyo 7; • P250 alang sa mga magpalista gikan sa Hunyo 8 hangtod sa Hunyo 11; ug • P300 alang sa mga magpauwahi og lista gikan sa Hunyo 12 hangtod na sa adlaw sa lumba. * * * Ang matag rehistrado nga modagan makaangkon og singlet, race number, mapa sa ruta ug snacks. Mahimo nga makapalista sa Cebu City Sports Center (CCSC), ABS-CBN Broadcast Complex, Runnr Ayala ug Holiday Gym &amp;amp; Spa. Aron makapili sa gidak-on sa singlet, kinahanglang marehistro unya o sa di pa ang Hunyo 9. Ang pag-apud-apod sa singlet ipahigayon sa Athletics Department sa CCSC. Ang DyAB Kapamilya Run Year 10 kabahin sa tibuok buwan nga pagtimaan sa ika-15 nga sumad sa DyAB Abante Bisaya. Gawas ini, ipahigayon sab ang Kapamilya Tree Planting sa Consolacion karong Sabado, Kapamilya Blood Donation Campaign sa Kinasang-an karong Dominggo ug Grand Halad sa Kapamilya sa Camp Lapulapu grounds sa Hunyo 19. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=581371&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sex education, walang masama</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>BUKOD sa paninigarilyo at sa mga sakit na idinu&amp;shy;dulot nito, isa sa mainit na pinag-uusapan ngayon ay ang isinusulong ng Department of Health (DOH) na pagtuturo ng sex education sa mga bata sa elemen&amp;shy;tarya. Mainit ang mga balitaktakan at masa&amp;shy;sakit na salita ang natatanggap ng mga taga-DOH ukol sa isyung ito. Lalo pang uminit ang isyu nang mabalita na sa pagbu&amp;shy;&amp;shy;bukas ng klase sa June 15 ay inaasahang maka&amp;shy;kabilang na ang sex education ito sa mga ituturo sa mga bata. Pero matatag si DOH secretary Esperanza Cabral at walang balak umatras sa kan&amp;shy;yang plano. Matatag ang kanyang paninindigan sa isyu ng pagtuturo ng sex education sa mga estud&amp;shy;yante. Sabi ni Cabral, ibig lamang niyag ipabatid sa mga tao ang dapat nilang malaman. Maraming bumabatikos kay Cabral sa isyung pagtuturo ng sex education sa mga estudyante sa elementarya. Bakit daw sa mga batambata pa ituturo? Unang bumabatikos ay ang Simbahang Katoliko at ang ilang konserbatibo ang paniniwala sa isyung ito. Hindi raw nararapat ituro ang sex education sa eskuwelahan sapagkat may mga magulang na dapat magpaunawa sa usaping ito. Pero matigas ang paninindigan ni Cabral. Gagawin niya ang inaakalang tama at makabubuti para sa mamamayan. Wala namang nakikitang masama sa pagtuturo ng sex education sa mga bata. Ngayong marami nang mga kabataan ang nakikipag-engage sa premarital sex at maagang nagkakabuntisan, dapat malaman nila ang masamang kahahantungan ng kanilang ginagawa. Maituturo sa mga kabataan na hindi dapat makipagtalik nang walang kahandaan ang bawat isa. Dapat ay nasa tamang edad ang pag-aasawa at sa pagka&amp;shy;kataong iyon lamang nararapat na magkaroon ng pagtatalik at magbubunga para makabuo ng pamilya. Tama si Cabral na dapat maipabatid sa mga tao ang hindi pa nila alam. Kailangang maturuan pa ang mga tao sapagkat kulang na kulang sila sa kaalaman ukol sa sex education. Marami pa ang ignorante sa larangang ito at ang kakulangang ito ang dahilan kaya lumulobo na ang populasyon ng Pilipinas. Kung sa simula pa lamang ay maituturo na ang ukol sa sex education sa mga kabataan, mababawasan na ang mga hindi inaasahang pagbubuntis. Mala&amp;shy;laman nila na hindi ito tama.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=581435&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sana tuloy-tuloy pa rin ang mga call center</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>LAHAT nang narito sa mundo ay may hangganan o kata&amp;shy;pusan. Wala naman talagang permanenteng bagay sa buhay. Mabuti na lang kung hindi mananatili pa rin sa Palasyo si Gloria Macapagal-Arroyo. Lumipat nga lang ng bahay, ika nga, para kahit papano maipagpatuloy pa rin ang… kayo na ang maglagay ng susunod na salita! Pero itong isang bagay, kung matatapos na rin, ay malaking kawalan para sa Pilipinas — ito ay ang mga call center. Ang dahilan kung bakit nasa mga ibang bansa ang mga call center, kasi mas mura ang mga paupahan at sahod ng mga empleyado dito, pati na sa mga ibang bansa katulad ng India, Malaysia, Indonesia at iba pa. Dahil 24-oras naman ang negosyo, puwedeng maglagay ng call center ang isang kompanya kahit saan sa mundo. Maraming nabigyan ng trabaho ang mga call center. Mula sa mga bagong nagtapos hanggang sa mga gustong magdagdag lang ng kita para sa pamilya. Yung mga kayang magtrabaho pa sa gabi ay nabigyan ng oportunidad kumita pa. Pero isang senador sa Amerika ang gustong patawan ng buwis ang mga kumpanyang may mga call center sa ibang bansa, bilang multa dahil umiiwas lang na mag&amp;shy;bayad ng buwis. At nawawalan daw ng trabaho ang mga empleyado nila roon, na napupunta lang sa mga dayuhan kahit ang kompanya ay nasa Amerika. Kung ipapasa raw ito, malamang hindi na magpatuloy ang mga may call center dito sa Pilipinas at ibang bansa. Paraan ito nung senador para manatili ang trabaho sa Amerika, at hindi yung mapupunta lamang sa ibang bansa. Malayo pa naman siguro bago maging panukalang batas ito, pero kawawa naman ang napakaraming empleyado kung mawawalan na rin sila ng trabaho. Malaking bahagi ng ekonomiya ay dahil sa mga call center. Maganda nga ang nagagawa para sa mga bagong tapos ng pag-aaral dahil nakakatikim kaagad ng trabaho at sahod, imbis na walang ginagawa dahil walang trabaho. Ipagdasal na lang na may humarang doon sa batas na pina-panukala, para manatili pa rin ang mga nagbibigay ng maayos na buhay sa ating mga mamamayan. Libo-libo ang mawawalan, kung sakali. Sana magpatuloy pa rin itong magandang nangyari sa ekonomiya ng bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=581444&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kontrata ng STRADCOM, busisiin</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HIHILINGIN ng PISTON, isang transport group kay Prez apparent Noynoy Aquino na busisiin nito ang kontrata ng STRADCOM sa LTO at DOTC dahil malaking problema sa madlang motorista ang mga ipinatutupad na computer fees at iba pang singilin ng nasabing corporation. Kaalinsabay nito, gusto ni Piston Secretary General George San Mateo na ibasura na ng tuluyan ni Noynoy ang RFID project ng LTO dahil ilegal ito at dagdag gastos pa. Sabi nga, kawawang mga motorista! Hihilingin ni George kay Noynoy ang pagbasura sa DOTC Department order 2008-39 at 2008-38 na nagpatupad ng sobra as in sobra ika nga, grabe na multa sa trapiko at administrative fees dahil ito ang dahilan kung bakit mataas ang binabayaran nilang computer fees ng STRADCOM. Sabi ni George, grabe ang pahirap sa mamamayan na ginagawa ng STRADCOM, nariyan ang mataas na computer fees na sinisingil sa pagrerehistro at pagkuha ng lisensiya ng mga driver bukod pa sa tumaas na bayarin sa insurance dahil sa corporation, pero sa kabila ng lahat ng tumaas na bayarin na yan, palaging bogged down ang computers ng Stradcom at walang magandang serbisyo dahil hindi nila mapigilan ang pagdami ng kambal na plaka, pagrehistro ng mga smuggled cars at iba pa gayung sila ang may hawak ng data base ng LTO. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, illegal daw ang direct connect ng STRADCOM. Bakit? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, walang legal basis ang direct connect facility ng STRADCOM Corporation sa may 86 na petcs kaya umano patuloy nitong sinisiraan ang kredibilidad ng mga petc it providers na nagsasagawa ng paglilinis sa mga mauusok na sasakyan sa buong bansa. Naku ha! Totoo kaya ito? Sinasabing ginagamit ng STRADCOM ang kanilang pagiging IT Provider ng LTO para pumasok ng inter - connectivity contract sa mga PETCs&amp;nbsp;na malinaw na ito ang may conflict of interest dahil bukod sa pagsingil sa computer fee bilang IT provider ng LTO ay naniningil din ito ng bayad mula sa mga Petcs na nagpa - direct connect sa kanila. Totoo kaya ito? Ano ba ito? Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, sa&amp;nbsp;ilalim ng direct connect ng STRADCOM, sila na ang IT Provider ng LTO na siyang tumatanggap ng data ng PETC at tinitignan kung valid ito, at sila rin ang IT Provider ng PETC na siya ring nagbabato ng data sa LTO. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, may bayad ang STRADCOM sa pagiging IT provider ng LTO at the same time sumisingil din ito ng bayad sa mga PETC. Ang tanong - papaano niya ngayon huhulihin ang sarili nya?” Ano kaya ang masasabi dito ni Atty. Dan Barrameda ng IT- RDMS? Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO,&amp;nbsp;ang direct connect&amp;nbsp;ng STRADCOM ay pawang nasa operational testing pa lamang pero ito nakakasingil na sa mga PETC na sinasabing isang&amp;nbsp;malaking anomalya. Naku ha! Totoo kaya ito? Abangan. Changhong palpak BUWISIT na buwisit as in asar ang isang alipores ng mga kuwago ng ORA MISMO, na nakabili ng 40 inches Changhong LCD television may ilang buwan na ang nakaraan kahit mura palpak naman. Hehehe! Naku ha! Totoo kaya ito? Nagsumbong ang alipores ng mga kuwago ng ORA MISMO, regarding sa Changhong 40 inches LCD television na nabili nito sa Trinoma kasi nawawala ang sound ng tv habang nanonood ito. Ika nga, palpak. Nagreklamo ito sa isang Ritchie na salesman ng Changhong TV sa Trinoma para sabihin ang problema nangako naman ang una na itatawag niya agad ito sa company. Nagpunta naman ang technician pero ang pinagbuntungan ng sisi nito ay ang cable company kung saan naka-subscribe ang pobreng alindahaw. Ika nga, ang cable ang may kasalanan. Hindi dito nagtapos ang kalbaryo ng alipores ng mga kuwago ng ORA MISMO, matapos siyang paniwalain na sa cable company ang problem dahil up to now ay ganoon pa rin ang problema ng television. Hindi biro ang television ng pobreng alindahaw sa kanyang bahay ang isang Changhong 40 inches LCD lamang niya ang kinaiinisan niya porke lahat ng TV nito ay nakakabit din sa cable company nito. Tinawagan ng alipores ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang isang Benjie, nagpakilalang technician ng Changhong service center sa cellphone number 0917 - 7918209 pero hanggang ngayon ay hindi nito sinisipot sa bahay para serbisyuhan ang reklamo. Kaya sabi niya sa gustong bumili ng mga Changhong LCD television, mag-ingat kayo. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=581448&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagkamanggihatagon ug pagkamasinugtanon</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kining maong ulohan maoy molangkob sa kinatibuk-ang kahulogan sa Sagrada Eyukaristiya. Gani, kun atong tan-awon ang atong Ginoong Jesu-Cristo, ang nahimong manggihatagon sa iyang kaugalingon tungod kay siya mismo ang nahimo usab nga masinugtanon sa kabubut-on sa Dios nga iyang Amahan. Ang iyang pagdupa sa balabag sa Krus, usa ka dakong timailhan sa iyang pagkamanggihatagon ug pagkamasinugtanon. Pinaagi ning maong mga hiyas, nahitabo ang Eyukaristikanhong milagro. Sa akong pagsulat ning maong pamalandong, inanay usab nga nahawan ang akong lawak kay lagi ugmang adlawa ako mopahawa na sa Sibonga. Kini tinukmod sa dakong hagit sa pagkamanggihatagon sa akong kaugalingon aron mangalagad na pud sa laing parokya. Lain na pud kini nga kasinatian, lain na pud nga pagtulon-an. Bisan pa man sa mga higayon nga usahay dili hisabtan ang mga panghitabo nga maoy mohaling usahay sa kahiubos ug kalagot, apan maalamon ang Dios nga mitugot aron mahitabo kining mga butanga. Alang nako, adunay giandam ang Dios alang kanako nga makatabang kanako aron mas mohamtong&amp;nbsp;pa sa pagsabot sa matang sa kinabuhi nga akong gisudlan. Tinuod bisan pa man kun medyo karaan na ug busloton ang ubang salog sa kumbento sa Sibonga, apan ako kining gimahal ug giangkon nga kabahin na sa akong kinabuhi. Mao nga sakit pud ang pagbiya ning dapita. Ang Eyukaristiya ingon nga pagkinabuhi ang nagdapit kanatong tanan sa paghatag sa atong pinakamaayo diha sa pangalagad. For all&amp;nbsp;that has been Salamat! For all that will be; Padayon!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=581703&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pagtuunan ng atensiyon ang problema sa DepEd</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG Department of Education (DepEd) ay isa sa mga tanggapan na dapat pagtuunan ng susunod na administrasyon. Maraming problema ang DepEd at nararapat nang matuldukan. Isa sa mga problema ng departamento ay kakulangan sa budget. Dahil dito, nasasakripisyo ang edukasyon na dapat ay kamtin ng mga kabataan. Maraming bata ang hindi makapag- aral dahil sa kakulangan ng atensiyon na ipinagkakaloob ng gobyerno sa DepEd. Ang ibang bansa, laging prayoridad nila ang tungkol sa edukasyon ng mga kabataan. Nagbubuhos sila ng budget. Sinisiguro nila ang para sa edukasyon at hindi na bale ang iba pa. Dito sa Pilipinas, mas malaki pa ang budget ng Department of National Defense. Mas sinisiguro ang pambili ng bala, baril at tangke kaysa maglaan ng perang pampagawa ng eskuwelahan, libro, at paghire sa mga mahuhusay na guro. Kung hindi magbabago ang kaisipan ng mga lider ng bansa ukol dito, kawawa ang mga susunod na henerasyon sapagkat dadami ang bobo. Ngayong school year 2010-11 ay inaasahang dadagsa ang 23 milyong mag-aaral sa pampublikong paaralan. Mas mataas ng dalawang milyon ang mga mag-aaral ngayon kaysa noong 2009. Kaya naman maraming school officials na ang kinakabahan sa pagbubukas ng klase sa Hunyo 15. Paano’y hindi nila malaman kung paano magkakasya ang mga estudyante sa mga silid-aralan. Kahit na dalawang shift ang klase, kulang na kulang pa rin ang mga classroom. Umano’y mas maraming nag-enroll ngayon sa public school dahil na rin sa kamahalan ng tuition fees sa mga pribadong eskuwelahan. Sa pag-upo ni Benigno “Noynoy” Aquino III sa Hulyo 1, matunog na ang magiging DepEd secretary ay si Florencio Abad, campaign manager ng Liberal Party. Si Abad ay nagsilbing DepEd secretary sa Arroyo administration pero nagbitiw kasama ng iba pang Cabinet secretaries. Kung si Abad ang DepEd secretary, panahon na para maipagpatuloy ang nasimulan niya sa departamento. Tuldukan niya ang mga problemang namamayagpag sa DepEd. Hilingin niya na dagdagan ang budget ng departamento. Kung may mala&amp;shy;king budget ang DepEd, makapagpapagawa nang maraming school buildings, magkakaroon ng mga libro at makapagha-hire na ng mga mahuhusay na guro. Ito ang paraan para maraming makapag-aral kahit sa liblib na lugar.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=581719&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pabaga sa nawong</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>June</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dili na gyud matabang ang pagkakonsintedor ni Mayor Socrates Fernandez sa iyang anak. Niabot na sa punto nga angayang mohimo og tukmang lakang ang mga hingtungdang ahensiya sa gobiyerno sama sa Ombudsman ug Department of Interior and Local Government kon DILG. Ang labing awahing hitabo nga gikalambigitan sa iyang sinagop nga si Joavan ug sa iyang pagpanghilabot sa operasyon sa kapolisan nagpakita na sa ka tampalasan sa mayor ug sa iyang ka kuwang og respito sa atong balaud. Makadaghan nang higayon nga nakahimo og kalapasan si Mayor Fernandez pinaagi sa pagpangamang sa mga biktima sa iyang anak aron areglohon ang kaso. Alang nako mahulog ning obstruction of justice tungod kay iyang gipugngan ang pagligid sa hustisya pinaagi sa pag-areglo sa mga biktima sa iyang anak. Apan niining higayona mas klaro ang mga ebidensiya ug nagpakita gyud sa iyang pagka walay batasan ug respito sa balaud si Mayor Fernandez. Tiaw mo bay bisan gibadlong siya sa polis nga dili niya mamahimong ablihan ang sakyanan tungod kay ubos ni sa custody sa kapolisan, igo lang niyang giwakli ang polis ug gipangutana og unsay problema. Pagka baga gyud og nawong nga nangutana og unsay problema nga siya ug ang iya mang sinagop maoy problema sa Talisay. Atong tan-awon og niining higayona madala pa ba niya og tayo-tayo ang kapolisan nga mibahad pagpasaka og kasong obstruction of justice batok niya. Akong hagit sa kapolisan angayang tinud-on ang pagkiha ni Mayor Fernandez. Alang sa DILG ug Ombudsman panahon na tingali nga molihok mo aron pagbadlong sa pag-abuso sa amaha’g anak sa gahom. Tiaw mo bay ang sakyanan nga gigamit ni Joavan sakyanan man diay kuno sa gobiyerno. Nganong gipagamit man ni Mayor Fernandez ang sakyanan sa gobiyerno sa iyang anak? Ikaduha nganong dili man red plate maoy gibutang sa sakyanan? Gihimo na ba nga personal property sa mga Fernandez ang kabtangan sa gobiyerno? * * * Dili lang ang amahan ug anak nga Fernandez maoy angayang manubag sa insidente kun dili hasta ang kapolisan sa Talisay tungod sa katalawan ug ka-ugok niini. Kun dili pa ugok ang kapolisan sa Talisay mamahimo unta nilang pusasan si Mayor Fernandez dihang namugos ni nga mangabli sa sakyanan ug mikuha sa bag nga posibleng maoy gisudlan sa armas ni Joavan apan nibahag ang ikog sa mga kanahan. Inay dakpon ug pusasan ang abusadong mayor, niatras na hinuon ug nikupos ang polis nga gidistino pagbantay sa sakyanan. Mao nga hinaut tinud-on ni Sr. Supt. Erson Digal ang iyang bahad nga manubag ang mga polis sa Talisay tungod sa ilang kapolpol. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=581906&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Kaibahan'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MALAKI ang pagkakaibang nakita ang BITAG sa isinagawa naming ride-along sa dalawang Fil-Am Police Patrol Officer sa California, U.S.A sa mga pulis natin sa Pinas. Una kay Officer James Delos Santos ng South San Francisco, California Police Department, bagamat mga simpleng kaso ang kaniyang nirespondehan, makikita ang kaniyang pagiging mabusisi sa bawat kaso bago ito resolbahin. At ikalawang ride along ay kay Officer Ed Gregorio ng Daly City Police, sa kaniyang graveyard shift, nakita naming bihasa na siya sa kaniyang trabaho. Ilan lamang sa mga gawaing may kaibahan sa atin, halimbawa, sa mga simpleng sagian ng sasakyan, pinag-aayos na agad ang dalawang panig sa lugar ng insidente. Ipinauubaya sa dalawa kung magke-claim sa insu-rance ang biktima o hindi na. Kung sakaling magdesisyon sa huli ang biktima na magsampa ng reklamo, naka-file na ito sa system ng pulisya. Kung stolen car&amp;nbsp;o mga nakaw na sasakyan naman ang pag-uusapan, ora mismo, sa pamamagitan ng mga computer na nasa loob ng kanilang mobile patrol ay malalaman kung sino ang may-ari nito o kung nakaw nga ang sasakyan. On the spot din ang imbestigasyon na ginagawa sa maaaring pagkakakilanlan ng mga suspect. DNA swabbing&amp;nbsp;ang pagte-trace sa mga bakas ng suspek sa sasakyang kinarnap tulad ng fingerprint atbp. Sa paninita naman ng mga kahina-hinalang per&amp;shy;&amp;shy;so&amp;shy;na&amp;shy;lidad, hinahanapan agad ng I.D. ang taong kanilang si&amp;shy;ni&amp;shy;sita, tinatanong din ang petsa ng kapanganakan. Ibinabato sa communications center ng police station para ma-check kung may criminal record ba ito, pansamantalang nakalaya o may kasalukuyang warrant. Alam agad ng mga Fil-Am Patrol Officer na aming na-angka&amp;shy;san na may patalim o itinatagong armas ang kanilang kausap. Subalit bago isagawa ang pangangap&amp;shy;kap, may kurtisiya muna sa taong kanilang kaharap. Kung wala naman itong criminal record o warrant at hindi naman deadly weapon ang nakuha sa tao kundi mga cutter o razor lamang, inilalapag sa malayo ng pulis ito. Kapag nakabalik na sa kaniyang patrol car ang pulis, doon lamang puwedeng damputin ng tao ang kaniyang pag-aari. Paniniguro ito ng mga patrol officer, na pagtalikod nila ay hindi sila sasalakayin ng kanilang nasita. Ang mga away sa loob ng bahay tulad ng sapakan ng magkaibigan o bugbugan ng mag-asawa, pulis Amerika mismo ang humahawak. Sa ating bansa, trabahong pam-Barangay lamang ito. Ang kagandahan nito, nalalaman kung may nakaraang record ang mga inirereklamo at kadalasan, napag-aalamang may mga warrant of arrest ito kaya’t agad naaaresto. Ilan lang ito sa mga &amp;nbsp;gawaing naidokumen&amp;shy;to ng BITAG. Kung iisi&amp;shy;&amp;shy;pin malaki ang kaiba&amp;shy;han kumpara sa ating kapulisan. Ang mga nires&amp;shy;pondehang nabanggit ay mula sa tawag sa kanilang emergency hotline 911. Ayon sa mga Pilipinong nakausap ng BITAG sa California habang nasa ride-along kami, sa loob lamang ng dalawang minuto, kabababa mo lamang ng iyong telepono, dumadating na ang mga pulis na reresponde sa kanilang tawag.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582003&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagpasok ni Noynoy tinutuya ni Arroyo</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>June</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAMBA-BLUFF lang si presidential spokesman Roger Peyuan tungkol sa midnight appointments at deals ni Gloria Arroyo. Aniya maari repasuhin pero hindi bawiin ang mga ito ni papasok na President Noynoy Aquino. Huwag paniwalaan si Peyuan, dating alalay ni Imeldific. Makukulong ang mga tumanggap ng midnight appointment at pumirma ng midnight deals. Malinaw ang Konstitusyon: Bawal mag-appoint ang papaalis na President 60 araw bago mag-presidential election hanggang matapos ang termino sa June 30. Pati si Arroyo makukulong dahil dito. Balewala ang pag-antedate niya nang March 8 o 9 ng mga midnight appointment bago mgsimula ang ban nu’ng March 10. Niyurak nila ang intensiyon ng batas; mananagot sila. At hindi maaasahan si Peyuan na bumisita sa kanila sa bilangguan para magdala man lang ng pandesal. Isa pa itong si Defense Sec. Norberto Gonzales. Ang tapang ng apog niyang balaan si President Noynoy na mahaharap sa maseselang usapin kapag alisin si Armed Forces chief of staff Gen. Delfin Bangit. Ito’y dahil umano’y may prosesong sinunod sa paghirang ng chief of staff, at malakas sa hanay ng militar ang pagrespeto sa mga proseso. Hayagang paghamon kay Aquino ang ginagawa ni Gonzales. Lalo dapat palitan si Bangit dahil sa prinsipyo ng civilian supremacy over the military. Kung may luma&amp;shy;bag dito, lalo na kung unipormado, dapat lang ikalaboso. Pinaka-sutil sa lahat ang amo nina Peyuan at Gonzales na si Arroyo. Alam niya na 60 araw bago mag-presidential election, naging caretaker na lamang siya ng ehekutibo, para ipasa ang poder sa papalit na Pangulo. Pero araw-araw niya pinupulong ang “Malaca&amp;ntilde;ang selection committee” para pirmahan ang midnight appointees. Hinuhudyatan din ang mga alipores na pumirma ng pahabol sa bilyon-pisong kontrata. Sadyang ginugulo niya ang papasok na administrasyong Aquino. Dapat mangalap ng papeles ang mga empleyado sa gobyerno bilang ebidensiya ng ilegal na pagpuwesto at kontrata. Gawin siyang aral sa mga darating na opisyales.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582004&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maraming haharaping problema si Noynoy</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>June</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI ko maintindihan ang magiging Presidente na si Noynoy Aquino kung bakit sa simula pa lamang ay nagiging palaaway na. Noon ay binangga na agad niya ang chief justice na itinalaga ni President Arroyo. Ngayon naman, gusto raw ni Noynoy na dapat mapalitan ang Armed&amp;nbsp;Forces Chief of Staff.&amp;nbsp; Alam naman siguro ni Noynoy na matindi ang implu&amp;shy;wen&amp;shy;siya ng chief justice at AFP chief of staff. Puwede siyang bigyan nang malaking problema ng dalawang impluwensiyal na opisyal kung magkakaroon ng matinding banggaan. Lalo na ngayon na napakaraming kaso na isinusumite sa Supreme Court. Ang military ay napakalaking bagay sa buhay ng presidente lalo sa panahon ngayon na hindi pa halos natatapos ang eleksyon. Sa mga panahong may nangyayaring kaguluhan, hindi makakatulong kung hindi kasundo ng presidente ang pinuno ng military. Pati lugar kung saan mag-oopisina si Noynoy ay proble&amp;shy;mang pinag-uusapan. Dapat, maging isang priba&amp;shy;dong problema na lamang ni Noynoy at ng kanyang staff ito.&amp;nbsp;Sana ay hindi totoo na nakikialam ang mga kapatid ni Noynoy sa mga i-aappoint sa iba’t ibang posisyon. Maraming problemang haharapin ni Noynoy. Kaka&amp;shy;ilanganin niya ang tulong ng mga kasama sa gobyerno at maging ordinaryong tao. Sa halip na pasamain niya ang loob ng chief justice at AFP chief of staff, makasundo niya para tulungan siya sa mga suliranin na haharapin ng bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582269&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>CR ni Atty. Melvin Matibag sa NAIA</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MARCH 8, 2010, ng gawin MIAA general manager ng palparan este mali paliparan pala si Atty. Melvin Matibag kapalit ni Al Cusi na ngayon ay CAAP bossing na. Sinabi ni Atty. Melvin sa mga kuwago ng ORA MISMO at siempre sa mga empleado sa paliparan ng magbigay ito ng pahayag na maghahain siya ng ‘courtesy resignation’ sa mananalong pangulo sa Philippines my Philippines&amp;shy; at hindi siya mangingimeng gawin ito kahit sino pa ang magwagi. Dito natin nakita ang pagka-sincere ni Atty. Melvin hindi lang sa pagiging maayos sa kanyang trabaho kundi ang pakikitungo sa mga empleado sa paliparan. Sinabi ni Atty. Melvin sa mga kuwago ng ORA MISMO, noong pagkatiwalaan siya para maghari este mali pamahalaan pala ang NAIA na kahit anong oras nakahanda siyang bumaba sa kanyang trono basta wala ng tiwala ang gobierno sa kanya. Sabi nga dehins siya kapit - tuko gaya ng iba dyan.&amp;nbsp; Tama ba, AFP Chief of Staff Bangit? Nakakatiyak ang mga kuwago ng ORA MISMO, ngayon palang ay inaamoy ng Aquino administration ang kulay at bango ni Atty. Matibag. Abangan. * * * Bida si CPNP Verzosa sa NPC NAGLULUNDAGAN sa galak ang mga media practitioner lalo na ang National Press Club of the Philippines my Philippines sa ginawang pahayag ni Chief Philippine National Police Director General Jesus “ Jess “ Ame Verzosa tungkol sa hindi pagpapalawig ng gun ban pagkatapos ng June 9. Sabi ni Jess sa mga reporter na nagkaroon lang ng mis-interpretation na kumakampi siya sa pagpapatupad ng total gun ban. Ayon kay Jess, na nais lamang niyang maihayag ang suhestyon ng ilang sektor na napahanga sa pagbaba ng mga insidente ng krimen sa loob ng election period. Ika nga, kaunti lang ang natigok. Hehehe! Sabi ni NPC President Jerry Yap, alinsunod sa ulat mula kay NPC Press Freedom Committee chairman Joel Sy Egco, sa pahayag na ito ni Verzosa, wala nang hadlang para sa mga journalist lalo na ang mga may banta sa buhay, sa pagdadala ng kanilang armas simula Hunyo 10. Sabi nga, ok na! Ayon kay Yap, ipina-alala sa gun-carrying colleagues na palaging susundin ang mga alintuntunin para sa kaligtasan ng pagdadala ng baril at maging responsable sa paghawak nito. Ika nga, hindi putok na putok.&amp;nbsp; Hehehe! “Many journalists since 2005 have opted to carry a weapon even at work due to the trauma caused by the spate of media killings. The Maguindanao massacre that left more than 30 journalists dead even exacerbated fears on safety at work for mediamen. Arming, while only a privilege, is an option adopted by those who invoked freedom of choice. We respect them the same way we respect those who are against the idea,” mga banat ni Yap. Inutusan ni Yap si Director Egco na maging kina&amp;shy;tawan ng NPC sa ginanap na summit, na ang mga dehado este mali delegado pala mula sa iba’t - ibang sector ng lipunan sa Philippines my Philippines, kabilang ang mga nagsusulong para sa “gunless society,” ay hinilingan ng kanilang pananaw para sa epektibong national firearms control program. Kasama sa aktibidad ang mga kinatawan mula sa judiciary, executive, academe, uniformed services, business sector, media at civil society, na tumagal ng walong oras. Sabi ni egg ko este mali Egco pala ang nasabing kaganapan bilang “walk in the park” para sa mga tumu&amp;shy;tutol sa total gun ban kabilang ang mga hukom, fiscals at mga negosyante. Ayon kay egg ko este Egco pala, “There was no heated debate. Almost everyone seemed to agree that a total gun ban was not feasible”. Sa halip, sinabi ni Verzosa, mananawagan siya ng serye ng mga pagpupulong sa mga delegado upang mapag-aralan pa nang husto ang mga patakaran sa pag-iisyu ng permit to carry firearms outside residence (PTCFOR). Ipinanukala niyang ang uniformed personnel ay dapat atasang magkaroon ng PTCFOR bago sila pahihintulutang magdala ng baril habang naka-civilian clothes. Kaya kamote, wait and see!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582274&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Joavan angay na i-rehab</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kanus-a pa kaha ipa-rehab ni Mayor Socrates Fernandez ang iyang sinagop nga si Joavan? Mao kini ang pangutana sa mga tawo nga nasayod sa panghitabo sa dakbayan sa Talisay nga naglambigit sa konsentidor nga mayor ug badlongong sinagop. Mismo si Mayor Fernandez nasayod nga walay laing sulbad aron maundang na ang pagpabadlong sa iyang sinagop kun dili mao ang pagdala kang Joavan ngadto sa rehabilitation center. Ang Simbahang Katoliko Romano, pinaagi ni Msgr. Esteban Binghay, mitingog na pagtambag sa mayor sa Talisay nga iladong Catholic Faith Defender. Si Binghay mitambag kang Fernandez sa pagpa-ubos kang Joavan og counseling pinaagi sa psychologist sa Artsidyosesis sa Sugbo nga si Padre Loreto Jaque. Apan hangtod karon wala kita makadungog kang Fernandez pagsagop sa tambag sa mga pari. Milutaw gihapon ang iyang amahanong gugma – gugma nga kuwestiyonable tungod kay miabot na sa punto nga mikonsente kini sa mga dautang binuhatan sa iyang sinagop nga si Joavan. Isip mayor, giisip si Fernandez nga tigpatuman sa balaod diha sa Talisay. Apan unsaon niya sa pagpatuman sa balaod kun mismo ang iyang sinagop dakong malapason sa balaod? Masabtan lamang sa katawhan kun si Fernandez moabag kang Joavan pinaagi sa pagkuot gikan sa kaugalingon niyang bulsa aron mapiyansahan ang badlongong sinagop. Apan kinahanglang manubag siya sa iyang gihimong pag-interbener pinaagi sa pag-abli sa Isuzu Bighorn nga gimaneho sa iyang sinagop aron pagkuha sa usa ka pula nga bag nga usa unta sa mga ebidensiya batok kang Joavan (tungod sa pagtuo sa kapolisan nga may sulod kadto nga drugas). Kini tungod kay ang iyang gibuhat dili buhat sa usa ka mayor nga nagtuman ug nagpatuman sa balaod, kun dili buhat sa usa ka amahan nga konsentedor ngadto sa badlongon niyang sinagop!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582329&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang ilang hinabang</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa dayon na nakong balhin sa Sibonga nga akong gialagaran, wala nako tuyoang matandog sa mga sanglitanan nilang mga katawhan. Kay sa akong kalisud sila gyud ang kanako nanalipud. Butang nga akong tipigan sa kasingkasing samaran. Pamalandong Ang mga layko angay natong higugmaon kay dha kanila ang pari baya gipangga ug giamoma.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582485&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Luba sa pagpakisayod</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun pasikaran ang listahan nga gipagawas sa buhatan ni House Speaker Prospero Nograles, unom ka kongresista sa Sugbo ang nakaapil og patay sa Freedom of Information (FOI) bill. Kay kabahin sila sa 140 ka kongresista nga wa motubag sa roll call sa kataposang adlaw sa sesyon sa House of Representatives, maoy hinungdan nga way nakuha nga quorum ug wa mapasar ang balaodnon nga mohimo na untang mas sayon sa pagpakisayod sa mga magbubuhis sa mga transaksiyon sa kagamhanan. Ang mosunod nga mga kongresista sa Sugbo gihulagway sa buhatan ni Nograles nga mahimong nipalta o nitambong sa sesyon apan wa maningog dihang gitawag ang ilang mga ngan: Eduardo Gullas sa unang distrito; Pablo Garcia sa ikaduhang distrito; Pablo John Garcia sa ikatulong distrito; Celestino Martinez Jr. sa ikaupat nga distrito; Ramon Durano VI sa ikalimang distrito; ug Pastor Alcover Jr. sa Anad Partylist. * * * Ang kadagkoan sa Simbahang Katoliko ug non-government organizations niawhag sa mga botante pagsilot sa mga kongresista nga nipatay sa FOI pinaagi sa pagsalikway nila sa umaabot nga piniliay. Kay ang mga opisyal sa kagamhanan nga di ganahang mobukas sa ilang transaksiyon ngadto sa publiko angay’ng dudahan nga may nangalisbo nga mga tinagoan. Si Kongresista Bienvenido Abante, nga maoy nangamahan sa FOI, nibutyag nga dayong sugod sa sesyon, gisugo siya ni Speaker Nograles sa pagbasa og pakigpung nga mopasalig sa mga kongresista nga ang balaodnon di retroactive. Sa ato pa, maggamit lang alang sa umaabot nga mga transaksiyon, way apil ang nangaging mga transaksiyon. Apan wa pa gani siyang kabarug, sa lakang nga giisip ni Abante nga pagbukubuko niya, gikuwestiyon nang quorum. * * * Tulo ra ka Sugbuanong kongresista ang makalikay sa kasilag sa mga botante-kana, kon takos na silang mohinumdom sa nangaging mga atraso sa ilang mga politiko. Ang mosunod mao ray naapil sa 128 ka mga magbabalaod nga andam na untang motuki sa FOI: Silang Raul del Mar, Antonio Cuenco ug Nerissa Soon-Ruiz. Malili sab sa listahan sa Kongreso nga ang gitawag nga kongresista sa ikaupat nga distrito di na si Benhur Salimbangon. Kon dili si Martinez na nga giila sa Korte Suprema nga maoy tinuorayng mananaog sa piniliay sa 2007. Giila lang hinuon si Martinez sa iyang apelyido, way &amp;quot;Celestino Jr.&amp;quot; * * * Dul-an na sa 100 ka mga nasud sa tibuok kalibotan ang dunay susamang mga balaod. Ang labing karaan mao ang Freedom of the Press Act of 1766 sa Sweden. Ang labing batakang prinsipyo sa tanang balaod nga naghatag og kagawasan sa pagpakisayod mao ang pagbalhin sa burden of proof gikan sa nangayo ngadto sa gipangayoan: Ang nangayo sa kasayuran di kinahanglan nga mohatag og katin-awan, apan ang gipangayoan maoy angay nga mopasabot kon mobalibad. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582487&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bagong pag-asa</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>June</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI pa rin tumitigil ang pag-survey ng SWS kahit tapos na ang eleksyon. Noong Marso, nang tinanong ang 2,100 respondents na kung sa tingin nila’y gaganda ang kanilang buhay sa darating na taon, 35% ang umoo. Nawalan tayo ng pag-asa sa ilalim ng adminis&amp;shy;trasyong Arroyo. Ang pagtatapos ng termino nito ay kasasabikan dahil pihadong babalik ang pag-asa. At tugmang tugma kay President Noynoy Aquino ang papel na tagabalik ng pag-asa sa bayan. Tangan ang sulo niyang gamit sa kanyang unang TV ad, ang kanyang administrasyon ay maghahatid ng liwanag sa kadilimang kinasasadlakan. Lahat tayo ay may listahan o wish list ng nais maki&amp;shy;tang pagbabago sa administrasyong Noynoy. Unahin na natin ang aktibidades ng unang pamilya. Walang matatawag na unang pamilya si Noynoy dahil wala pa itong asawa at anak. Ang kanyang mga kapatid – katulad niyang dating Presidential children – ang malamang na gumanap sa papel na ito dahil sanay na ang bansa sa kanila. At, tanggapin na natin, kasama sila talaga sa package deal nang pinili natin ang taga-ingat ng pangalan ni Cory. Ako pupusta na wala sa magkakapatid ang manga&amp;shy;ngahas na ipilit ang sarili sa bayan habang si Noynoy ay nanunungkulan. Wala sa karakter ng mga ito ang mag-ala Mikey o Dato na pagsamantalahan ang posisyon upang isulong ang sariling interes. Wala ring FG si&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Noy&amp;shy;noy kaya walang dapat pangambahan. Nasunog na tayo sa karanasan natin kay GMA na hi&amp;shy;natid ng tsunami ng moralidad sa puwesto – bilang protesta sa inakalang mga abuso ni ERAP. Ni wala pang isang linggo ay lumantad na ang tunay na mukha ng inupo natin: ulupong pala na siyang kakagat sa atin gaya ng pagtakip nito sa panghuhuthot ng isang miyembro ng Gabinete sa kontrata ng isang multi national corporation. Ngayon, malaki ang ugong na ang ibang kamag-anak ni Noynoy ang susunod sa yapak ni FG pagdating sa pagbenta ng impluwensya. Wala tayong ebidensiya na ganito nga ang mangyayari. Sa ngayon ay magtiwala muna tayo – sabi nga ay 100 day honeymoon— na pangangatawanan ni Noynoy ang pangako sa kampanya na lalabanan niya ang korupsyon. Saka natin makikita kung tama&amp;nbsp;na umasa tayong gaganda ang buhay natin sa darating na taon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582591&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Prinsesang basahan(?)'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>June</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>(Unang bahagi) SA taas na 5’6 tall at may hugis ang katawan na 36- 24- 36. Makinis ang balat, maganda ang mata at mamula-mulang labi nabighani niya ang mga hurado at pinroklama siyang ‘Ms. Pasig’ nung taong ‘1996’ sa kanyang edad na 19 na taong gu&amp;shy;lang. Si Cristina Torralba ay nagsadya sa aming tanggapan upang humingi ng tulong dahil sa umano’y Cristinamong ‘abuse, mental anguish at torture’ Sa kabila ng lahat ng ito, taglay pa rin niya ang ganda at alindog ng isang dating ‘beauty queen’. Bata pa si Cristina ng isabak na harapin ang hamon ng gubat ng lungsod na puno ng mababangis na tao na gumagalaw dito.&amp;nbsp; “Nasa kolehiyo pa ako nun ng manalo ako ng Ms. Pasig. Pakiramdam ko halos hindi nakatuntong ang mga paa ko sa lupa at ang pagkapanalo ko dito ay magdudulot ng isang napakagandang hinaharap hindi lang para sa aking buhay kundi pati na sa aking pamilya hindi ko akalain na sa pagdaan ng panahon. Araw araw ang panaginip na ito ay dahan-dahang naglalaho. Ang tanging naiiwan na lamang ay ang mga alala ng maliligayang araw ko nung ako’y isa pang dalaga,” sabi ni Cristina. Isinisisi niya ang lahat ng kanyang kabiguan sa isang lalaki na nung una’y inakala niyang ang kanyang makisig na prinsipe. Siya si Jonathan Monfero mas kilala sa tawag na “Jon”. Matapos manalo ng ‘beauty pageant’ dinagsa si Cristina ng mga alok subalit karamihan dito ay mga indecent proposals mula sa mga tao na alam niyang iisa lang ang pakay sa kanya. Maprinsipyo siya kaya’t taas noo niyang tinanggihan ang lahat ng ito. Minabuti niyang mamuhay ng simple at magtrabaho sa Pizza Inn dito niya nakilala si Jon.&amp;nbsp; Mabilis naman siyang humanga kay Jon dahil team leader ito. Bukod tangi ang kanyang ‘leadership qualities’ hindi lamang siya nakakita ng kakampi sa trabaho kundi isang gagabay sa kanya.&amp;nbsp; Isang araw, humarap si Cristina sa isang malaking prob&amp;shy;lema. Nandun si Jon para umalalay sa kanya. Niyaya niya itong uminom, pumayag naman si Cristina. Pagkagaling sa trabaho dumiretso sila sa Bar, malapit sa Pizza Inn. Pina-inom siya ni Jon hanggang nalasing si Cristina.&amp;nbsp; Sinamantala umano ni Jon ang pagkakataon. Dinala niya ang lasing na si Cristina sa motel sa Pasig. “Medyo hindi ko na alam ang pangyayari alam kong hina&amp;shy;halikan niya ko at ipinasok niya ko sa isang kwarto subalit ako’y hinang-hina para tumanggi. Inihiga niya ko sa kama at naramdaman kung dahan-dahan niyang tinatanggal ang butones ng aking blouse. Pinalabo ng alak ang aking paningin kaya’t di ko nakikita ang kanyang mga ginagawa subalit sa bawat dampi ng kanyang mga halik inisip kong mali subalit hindi ko mapaliwanag ang aking naramdaman nahudad na niya ang lahat ng aking damit. Itinutulak ko siya at may mga binubulong siya sa akin at hindi nagtagal ipinaubaya ko na rin sa kanya ang lahat. Nagustuhan ko na rin ang aming ginagawa,” pagtatapat ni Cristina. Ang kapusukan na nangyari ng gabing yun ay nagbunga ng hindi inaasahan. Nabuntis si Cristina. Nagsisi si Cristina sa nangyari natatakot siya sa laki ng&amp;nbsp;respon&amp;shy;sibilidad na haharapin ng pagiging isang batang ina. Nilayuan niya si Jon. Nag-isip muna siya at makalipas ang isang buwan nag&amp;shy;desisyon siyang sabihin na kay Jon. &amp;nbsp;Pinanindigan naman ni Jon ang kalagayan ni Cristina, ginawa nito ang nararapat namanhikan ito sa mga magulang ni Cristina. Nagsama sina Cristina at Jon, tumira sila sa magulang ni Cristina. “Nahirapan ako kay papa dahil mahal niya kong talaga. Sinabi ko sa kanya na hindi ko naman sila iiwan. Napapayag ko sila sa kondisyong sa bahay kami titira kami,” sabi ni Cristina. Nasundan ang kanilang panganay hangang umabot sa apat ang kanilang anak. Kada dalawang taon nanganganak si Cristina. Nagsumikap si Jon para mataguyod ang kanyang mag-ina. Pinasok niya kahit ang pagiging ‘sea man’. Anim na buwan ang kontrata ni Jon. Maayos ang naging trabaho nito hanggang nung ika-4 na sampa nito sa barko napansin ni Cristina ang umano’y pagbabago ng asawa. Sa tuwing uuwi ito, mas madalas umano niyang kasama ang kanyang mga barkada kaysa sa kanila. Kung saan-saan daw napapadpad si Jon. Sa tuwing tatanungin naman siya ni Cristina isa lang umano ang sagot nito, “Eh! Nakakainip dito sa bahay! Wala naman akong ginagawang masama umiinom lang ako kasama ang barkada ko,”. Pinaalam ni Cristina sa kanyang biyenang si Lota ang sitwasyon nilang mag-asawa subalit ayon sa kanya ang sagot ni Lota’y, “Hayaan mo na, baka naglilibang lang titigil din yan!”. Pinakinggan ni Cristina ang payo ni Lota, inintindi niya si Jon. Tatlong taong tiniis ni Cristina ang ganitong sitwasyon. Pinilit ni Cristina na libangin ang sarili. Pumasok siyang under writer (ahente ng insurance) sa PhilAm Insurance. Simula nun ay lalong dumalas ang away ng dalawa. Kwento ni Cristina lagi siyang pinagbibintangan ng asawang nanlalaki sa kanyang trabaho. “Nagbebenta lang daw ako ng katawan para makahanap ng mga kliyente lahat daw ng ahente ganun at isa daw ako sa kanila,” wika ni Cristina. Ika-5 ng Hunyo 2009, napuno na si Cristina sa mga umano’y pang-iinsulto ng kanyang mister. Pinalayas niya si Jon sa kanilang bahay subalit nagmamatigas ito kaya si Cristina na ang umalis. Nakitira siya sa kanyang katrabaho sa Cavite upang makapag-isip. Makalipas ang ilang araw, isang text ang natanggap ni Cristina mula sa amang si Leonardo na, “Ang asawa mo nakipag-away! Nabugbog ng mga tambay sa lugar natin. Ayun duguan… umuwi ka na!”. ABANGAN ang mga susunod na detalye ng istorya ni Cristina sa BIYERNES. EKSKLUSIBO, dito lang sa CALVENTO FILES sa PSNgayon. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landLine ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Bukas din kami tuwing Sabado mula 8:00:AM-12:00. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582594&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ekonomiya ug kawad-on</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Simple lang ang akong pagsabot kun nganong misaka gihapon ang gidaghanon sa mga kabus bisan og misaka ngadto sa 7.3 porsiyento ( pinakataas sulod sa 30 ka tuig ) ang ekonomiya sa nasud. &amp;nbsp;Ang pagsaka sa gidaghanon sa mga kabus bisan sa paglambo sa ekonomiya mugna ug binuhatan sa mga hakog nga kapitalista. Ang mga kapitalista naneguro nga dili maapsan sa ilang nahimutangan. Bisan og miginansiya og dagko sa ilang negosyo ang mga kapitalista o mga negosyante wa gyod mamahin sa ilang mga empleyado, ang naulahi wa gyod umentohi sa ilang mga suholan. Busa ang ekonomiya nga milambo anaa lamang magtuyok-tuyok sa taas nga hut-ong sa katilingban ug wa gyod kini mokanaug aron matilawan sa mga kabus nga nahimutang sa ubos. Tungod kay ang ekonomiya anaa lamang magtuyok-tuyok sa taas, ang buying capacity sa mga kabus wa motaas ug ang ilang kahimtang nagpabilin gihapon sa ilang nahimutangan. Ang mga ekonomista nagtoo nga sa paglambo sa ekonomiya mokuyog usab niini ang paglambo sa kahimtang sa mga kabus, apan nasayop sila sa ilang gituohan tungod kay misaka man gihapon ang gidaghanon sa mga kabus bisan og misaka na ang ekonomiya. Kun namahin pa lang unta ang mga kapitalista sa ilang ginansya ngadto sa mga empleyado pinaagi sa paghatag niini og umento sa ilang suholan ug uban pang mga benepisyo labing seguro minunot usab unta ang paglambo sa kahimtang sa mga kabus sa paglambo sa ekonomiya sa nasud. Ang nakaparat kay wala! Kini karon ang hagit sa umaabot nga Noynoy Aquino administration.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582803&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bintaha ni Binay</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Daghan ang nakugang, natingala, nasubo, nalipay sa wa’ damhang pagkadaog ni Makati City Mayor Jejomar Binay. Daghan ang natingala nga gikan sa ubos nga rating pipila ka buwan sa wa’ pa ang piniliay, kalit lang nga nisaka ang approval rating ni Binay hangtud nga nitupong na kang Senador Mar Roxas, nga maoy nag-una sa ratings su’d sa pipila ka buwan. Daghan ang nangutana, gi-unsa sa usa ka mayor pagsakmit sa ikaduha sa labing taas nga posisyon sa nasud. Daghan ang natingala giunsa ni Binay sa paglampos sa kampanya gikan sa lokal nga posisyon hangtud sa usa sa labing impluwensya nga pwesto. Nia ang pipila ka lakang nga gihimo ni Binay isip pagpangandam pagkab-ot sa gidag-an niyang katungdanan. •&amp;nbsp;Ang Makati City ang labing adunahan nga dakbayan sa nasud. Ang iyang tinuig nga budget nga mokabat og kapin sa dos bilyones pesos ang usa sa labing dako sa tanan nga mga lokal nga kagamhanan sa nasud. Inay nga gamiton lang ni Binay ang maong salapi sa syudad, gigamit ning Binay sa mas lapad pang pagserbisyo sa uban nga mga dapit sa nasud. Karon nigawas, nga ang ambisyon ni Binay nga langkaton ang usa sa labing taas nga pwesto, dugay nang gipangandaman ni Binay. • Base sa taho, mikabat sa kapin 200 ka mga lokal nga kagamhanan sa nasud ang nahimong igsuon nga dakbayan ug lungsod sa Makati. Lahi sa uban nga sisterhood agreement, gitabangan sa Makati ang mga lugar nga giisip nilang igsuon. Paspas nga makapada’ og tabang sa Makati panahon sa kalamidad sa maong mga lugar nga nagkalisud. Ang maong pagtabang sa Makati nga tataw sa mata sa mga residente, nigamot na sa huna-huna sa mga residente nga nakadawat sa hinabang sa Makati. Kung nakahinumdum ka dinhi sa Sugbo, adunay mga multicab kaniadto nga gikan sa Makati. Sa lalawigan sa Bohol, may mga dapit ‘sab nga gisagop ug gitabangan sa Makati. • Ang pakig-alayon ni Binay sa gatosan ka mga mayor kansang lungsod natabangan, napahimuslan ra gyud sa miaging piniliay. Di’ mahimong talikdan sa maong mga LGU ang usa ka mayor sa Makati nga direktang nakatabang kanila panahon sa ilang kalisud ug panginahanglan. Ang piniliay ug ang pagboto sa mayor sa Makati maoy nahimong bawos sa ilang nadawat nga tabang. • Giangkon ni Binay sa media nga dako’g tabang sa iyang kalampusan ang mga kauban niya sa fraternity nga APO. Dinhi sa Sugbo, may mga kaila ko nga sakop sa maong grupo nga maoy nihatag sa ilang oras ug nitunol sa ilang tabang pinansyal sa pagpadagan sa kampanya ni Binay. May minilyon ka sakop ang maong fraternity sa nasud nga mga professionals ug anaa sa maayong kahimtang sa pagpuyo. Nakadugang ‘sab sa boto ni Binay ang pamilya ug mga higala sa APO nga nisuporta kanila. • Gawas sa APO, giingong nipaluyo ‘sab ni Binay ang mga miyembro Boy Scout of the Philippines nga gibana-bana nga may tres milyones ka sakop sa nasud. Gilangkuban sa BSP sa mga hamtong nang miyembro nga may impluwensya sa ilang komunidad nga kung mao nay modani sa mga botante, siguradong sundon ug tuhoan. Ang pakiglambigit ni Binay sa daghan ug dagko nga organisasyon maoy nahimo niyang alas aron labnihon gikan sa mga dagkong panga’n sa politika ang ika duhang labing taas nga pwesto. • Karon, momarka na sa kasaysayan sa nasud si Binay isip labing una nga opisyal gikan sa lokal nga kagamhanan nga nikab-ot sa taas nga pwesto. Ang sistema nga gihimo ni Binay nga naglakip sa iyang pakigtambayayong kang kanhi presidente Joseph Estrada nga humot pa gihapon sa masa, maisip nga epektibong mga lakang paingon sa kalampusan. Nagpasabot lang ni sa politika sa nasud, daghan ang posibleng mahimo o mahitabo basta may tukmang diskarte lang. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582805&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Taktika ni Binay</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Karong nahuman na ang iskutenyo sa Kongreso sa mga boto sa presidente ug bise presidente, naklaro nang mosunod: • Kun wa pa modagan si Senador Noynoy Aquino, mahibalik unta sa Malakanyang si kanhi presidente Joseph Estrada uban sa mga bagahe sa iyang bisyo, jueteng ug pagka konbikto sa higanteng pagpangawat; • Kun wa pa mosakripisyo si Senador Mar Roxas sa iyang ambisyon nga mag-presidente, mabuak untang Partido Liberal tali nilang Aquino ug modaog unta si Estrada; ug • Wa mapalit sa binilyon ka pesos ni Senador Manny Villar ang labing taas nga katungdanan sa nasud, wa hinuoy makatag-an unsay mahitabo kun gigamit pa ang samang binilyon paghimo’g pelikula. * * * Ang final ug official tallies nga giluwatan sa National Board of Canvassers (NBOC) makahatag nato og gamay’ng lilianan giunsa pagpilde ni Makati City Mayor Jejomar Binay (14,645,574) si Roxas (13,918,490) sa pagka bise presidente pinaagi sa paglayat gikan sa iwit sa pagsugod sa kampanya ngadto sa pagtumpi og 727,084 ka boto nga mayoriya: • 9 milyones sa iyang boto gikan sa lunod-patay nga mga dumadapig ni Estrada; • Usa ka milyon ka boto naggikan sa mga dumadapig ni Aquino nga nisalikway ni Roxas tungod sa pagbudhi sa Ninoy Aquino for President Movement ug ubang kahugpongan; • Usa ka milyon ka boto gikan sa mga dumadapig ni Villar nga iyang nakumbinser sa pagsalikway ni Senador Loren Legarda; • Tulo ka milyon ka boto gikan sa mga lunod-patay ni Teodoro nga nag-Binay tinalikdan si Edu Manzano; ug • 700,000 ka boto gikan sa mga dumadapig ni Bro. Eddie Villanueva nga nadani ni Binay. * * * Sa ato pa, si Binay nilusad sa usa sa labing way uwaw nga kampanya sa kasaysayan. Gisudlan ang kahugpongan sa tanang kandidato pagka presidente aron lang masaling-it ang iyang ngan. Mao diay nga bisan ang mga rallies sa mga dumadapig nilang Aquino, Villar ug Teodoro gipabahaan og sample ballots nga nag-pares ni Binay sa ilang kinaham nga presidentiable. Bisan ang mga dumadapig ni Villanueva wa pasayloa. Ug wa magmahay si Binay pag-submarino ni Perfecto Yasay. Ang nakuha niya gikang Villanueva maoy nakapalansang sa lungon sa kandidatura ni Roxas. * * * Ang nangalisbong taktika ni Binay makapasamot sa kahadlok nga sundon sa tinuod nga kinabuhi ang bag-ong natapos nga teleserye nga naghulagway sa Malakanyang kansang bise presidente dakong kawatan. Apan ang daog, daog gyod. Kay abli mang duha ka mata ni Roxas nga nisud sa duwa sa politika, angay siyang modawat sa kamatuoran. Ang pagmando sa iyang mga abogado paghipos sa tanang ebidensiya sa giingong pagpanikas ni Binay di makatabang sa kawsa ni Roxas. Inay moprotesta, angay’ng pasalamatan ang tanang 13.9 milyones nga nibotar niya ug moangkon sa kapildehan. Sa di pa maproklamar silang Aquino ug Binay. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582806&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Killer harina laganap pa rin</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAPANSIN ko na nanlalamig ang isyu sa tinatawag na “killer harina” mula sa Turkey na nakaka-cancer. Dapat tukuyin at parusahan ang mga taong sangkot sa smugg&amp;shy;ling nito. Kailangan ang isang determinadong aksyon para mahinto ang pagpasok sa bansa ng nakamamatay na harinang ito. &amp;nbsp;Tila may sabwatang nangyayari sa mga importers at tiwaling Customs officials para makalusot ang Turkish flour na kontaminado ng nakakakanser na aflatoxin. Wala na ba’ng konsensya ang mga taong ito? Pati yung mga nasa Food and Drug Administration (FDA) ay dapat kastiguhin. Hindi lang nawawalang tax ang isyu rito kundi buhay ng mga Pilipino. FDA pa nga ang nagpalabas ng inisyal na resulta ng pagsusuri na kumukumpirma na nakaka-cancer ang harinang ito. At bakit naman gagamit tayo ng harina na may afla&amp;shy;toxin? Tayo bang mga Pinoy ay walang sariling bait para payagan na ang pandesal, monay, pan de limon at&amp;nbsp;noodles na kinakain natin at ipinapakain natin sa mga anak natin ay may aflatoxin? Inaamag na rin&amp;nbsp;ba ang mga utak ng ating Customs at FDA officials? Please lang, kayo na lang ang kumain ng produktong gawa sa Turkish flour! At sino ba ang tumitiba diyan sa BoC mula sa under&amp;shy;valuation ng Turkish flour, na noong 2008 at 2009 pala ay nagresulta na sa pagkawala ng di bababa sa P50 milyon mula sa kaban ng bayan? Dapat, ang dinudugas na P50 milyon na yan ay gamitin sa pagbibigay-kabuhayan sa mga mahihirap. Pero saan napunta ang pera? Saan pa, eh di sa bulsa ng mga nagpapasasa sa Turkish flour!&amp;nbsp;Noong nakaraang Peb&amp;shy;rero lang ay 80 container na naman ng Turkish flour ang pinalusot sa Batangas Port. At ang nakakadisma-ya, idineklara lang na $30 kada tonelada ang naturang Turkish flour gayung $300&amp;nbsp;ang tunay na presyuhan. Aba’y garapalan na ‘yan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582910&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kalaboso ang recruiter</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KASO ito ni Marina. Mula Pebrero 1993 hanggang Hulyo 1994, pinapaniwala ni Marina sina Doming, Cito, Vic at Arnie na kaya niyang ipadala sa South Korea ang mga ito para magtrabaho bilang factory worker. Humingi siya ng pera para sa placement/processing fee. Binigyan siya ni Doming ng P30,000, nagbigay naman ng P40,000 si Cito, P39,000 kay Vic at P29,000 ang kay Arnie. Matapos tanggapin ang pera, hindi niya naipadala sa Korea ang mga ito. Nabisto rin ng apat na wala naman pala siyang lisensiya para magpadala ng trabahador sa ibang bansa. Noong Hunyo 21, 1995, kinasuhan si Marina at dalawang anak niya ng illegal recruitment on large scale. Sa paglilitis, tumestigo ang apat at inulit-ulit kung ano ang ginawa sa kanila ni Marina. Napaniwala raw sila ng babae na kaya silang ipadala sa ibang bansa. Tumanggap daw si Marina ng pera mula sa kanila at nagbigay pa ng resibo para sa perang tinanggap. Iyon pala ay wala naman itong lisensiya o kahit anong papeles na pinanghahawakan. Base sa pahayag ng mga testigo at mga dokumentong ginamit na ebidensiya, nahatulan ng Korte na ma&amp;shy;bilanggo si Marina. Pareho rin ang naging hatol&amp;nbsp;ng Court of Appeals. Kinuwestiyon ni Marina ang naging desisyon sa kanya. Ayon sa kanya, hindi siya dapat parusahan dahil tinulungan lang niya ang apat sa aplikasyon nila sa isang recruitment agency, ang JH Imperial Organization Placement Corp. na nakinabang sa tinanggap niyang pera. Tama ba si Marina? MALI. Ang pinarurusahan sa batas (Art. 13 [b] Labor Code) ay ang pangngalap, pagbibiyahe, paggamit o pag&amp;shy;kuha ng tao na magtatrabaho sa loob o labas ng bansa, may kita man o wala basta’t walang kaukulang lisen-siya o papeles ang taong gumagawa nito. Kasama sa pinarurusahan ng batas ang&amp;nbsp;pangangako, pango&amp;shy;ngon&amp;shy;trata at ang mismong referral dito sa JH Imperial Organization Placement Corp ng tao sa agency. Kahit pa sabihin na referral lang ang ginawa ni Marina para tulungan ang apat&amp;nbsp;na makapasok, malinaw na sakop pa rin ito sa pina&amp;shy;ru&amp;shy;rusa-han ng batas. Ang simpleng panghihimok sa kanila na magtrabaho sa ibang bansa ay sakop na rin ng salitang referral basta napatunayan na ipi&amp;shy;napasa nila ang taong mag&amp;shy;tatrabaho sa kunwari ay magiging amo o opisinang papasukan. Sa kasong ito, malaking bagay na walang hawak na lisensiya o awtorisasyon si Ma&amp;shy;rina upang kumuha ng tao. Malinaw na ille&amp;shy;gal recruitment ang kan&amp;shy;yang ginagawa. Kahit sa&amp;shy;bihin pa na may lisensiya ang JH Imperial na mag&amp;shy;padala ng tao upang mag&amp;shy;trabaho sa ibang bansa, wala naman si&amp;shy;yang nai&amp;shy;pakitang ebidensiya na pinagkatiwalaan siya ng kompanya upang kumuha&amp;nbsp;ng tao. Ang tatlong element ng kasong illegal recruitment ay ang sumusunod: 1) Walang lisensiya/awtorisasyon ang akusado upang mag-recruit ng taong magtatrabaho sa ibang bansa; 2) Ginawa ng akusado ang anumang aktibidades na nakasaad sa Art. 13 (b) ng Labor Code at ang anumang ipi&amp;shy;nag&amp;shy;baba-wal alinsunod sa Art. 34 ng parehong batas; 3) Ginawa niya ito laban sa tatlo o higit pang biktima, indibidwal man o bilang isang grupo. Lahat ng na&amp;shy;sabing ele&amp;shy;mento ay narito sa kaso kaya tama lamang ang naging hatol ng kor&amp;shy;te at ng CA kay Marina. &amp;nbsp;(People vs. Martinez, G.R. No. 158627, March 5, 2010)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582912&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi ang buong AFP</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI iniinsulto ng madlang people o ng Aquino administration ang Armed Forces of the Philippines dahil iilang opisyal lang ang pinaguusapan dito at hindi ang buong institution o militar. Alam ng lahat ang naging sistema kaya marami militar sa loob ng AFP ang sumama ang loob sa nangyaring appointments kasi nga sangkaterba ang naapakan. Ika nga, 77 ang naungusan. Sabi nga, sira ang chain of command. Naku ha! Totoo kaya ito? Hindi na kumibo ang iba porke sinunod na lamang nila ang gusto ng kumag este mali commander in chief pala kaya ang mga hindi binigyan ng puesto ay nasa isang sulok na nagiiyakan at ang mga pinaupo at naging naghari sa mga puesto ay naghahalakhakan. Malaki ang pasasalamat ng ilang militar at mababago ang commander in chief sa Philippines my Philippines at ang uupo ay tila walang gana sa mga pinaupo. Sabi nga, masisibak! Bhe buti nga. Hehehe! May mga opisyal na binigyan ng gintong trono ang nabalewala ang posisyon at kinakabahan . Bakit? Sabit sila sa Commission on Appointments kaya naman nabaligtad ngayon ang takbo ng situasyon mukhang hindi talaga sila tatagal sa puesto. Totoong professional ang AFP wala naman kumukuestiyon sa usaping ito pero ang mga nabigyan ng trono ang kinukuestiyon. Ano ba ang dahilan bakit sila nabigyan ng trono gayun marami ang kontrapelo? Sagot - MISTAH ang commander in chief noon kasi.... kaya ayon. Walang kumukuestiyon sa kakayahan at ambag ng AFP sa katatapos na eleksyon kaya naman palakpak ang mga kuwago ng ORA MISMO, sa kanila. Ang kinukuestiyon natin ay nagkabantayan noon eleksyon. Sabi nga, hindi nakakilos dahil tiyak blood shed? Naku ha! Totoo kaya ito? Kung papalarin si AFP Chief of Staff Delfin Bangit et al kay newly elected Prez Noynoy Aquino na ipagpatuli este mali ipagpatuloy pala ang paghawak sa mga magigiting na militar sa Philippines my Philippines ‘congrats’ kung hindi naman ‘go down’. Sabi nga, the pressure este mali pleasure pala of the President of the Republic. Ika nga, Noynoy Aquino is the name! Abangan. Edwin Pichay, maniac MUNTIK ng mabiktima ni Edwin Pichay ang isang magandang bebot last Saturday night sa isang resort sa Sta. Cruz, Zambales kung hindi pumalag at nakatakbo palabas ng kuarto ang tsikas sa maniac. Sabi nga, rape! Sa sumbong ng bebot sa mga kuwago ng ORA MISMO, umakyat siya sa 3rd floor ng resort building para magpunta sa kuarto ng kanyang utol para&amp;nbsp;kumuha ng toothpaste pero pagdaan sa kuarto ni Edwin maniac na nakabukas ng gabing iyon ay bigla na lamang siyang hinaltak, hinalikan kaya lang hindi nagawa ng buhong ang kanyang balak dahil itinulak at pumalag ang bebot. Ika nga, isinalya. Inireklamo ng bebot ang maniac sa Sta. Cruz Police Station pero sa bandang huli ay inatras na rin nito ang sumbong dahil sa awa sa mga anak ng buhong. Nagkaroon kasi ng team building ang mga basketbolista sa Sta. Cruz kaya nagsama-sama ang mga ito at mga pamilya ng players para sana magkaroon ng bonding ang mga manlalaro at mga magulang nila. Hindi kakilala ng bebot si Edwin maniac minsan lamang nito nakita ang huli ng magkaroon ng laban sa basketball ang kanilang sinusuportahan team dahil ang akala pa nga ng una ay driver ang buhong. Ngayon Edwin maniac sabihin mo sa mga kabit mong bebot at mga anak mo kung may karapatan silang ma-trauma sa kalibugan ginawa mo o ang bebot na muntik mong gahasain at ang pamilya nito ang na trauma sa kagaguhan mo? Para malaman ng pamilya mo ang sinasabi ng mga kuwago ng ORA MISMO, na kamuntik ka ng makulong sa kasong attempted rape pumunta sila sa Sta. Cruz, Zambales Police Station at doon nila tingnan ang blotter. Itong si Edwin maniac, for the information of the readers ay isang abogado daw dahil ang pakilala nito sa mga&amp;nbsp;nakilala niyang magulang na basketball players na kasamahan ng kanyang anak ay lawyer iyon pala abogago dahil lagapak pala ito sa bar. Sabi nga, semplang! Ang nanay mismo ni Pichay ang nagsabi sa Chief Kuwago na bagsak ito sa bar. Ika nga, pati magulang niya ibinuko ka. Hehehe! Nabuko ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, na hindi na pala empleado ng Bureau of Immigration si Pichay inalis na pala ito sa bureau ng berepikahin kay Atty. Patch Arbas, Chief of Staff ni BI Commissioner Marcelino Libanan. Panay kasi ang bida ni Pichay na maasim siya sa kanyang tanggapan kapag nagkakausap ang mga magulang ng players. Mag-ingat kayo kay Edwin Pichay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=582915&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Malaumon ni Noynoy</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Samtang nagtigom mi mahitungod sa DYAB Kapamilya Run, nga ipahigayon karong Domingo, nihugyaw ang among kaubanan sa gawas sa conference room. &amp;quot;Giproklamar na si Noynoy!,&amp;quot; nisiyagit sila. Alas-3:45 sa hapon nga giaprobahan sa mga sakop sa Kongreso, nga nanglingkod isip National Board of Canvassers (NBOC), ang proklamasyon nilang Senador Aquino ug Makati City Mayor Jejomar Binay. Mas sayo kay sa gipaabot nga nahuman ang mga diskurso sa mga kongresista ug mga senador. Kinsa wa gyod mosugot nga igo na lang pasiyagiton sa ilang pag-uyon o pagsupak sa proklamasyon. Inay sa gipaabot nga proklamasyon sa kilumkilom, giisa nilang Senate President Juan Ponce Enrile ug House Speaker Prospero Nograles ang mga kamot nilang Aquino ug Binay pasado alas-4 sa hapon. * * * Nanghilak ang pipila sa akong kaubanan. Nilama sa ilang mga panagway ang pagkahingpit sa paglaom sa bag-ong sinugdanan. Si Aquino, nga napu ka buwan ang nilabay igo lang naghunahuna pagtiwas sa iyang termino sa Senado, molingkod na sa kinatas-an nga katungdanan sa kagamhanan sa udtong tutok karong Hunyo 30. Sa iyang nagsaguyod nga linakwan, nagbako nga postura ug nipis nang buhok, nabantang ang saad sa pagkatuman sa makiangayong kausaban nga dugay nang gipangandoy sa katawhan. Ang mas masaligong mga tubag sa labing lisod nga mga pangutana sa media, bisan nabalda sa pag-ubo nga nakapahinumdom sa kadaghanan sa di mabiyaang bisyo sa pagpanigarilyo, nipasihag sa lunsay’ng determinasyon nga lisod nang makit-an sa mga politiko sa atong bag-ong panahon. * * * Bisan sa kalinga sa ubang mga gimbuhaton, nga nakahimong imposible sa pagsubay sa tanang kalihokan sa proklamasyon, may gamay’ng uylap sa akong kasingkasing. Nga nakapahinumdom nako sa wa masabting pagbati nga nakapalugmaw sa gamay’ng lusok sa akong luha napu ka buwan nang nilabay-dihang namatay si kanhi presidente Corazon Aquino. Niadtong higayona, mora kong gibundakan sa kaamguhan nga may luna diay ang kaligdong bisan sa labing taas nga luna sa kagamhanan. Samtang nipasiklap sa proklamasyon, may gamay’ng tingog nga gituaw ang akong galamhan nga tingali, tingali lang, may kahigayonan nga mabanhaw ang dugay nang gikamingawan nga kaligdong sa pamunoan. * * * Duha ang labing dako nakong kahadlok sa paglingkod ni Aquino sa Malakanyang: Una, mahimong lamyon siya sa nangalisbo nga sistema; o ikaduha, nga patyon siya sa di pang kabuylo sa pagbadlong sa pangawat sa nagkalainlaing ang-ang sa kagamhanan ug sa katilingban. Nalipay kong nakakita nga nahibawo si Aquino sa kalisod sa iyang gimbuhaton. Di niya mapapas ang kanser sa usa lang ka pamilok. Nagduda ko makasipong ba og dakong smuggler ug tax evader sa unang 100 ka adlaw sa iyang pamunoan. Ni sa laing pasalig nga makahimo na og makahuloganong kausaban sa unang duha ka tuig. Apan way makapugong ni Aquino paghimo sa unang mga lakang. Ug natong tanan pagpangaliya alang sa iyang kalamposan. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=583114&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Hindi biyaherong Presidente</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA simula pa lamang ay sinabi na ni president-elect Benigno “Noynoy” Aquino III na hindi siya magiging biyaherong presidente. Hindi raw siya ang tipong gustong lalabas nang lalabas ng bansa. Katibayan daw nang hindi ugaling maglalabas o maglalayas ay ang expired niyang passport na ilang taon na niyang hindi nare-renew. Sabi niya, ipauubaya na lang daw niya sa kanyang minister o sa Cabinet member ang pagtungo sa ibang bansa. Marami na raw siyang tinanggap na imbitasyon para bumisita sa ibang bansa pero hindi niya prayoridad ang pagbiyahe. Kung totoo ang sinabi ni Aquino, mababawasan ang gastos ng bansa habang siya ang namumuno. Kung sa loob ng anim na taon ay mabibilang ang kanyang pagbiyahe, aba, malaki ang matitipid. Kung ang kanyang minister na lamang ang padadaluhin sa ibang bansa, maiiwasan na ang magarbong gastos sa pamasahe, hotel accommodation at sa pagkain. Makakatipid ang bansa at maidadagdag sa kaban. At kung madadagdagan ang ipon, maaaring maramdaman ang pagbabago ng buhay lalo ang mga nagdarahop. Malaki ang nagagastos sa bawat biyahe ng presidente. Si President Aroyo na lamang ay sinasabing gumastos umano ng P2.7 billion sa mga biyaheng ginawa niya noong 2003-2007. Nakagawa na ng mahigit 50 pagbibiyahe sa ibang bansa si Arroyo. Kasalukuyang nasa Shanghai, China si Mrs. Arroyo at umano, bago bumaba sa kanyang puwesto sa June 30 ay may isang foreign trip pa siyang naka-schedule. Nang magbiyahe sa US noong nakaraang taon si Mrs. Arroyo kasama ang kanyang mga kapanalig sa pulitika, nagkaroon ng kontrobersiya sapagkat gumastos sila nang malaki sa dalawang restaurant na kanilang kinainan. Gumastos sila ng $20,000 nang mag-dinner sa Le Cirque sa New York at $15,000 naman sa Bobby Vans Steakhouse. Habang marami ang nagugutom o nalilipasan ng gutom, malaking pera naman ang natatapon dahil sa pagbibiyahe. At kung matutupad ni Aquino na hindi siya magbibiyahe, malaki ang masi-save habang siya ang nakaupo. Okey lang sanang bumiyahe ang presidente kung may napapakinabang sa bawat pakikipag-usap sa mga lider ng bansa, paano kung wala. Nagtatapon lang nang nagtatapon ng buwis ng taumbayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=583219&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>&amp;quot;Prinsesang Basahan(?)&amp;quot;</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>June</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>(Huling Bahagi) “ANG asawa mo nakipag-away! Nabugbog ng mga tambay sa lugar natin. Ayun duguan... umuwi ka na!” Mga laman ng text ng Tatay ni Cristina na si Leonardo. NUNG MIYERKULES naisulat ko ang pinagdaanan ni Cristina Torralba&amp;nbsp;sa kanyang asawang si Jonatan Monfero o “Jon”. Hindi natiis ni Cristina ang asawa. Lumuwas siya sa Maynila, dun sila nagkausap ni Jon. Naabutan niyang hindi naman grabe ang tinamong pinsala ni Jon. Inakala niya na magkakaayos pa sila subalit kung anu-ano umanong nakakaiinsultong katanungan ang sinalubong sa kanya nito.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; “Saan ka galing? Siguro dun ka sa mga lalaki mo nakitulog!” Tanong umano ni Jon ayon kay Cristina. Nagpanting ang tenga ni Cristina sa umano’y malisyosong tanong ng asawa. Tuluyan niya itong nilayasan. Pinagkatiwala ang apat na anak kay Leonardo. Ang ginawa naman ni Jon umalis din sa bahay ng kanyang mga biyenan. Mas naging komplikado ang relasyon ng dalawa. Hindi na sila nagsama pang mag-asawa hanggang sumampa muli ng barko si Jon noong ika-14 ng Agosto 2009. Tulad ng dati anim na buwang wala si Jon. Tuloy pa rin naman ang pagpapadala nito. Pebrero nitong taon ng bumalik siya sa bansa. Tumuloy na si Jon sa kanyang magulang na si Lota sa Baclaran. Dito na niya sinimulang hiramin ang mga anak kay Cristina. Ang naging sistema, tuwing ‘weekdays’ kay Cristina ang apat nilang anak. Na kay Jon naman ang mga bata pagdating ng Sabado. Pinapayagan naman ni Cristinang dumalaw ang mga anak niya sa kanilang ama hangang mapansin niyang unti-unti lumalayo ang loob sa kanya ng mga bata. Binalewala ni Cristina ang napansing pagbabago, inintindi niya ang mga anak niya sa pag-aakalang naninibago pa ang mga ito sa sitwasyon nila. Ika-14 ng Marso, habang nag-a-‘apply’ ng trabaho si Cristina, nakatanggap siya ng text galing sa kanyang kapitbahay. Ayon sa text, nandun si Lota sa kanilang bahay kasama ang mga kapatid ni Jon na si Claire at Francis at ang mga pinsan nitong si Raul at Leo Gozon. Tinanong niya ang kaibigan kung bakit nandun ang pamilya ni Jon. Sagot naman umano sa kanya, “Kukunin na daw nila lahat ng gamit ng asawa mo! Lahat daw Cristina!”. Nabigla si Cristina, “Anu? Hindi pwede! Hindi ako papayag na maglalabas sila ng kahit anung gamit sa bahay! Mag-usap muna kami ni Jon kung gusto nila!”, pahayag ni Tina. Umuwi agad si Cristina, naabutan nalang niya&amp;nbsp;ang kapatid at pinsan&amp;nbsp;ni Jon na nilalabas ang kanilang mga appliances. Kabilang dito ang LCD TV, DVD player, computer, computer table, two wooden cabinets, refrigerator, air conditioner, dining table, PSP, ziller magic sing, LG KF750 cell phone, air cooler, blender, rice cooker, maging mga kaldero, kubyertos at kutsara, lutuan, turbo boiler at wall clock. Ang mga damit ng kanyang anak kinuha rin umano. Sinama rin daw ang kanyang relo at ‘wallet ‘na may lamang Php1,000. Ang mga kasangkapang ito ay nagkakahalaga umano ng humigit kumulang Php200,000. “Sinimot nila ang mga gamit namin... pati kutsara dinala pa! Wala na silang tinira,” nagngingitngit na pahayag ni Cristina. Pinigilan ni Cristina na huwag mailabas ang mga gamit, nagpatawag siya ng barangay tanod subalit tuloy pa rin umano ang pamilya Monfero sa pagsisilid ng kanilang mga kasangkapan sa sako. Kwento ni Cristina tinakot siya ng mga ito at sinabi umanong, “Huwag kang magmatigas kung ayaw mong masaktan!”. Tinext ni Cristina si Jon upang tanungin kung alam ba niya ang ginagawa ng kanyang ina. Ayon naman umano kay Jon, “Ako ang bumili ng mga gamit na yan, ikaw ang walang karapatan sa mga yan!”. Naiyak nalang si Cristina. Dagdag pa niya gusto umano siyang alisan ng obligasyon ni Lota sa mga anak. Plano umano nilang kupkupin ang mga bata.&amp;nbsp;Pag-aralin sa pribadong paaralan at sila na raw ang bahala. Nung araw ding yun natuklasan ni Tina nung araw ring yun mula sa bibig ng kanyang anak na may bagong kinakasama si Jon. Nakilala umano nilang si ‘Mommy Den’. Tinanong ni Cristina mula sa anak niyang bunso kung totoong may bago na silang kasamang mommy. Diretso naman umano itong sumagot, “Opo, dalawa na mommy ko. Ang sabi ni daddy sa’min huwag daw kaming maingay na may bago kaming mommy! Ang sabi ni Daddy mas dapat mas love namin si Mommy Den.”. Tagos hanggang buto ang sakit na naramdaman ni Cristina sa mga narining sa anak. Hangad ni Cristina na bumalik sa kanya ang mga anak na ayon sa kanya’y inaangkin na ni Jon. “Sa akin sila galing, ina nila ako! Ang laki ng hirap ko sa mga anak ko kaya’t dapat bumalik sila sa akin! Kailangan ko ng tulong,” huling pananalita ni Cristina. Itinampok namin sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882 khz ang reklamo ni Cristina. Tinulungan namin si Cristina na makipag-ugnyan sa DSWD, Women’s Desk ng Pasig at sa Barangay Pineda para tulungan siyang kunin ang mga anak. Nakipag-ugnayan kami sa Chief of Pulis ng Para&amp;ntilde;aque, kay Sr. Supt. Ronaldo Estiles. Inescortan naman siya ng limang pulis papuntang sa bahay ni Jon. Pagdating dun nadatnan niyang kumakain ang asawa kasama ang kanyang mga anak at ang&amp;nbsp;umano’y babae nito. Wala namang nagawa si Jon kundi ibinigay ang mga bata sa kanilang ina. Sa ngayon kapiling na ni Cristina kanyang mga anak. Nakapag- ‘file’ na rin siya ng kasong Robbery, Grave coercion at Illegal Trespass to Dwelling. Kasalukuyan na itong nasa Prosecutor’s office ng Pasig. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, ang mala rosas na buhay ni Cristina na parang prinsesa ay dahan-dahang nawala dahil sa lalaking itinuring siyang basahan. Hindi pa huli ang lahat kung tutuusin dahil ang buhay ay magpapatuloy.&amp;nbsp;Sa tuwing umaga, sa’yong paggising kasama nito ang panalangin na dumating ang swerteng mailap sa’yo. &amp;nbsp;(KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) SA mga gustong dumulog, ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854. Ang landLine ay 6387285 at 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=583224&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lingkawas gikang Arroyo</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>&amp;quot;Bag-o na gyod ang atong presidente,&amp;quot; tua sa drayber sa taxi, &amp;quot;makalingkawas na gyod tang Arroyo.&amp;quot; Wa siya mag-inusara. Wa silang kahibawo unsay mahitabo ubos sa bag-ong pamunoan. Apan igo na alang nila nga mapupos na gyod sa udtong tutok karong Hunyo 30 ang nangalisbo nga pamunoan ni Gloria Macapagal-Arroyo. Way makabasol nila. Ang siyam ka tuig nga pagduma ni Arroyo sa Malakanyang naputos sa way kinutoban nga mga eskandalo, sa way kukaikog nga pag-abuso sa gahom, sa way kukauwaw nga pagpahimus sa katungdanan ug sa pinatuyangan nga pagpaburot sa personal nga kabulahanan. Nilahutay lang si Arroyo tungod sa kakuwang sa alternatibo. Tungod sa panghadlok nga mahimong mas kawatan pa ang mopuli niya. * * * Nga nilampos pagbuak-buak sa nagpakabana nga katawhan nga determinadong naningil og katin-awan sa nabisto nga mga ebidensiya nga kinawat ang mandato ni Arroyo sa piniliay’ng presidensiyal niadtong 2004. Kay ang tanang nitanyag pagpuli ni Arroyo pulos kadudahan-bilyonaryo nga niggamit sa katungdanan pagpalambo sa pribadong patigayon, kanhi presidente nga nakonbikto og plunder ug sakop sa gabinete nga nagpakabuta-bungol sa mga binuang sa Malakanyang. Hangtod nga nidagan si Senador Noynoy Aquino. Nga di kapasanginlan nga naghiting-hiting ang politikanhong ambisyon. Kansang bugtong atraso mao nga nailo sa bayaning mga ginikanan ug nisanong sa awhag sa katawhan nga nangandoy og ligdong nga liderato. * * * Mao nga alang sa drayber sa taxi ug sa mga sama niya og panghunahuna, di kinahanglan nga magmilagro si Aquino inig lingkod na isip ika-15 nga presidente sa republika. Kay hagbay ra silang nakumbinser nga milagro ray makasulbad sa usa lang ka pamilok sa nakagamot nang pangurakot, nagkalapad nga katimawa ug nagkalawom nga inhustisya. Yano ra ang ilang gipangayo: Nga tumanon lang ni Aquino ang iyang panumpa nga di siya kawatan ug nga di siya mangawat. Mas yano ang ilang pangandoy: Nga giniyahan sa namatay niyang inahan ug amahan, makatsamba si Aquino sa pagsikop og dakong smuggler, tang-an nga tax evader ug gikaintapan nga kawatan sa kagamhanan. * * * Way bag-ong sulbad sa kakabos ang gitanyag ni Aquino atol sa kampanya. Sa iyang paglingkod sa Malakanyang, manghinaot si Aquino nga may sukaranan ang iyang pagtuo nga kun way pangurakot way magkalisudlisod. Kay ang binilyon ka pesos nga maluwas gikan sa pangurakot mahimong gamiton pagtukod og dugang tulonghaan, paghingpit sa tambal ug kahimanan ug sa mga tambalanan, pagtukod og kadalanan nga mopasayon sa pagtumod sa abot sa mga mag-uuma ngadto sa kamerkadohan ug pagmugna og dugang kahigayonan sa trabaho. Apan ang mga kawatan di muboluntaryo pag-uli sa ilang kinawat nga katigayonan. Sa di pa masilotan, kinahanglang husayon una sa samang mga hukmanan nga niyaka sa mga kaso batok sa mga Marcos ug sa ilang cronies. Nagkinahanglan tinuod si Aquino og milagro. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=583425&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Palayain sa mga kurakot</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>IPINAGDIRIWANG ngayon ang ika-112 anibersaryo ng kalayaan mula sa mga Kastila. Walongdaang taon na sinakop ng mga Kastila ang bansa at noong 1898 lamang ganap na nakalaya. Maraming dugo ang tumulo sa mga bayaning sina Andres Bonifacio, Jose Rizal, Marcelo H. del Pilar, Gen. Antonio Luna, mga pari na si Gomez, Burgos at Zamora at marami pang iba. Nakalaya rin ang mga Pilipino sa Amerikano at Hapones. Kahit matagal ang pakikipaglaban sa mga mananakop, nagkaroon naman ng magandang bunga ang pakikihamok sapagkat kahit paano nakapagtayo ng sariling republika. Sa tapang at tatag ng mga ba-yani, nakalaya sa kuko ng dayuhan. Subalit sa kasalukuyang panahon, isang kakaibang uri ng mananakop ang patuloy na sumasakmal sa mga Pilipino. Mas mabagsik pa sa mga dayuhang nilabanan ng mga bayani noon. Matindi ang kapit at ayaw bumitaw. Sila ay walang iba kundi ang mga kurakot na nagpapahirap sa mamamayan at nagtataboy naman sa mga dayuhang investors palabas ng bansa. Batbat ng corruption ang mga tanggapan ng pamahalaan at hindi gagalaw ang mga papeles o dokumento hangga’t hindi nagpapadulas ng pera. Laganap ang corruption na maihahalintulad na sa cancer na nakakapit na sa buto. Sa survey na ginawa ng mga grupo ng businessman sa kalagayan ng corruption sa mga bansa sa Asia, pumapangatlo ang Pilipinas sa talamak na corruption. Maraming investors ang nagreklamo noon kay President Arroyo sa talamak na red tape sa mga tanggapan. Nagbanta sila na ipu-pullout ang kanilang negosyo kapag hindi inaksiyunan ang kanilang kahilingan na putulin ang redtape. Kumilos naman si Mrs. Arroyo pero hindi ganap. Marami pa ring kurakot at hindi natakot. Ang pamahalaang Arroyo ay&amp;nbsp;nayanig sa kabi-kabilang kontrobersiya ng kurakutan — NBN-ZTE, fertilizer scam, magarbong Macapagal Highway at iba pa. Ngayong mauupo na si President-elect Benigno Aquino III, inaasahan na magkakaroon ng pagbabago. Na tutuparin ang pagdurog sa mga corrupt. Na siya ang magpapalaya sa mga Pinoy sa kuko ng mga kurakot. Ngayon na ang tamang panahon para ma&amp;shy;wakasan ang pagsasamantala.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=583502&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Incredible defense</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>June</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MINSAN ay ginagamit ng mga employer ang “abandonment or refusal to return to work” bilang depensa sa mga kasong iligal na dismissal. Para mapatibay ang depensa,&amp;nbsp;kailangang maipakita ng employer na sumunod sila sa patakaran ng pagbibigay ng notice. Ito ang pinapaliwanag sa kaso ni Lucy. Nagsimulang magtrabaho si Lucy bilang Executive Pool Secretary ng isang security agency (DSI) noong 1990. Nang tumagal ay itinakda siya ng DSI sa branch office nito para gumawa ng mga mababaw na&amp;nbsp;trabaho dahil sabi ng DSI na siya raw ay walang kakayahang magtrabaho. Ayon sa DSI ay hindi na raw pumapasok si Lucy sa branch nito kaya ikinonsider nilang “resigned” si Lucy simula Nov. 1997. Ayon naman kay Lucy ay idinismis siya noong Oct. 31, 1997 nang walang balidong dahilan, notice at hearing. Sa katotohanan ay nag-file ng complaint for illegal dismissal si Lucy laban sa DSI noong Dec. 1997. Bilang depensa ay kinontra ng DSI ang sabi ni Lucy. Sabi nila ay hindi dinismiss si Lucy. Siya mismo ang pumutol sa kanyang koneksyon sa DSI sa pamamagitan ng kanyang kusang-loob at malinaw na aksyon. Wala raw nangyaring dismissal dahil kusang tumigil sa pagpasok sa trabaho si Lucy. Napagtanto ng Labor Arbiter (LA) na si Lucy ay na-terminate nang walang notice at hearing. Ito rin ay kinumpirma ng NLRC at ng CA. Kinuwestiyon ng DSI ang mga desisyong ito at sinabing hindi nito dinismiss si Lucy dahil kusang-loob siyang tumigil sa pagpasok sa trabaho. Tama ba ang DSI? MALI. Ang proposisyong tulad nito ay hindi tumutugma sa natural na ugali ng tao na abalahin ang sarili sa pagfile ng labor case laban sa employer niya kung hindi naman siya idinismis. Sabi ng DSI na “resigned” na si Lucy mula Nov. 1997 at tumutugma ito sa reklamo ni Lucy na siya ay dinismis noong Oct. 31, 1997. Bukod pa rito, nakasulat sa batas ang patakaran kung pa-ano patibayin ang “unjustified refusal to work”. Dapat may notice na ibinigay kay Lucy na sinasabihan siyang pumasok sa trabaho at binabalaan na maari siyang tanggalin kung mag-aabsent pa. Mayroon dapat itong dalawang bahagi: 1) notice upang ipaalam sa empleyado ang kanyang mga paglilibang; at 2) notice ng desisyon ng dismissal kung hindi pa rin sumunod sa payo ng naunang notice ang empleyado. Mahigit dalawang buwan na ang lumipas mula nang unang lumiban sa trabaho si Lucy hanggang inaksyunan niya ang illegal dismissal. Sa loob ng panahong iyon ay walang ginawa ang DSI sa pagliliban ni Lucy sa trabaho. Ito ay kataka-taka kung hindi nga talaga siyang tinanggal sa trabaho. Kaya lumalabas na dinismis si Lucy nang walang just cause at walang notice at hearing. Dahil dito ay gagantimpalaan siya ng reinstatement without loss of seniority rights at iba pang prebilehiyo, full back wages kasama na ang allowances, at iba pang benepisyo o katumbas nitong halaga sa pera na binilang mula nang hindi na binigay sa kanya ang kanyang compensation noong siya ay dinismis hanggang sa pagbayad nito. At dahil ang reinstatement ay hindi na maaaring maisakatuparan dahil sa nasirang relasyon ng dalawa, separation pay katumbas ng isang buwang suweldo kada taon na nagtrabaho si Lucy sa DSI na lang ang ibabayad (Diversified Security Inc. vs. Bautista, G.R. 152234, April 15, 2010).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=583513&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dalawang partido lang</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>June</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mainam seguro sa halalan natin – Ibalik sa dati ang two party system; Sa sistemang ito’y saanman daanin Kitang-kita agad magandang layunin! Kung tulad ng dating NP LP lamang Ang mga partidong ating bobotohan – Hindi tayo hirap kapag nagbibilang Ng maraming boto sa lunsod at bayan! Hindi tulad ngayong kay daming partido May sample ballot man ay nakalilito; Hindi mo matiyak kung sino ang sino Pati ang party list kasama pa rito! Saka kung pupwede gawin ng Comelec – Limitado&amp;nbsp;lamang bilang ng party list; Pamparami ito sa mga candidates Kaya sa Kongreso maraming paningit! Dalwang kandidato lang ang pagpipilian Sa pagka pangulo nitong ating bayan; Kahi’t magdebate sa maraming lugar – Dalawang tao lang ang magbabatuhan! Hindi tulad ngayong kay daming candidates Hindi mo masabi – salbahe’t mabait; Kanya kanyang mithi siyang dinadalit Kaya ang botante tuliro at galit! Nagdaang halala’y multi party system Kaya nahirapan mga voter natin; Matanda at bata pagpasok sa precinct Hanap pang mabui ang gusong president! Kaya panawagan ng pitak na ito Ibalik sa dati ang dalwang partido; Ang mga botante’y tiyak segurado Iboboto nila ay pangulong gusto! Political party kung lubhang marami Ang nahihirapa’y ang mga botante; Saka ang ginastos hindi mo masabi Kung mula sa bayan o perang sarili!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=583820&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagmamahal ng isang ina</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>IBA talaga ang pagmamahal ng isang ina. Ito ang kuwento ni Carmencita de Castro, ang ina nina Albert Gutierrez at Arnel Real, na pinatay umano ni Jose Ma. “Bong” Panlilio. Naganap ang krimen noong 2003. At magmula noon, nagtago na si Panlilio para makaiwas sa batas. Halos pitong taong nagdusa si De Castro. Pero hindi siya tumigil ng kakahanap sa pumatay sa kanyang dalawang anak. Naglabas ng pabuya, para may ma-enganyong tumulong sa kanya. Natural maraming tumawag sa kanya na ang habol lang ay ang pera. Mga walang modong pinagsamantalahan lamang ang kanyang pighati. Ang maganda naman ay hindi siya nag-isa sa kanyang krusada. Lumaki ang pabuya sa tulong ng mga kamag-anak, NBI at pulis. Lumipas ang mga taon na walang konkretong inpormasyon sa kinaroroonan ng kanyang hinahanap. Tandaan na si Panlilio ay anak ng isang kilalang alahera sa Pilipinas, kaya hindi malayong isipin na tumutulong sila para itago si Panlilio. Hindi rin ako makapaniwalang pagnanakaw ang motibo ng kanyang pagpatay sa dalawang magkapatid! Pero dahil sa kanyang tiyaga, tiyaga na makikita mo lang mula sa isang ina na mahal ang kanyang mga anak, pinagpala siya at nahuli na ang naging numero unong wanted na krininal sa buong Pilipinas. Salamat naman at sinagot na ang kanyang mga dalangin. Bukod sa walang humpay na paghahanap ni De Castro kay Panlilio, malaking bagay rin ang ko-operasyon ng iba’t ibang international na ahensiya sa paghahanap ng mga kriminal ng mundo. Mga ahensiya katulad ng Interpol na nakikipagpalitan ng inpormasyon sa lahat ng humiling ng kanilang tulong. Lalo na para sa mga kriminal na lumikas na ng bansa at nagtago sa iba. May mga kasunduan tayo sa maraming bansa ukol sa pagbabalik ng mga kriminal para humarap sa hustisya at parusa. Sana isa pang ina ang pagpalain din, ito naman ay sa paghahanap sa kanyang anak. Si Edith Burgos. Walang naitulong ang administrasyong Arroyo sa paghahanap sa kanyang anak na si Jonas, na dinakip umano ng limang tao, isa nagpakilalang pulis. Sana matapos na rin ang kalbaryo niya na naganap sa ilalim ng pamumuno ng isang Gloria Macapagal Arroyo. Sana mahanap na siya sa ilalim ng bagong administrasyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=584116&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang barong ni Noy</title>
<author>Ni ALC</author>
<date>
<month>June</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa kuno ka sikat ug inilang couturier kon fashion designer ang gikontrata sa pag-design sa barong ni President-elect Noynoy Aquino para sa iyang inagurasyon unya sa June 30. * * * Wa ko masayod niini kun wa mo-text nako si Ma’am Cheding, ang kaila kong retired school teacher nga miyembro sa usa ka senior citizens association. * * * Matud pa ni Ma’am Cheding (mihangyo nga di lang ibutyag ang apelyido): “Duna pa bay laing desinyo ang barong?” Pareha ra man kuno tanan ang barong. * * * Mipuno si Ma’am Cheding nga sa iyang naobserbahan, mga bayot ra man kuno ang mousab sa desinyo sa barong. Ila ra kunong gamitan og nagsinawsinaw nga butones ug bordaha’g buwak-buwak. Pero barong ra gihapon kini. * * * Si Ma’am Cheding nangutana nako kun pilay bayad ngadto sa couturier sa iyang pag-design sa barong ni Noynoy. Ingon ko wa ko masayod. Nangutana siya kun duna koy cell number si Kris kay iyang teksan. * * * Nganong himoon man ning kontrobersiyal ang barong ni Noynoy oy. Ah, hibawo nako. Kini si Ma’am Cheding lunod patay nga follower ni Erap. Hehehe! * * * Diha toy higayon nga iyang gibasul si Noynoy nga midagan pagka-Presidente. Kun wa pa kuno si Noynoy si Erap ang midaug sa eleksiyon. Hahaha! May nalang nidagan si Noynoy. * * * TRIVIA -- Mga suki diha sa Pardo public market, nakabasa na mo sa “Wild Flower” ni Cindy Jones? Ang iyang nobela. Dili ang iyaha.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=584188&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Balik-school</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NGAYON ay dagsa ang mga estudyante para sa schoolyear 2010-2011. Ito ay bagamat may ilang pa&amp;shy;aralan na nauna nang nagsimula ang klase noon pang isang linggo. Sa ulat ng Department of Education (DepEd), tinatayang 24.4 milyong estudyante sa elementarya, high school at pre-school ang bubuhos ngayong schoolyear. Humigit-kumulang na 21 milyon umano rito ay sa mga pampublikong eskuwelahan. Ayon sa kagawaran, patuloy na dumarami ang mga estudyante ng private schools na inililipat ng kanilang mga magulang sa public schools dahil nahihirapan na sila sa malaking gastos sa pribadong edukasyon. Dagdag ng DepEd, ginagawan nila ng paraan na maihanda ang kumpletong bilang ng mga guro, textbooks at pasilidad sa mga public school upang ma-accomodate ang lahat ng mga gustong mag-aral dito, habang pinipilit din ng kagawaran na maabot ang itinuturing nito na ideyal na 45:1 students-per-classroom ratio. Ayon sa Philippine National Police at mga opisyal ng barangay, kasado na ang kanilang mga tauhan at sistema ng operasyon para sa pagtitiyak ng seguridad ng mga estudyante laban sa masasamang-loob na posibleng magsamantala o mambiktima sa kanila. Kapag ganito kasing pasukan ay naglipana na naman ang mga snatcher, holdaper, mga nangingikil at pati ang mga nananakot, nambabastos at nanggugulo sa mga estudyante. Nariyan din ang mga adik, basagulero, ilang magugulong gang at fraternity at iba pang nagbibigay ng masamang impluwensya sa mga estudyante. Bukod dito, dapat ding ayudahan ang mga estudyante sa problema sa trapiko at sa epekto ng tag-ulan at mga baha. Kami ng aking panganay na anak na si Sen. Jinggoy Ejercito Es&amp;shy;trada ay nananawagan sa DepEd, PNP, mga opisyal ng barangay at sa lahat ng mga kinauukulan na pag-ibayuhin pa ang kanilang mga hakbangin para sa ligtas, produktibo at mapa&amp;shy;yapang pag-aaral ng ating mga estudyante. Tayo ay magtu&amp;shy;lung-tulong sa pagba&amp;shy;bantay at panga&amp;shy;ngalaga sa mga estudyante.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=584466&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Baha, kung hindi matututo</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>BALIK-SCHOOL na naman ngayon. At dahil pasukan na naman, marami muli ang magbabago sa kapaligiran. Isa na rito ang matinding trapik sa mga oras ng umaga at hapon patungong gabi. At dahil tapos na ang gun ban ng Comelec, sigurado may matututukan o mababaril, dahil lamang sa away-trapiko. Kaya mag-ingat na lang ang nakararaming hindi armadong sibilyan! At tulad ng pahayag ng PAGASA, opisyal na nagsi&amp;shy;simula na rin ang tag-ulan. Maliban sa dengue na pa&amp;shy;laging duma&amp;shy;rami ang mga kaso kapag tag-ulan, dapat ding bantayan ang baha. Sigurado ako na halos walang nagbago ukol sa flood control magmula noong Ondoy, dahil halos lahat ay umasi&amp;shy;kaso na ng halalan. Dahil paalis na ang kasalu&amp;shy;kuyang admi&amp;shy;nis&amp;shy;trasyon, malamang hindi na rin naasikaso ito. At pinatu&amp;shy;nayan iyan ng umulan sa mga nakaraang araw. Mabilis nag&amp;shy;baha. Maraming lugar sa Maynila ang nagbaha agad, na naging dahilan ng matinding trapik noong Biyernes! Pa&amp;shy;ano pa kaya kung ulan na dulot ng bagyo ang tatama sa Metro Manila? Kaya panawagan muli ng MMDA sa mamamayan, itapon nang maayos ang basura! Ito ang pangunahing sanhi ng pagbabara ng mga kanal, estero, sapa at ilog. Hindi nga ako nakakatiis kapag may nakikita akong nagtatapon na lang ng balat ng kendi, upos ng sigarilyo, papel at plastic. Kung inaakala na maliit lang ang mga tinatapon, sabihin nila iyan kapag isang milyong tao sa Metro Manila lamang ang sabay-sabay nag&amp;shy;tapon ng maliit na plastic! Dapat maging mahigpit na ukol sa maling pagtatapon ng kahit munting basura sa kalye. Kung sa mga ibang lugar katulad ng Subic ay nagagawa ito, bakit hindi para sa buong bansa. Wala namang dagdag na gastos para sa gobyerno ang maging malinis ang bawat mama&amp;shy;mayan. Kundi tayo na naman ang makararanas ng pag&amp;shy;bawi ng kalikasan sa tao, sa pamamagitan ng matinding baha. At walang may gusto nun, mahirap man o mayaman!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=584469&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pulis na rin ang tingin sa NBI</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>June</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>TUNGHAYAN ang sinumpaang-salaysay ni Peter Ignacio, isang dating confidential agent ng National Bureau of Investigation (NBI). Ayon kay Ignacio na dating naka-assign siya sa Interpol at sumama kay supervising agent Dominador Villa&amp;shy;nueva III ng ma-assign ito sa Cavite District Office (CAVIDO) noong 2007. Ayon kay Ignacio, kahit noong nasa Interpol pa sila si Villa&amp;shy;nueva ay sinasamahan na niyang mag-orbit sa mga “kotong” sa Pedro Gil, Manila at siya rin ang nasa likod nang malawa&amp;shy;kang koleksiyon nito ng lingguhang intelihensiya sa jueteng, tupada, saklaan at beerhouses sa Cavite.&amp;nbsp;Ipinakita ni Ignacio&amp;nbsp;bilang ebidensiya ang bank account niya sa BPI Savings Bank sa Ortigas sa Pasig City kung saan nagpatunay ang 12 pahina ng kanyang passbook ng mga pumapasok na pitsa para sa CAVIDO. Para hindi magisa ang pangalan niya, sinabi ni Ignacio na gumamit siya ng taga-Cavite para umak&amp;shy;tong kolektor ng intelihensiya. Sila ay sina Orlando Novero, Christopher Pulido, Eson Tamio, Willie Torres at Milanio Ignacio. Dahil nakonsiyensya sa ginagawa niya, tumiwalag si Ignacio ke Villanueva. Dahil dito, madalas makatanggap ng death threats si Ignacio kaya minabuting lumapit kay Cavite prosecutor Emmanuel Velasco para sa kaligtasan ng kanyang buhay. Ang statement ni Ignacio at pati na sa mag-asawang Roderick Linao at asawang si Roselilly na nagsasabing pilit silang kinotongan ng CAVIDO ng P1 milyon noong Pebrero kapalit ng pag-atras ng kasong robbery kay Roderick ang ginawang ebidensiya ni Velasco sa kanyang sulat kay NBI director Nestor Mantaring para imbestigahan ang liderato ni Villanueva. Sa kanyang dalawang pahinang sulat na may petsang June 9, hiniling ni Velasco na arukin ni Mantaring ang ibinulgar ni Ignacio dahil nakasalalay dito ang imahe ng NBI. Natanggap na ni Mantaring ang sulat ni Velasco subalit walang katiyakan kung kikilos dito ang NBI. Maliwanag na itong ibinulgar ni Ignacio ay patunay lang ng expos&amp;eacute; ko sa pitak na ito na hindi public service ang lakad ng NBI sa ngayon kundi pagkakapitsaan. Mabilis ang NBI kapag may kapalit na pitsa subalit mabagal kung ang sugal-lupa ni alyas Namcy /Nancy sa Southern Police District (SPD) ang pag-uusapan. Si Namcy ay namamayagpag hindi lang sa mga sugal-lupa niya kundi maging ang pagtutulak ng droga, ayon sa mga kausap ko sa SPD. Hindi niri-raid ng NBI ang sugal-lupa ni Namcy, dahil abala sila sa koleksiyon sa peryahan sa Metro Manila. Nitong nagdaang mga araw ba ay may accomplishment ang NBI laban sa kriminalidad? Sayang ang NBI. Parang pulis na ang pagtingin sa kanila ng taumbayan. Walong taon nag-aral ng abogasya ang mga ‘yan ha? Kung talagang seryoso si president elect Noynoy Aquino na sugpuin ang corruption sa gobyerno, ang una niyang gawin ay isailalim sa lifestyle check ang mga ahente ng NBI at tiyak marami ang sasabit. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=584471&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Gipamulong ni PGMA</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Niadtong gihatagan si outgoing Pres. Gloria Macapagal-Arroyo og testimonial parade sa mga sakop sa Armadong Kusog sa Pilipinas, miingon siya ngadto sa kasundalohan nga “I will just fade away.” Kining maong linya nadunggan nato sa speech ni Gen. Douglas McArthur atol sa iyang pagretiro isip opisyal sa US Armed Forces. Si McArthur adunay dakong papel sa World War II, ilabi na sa lugar sa Pacifico, ug ang kasundalohang Amerikano nga nakig-away sa mga Hapon dinhi sa Pilipinas ubos sa iyang command. Sa maong speech ni McArthur nakita sa iyang kaubanang mga opisyal ug kasundalohan sa Amerika ang iyang pagka-maayong tawo nga modawat sa sitwasyon nga wala na gyud siya’y silbe sa Armadong Kusog, sama sa usa ka tigulang nga sundalo, magkahanaw siya. Makadadayeg ang maong speech ni Arroyo pag-ingon nga siya mo-“fade away” sama sa gibuhat sa mga tigulang na nga mga sundalo ug tigulang na nga mga commander-in-chief. Kini nagpakita og timailhan nga si Pres. Arroyo nakadawat na sa iyang kapalaran nga nagkahilis na ang iyang gahum ug hingpit nga mahanaw sa udto sa Hunyo 30 kanus-a manumpa ang iyang sumosunod, ang ika-15 nga president-elect, Sen. Benigno Simeon “Noynoy” Aquino III. Apan bisan pa niini, maayong bantayan gihapon sa mga Pilipino ang mga lihok ni Pres. Arroyo tungod sa ginagmay’ng mga timailhan nga dili pa gayod kini ganahan nga manaog sa gahum. Kining maong mga timailhan mao ang iyang pagpapili pagka-kongresista. Apan karon nga nag-anam-anam na og panglayat ngadto sa Liberal Party ni Aquino ug ni Sen. Manuel “Mar” Roxas III ang iyang mga alyado sa Lakas-Kampi-CMD, gihugonhugonan na usab nga dili na siya mosakbang sa kandidato pagka-Speaker of the House sa LP nga si Quezon City Mayor Feliciano “Sonny” Belmonte Jr. ug si Kongresista Edcel Lagman sa Albay lamang ang pasakbangon. Laing timailhan mao ang paghatag og warning ni Kongresista Edno Joson sa Nueva Ecija kang Aquino nga kuyaw kini og ipa-impeach kun makalingkod; ug wala pa mahanaw ang dugay nang laraw nga ipa-usab ang Konstitusyon aron makalingkod si Pres. Arroyo isip interim Prime Minister. Hangyuon, maayo tingale, si Pres. Arroyo nga puy-an ang iyang pamulong atubangan sa kasundalohan nga magkahanaw na lamang siya inigkahuman sa iyang termino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=584561&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Goryo-Goryo ni Soc</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun wa kahibawo si Talisay City Mayor Socrates Fernandez nga ubos sa kustodiya sa kapolisan ang sakyanan sa iyang anak nga si Joavan, kun wa siya kakita sa police line palibot sa sakyanan, ug kun wa siya badlonga sa nagbantay nga kapolisan, nganong wa man niya kabay-i ug gipauli ang tibuok sakyanan, inay pagpanaginot lang og kuha sa gamay nga puwa nga bag sa babaye? Kun way gitagoan, nganong wa man niya ipakita sa kapolisan, sa konsehal ug duha ka barangay tanod sa Lawaan 3 ug sa naglibot nga mga molupyo ang sud sa bag nga iyang gikuha ug ang uban pang butang sa sakyanan sa way pagpaabot sa search warrant? * * * Kun di iya ni Joavan ang pistola nga nakuha sa kapolisan gikan sa sakyanan, kinsa may nagbutang ug kanus-a man gibutang? Di ba (1) gikandadohan man ang sakyanan dihang niawhag ang nipasangil nga gitionan ni Joavan nga siksikon ni sa kapolisan ug (2) diha na man mogawas ang yawe (dala sa sinugo ug representante ni Mayor Fernandez nga si Nito Fernandez) dihang nihulga nang kapolisan pagbuak sa bildo sa sakyanan? Kun mga polis ang nagbutang sa pistola, giunsa man nila paglipat silang Konsehal Frederick Marababol ug ang duha ka tanod? Kun manghunaw si Joavan og kalambigitan sa mga butang sud sa iyang sakyanan, nganong nakapaneguro man nga gibutang-butangan siya og pistola? * * * Kun nagtuo silang Mayor Fernandez ug Joavan nga giinitan ug giapiki lang sila sa kapolisan, (1) nganong wa man dayon molihok ang mga polis dihang nagpalaban nila si Vincent Castrodes nga gitionan siyang Joavan, (2) nganong wa man babagi sa mga polis si Mayor Fernandez sa iyang paglapas sa police line ug (3) nganong wa man nila posasi ang mayor dihang giablihan ang pultahan sa sakyanan ug gikuha ang bag? Kun nagduda si Mayor Fernandez nga lain na sab ning butang-butang sa iyang politikanhong mga kaatbang, haskang lisorang tuohan nga si Castrodes sinugo ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a o ni Raul Bacaltos. * * * May sukaranan ang pagtandi sa pagdumili ni PRO 7 Chief of Staff Edgardo Ingking pagkuha og search warrant pag-abli sa sakyanan ni Congressman-elect Benhur Salimbangon bisan sa pasangil ni Bogo City Mayor Junnie Martinez nga may gitagoang daghang armas sa niaging piniliay ug sa kaagresibo ni CPPO Chief Erson Digal pagkuha og search warrant ug pag-abli sa sakyanan ni Joavan tungod sa pasangil ni Castrodes. Ning higayona, di na mabasol si Mayor Fernandez kun makumbinser nga labihang lubaya ni Ingking pagsusi may mga armas ba gyod sud sa gidudahang sakyanan sa Bogo kay sikit sa luwag sa Kapitolyo si Salimbangon samtang nangisog si Digal batok niya kay nahiagom og makauuwaw nga kapildehan si Gobernador Gwen Garcia sa Talisay. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=584564&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paita ninyo uy!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun walay mahitabo, walay mohimo’g aksyon. Kini maoy pait kaayo palandungon nga batasan sa uban natong mga opisyal. Pabutangan kuno sa dakbayan og mga safety warning signs ang mga karsada diha sa Trans-Central Highway. Pastilan, paita. Kun mao man kini, makaingon tingali kita nga makaayo diay nga dunay aksidente kanunay kay mahimoan man og aksyon ang mga kakuwangan. Usa ka dapit diha sa sitio Maracas, Lahug, kanang likoon nga bahin sa karsada nga naglugsong gikan sa Marco Polo Plaza Hotel angay unta nga butangan og safety warning signs. Lugsongon kanang maong dapit og likoon pa g’yud sa tuo, dayon moliko na usab sa wala. Kun dunay sakyanan diha nga kusog nga magdagan ug nga ang drayber dili suheto, sigurado g’yud nga maaksidente. Sa bag-o pa ko nga nahimong reporter, nakaresponde ko kaniadto og aksidente nga binanggaay diha sa maong dapit. Kanus-a man kini mabutangan og warning signs, unya na ba kun may mahitabo na usab nga aksidente? * * * Sama god nianang mga balay nga gitukod daplin sa kasapaan, tan-awa kun dunay maaksidente kanila ang atong mga opisyal modali-dali na usab unya na sila pagpahiklin sa maong mga pamilya. Pagka wala g’yuy nada sa atong mga opisyal nga ingon niini og baruganan. Si Mayor-elect Mike Rama ako g’yud nga gipakita sa hulagway sa usa ka payag nga anaa gitukod ibabaw g’yud sa Mahiga Creek nga kuyaw kaayo nga maanod kun kusog ang baha. Apan hangtud karon wala pa g’yud sila’y gihimo. Karong Hunyo 19, Sabado, laing coastal ug river clean-up ang ipahigayon dinhi sa dakbayan apan wala malakip sa plano ang pagpangguba sa mga illegal structures diha sa kasapaan. Paminaw ko, karong Biyernes magpa-presscon na usab ang Coastal Management Board (CMB) sa balik-balik ra nga mga isyu. Napul-an na kaayo ko nga maminaw sa mga isyu nga ilang pagahisgotan. Ang nindot g’yud unta mao nga ang lihok maoy pasultihon ug dili kay ang sulti maoy pabuhaton. Sabtan ba ninyo? * * * Sama ra god nga kining mga sidewalk vendors nga anaa gayud maninda daplin sa karsada, kun dunay sakyanan nga magdagan unya mawagtangan og preno, sigurado man g’yud nga sila mangamatay. Dayon, reaksyon na usab nga papahawaon ang maong mga vendors sa aseras. Pait! Hain na man ang mga sakop ni Gerry Marquez, ang nagbunyag sa iyang grupo kaniadto nga “Mayor’s Squad.” Apil ra ba kamo sa gipasabot ni Mike Rama nga dili maayo alang kaninyo nga maghimo’g poste diha sa Plaza Sugbo. Kasabot ba kamo sa iyang gipasabot? Duna kuno’y sakop sa Barangay Intelligence Network (BIN) nga aksidente nga mibuto ang iyang armas diha sa dalan Colon. Nagmatuod kini nga daghan g’yud sa mga BIN nga magdala-dala og armas. Aw ako hinoon, nakabantay man g’yud nga daghan kanila ang nagpabugol-bugol sa armas diha sa ilang kilid. Pipila nako ka mga higala nga BIN lisensyado hinoon paghupot og armas, apan daghan usab nga wala. Nahinumdom ba kamo niadtong sakop sa BIN nga nakapusil? Unya wala diay lisensya? Ang akong awhag g’yud sa mga sakop sa BIN nga likayan g’yud unta ninyo ang pagdala-dala og armas nga walay lisensya. Law-ay kaayo huna-hunaon nga motabang mo pagpanakop apan kamo usab diay dakponon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=584618&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Anti-littering drive: Ningas-kugon uli?</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAUNTING ulan lang, baha na sa maraming lugar sa Metro Manila. Walang pagbabago. Noon ay problema ang baha at hanggang ngayon, ito pa rin ang problema. Paano pa kung rumatsada na ang mga bagyo? Ang mga baradong drainage at estero ang dahilan kaya nagbabaha. Walang ibang madaluyan ang tubig kaya sa kalsada ang tuloy. Isa sa mga ginagawang paraan ngayon ay tinataasan ang mga kalsada gaya ng ginagawa sa Espana St. tapat ng UST. Pero paglampas ng Espana, tiyak baha rin ang kalaban. Ang pagpapataas sa kalsada ay hindi rin solusyon sa baha. Mas mainam kung ang regular na paglilinis sa mga estero ang bibigyang-pansin. Maraming basura ang dapat alisin sapagkat na-kabara sa daanan ng tubig. Sabi ng Metro Manila Development Authority (MMDA), para mabawasan ang mga nakatambak o nakabarang basura sa mga daluyan ng tubig, ipatutupad nila ang paghihigpit sa pagtatapon ng basura. Isang kampanya ang kanilang ipatutupad at dapat daw makiisa rito ang mamamayan. Bawal pagtatapon ng basura sa kalsada at ang mahuhuli ay parurusahan. Ang kampanyang ito ay noon pa. Maski sa panahon ni President Marcos ay may batas na huwag magtatapon ng basura sa kung saan-saan lang. Pero maski ang diktador na si Marcos ay hindi rin gaanong naimulat ang mamamayan para ganap na maging malinis ang kapaligiran. Nag-ningas-kugon din sa panahon ni Marcos kaya ang mga basura ay umapaw sa mga estero. Ngayon ay may panibago na namang kampanya ang MMDA sa mga magkakalat o magtatapon ng basura. Hindi kaya isang kampanyang ningas-kugon na naman ito? Hindi kaya sa simula lang maganda ang kanilang kampanya at makalipas lamang ang isang linggo ay balik na naman sa dati. Kung mapagtatagumpayan nila ang kampanya at ganap na masusuweto ang mga sutil at walang disiplinang nagtatapon ng basura, aba, malaking karangalan ito. Tatalunin ni MMDA Chairman Oscar Inocentes&amp;nbsp;si Bayani Fernando kapag nagawa niya ang pangako. Hindi sana ningas-kugon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=584719&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Disappointments</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>June</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa dihang nadawat sa usa ka pari ang iyang assignment kini nahimo naman hinuong disappointment. Dili tungod kay dapit walay ayo ni ang mga tawo gahi og ulo kondili siya walay bisan kapin nga gugma nga gihatag didto. Mao nga sa tanang adlaw siya nag-alburoto. Pamalandong Dawata ang bisan unsa nga gihatag kanimo. Imbis magbagulbol, paglipang sa dapit diin ikaw natisok.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=584920&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kailangan ba ng operasyon?</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>June</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ako po ay 70 anyos. Ang problema ko ay ang matinding sakit sa kaliwang balakang sa paglalakad. Ang sabi ng doktor, kailangan daw ng operasyon? Natatakot po ako. Ano ang mapapayo niyo sa akin? — Luisa Luisa, may mga bagay na dapat tandaan bago magpaopera. Heto ang payo ko. 1. Itanong kung ang operasyon ay emergency o puwede pang maghintay. Kung emergency, itanong kung bakit kailangan operahan agad. 2. Alamin ang mga kondisyon na nangangailangan ng operasyon, katulad ng: (a) pagtanggal sa matinding sakit, (b) pagsasaayos ng deformity, at (c) pagpapahaba ng buhay. Kung hindi sapat ang paliwanag ng doktor, kumuha ng second opinion at kumonsulta sa ibang doktor. 3. Magdesisyon ng kalmante ang isip. Huwag magpapadala sa emosyon. 4. Ilista ang mga tanong na ito para sa pagharap mo sa iyong doktor: a. Ano ang tawag sa operasyon? b. Paano ito ginagawa? c. Ano ang risks o peligro sa gagawin sa iyo, at ma&amp;shy;dalas ba itong mangyari? d. Magkano ang dapat kong ihanda na pambayad sa ospital at sa doktor? e. May mga murang alternatibo ba para sa akin? 5. Huwag mahihiyang humingi ng pangalawang opinyon sa ibang doktor. Buhay mo ang nakasalalay dito. Nilista ko ang mga sitwasyon na kailangan maghinay-hinay sa pagdedesisyon kung: a. Ang operasyon ay bago pa lamang (tinatawag na experimental). b. Hindi sigurado ang kahihinatnan ng operasyon. Kung wala rin palang pupuntahan ang operasyon o laboratory test, bakit pa gagawin ito? Linawin ito sa doktor. 6. May mga kontro-bersyal na operasyon na iba-iba ang opinyon ng maraming doktor. Ito ay ang&amp;nbsp;tonsillectomy, pagtanggal ng matris, Caesarian section (CS), heart bypass, angioplasty, operasyon sa buto, sa apdo at mga plastic surgery. Magtanong maigi bago umayon sa ganitong operasyon. Sa madaling salita, may mga doktor na “gusto” mag-opera at mayroon namang konserbatibo. Magdasal na makita ninyo ang tamang doktor na magpapagaling sa inyo. Ingat po!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=584987&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Institutional knowledge</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>June</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA tuwing may turn-over ng administrasyon, maging ng isang bansa o ng isang pampublikong ahensya, laging suliranin ng papasok na grupo ang kung sino ang tatanggalin at sino ang hahayaang manatili sa puwesto. Maaring maliitin ang usaping ito subalit ito ang uri ng “tinga” na kung hahayaang maiwan sa ngipin ay unti-unting lilikha ng butas o cavity na nakakasakit. Kahit sinong bagong panalo ay dadagsain ng mga nakikiusap at nagmamakaawang empleyado na huwag silang tanggalin. Trabaho lang naman at walang personalan. Madaling mahulog sa ganitong patibong – lalo na’t likhang maawain at mapagpatawad ang Pinoy. At hindi madaling magtanggal ng tao sa puwesto ng basta lang. Ang madalas gamiting katwiran ng mga nagsusumamong mapanatili ay natutunan na’t nakasanayan ng mga inabutang empleyado ang mga pasikotsikot ng trabaho. Institutional knowledge. Kung bago pa ang kukunin ay magmamatrikula ulit nang matagal – magastos at ikabibinbin ng serbisyo. Tutal naman ang serbisyo sa gobyerno ay propesyonal dapat – hindi mga personalidad ang pinaglilingkuran kung hindi ang taumbayan na siyang tunay na boss ng lahat. Gaya ng sinabi, ito ay patibong. Dahil kapag pagbigyan ang mga ito sa pag-aakalang nagmamagandang-loob ka, ang kapalit ay hindi maikuwentang sakit ng ulo na hindi mo inaasahan. Tama man o mali, ang pagpapalit ng administrasyon ay tinatanaw na pag-umpisa ng bagong kabanata. Translation: Hindi lang ang pinalitang boss ang natanggal – lahat ng konektado sa kanya ay aasahang tatanggalin din. At walang katapusang inggit ang aanihin kung ang mga namayagpag noon ay papayagang mamayagpag muli ngayon. Maaring magaling ka at walang kinikilingan subalit higit na kailangan ng bagong boss ang isang mapanatag at mapayapang opisina. Walang naghihinala at nangunguwestiyon ng loyalty at walang mga akusasyon ng pananray-dor na sinasaboy. Hindi naman kaila-ngang tanggalin ang mga inabutan – maari namang i-reassign sa ibang opisi—na. Mas maganda na ang mag-umpisa lagi ng malinis ang plato. Anumang ginhawang makuha sa institutional knowledge ay hindi masusulit kapag may mabigat na bagahe itong bitbit.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=585299&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walang pinagsisisihan</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>UNA nang nagpahayag si President Arroyo na wala raw siyang pinagsisisihan sa kanyang siyam na taon na pamumuno sa bansa, sa kabila nang maraming alegasyon ng korapsyon at anomalya laban sa kanya. Katunayan nga, tumakbo bilang kongresista ng Pampanga dahil gusto pa rin daw manungkulan sa bayan. Marami siguro ang gustong barahin ang mga sinasabi ni Arroyo hinggil sa kanyang pahayag. Mga nagsisi at sinuportahan siya noong 2001, para lang makita ang kanyang naging tunay na kulay sa halalan ng 2004. Ngayon, pati ang kanyang asawa na si First Gentleman Mike Arroyo ay wala rin daw pagsisisi sa mga nagawa itong nakaraang siyam na taon din. Naglabas pa nga ng libro kung saan binida ang kanyang foundation, at ang mga nakatanggap ng tulong mula rito. May bahagi rin ukol sa mga personal nilang oras bilang isang pamilya, at sinagot na rin niya ang mga alegasyon ng katiwalian, korapsyon at kung anu-ano pang ibinato laban sa kanya at kay President Arroyo. Sa katapusan ng araw, ayon kay FG, mananagot lang sila sa isang tao, ang Diyos. Hmmm. Madalas ko marinig ang ganyang pahayag mula sa mga akusadong tao, partikular para sa mga mabibigat na krimen. Mga biglang nahahanap ang Diyos kapag nahuhuli o nakakulong na. Sa kanilang pahayag na wala silang pinagsisisihan, alam mo nang maraming isyu ng katiwalian at korapsyon ang pinataw sa kanilang mag-asawa. Ngayon lang yata sa kasaysayan ng mga unang pamilya ang parehong nagpahayag na wala silang pinagsisisihan. Maaaring nagkakamali ako. Pero dahil nga sa maraming mga isyu ang hindi nabigyan ng hustisya sa ilalim ng kanilang administrasyon, dahil na rin sa mga katulad ni Ombudsman Merceditas Gutierrez na hindi raw magbibitiw sa kanyang tungkulin, hindi pwedeng magkalimutan na lang ngayong tapos na ang kanilang termino at naglalabas na ng mga libro ukol sa kanilang buhay na walang sala. Dito babantayan din ang bagong administrasyon, kung patutuparin ang kanilang pangako na lilitisin pa rin ang mga Arroyo, kahit nakaalis na ng Malaca&amp;ntilde;ang. Sino kaya ang bibili ng librong iyon?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=585300&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pork Barrel: Main source sa corruption</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>June</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Si Neal Cruz sa Inquirer nangutana : “Can Noynoy really stop corruption ?” Overwhelming kaayo ang kadaugan ni Noynoy. Gawas sa Ninoy-Cory factor, usa sa nakapadaug ni Noynoy (bisag wa pa ma-proclaim), mao ang isyo sa corruption. Matag pangutana nako sa mga diehard Noynoy, awtomatik nilang tubag: Maayo si Noynoy kay dili mangawat ug iyang wagtangon ang korupsyon. Dili gani sila elaborate sa qualificaion ni Noynoy, kay alang nila, wala kini kinahanglana. So, ang nasud nga Pilipinhon mituo kang Noynoy nga kung walang corrupt, walang mahirap. Kun unsaon kini niya pag-accomplish, ato ra kining mahibaw-an karong Hulyo 1. Iya kining battlecry sa kampanya, ug number one kini sa iyang agenda. Ug mituo kaniya ang lungsod. Sa ato pa, kinahanglan, iyang wagtangon ang korupsyon, aron ma-wala na ang kahirapan. Apan, this early, wa pa gani siya ma-proklamar, daghan nang nangutana kun makapawagtang ba gayud siya sa korupsyon.Ang tanang presidente before Noynoy, napakyas pagpapas sa korupsyon. Paghingilin nato ni Marcos, ug atong gipuli si Cory, nagtuo kita nga mawagtang ang korupsyon, apan hangtud karon, daku gihapong isyo ang corruption. Ug kun maghisgot tag corruption, matud ni Neal Cruz, what is more corrupt than the pork barrel? Sa ato pa, kining pork barrel, alang niya, maoy dakung tinubdan sa korupsyon. “The pork barrel is the appropriation in the national budget disguised as Countrywide Development Fund and Priority Development Assistance, BUT ARE ACTUALLY A BRIBE TO LEGISLATORS.” Ang pork barrel maoy gihimong kasangkapan aron makuha sa Presidente ang support sa mga sakop sa Kongreso. Mao man gani&amp;nbsp;hinungdan nga gumikan sa pork barrel, mag-iyahay dayug layat ang mga Kongresista ug Senador ngadto sa party in power. Ingon niini ka powerful ang pork barrel. Ug ingon niini ka walay dugokan ang atong mga lider. Ug matud ni Cruz, kun ang tanang pork barrel gigamit ug gidapat pa sa intended nga mga proyekto, kun walay masaag niini (ambut asa paingon), guwapo na kaayo ang Pilipinas karon. Mora na tag Singapore. “The entire Philippines would be crisscrossed by concrete highways and there would be no shortage of classrooms every time schools&amp;nbsp;open,” nagkanayon si Cruz. Sa ato pa, kun buot ni Noynoy wagtangon ang corruption, una niyang buhaton mao ang pag-abolish sa pork barrel. Mahimo kaha ni niya? Sa gipasabot ni Cruz, labing daku nga tinubdan sa corruption, mao ang pork barrel. Bata pa ko, diha nay mga sugyot pag-abolish sa pork barrel. Bisag si Cory wala makapa-abolish niini. Mahimo kaha ni Noynoy? Iya kahang matuman ang iyang giingon nga walang mahirap kung walang corrupt?&amp;nbsp;Ato ning padayonon paghisgot sa sunod lindog.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=585476&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Giya sa Halad sa Kapamilya</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kon gusto kang makapahimus sa labing daghan nga libre nga pangalagad atol sa Grand Halad sa Kapamilya tibuok adlaw karong Sabado sa Abellana National School sa Osme&amp;ntilde;a Blvd., Dakbayan sa Sugbo, kinahanglan nga mosayo aron makapahimus dayon sa mosunod nga mga pangalagad nga punsisokan sa daghang mga tawo: • Sama sa libreng konsulta sa doktor ug libreng tambal sa Kapamilya Medical Mission; • Libreng paghiling sa mata ug reading eyeglasses sa Fernandez Eye Clinic ug Lions Medical Eye Bank; • Libreng ibot sa ngipon sa Kapamilya Dental Mission; • Libreng chest x-ray sa Reactive Medical Laboratory and X-Ray ug Chong Hua Hospital; ug • Libreng kapon, bakuna, purga, bitamina ug shampoo alang sa binuhi nga mga iro ug iring. * * * Kon taas na kaayo ang linya sa mga pasyente sa imong pag-abot sa Abellana, pahimusli una ang ubang mga pangalagad nga wa kaayo maghuot aron nga di ka magpaabot og dugay una makapahimus. Apil sa mas sayon nga linyahan mao ang mosunod nga mga pangalagad: • Libreng cholesterol test, complete blood count, fasting blood sugar, urinalysis, blood typing ug ubang laboratory services sa Chong Hua Hospital, Perpetual Succor Hospital, Hi-Precision Diagnostics, Guillamac Diagnostics and Medical Laboratory; ug • One-stop shop sa mga pangalagad sa kagamhanan sama sa Department of Foreign Affairs ug National Statistics Office. * * * Mas mapuslanon ang libreng seminars kon mahibaw-an daan ang schedule ug room assignments: • Dunay duha ka sesyon sa Housing Loan seminar sa Pagibig sa alas 9-11 sa buntag ug alas 1:30-3:30 sa hapon; • Alas 6:30 sa buntag magsugod nang Smoking Cessation Seminar sa Department of Health; • Alas-10 sa buntag ang seminar nga &amp;quot;Kuwarta sa Blogs ug New Media;&amp;quot; • Buntag magsugod ang seminar sa special diet nga manghatag sab og vegetarian food sa Geltech Hayco Inc.; ug • Hapon ang preview sa IELTS Seminar ni Tisha &amp;quot;Inday Tikay&amp;quot; Ylaya. * * * Gipaabot nga mag-awas ang mga aplikante sa Kapamilya Local Job Fair sa Cebu Chamber of Commerce and Industry ug Department of Manpower Development and Placement nga motanyag og kaliboan ka kahigayonan sa trabaho. Makabentaha kon magpa-rehistro ug magpa-screen daan sa DMDP sa wa pay Sabado aron makapatuyang sa pagpangaplay sa labing daghang employers. Si Fidel Magno, pangu sa DMDP Cebu City, mopahigayon og job search sa alas-10 sa buntag aron pagtabang pag-andam sa mga aplikante ug pagpalambo sa ilang kahigayonan nga madawat. Matod ni Magno himuon sab ang pre-employment seminar nga tambongan sa mga representante sa Department of Labor and Employment, mga magpapatigayon ug mga mamumuo aron pagtuki sa mga lagda sa pamuo ug pagtakdo sa gipangita sa mga industriya ug sa katakos ug kasinatian sa mga aplikante. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=585477&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Gat Jose Rizal at ang kabataang Pilipino</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NGAYONG araw na ito, ay ginugunita ang ika-149 na taon ng kapanganakan ng ating pambansang bayaning si Dr. Jose Rizal. Lalong nararamdaman ang kahalagahan nito ngayong kasisimula pa lang ng pagbubukas ng schoolyear 2010-2011 para sa edukasyon ng mahigit 24 na milyong estudyanteng kabataan, na tinagurian ni Dr. Rizal bilang “pag-asa ng bayan”. Napakaraming problema sa mga aspeto ng edukasyon sa ating bansa partikular ang kakulangan ng mga eskuwelahan, pasilidad, silid-aralan, libro, mga guro at ang mismong isyu sa kalidad ng edukasyon sa ating bansa. Ang aking panganay na anak na si re-elected senator Jinggoy Ejercito Estrada ay maraming iniakdang panukala para sa pagpapaunlad ng Philippine education, tulad ng Senate Bill (SB) Number 6, o “Expanded Special Program for Employment of Students (SPES)” na naging isa nang batas, na nagpapalawak sa oportunidad ng mga estudyante na makakuha ng magandang trabaho sa panahon ng kanilang bakasyon sa school. Ilan pa sa “education-oriented bills” ni Jinggoy ay ang mga sumusunod: Senate Bill (SB) 53: National Student Loan Program for the Poor; SB 56: Magna Carta of Students SB 58: School Building Program; SB 427: Public Education for Handicapped Children; SB 432: Educational Benefits for Orphaned Minor Children of Soldiers/Policemen; SB 451: Open and Distance Learning System of Education; SB 468: Education and Heritage Program for Overseas Filipinos; SB 469: School Calendar Act; SB 495: Gifted and Talented Students Education; SB 512: Philippine Free Public Education System; SB 513: Tulong-Dunong Program; SB 517: Special Education; SB 525: College Education Trust Fund; SB 530: Strengthening the Commission on Higher Education (CHED); SB 542: High School Reform; SB 670: Computer Education in Elementary and High School Curricula; SB 671: Basic Education Rehabilitation and Improvement; SB 709: Book Publishing Industry Development Act SB 1554: Regional Subsidized College Education Program of 2007; at ang&amp;nbsp; SB 1580: School Modernization and Innovation. Ayon kay Jinggoy, ibayo niyang isusulong ang mga “education-oriented legislation” sa 15th Congress.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=585598&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga problema ni Noynoy</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>June</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nagsitaasan ngayon ang presyo ng mga plane tickets mula sa United States hanggang sa Pilipinas. Sa katunayan nga, may mga airlines na ubos na ang mga tickets patungong Pilipinas dahil sa dami ng mga Pinoy sa Amerika na dadalo sa inauguration ni President-elect Noynoy Aquino. Sinabi ng mga ito na gusto nilang maging saksi sa panunumpa ni Noynoy na gaganapin sa June 30 sa Quirino Grandstand. Nais nilang marinig ng personal na banggiting muli ang kanyang mga pangako na babaguhin ng bagong presidente ang hindi magagandang&amp;nbsp;kaugalian at mga masasamang&amp;nbsp;nangyayari sa Pilipinas. Niliwanag ng mga Pil-Ams na wala silang interes na makipag-agawan na makakuha ng anumang posisyon sa administrasyon ni President Aquino. Tama na ang makita nila na ang mga mapipiling makapagtrabaho sa papasok na gobyerno ay pawang mga kuwalipikado at mga nararapat sa kanilang mga tungkulin hindi dahil sa pulitika o palakasan. Hindi pa natin alam kung ano ang plano ng mga tauhan ni President Aquino papalitan nila ang mga tauhan ng dating administrasyon. Kapag nagkataon, libu-libong tao ang kasama sa mga paiikutin. Sa mga tauhan pa lamang, malaking problema na kaagad sa administrasyon ni Noynoy. Sa ngayon, ang nag&amp;shy;bibigay sa sakit ng ulo ng bagong presidente ay kung sinu-sino ang mga pipiliin niya sa kanyang Gabinete. Nariyan ang pagtatampo ni Vice-President-elect Jojo Binay dahil sa matagal na niyang sinasabi nang deretsuhan ang kanyang kagustuhan na mai-appoint bilang DILG Secretary. Subalit, ilang ulit na ring naipahiwatig ni President Noynoy na marami siyang kandidato para sa nasabing posisyon.. Isa lamang&amp;nbsp;ang problemang ito kay Binay. May balita na patuloy ang papelan at pagandahan ng record na kung hindi man deretsong ipinapakita kay Noynoy ay pilit na ipiniprisinta sa search committee. Siyempre, dahil si President Noynoy pa rin ang siyang may huling desis&amp;shy;yon, ang lahat ng problema &amp;nbsp;ng pamimili ay siguradong&amp;nbsp;sa kanya pa rin tatambak. Sa kasalukuyan, kabibigay lamang kay president-elect Noynoy ang suliranin tungkol sa kung paaalisin at papali-tan ang mga tauhan na matagal nang nagtatrabaho sa Malaca&amp;ntilde;ang Palace. Libo rin ang mga ito. Isang problema pa rin na dapat harapin ni President Noynoy, ay kung magpapa-sok siya ng kamag-anak o mga dating tauhan ng kanyang inang&amp;nbsp;si President Cory o mga dating tauhan ni GMA. Duon sa mga wala pang kamalay-malay noong Cory Regime, marami sa mga kamag-anak at mga malalapit na kaibigan ni Cory ang aktibo sa administrasyong Cory at maimpluwensiya dito. Marami ring mga kamag-anak at malalapit sa mga Aquino ang tumulong sa kampanya ni Noynoy. Marami ring mga dating tauhan ni GMA ang puspusang tumulong kay Noynoy. Napakarami pang mga problemang kinakaharap si President-elect Noynoy. Tingnan natin kung ano na ang kahihinatnan ng mga ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=585599&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>LTO hindi palpak</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Hindi naman pala dapat sisihin ang Land Transportation Office sa hindi pa pagkakaroon ng agarang plaka at papeles ang mga sasakyan na iparerehistro sa kanila. Sabi nga, brand new vehicles. Ayon sa asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, hindi kulang kundi sobrang dami ng car plates ng mga brand new vehicles sa LTO&amp;nbsp;ang ugat ng kawalan ng car plates ay palusot lamang ng mga kamoteng dealer. Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, naghihintay ang ilang kamoteng dealer na dumami pa ang nabibili sa kanilang mga tsikot bago nila ito dalhin sa tanggapan ng LTO at iparehistro para menus gastos. Ika nga, isang bagsakan nalang. Buwisit na buwisit as in asar ang karamihan sa mga car buyers sa LTO dahil sila ang itinuturong may kasa&amp;shy;lanan kaya may delay ang kanilang car plates para sa kanilang mga brand new cars. Ang palusot ng ilang kumag na car dealer ay naka-rehistro na ang kanilang sasakyan at ang problema ay LTO dahil mabagal daw silang mag-release ng car plates o kaya wala pa silang plaka. Naku ha! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, mali ito, ang tama, maraming plaka ang LTO, ang pro&amp;shy;blema ay&amp;nbsp;mga car dealers hindi kasi agad i-rehistro ang sasakyan na kanilang naibenta kung paisa isa lang. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang sistema, kapag bago ang sasakyan, dadalhin ng dealer ang dokumento sa LTO regional office nito pagka&amp;shy;tapos ay sa main office na mabilis naman aksiyonan para mairehistro kaya alaws problema. Ang tumatagal lamang na mabigyan ng car plates ay iyong mga car owner na gusto ng special car plates para sa kanilang sasakyan. Basta ang alam ng mga kuwago ng ORA MISMO, sa Marikina LTO ay mabilis pa sa kidlat silang nagre-release ng mga car plates matagal na ang isang araw pero kung ang liason ng Honda Global City ang hihintayin para sa plate number ng mga bagong sasakyan. ‘Sasakit ang ulo mo sa kahihintay. Abangan. Congress ang may power WALA palang power ang COMELEC na mag-decide para buwagin ang Sangguniang Kabataan at barangay elections sa Philippines my Philippines. Ang Congress pala ang kukumpas kung bubuwagin ito. Sabi nga, pagpasa ng panibagong butas este mali batas pala. Tuloy as in tulog ang gagawing local elections sa Oktubre 25, hangga’t walang batas na nagkakansela para sa usaping ito. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=585603&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lubayan n'yo Si Noynoy</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>June</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NABALITAAN ko na napakarami raw talaga ang mga grupo ng mga tao na nais humiling ng cabinet post kay President Elect Noynoy Aquino, at halos nag-aaway pa nga yata. Natural na pangyayari lamang ito pagkatapos ng isang halalan, ngunit dahil sa malaking pagkakataon natin ngayon na ayu&amp;shy;sin at palakasin ang ating lumakas at bagong demokrasya, mas maganda seguro kung ang mga grupong ito ay umatras muna at lubayan muna si Noynoy, upang maging libre siya sa pagpili ng mga magiging member ng kanyang cabinet na talagang makakatulong sa kanya ng tama. Ayon sa mga popular na teorya ng governance, ang cabinet ang official family ng Pangulo at ang mga member ng cabinet na kanyang pipiliin ay nagiging extension ng kanyang poder, at madalas sabihin na nagiging “alter ego” pa nga sila ng Pangulo. Mabigat ang kanilang magiging tungkulin kaya mahalaga na magiging tama ang pagpili sa kanila at ang pagtalaga sa kanila sa position. Upang magiging maayos at matiwasay ang pagpasok ng bagong administration, mas maganda nga sana na kung sino man ang ma-appoint ni Noynoy sa cabinet ay papasa na kaagad sa Commission on Appointments sa unang salang pa lang, at hindi na mauulit ang naging karanasan sa panahon ni Gloria kung saan nabastos na talaga ang ating proseso dahil pilit niyang ibinabalik ang kanyang mga appointees na hindi naman pumapasa sa CA kahit ilang beses pa silang isalang. Bagamat natural din para sa isang Pangulo na piliin ang mga taong tumulong sa kanya sa election, isang palatandaan din ng matatag na demokrasya ang pagpili ng mga &amp;nbsp;iba pang taong qualified din naman, kahit hindi sila kasama sa partido ng Pa-ngulo. Ang unang layunin ng cabinet ay mapatakbo ng tama ang gobyerno, kaya mas maganda kung balanced ang pagpili ng cabinet mula sa hanay ng partido at sa hanay ng publiko. Sa pagpili naman ng Secretary of Labor, mahalaga din na ang magiging kalihim ay magiging balanced ang pananaw sa kapakanan ng mga manggagawa at kapa-kanan din ng management. Hindi magiging maganda ang pagtanggap sa kanya ng mga hanay ng manggagawa kung ang tingin sa kanya ay biased siya sa interest ng mga negosyante lamang. Mahalaga ang industrial peace sa bago nating demokrasya, upang magiging mapayapa ang takbo ng ating industrial relations.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=585872&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>The revolutionary government that never was</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>June</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Lingid sa kaalaman ng marami ay isang haka-haka ang umikot sa military circle ukol sa pagtatag ng revolutionary government na ilulunsad diumano dito sa Davao City kasabwat ang ilang Armed Forces of the Philippines (AFP) officials. Ayon sa bali-balita noong&amp;nbsp;bago pa naisagawa ang May 10 polls,&amp;nbsp;may grupo na ng mga military officials na naitatag at sila umano ang magdadala kay Liberal Party president Benigno “Noynoy” Aquino III dito sa Davao City upang siyang gagawing pangulo ng napabalitang revolutionary government. In fact, pinawatag nga ni outgoing AFP chief Gen. Delfin Bangit, ng Philippine Military Academy Class 1978, ang ilang opisyales at silang lahat ay isa-isang pinag-explain tungkol sa pinaplanong revolutionary government. Natural&amp;nbsp;na lahat ng mga inimbestigahan ni Bangit ay hindi aamin sa&amp;nbsp;anumang plano kung sakaling meron nga. Mga taga-Armed Forces Eastern Mindanao Command (Eastmincom) at taga- 10th Infantry Division daw ang pinatawag ni Bangit dahil sila raw ang maglulunsad ng revolutionary government. &amp;nbsp;Ngunit dumaan ang kauna-unahang automated elections sa bansa noong May 10 na matiwasay&amp;nbsp;at naging overwhelming ang mandate&amp;nbsp;ni Aquino sa presidential race. Walang revolutionary government na naitatag at hindi rin nagkatotoo ang ibang scenario na pinalutang ni Defense Secretary Norberto Gonzales gaya ng massive cheating sa halalan at maging ang people power up&amp;shy;rising sanhi raw ng protesta ng madla laban sa pan&amp;shy;daraya sa election. Hindi rin nagkatotoo ang sinasabing NO-EL scenario. Hinihintay na lang ang June 30 para sa inauguration ni President-elect Noynoy. Ngunit sa kasamaang palad, nakapagdesisyon na rin si Aquino na hindi ipagpatuloy ang serbisyo ni Bangit bilang AFP chief. Kaya nga napaaga ng isang taon ang pagretiro ni Bangit sa darating na Martes dahil wala na nga siyang magawa sa naging decision ni Aquino. Hindi niya pupuwedeng ipipilit ang kanyang sarili sa isang pangulong ayaw naman sa kanya. At hindi na nakapagtataka na sa kanyang farewell rounds sa&amp;nbsp;mga sundalo, mas pinili pa ni Bangit na isnabin ang mga tropa sa Eastmincom at ang 10th ID na naka-base sa Camp Panacan dito sa Davao City. At bali-balita na si Eastmincom chief Lt. Gen. Raymundo Ferrer, na PMA Class 1977, ay isa sa mga pinagpilian ni Aquino na maging kanyang chief of staff ay sinasabing hindi madaling tanggapin para kay Bangit. Dumaan na si Bangit sa Western Mindanao Command (Westmincom) sa Zamboanga City, sa mga sundalo sa 4th Infantry Division sa Cagayan de Oro City at Marawi City at maging sa 2nd Infantry Division sa Tanay, Rizal, at sa mga na-deploy sa Samar at Leyte, at sa iba pang areas sa kanyang pamamaalam sa mga sundalo. Ngunit, sadya talagang wala na ngang panahon na dumaan pa ng Davao City si Bangit dahil gahol nga sa oras kasi ngayong Martes na siya magreretiro. Hindi naging maganda ang pagbaba ni Bangit sa puwesto dahil nga para bang hindi siya nabigyan ng appropriate honor and dignity sa kanyang pag-alis sa AFP. Eh, ganun talaga ang buhay sundalo. Ngunit&amp;nbsp;in fairness to Bangit, may isang bagay siyang nagawa na kahanga-hanga sa maikling panahon niya bilang AFP chief—ito ay ang pagsiguro na hindi madungisan ang pangalan ng AFP kaugnay sa anumang anomaliya sa May 10 polls gaya noong 2004 na naging sangkot umano ang ilang opsiyales sa dayaan sa presidential elections. At kahit man lang sa bagay na iyon, taas&amp;nbsp;noong makakaalis sa serbisyo si Bangit.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=585877&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagsawop sa Celtics</title>
<author>Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Human napakyas pagsakmit sa kampeyonato sa NBA gikan sa higpit nilang karibal Los Angeles Lakers, ang Boston Celtics gituohan nga mabungkag na. Si Head Coach Doc Rivers mahimong di na motiwas sa nahibiling usa ka tuig sa iyang kontrata. Kun di kapugngan sa management sa iyang gisubli-subli nang tinguha paggahin og dugang panahon uban sa iyang pamilya. Napupos na sang kontrata ni Ray Allen. Nga 35 anyos na ug hagbay rang gipanghagad sa Celtics sa ubang teams alang sa masaarong batan-on bisan di pa sama kahingigo nga magduduwa. Ang kontrata ni Kevin Garnett, 34, nga di na sama kapaspas ug ka-agresibo human sa operasyon sa iyang tuhod sa niaging tuig, mapupos sa 2012. Si Paul Pierce, 33, gawasnon nang di motiwas sa iyang kontrata nga mapupos sunod tuig. * * * Mas masaaron ang laing dinastiya sa Lakers. Silang Kobe Bryant (nga mag-32 karong Agosto) ug Pau Gasol (30 anyos karong Hulyo) may kontrata uban sa Lakers hangtod sa 2014. Silang Andrew Bynum, 22, ug Lamar Odom, 30, may kontrata hangtod sa 2013. Si Ron Artest, 30, maoy labing mubo og kontrata, hangtod sa 2012. Apan ang dinastiya sa Lakers mag-agad kun magpabilin pang ka-dominante ni Bryant-nga nagsugod na’g batyag sa kakutas ug nagkalainlaing mga sakit human sa 14 na ka season sa NBA. Ug kun mobalik pa si Head Coach Phil Jackson, 65, sa laing season. Bisan laslasan ang $12 milyones niyang suholan ug bisan padayong mag-agwanta sa mas daghan pa niyang mga sakit. * * * Nagsugod na og pangandam ang Celtics sa adlaw nga di nang masakwat nilang Pierce, Garnett ug Allen ang prangkisa. Si Rajon Rondo, 24, nipasundayag sa pipila sa mga duwa sa playoffs ug sa finals sa iyang katakos isip bag-ong pangu ug posibleng labing maayong magduduwa sa Celtics. Ug si Kendrick Perkins, bisan nabaldado sa Game 7, 25 pa ug dako’g papel sa ugma sa team. Nga di masulti sa Lakers mahitungod ni Derek Fisher. Bisan sa ilang kamapasalamaton sa magduduwa nga nahimong kabahin sa tanan nilang kampeyonato sukad sa tuig 2000, ang Lakers mahimong di na mopabalik ni Fisher, nga 36 na karong Agosto ug labihan nang hinaya. * * * Way makalalis sa kamakahuloganon sa kadaogan sa Lakers. Mao toy labing una nilang daog sa lima nila ka panag-abot sa Celtics sa Game 7 sa NBA Finals. Sagunson silang napilde sa unang upat nila ka bangga niadtong 1962, 1966, 1969 ug 1984. Labing tam-is ang kadaogan ni Bryant kay nakabutang og kinutoban sa kahimangod nilang Jerry West ug ubang higanteng Lakers. Ang kadaogan nakapilot sa kang-a sa gidaghanon sa ilang mga kampeyonato: 16 sa Lakers batok sa 17 sa Celtics. Nga mahimong matabla na sunod tuig kun mobalik si Jackson ug himsog si Bryant. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=586029&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Trahedya sa kadalanan</title>
<author>Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>June</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Nakurat ang tanan sa makalilisang nga balita mahitungod sa dakong trahedya sa&amp;nbsp;Transcentral Highway didto sa lungsod sa Balamban sa niaging semana. Wala kita magdahom nga ang biyahe alang sa usa ka outing sa pipila ka Iranian national mosangpot sa dugoon nga hitabo. Sa ato nang nasayran, usa ka tourist bus nga gisakyan sa pipila ka Iranian ang nahulog didto sa lawom nga bung-aw sa Barangay Cansumoroy, Balamban kaniadtong Hunyo 13. Patay ang 20 ka Iranian, kinsa kadaghanan mga medical student sa nagkalain-laing tulonghaan sa dakbayan sa Sugbo, ug ang drayber sa bus kinsa usa sa tag-iya sa J&amp;amp;D Tours. Gilupad na ngadto sa Iran ang mga patay’ng lawas sa mga biktima sa maong trahedya. Ug pipila usab sa mga biktima ang naa nalandig karon sa nagkalain-laing hospital sa dakbayan. Luyo sa maong insidente, mitumaw ang nagkalain-laing reaksiyon sa mga Sugboanon. Adunay miingon nga usa sa mabasol sa maong trahedya mao mismo ang drayber nga namatay. Hinuon dili usab kita makaingon nga nagdanghag ang drayber nga maoy hinungdan sa maong insidente. Usa siya sa mga tag-iya sa maong bus hinungdan nga makaingon usab kita nga grabe ang iyang pag-amping samtang iyang gisuhid ang Transcentral Highway niadtong tungora. Wala gayuy suwerte siya ug ang iyang mga pasahero samtang nagsakay sila sa maong sakyanan nga may numerong 666 sa plaka niini. Kutob ra gayud ang ilang mga kinabuhi niadtong adlawa. Apan mao lagi, sa mga insidente sa kadalanan kanunay gayud mabasol ang drayber. Kini gumikan usab sa rason nga daghan sa drayber ang nagdinanghag sa ilang pagmaneho. Gani, adunay mga grabe’ng insidente sa kadalanan nga nagresulta gikan sa pagkawalay konsentrasyon sa mga drayber. Daghan kanila ang magduka gani atol sa ilang pagmaneho nga maoy hinungdan usahay sa pagkabangga nga mokalas sa ubay-ubay nga kinabuhi.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Hinuon dili na nato ikatingala nga adunay mga drayber nga abusado usab sa ilang pagmaneho. Adunay pipila ang mosuyop pa og ginadili’ng druga aron kondisyon kuno ang ilang pagtadlas sa kadalanan. Apan risko kaayo kini gumikan kay mawala ang ilang konsentrasyon sa pag-drive gumikan sa druga nga nagtuyok-tuyok sa ilang utok. Kini ang hinungdan ngano nga dako usab ang tsansa pagtumaw sa trahedya sa kadalanan. Kadaghan na nahitabo nga druga ang hinungdan sa mga ngilngig nga insidente sa kadalanan. Ug angay lamang nga mahigmata na ang otoridad ug higpitan ang ilang kampanya batok niining maong klase sa mga drayber, ilabina niadtong nagmaneho sa mga pampublikong sakyanan. Hinuon dili ko moingon nga dako og kalabotan ang druga sa trahedya didto sa Balamban. Kini gumikan kay wala koy ideya kun tiggamitan ba og druga ang maong drayber. Ug kun ato gayong sabton, layo ra sa tinuod ang kalambigitan sa druga sa maong insidente. Nasayod kita nga ang maong drayber usa sa mga tag-iya sa maong bus ug dili siguro niya iamong ang iyang negosyo sa bisyo nga walay hinungdan nga posible niyang ikapordoy. Apan daghan usab ang mibasol sa kagamhanan sa maong insidente. Matud sa pipila walay insaktomg pahimangno nga gibutang ang kagamhanan sa maong highway nga sarang makahatag og warning sa mga drayber alang sa igmat nga pagmaneho. Apan dili karon ang panahon sa pagbinasolay kun si kinsa ang sad-an sa maong trahedya. Angay hinuon nga himoon sa mga hingtungdan ang pagtinabangay aron makab-ot sa mga biktima ang hustisya. * * * Email: yacilam@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=586030&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mano-manong bilangan para sa barangay at SK polls</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MALAKING pera rin ang kailangan para maidaos ang barangay at Sangguniang Kabataan na nakatakda sa Oktubre 25. At ang tanong ngayon, kailangan pa bang gamitan ng PCOS machines ang gagawing elections. Kailangan pa bang automated na pati serbisyo ng mga guro ay kailangan? Para sa amin, hindi na dapat pang idaan sa automation. Isang pag-aaksaya ng pera ng taumbayan kung ang barangay at Sangguniang Kabataan elections ay gagawin ding automated. Malaking pera ang itatapon para sa isang election na hindi naman gaanong mahalaga. Tama na ang mano-manong bilangan sa barangay at SK elections. Huwag nang pag-aksayahan pa ng pera at gamitin na lamang sa ibang pangangailangan. Iginigiit ng Commission on Elections (Comelec) na nakasaad sa batas (Republic Act 9369 o Poll Automation Law) na ang barangay at SK elections ay nararapat na automated. Ang barangay at SK elections ay nakatakdang idaos sa October 25 ng kasalukuyang taon. Pero sabi ng Comelec, idi-discuss pa ang mga bagay na may kinalaman sa barangay elections dahil sa technical at logistics concern. Marami pang problema ukol dito. Kung kasama sa Automation Law ang barangay at SK elections, bakit hindi pa ito isinabay noong May 10 elections para isang gastos at pagod na lamang. Hindi na sana inihiwalay para nakatipid sa gastusin. Ayon sa Comelec, hindi kasama ang barangay elections sa siserbisyuhan ng Smartmatic. Ang Smartmatic ang nakakuha ng kontrata sa Comelec sa idinaos na automated polls. Ang Kongreso ang dapat magpasya sa usapin ng pag-computerized sa barangay elections. Baguhin ang batas at ibalik sa mano-manong bilangan ang para sa barangay elections. Napaka-simple lang nito. Hindi na dapat kubain ang mamamayan sa ibabayad sa mga PCOS machine na gagamitin sa barangay na kakaunti lang naman ang bilang ng botante. Ipanukala na isabay na lang ang barangay election sa idinaraos na local at national elections. Para minsanang pagod at gastos na lang. Pag-aralan sana ito ng mga mambabatas. O baka meron magagawa rito ang bagong administrasyon ni Noynoy Aquino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=586147&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Selos si Tatang(?)' 'Selos ang lolo ko!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>June</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Si Norita Suguran, ‘lady guard’, 39 na taong gulang ay nagsadya sa amin upang isumbong ang umano’y ginawa ng isang 55 anyos na kapitbahay na lalaki sa kanyang anak na dalagita na si Aika di tunay na pangalan na katorse anyos lamang. Ang tinutukoy ni Norita o “Nori” ay si Teodoro Larin alyas “Nonoy”. Single parent si Nori naiwan sa kanya ang limang anak mula ng masangkot sa isang kaso ang kanyang asawang si Bernardo. Nagrenta ng bahay sina Nori sa Sitio Masagana, Muntinlupa dito niya nakilala si Nonoy na nakatira sa katabing pinto. Ama kung ituring ni Nori si Nonoy, maliban sa may edad na ito ‘concerned’ ito masyado sa mga anak niya. “Matanda na kasi kung tignan si Mang Nonoy kaya ganun nalang siya igalang ng mga anak ko,” sabi ni Nori. Taong 2009 napansin nalang ni Nori na hindi na pagiging “concerned” ang pinapakita ni Nonoy sa kanyang katorse anyos na anak. Tuwing makikita umano ni Nonoy si Aika na kasama ang mga barkada na karamiha’y mga lalaki bigla nalang umanong nagpapasa ring itong si Nonoy. “Malandi! Pokpok... P@l@k@n2t!#... Bayaran kang babae!” laman umano ng mga salita ni Nonoy. Sa harap umano ng manliligaw ni Aika namamahiya itong si Nonoy. Wala umanong sinasantong tao, oras at lugar kung mag-iskandalo si Nonoy. Nung una’y pinalampas muna ni Nori ang nababalitaan niyang pamamahiya ng kapitbahay sa anak. Minsan na ring nagsumbong si Aika sa kanya subalit hindi ito pinansin ni Nori hanggang kapatid na ni Aika ang magkwento. Bastos umano talaga ang bunganga ni Nonoy. Kinumpronta ni Nori si Nonoy, “Bakit mo pinagsasalitaan ng ganyan si Aika? Bata pa yang anak ko kung makapagsalita ka!” daing ni Nori. Sagot naman ni Nonoy, “Concerned lang ako sa anak mo kasi bulakbolera, lumalabas dis oras ng gabi, tambay ng Plaza. Ang bata pa may boyfriend na.” Ipinagtanggol ni Nori ang anak. Sinabi niya ditong wala siyang karapatang manghimasok sa kanilang mag-ina. Pinagbantaan niya si Nonoy, “Hindi malandi ang anak ko&amp;nbsp;kaya’t mag-ingat ka sa mga salita mo. Subukan mong kantiin ang anak ko? Ako makakabangga mo!” Napayuko sa hiya si Nonoy. Makalipas ang tatlong linggo, bandang alas onse ng gabi kumatok nalang bigla si Nonoy sa pintuan nila Nori. Nagpupumilit umano itong pumasok, may sasabihin daw siya tungkol kay Aika. Hindi ito pinansin ni Nori, sinabihan niya si Nonoy na bukas nalang sila mag-usap. Kinabukasan hindi naman nagsalita itong si Nonoy, tikom ang bibig nito. Ika-16 ng Mayo, habang pauwi si Nori galing sa duty ng harangin siya ng pamangkin ni Nonoy na si Angel at sinabing, “Ate, puntahan mo si Aika sa Compact I, Police Station dali!”. Habang papunta sa presinto tinanong niya kay Angel ang nangyari. Kwento ni Angel, sinuntok at sinampal umano ni Nonoy si Aika. Sinubukan niyang awatin ang kanyang tiyo na noo’y lasing na lasing subalit ayaw umano nitong paawat kaya’t nagpambuno sila. Naabutan ni Nori ang anak sa Compact. Sumbong ni Aika sa ina ay habang nakikipagkwentuhan siya sa labas ng kanilang pinto ng dumaan itong si Nonoy at magsimulang magsalita sa kanya ng hindi mga salitang masakit sa pandinig. Lumabas si Aika sa eskenita, iniwasan niya si Nonoy. Habang dumadaan si Aika sa isang bahay kung saan puro mga construction boy ang nakatira sinabihan nalang umano siya ni Nonoy, “Pokpok ka! Pang-construction ka lang... pwede ka ng pang-bente!”. Napuno na&amp;nbsp;sa sobrang panghihiya. Hindi na nakagtimpi si Aika. Nilingon niya si Nonoy, binuweltahan niya ito ng isang sampal. &amp;nbsp;Ito naman si tatang sinampal rin&amp;nbsp;ang dalaga sabay suntok. Nang makita ito ni Angel ay agad na niya itong inawat. Dumampot pa umano ng panaksak si Nonoy at pinaghahanap si Aika. Dali-dali namang tinago ng iisang kapitbahay si Aika at idiniretso sa Compact upang magsumbong. Nung gabi ring iyon nahuli ng mga pulis si Nonoy. Pinagharap sila ng mga pulis. Nanghingi ng tawad si Nonoy subalit hindi ito tinanggap ng mag-ina. Kinuhaan ng statement si Aika. Sumailalim rin si Aika at Nonoy sa medico legal test kasama ang isang Arresting Officer na si P01 Arroyo sa Hospital ng Muntinlupa. Matapos nito, dumiretso naman sila sa Muntinlupa Women’s Desk kung saan ikinulong si Nonoy. Nakausap nila dito si P02 Geronimo. Sinabi umano nitong pulis kay Nori na hintayin muna ang resulta ng “medico legal examination” bago sila magkaso. Sinabi rin umano nitong suriin muna kung ito’y kasong pang-barangay lang. Sinunod ni Nori si P02 Geronimo. Kinabukasan, bumalik si Aika kasama ang nakakatandang kapatid na si Sunshine. Hinantay nila si P01 Arroyo para maisampa na ang kaso. Alas tres na ng hapon subalit wala pa rin ang arresting officer. Iniwasan daw naman ng mga pulis na makasuhan ng ‘Illegal Detention’ kaya pinapirma nila ng waiver&amp;nbsp;si Sunshine para pakawalan si Nonoy. Sa halip na ma-inquest si Nonoy nakalaya ito. Kinompronta ni Nori si PO2 Arroyo. Humingi naman ito ng dispensa galing pa umano kasi siya ng Cavite kaya’t nahuli siya ng dating. Nagtuturuan na rin umano ang mga pulis kung sinong dapat sisihin sa hindi pagkaka-inquest sa akusado. Nitong Mayo 18, nai-‘file’ na ng mga pulis ang kasong Physical Injuries in relation to Child Abuse sa Prosecutor’s Office ng Muntinlupa City subalit may sama pa rin ng loob si Nori. Sa ngayon kasi nakakalaya pa rin itong si Nonoy at panay lang ang tambay sa labas ng kanilang bahay. “Sana ininquest man lang nila ang hayop na yun ng nadala!” sabi ni Nori. Itinampok namin sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 (tuwing 3:00 ng hapon) ang reklamo ni Nori. Pinaliwanag namin kay Nori na may pananagutan si PO2 Geronimo sa hindi pagkaka-inquest kay Nonoy. Bilang tulong inirefer namin siya kay Chief Edward Togonon ang&amp;nbsp;City Prosecutor ng Prosecutor’s Office Muntinlupa City upang maasistehan siya sa kanyang kaso. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, baka naman may pagnanasa itong si Nonoy kaya&amp;nbsp;nagseselos&amp;nbsp;ka sa mga manliligaw ni Aika? &amp;nbsp;Naku tatang huwag ka ng mag-ambisyon na papatulan ka ng isang katorse anyos dahil kalaboso ka d’yan. May magulang pa si Aika at hindi tamang pumapel ka sa kung anong tamang pagdedesiplina sa mga anak nito dahil una sa lahat hindi ka naman nila kaano-ano. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o sa 0919897285. Ang landline 6387285 at 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=586152&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Neri, sa payo na magsalita: 'Ayoko maging martir'</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>June</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>UMIGTING ang pagpayo ng mga kaibigan ni dating economic secretary Romy Neri nang idiin siya ng Ombudsman sa $329-milyong ZTE scam. Anila, isuplong na niya lahat ng nalalaman ukol sa tangkang $200 milyon (P10 bilyon) overprice sa national broadband network nu’ng 2007. Ito raw ay para hindi siya mahanay kay dating Comelec chief Benjamin Abalos, na pinangalanang broker ng waldas na proyekto. Kaduwagan ang sagot ni Neri: “Ayoko maging martir na katulad ng kaklase sa high school na si Edgar Jopson.” Ibig sabihi’y mananatili siyang tahimik sa katotohanan. Ito’y para hindi siya mapatay, di tulad ni Jopson. Moderatong aktibistang estudyante si Jopson na nilait-lait ni President Marcos nu’ng 1970, at nag-radikal nang mag-martial law nu’ng 1972, at napatay sa enkuwentro sa militar nu’ng 1975. Sa gawi ni Neri, magtataka ka kung bakit siya naluklok sa Gabinete. Wala siya ng mga katangian ng mabuting pinuno. Una, duwag siya, hindi kaya ipaglaban ang tama, at mas iniisip ang pansariling kapakanan imbis na sa bayan. Ikalawa, hindi siya natuto sa buhay, di tulad ng kaklase sa Ateneo na Jopson, na alam na dahil minsan ka lang dadaan sa mundo ay dapat ipagbuti mo ito nang husto. Ikatlo, wala siyang sense of legacy, na kapag nagsakripisyo ka tulad ni Ninoy Aquino o nagpakatatag tulad ni Cory Aquino, ay aani ang mga kaanak mo ng puri at suporta — tulad ng 42% pagkapanalo ng anak nilang Noynoy, na pinaka-malaking margin sa isang presidential election sa ilalim ng 1987 Constitution. Oo nga’t pinag-a-arma&amp;shy;lite ang bahay ni Neri. Pero kung nagsalita siya noon pa, malamang ay hindi nangyari ito, kasi magiging obvious na suspect ang sinomang idiin niya. At sinimulan na rin lang, tapu&amp;shy;sin sana niya ang laban. Binisto niya na inalok siya ni Abalos ng P200 milyon para aprubahan ang NBN-ZTE deal. Inamin din niya na sinumbong niya si Abalos kay Presidente Arroyo&amp;shy;. Bakit hindi pa niya ituloy ikuwento kung ano ang sinabi at ginawa ni Arroy&amp;shy;o nang malaman ang tangkang suhol?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=586495&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi raw hawak ang baril (Unang bahagi)</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>June</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KASO ito ni Fil, isang OFW sa Angola. Pauwi na siya sa Pilipinas noong Enero 30, 1996 mula Dubai nang pinigil siya ng mga pulis na Arabo sa Dubai dahil natagpuan sa kanyang maleta ang isang Israel Jericho pistol, isang Mini Uzi, at 19 mm na bala.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Dahil nakalistang pasahero ng PAL mula Dubai papuntang Manila, ipinagbigay alam sa Station Manager roon na si Lino na kukumpiskahin ang mga baril at ikukulong doon si Fil maliban na lang kung papayagan ang piloto ng eroplano na si Kapitan Ed na tanggapin ang kustodiya kay Fil pati na rin ang mga baril at bala. Nilapitan ni Lino si Kapitan Ed at kinausap tungkol sa kaso ni Fil. Pumayag naman ang kapitan at tinanggap ang kustodiya ni Fil at ng mga baril at bala para makaalis na ang lalaki sa Dubai at makabalik ng Manila. Kinuha ni Lino ang mga baril mula sa Arabong pulis at ibinigay kay Kapitan Ed. Itinago naman ng kapitan ang mga baril sa cockpit ng eroplano habang nakaharap ang mga Arabong pulis. Pagkatapos ay saka hinayaan si Fil na makasakay sa eroplano. Pagdating dito, ipinaalam kay Max, isang customs police, na isang pasahero ang darating na may dalang mga baril at bala. Sinalubong siya ng isang miyembro ng crew ng eroplano at ipinakilala kay Fil. Nang tanungin ni Max kung may dala siyang mga baril at bala ay agad na umamin si Fil at sinabing binili niya ang mga ito sa Angola. Pagkatapos ay pumirma ng mga papeles si Fil, kabilang dito ang Customs Declaration Form kung saan nakasulat na dalawang baril ang ipinadala at isinuko sa PAL. Kaya isinama ni Kapitan Ed si Max sa cockpit at ibinigay ang mga baril at bala. Pagkatapos ay dinala ni Max si Fil sa Investigation Room. Nagkaroon ng imbestigasyon kay Fil at pati ang mga bagahe niya ay siniyasat. Sa imbestigasyon, inamin ni Fil kay Special Agent Pol na binili niya ang mga baril sa Angola ngunit nakumpiska ang mga ito sa Dubai at ibinigay sa piloto ng PAL. Pagkaraang mangalap ng iba pang dokumento tulad ng Arrival Endorsement Form at Customs Declaration Form at matapos mapatunayan sa Firearms and Explosives Office ng Camp Crame na hindi lisensiyado si Fil na magdala ng baril at sa Bureau of Customs na hindi legal na nabili ang mga baril, pinadala ni Pol ang kaso ni Fil sa DOJ State Prosecutor. Matapos ang paunang imbestigasyon sa piskalya, sinampahan sa korte si Fil ng kasong illegal possession of firearms o paglabag sa Section 1, PD 1866.&amp;nbsp;&amp;nbsp; (Itutuloy)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=586505&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mahal ba ni Mayor Soc si Joavan?</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang usa ka ginikanan maoy labing nasayod sa kinaiya sa iyang anak tungod kay siya ang nagsapupo niini, nagpadako, naniid kanunay sa iyang kinaiya ug batasan, ilabi na kun gimahal niya pag-ayo ang iyang anak. Hinuon sa usa ka amahan o inahan&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga kuwang og pagmahal sa iyang anak, kuwang usab kini og pagtagad sa mga butang nga gihimo sa iyang anak, bisan sa kinaiya niini ug bisyo ug sa laktod iya kining gipasagdan tungod kay kuwang siya sa gugma. Sa bahin ni Mayor Socrates Fernandez sa dakbayan sa Talisay ug sa iyang anak nga si Joavan Fernandez, daghan kaayo ang nagtuo nga usa ka pakitang tao ang gihimo sa mayor ngadto sa iyang anak nga kuno iya kining gimahal. Kini tungod sa tuno sa iyang estorya nga dili siya gustong ipaslak sa rehabilitation center si Joavan kay kuno, ang pagbuhat sa ingon, usa ka pagpangangkon sa iyang bahin nga durugista si Joavan. Maoy hinungdan nga daghan kaayong nag-ingon nga mas nagmahal pa si Kongresista Eduardo Gullas&amp;nbsp;kang Joavan, tungod kay mibati kini og kaluoy&amp;nbsp;pinaagi sa iyang pagsugyot&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga mas maayo gyung iparehab si Joavan. Nalantawan ni Kongresista Gullas nga diha sa pagparehab kang Joavan, una sa tanan maedukar kini unsaon pagtanus ang hiwi niyang kinaiya, ug ang ikaduha ang pagsalbar sa iyang kinabuhi gikan sa mga nanagdumot kaniya. Apan sa bahin ni Mayor Fernandez kinsa diduso sa pagparehab kang Joavan, nasabtan sa uban nga dili kini pagmahal sa usa ka amahan ngadto sa anak tungod gusto siyang dili mapitol ang kinaiya niini. Nasabtan sa ubang tigpaniid nga ang gihimo sa mayor pamahala na lang og panitan si Joavan sa mga tawong dili na kaantos sa pagpanghasol niini matag karon ug unya. Hinuon sa pagtuo sa mayor nga mapitol na ang kinaiya ni&amp;nbsp;Joavan niining pagpaubos niya sa value formation seminar, daghang nanghinaot nga unta kini mosaler.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=586732&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gilawog sa pangpang</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Tan-awa ra gud ning binuang sa LTO ug LTFRB. Dihang natay-og ang tibuok nasud sa kadaghan sa mga langyaw nga nangamatay sa paglayat sa bus sa lawom nga pangpang sa Balamban, kasadpang Sugbo niadtong Hunyo 13, nisalida dayon ang ilang kadagkoan. Gisuspenso ang prangkisa sa JD Tours, ang tag-iya sa bus, gilangkatan og plaka ang tanang sakyanan sa JD Rent-a-Car ug gisusi ang tanang mga drayber. Mga kabanay ug kahigalaan sa mga biktima, kasagaran mga langyaw, nihangop sa paspas nga lakang sa duha ka buhatan sa kagamhanan. Apan ang mga nasuhito sa kataphaw sa LTO ug LTFRB pagpatuman sa ilang mga lagda igo lang nipakibo sa ilang abaga. * * * May sukaranan ang pagduda sa kamatinud-anon sa kagamhanan paghatag og hustisya sa 20 ka Iranian nationals nga nangamatay ug sa mas daghang Iranians, Pakistanis ug mga Pinoy nga survivors sa trahedya sa Balamban. Kay wa pa gani mohupas ang pagbangotan ug pagpakabana sa mga embahada sa Iran ug Pakistan, nipakita nang LTO ug LTFRB sa ilang naandan nga paglikoy. Nahagbong ang kasagaran sa mga sakyanan sa JD sa unang hugna sa mga pagsuway sa ilang kahaom pagdagan sa kadalanan. Nahagbong sab ang kinabag-an sa mga drayber sa pagsukod sa ilang katakos pagmaneho og mga sakyanan. Apan way tinguha ang LTO ug LTFRB pagsilot nila sa pagpahimutang sa kakuyaw sa kinabuhi ug kabtangan sa ilang mga pasahero. * * * Gisubli-subli ang pagsuway sa mga sakyanan hangtod nga nakapasar ang mayoriya nila sa Motor Vehicle Inspection Center (MVIC) sa LTO sa Mandaue. Pakuhaon sab og laing pasulit ang mga drayber. Unya na sila ideklarar nga di kamao kun mangahagbong lang gihapon sa ikatulong higayon. Ambot nganong way nakahunghong sa kadagkoan sa LTO ug LTFRB nga ang mga sakyanan nga molayat sa pangpang inay mosubay sa dan kay di roadworthy di mohatag og ikaduhang kahigayonan sa mga pasahero. Ambot nganong way nakadukol nila sa pait nga kamatuoran nga ang mga drayber nga wa mahibawo nga mas kasaligan ang engine break kay sa pagsige og tamak sa preno kun maglugsong og lawom nga lugot ang ilang sakyanan di makapangayo og &amp;quot;Take 3&amp;quot; alang sa daghang mga pasahero nga maangin sa ilang kabanga. * * * Di ni angkunon sa LTO ug LTFRB. Apan ang tinuod mao nga wa sila’y laing kapilian gawas sa pagpa-goryo-goryo. Kay ang pagtinuod paggukod sa JD ug ubang masalaypon nga mga kompaniya sa mga sakyanan mosumbalik ra gihapon sa duha ka buhatan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kay ang pagdagan sa di roadworthy nga mga sakyanan sa JD ug ubang mga kompaniya, ug ang pagtugyan sa kuwestiyonable nang daan nga mga sakyanan ngadto sa mas kuwestiyonable pa gyod nga mga drayber, maoy di malalis nga ebidensiya sa kapakyas sa LTO ug LTFRB pagpatuman sa ilang mga lagda. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=586737&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Patakaran o karapatan?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>June</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SINIBAK ang apat na Pilipino na nagtatrabaho sa isang ospital sa Baltimore, Maryland, USA. Ang dahilan, nagsalita “raw” sila ng Tagalog habang nagtatrabaho. May patakaran umano ang ospital na Ingles lang ang pwedeng gamitin na pananalita habang nasa trabaho. Dahil daw sa maraming dayuhan ang nagtatrabaho doon, inilatag nila ang patakaran para lahat ay magkaintindihan, lalo na sa Emergency Room kung saan mahalaga ang komunikasyon sa paggamot ng mga malulubhang pasyente. Nandun na ako sa kanilang dahilan kung bakit kailangang Ingles, pero hindi ako sang-ayon na dapat silang masibak ng basta-basta lang. May mga ulat na nagsalita sila ng Ingles habang kumakain ng tanghalian. Sa madaling salita, hindi naman sila duty nang magsalita sila. May nagsabi pa na tinawag lang niyang “kuya” ang isang Pilipinong doktor. Pagbigay-galang lang naman na nakasanayan na. Pero isinumbong pa rin daw kaya sinibak. Ang pinaglalaban ng apat ngayon ay ang pagsibak sa kanila ng wala man lang warning o kahit anong dokumento. Basta’t hindi na lamang sila pinabalik sa Bon Secours Hospital. Ang isa ay hindi nga nurse, pero kasali siya sa mga hindi na pinabalik. Ito ang mahirap kapag nagtrabaho sa ibang bansa. May mga patakaran na kung sa atin ay hindi maiintindihan, pero patakaran pa rin sa kanila. Alam kong may katumbas sa Ingles ang bagoong o patis, pero maiisip mo pa ba iyon sa kasarapan ng pagkain, eh Pilipino ka naman? Naalala ko tuloy yung bata na pinagalitan nang husto at sinabihang hindi siya dapat gumagamit ng kutsara tuwing kumakain dahil nasa Canada na siya! Nandiri pa raw iyong guro habang pinanonood siyang kumakain gamit-gamit ang kutsara. Ha? Heller? Mabuti naman at nanalo sa kasong isinampa ng mga magulang laban sa gurong iyon at sa paaralan. Kaya kaso ang hinaharap ngayon ng ospital na sumibak sa apat na Pilipino. Ang kanilang laban, ayon sa abogado nila, ay labag sa karapatang sibil ang hindi makapagsalita sa sariling wika. Dapat idiin din ng abogado na hindi naman nakaantala sa kanilang trabaho at obligasyon ang kanilang pagsalita ng Tagalog dahil hindi naman habang naka duty. Kung habang gumagamot ng isang taong nabaril at humingi ng “bimpo” o “bulak”, iyon pwede silang sisantehin at sibakin. At maraming salitang Kastila ang halos ginagamit na rin sa Ingles tulad ng “comprende” o “via con Dios”, pati “Hasta la vista”. Pati ba iyon kasama sa pagbabawal? At dapat naman may warning o pagsita, bago tuluyang masibak kung pasaway talaga. Mahirap ang kanilang kaso dahil patakaran, pero sa tingin ko magtatagumpay sila, dahil sa karapatan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=586791&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Krus ni Noynoy</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Naghinam-hinam ang publiko kinsa ang mga tawo nga napili na ni president-elect Noynoy Aquino nga mangulo sa mga departamento sa gobyerno. Ang maong mga tawo ang mamahimong katambayayong sa bag-ong administrasyon aron ipatuman ang mga programa nga haum sa tumong sa bag-ong president. Alang sa usa ka bag-ong president, di’ sayon ang proseso sa pagsala sa mga tawo nga mohupot sa pwesto. Kinahanglan nga moagi sa pagtimbang-timbang ug pagsuta sa pagkatawo ang daghang kandidato sa posisyon aron makuha ang mga haum sa katungdanan. Kung imong tan-awon, makadayeg ka sa gihimo ni Aquino. Sa maong lakang palang, medyo lahi na itandi sa kasamtangang administrasyon nga makugang nalang ta nga si pulano ug si pulana na ang bag-ong naghupot sa maong pwesto. Ang nakalahi sa administrasyong Arroyo, mahibaw-an nalang nato nga may re-shuffle nang nahitabo sa mga tawo nga nangulo sa lain-laing departamento. Kutob lang sa panghinaot ang katawhan nga di’ sundon sa mosu’d nga administrasyon ang ingon og sa sayon-sayon lang nga pagtudlo sa mga sensitibong posisyon sa gobyerno. Daghan ang nag-ingon, ilang giboto si Noynoy Aquino tungod kay nagtuo silang di’ ni mangawkaw kung makalingkod na sa katungdanan. Daghan ang nagtuo nga di’ mahimong buling-bulingan sa anak ang limpyong dungog nga gibilin sa iyang mga ginikanan. Di’ malalis tungod kay ingon og imposible nga mangurakot ang usa ka Noynoy Aquino. Apan anaa sa iyang mga kalihim ug uban pang mga opisyal nga magpalibot niya ang krus sa iyang administrasyon. Kung di’ haom sa pwesto ang usa ka opisyal ug natudlo lang nga mangulo sa maong buhatan tungod sa kasuod o sa dakong tabang nga nahimo niini atol sa kampanya, karon palang magduda naka nga wa’ ni maayong mahimo kung magpuyo na sa pwesto. Kung tan-awon ang mga pwesto karon nga nabakante ug si kinsa ang mga personalidad nga gikonsiderar sa maong pwesto, nag-unang konsiderasyon ni Aquino nga may susamang tumong ug tinguha ang usa ka tawo sa iyang administrasyon. Susama ang tumong sa anak sa iyang inahan kaniadto. Gisala ug gitan-aw pag-ayo ang mga opisyal nga naghupot sa pwesto labi na sa mga dagko ug adunahan nga mga departamento sa gobyerno. Napupos ang unom ka tuig nga administrasyon ni Cory nga wa’y bisag usa ka kaso o kontrobersiya sa pangurakot. Apan ang mga opisyal nga naglibot niya, maoy gikaligoan sa daghang pasangil sa pangawkaw. Laing krus nga pas-anon ni Noynoy mao ra sab ang mga tawo nga nagpaluyo kaniya ug nisaad nga di’ molubad ang suporta hangtud sa katapusan. Mao ni ang saad sa iyang igsuon nga si Kris Aquino-Yap. Apan wa’ pa gani makasugod sa paglingkod sa Malacanang, karon nahipatik na ‘sab sa balita ang panga’n sa igsuon tungod sa giingong away sa iyang bana. Alang sa publiko, di’ na unta ni isyu tungod kay pribado na ang maong butang. Apan sa usa ka artista nga di’ malalis nga may dakong natampo sa kadaugan sa iyang maguwang, di’ ikalimod nga mahimo ning dakong krus sa pamunuang Arroyo. Naghandom ug nisalig ang kadaghanan nga may bag-ong matang sa administrasyon nga puno sa kredibilidad ug integridad nga way buling sa korapsyon. Apan mag-unsa man ang usa ka president kung ang mga tawo nga nagpalibot kaniya, badlungon sama sa mga nangagi nga pamunuan. Karon nga ana-a sa proseso sa pagpili sa mga mosunod nga kalihim sa kapin baynte ka dagkong departamento sa gobyerno, gikinahanglan ‘sab nga tutokan sa publiko kinsa ang mga tawo nga mohupot sa maong katungdanan. Ang ka epektibo sa usa ka lider ana-a magsandig sa katakus sa katawhan sa pagtabang aron maangkon ang tunhay nga kalambuan layo sa isyu sa korapsyon ug pamintaha diha sa gobyerno. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=587003&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Baga pang Bangit</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Maayo pa si AFP Chief Delfin Bangit. Human laktawi sa Commission on Appointments (CA) ug human naklaro nga di gyud siya itudlo pag-usab sa samang katungdanan ni President-elect Noynoy Aquino, ang sunod niya nga commander-in-chief, nipili si Bangit sa pag-retiro og sayo. Lahi sa ubang tinudlo ni Pres. Arroyo. Bisan sama sa kang Bangit gikuwestiyon sab ang legalidad sa ilang pagkatudlo, nipili sila sa pagpaugat. Bahala na kun ang batakan nga lagda sa kaligdong nag-aghat unta nila paghatag og kagawasan sa sunod nga pamunoan pagpili og ikapuli nila pinaagi sa pagtunol sa ilang courtesy resignations, nipilit sila nga morang mga alimatok sa ilang mga buhatan. * * * Wa hinuoy laing kapilian si Bangit. Kon magpabilin sa Armadong Kusog, mauwawan lang siya. O kon way uwaw mahimong bakikaw di lang ang iyang kahimtang kon dili hasta nang militar. Kay gawas nga hukasan pagka AFP chief, mahimo pa gyong sakop sa Task Force Lily, ang makauuwaw nga takoban sa mga sundawo nga naglutaw-lutaw kay way klarong trabaho. Manlipaghong sang AFP nga duna silay three-star general nga magpatid-patid lang sa lata hangtod nga moretiro sa Hulyo sunod tuig. Maong bisan matulisok si Bangit sa pagpahimus sa iyang kasikit ni Arroyo paglaktaw sa mas tag-as nga mga opisyal aron pag-angkon sa labing taas nga katungdanan sa AFP, angay gihapon siyang himuong maayong sanglitanan. * * * Nga di masulti mahitungod sa retiradong heneral nga si Danilo Augusto Francia, General Manager sa Mactan-Cebu International Airport Authority (MCIAA). Kinsa nagdumili pagsumiter og courtesy resignation bisan mapupos ang iyang termino dungan ni Arroyo sa udtong tutok sa Hunyo 30. Nagdahom pa gihapon si Francia hangtod karon nga ipabilin siya ni Aquino sa katungdanan. Ang mas makapasubo mao nga niliwat ni Francia ang iyang kaubanan sa MCIAA Board nga silang Leandro Mendoza, Ace Durano, Alberto Agra, Margarito Teves, Alfonso Cusi, Gobernador Gwen Garcia, Winglip Chang, Gordon Joseph, Valeriano Avila ug Renato Osme&amp;ntilde;a. * * * Samang Bangit, kuwestiyonable sab ang pagkatudlo ni Francia. Kay sama sa ubang mga tagduma sa MCIAA, wa siyay career executive service office (CESO) eligibility. Katapolan ug katalawan sa Civil Service Commission (CSC) ug pagpapating sa Malakanyang ug sa MCIAA maoy nakapapilit niya sa katungdanan sud na ron sa upat ka tuig. May sukaranan ang pagsalig sa mga dumadapig ni Francia nga padayon siyang dapigan sa CSC. Kansang tsirman, Francisco Duque III, tinudlo ni Arroyo ug magpabilin sa katungdanan sa mosunod nga pito ka tuig. Apan sa di pa siyang kaduphan ni Duque, kinahanglang itudlo una si Francia pagbalik sa MCIAA. Ug ang bugtong makatudlo niya pagbalik mao si Aquino. Nga suko nang daan ni Bangit, unsa na kaha sa mga tinudlo ni Arroyo nga mas baga pang Bangit? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=587004&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mataas na toll rates</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAGANDA ang pasalubong ng Department of Transportation and Communications (DOTC), Toll Regulatory Board (TRB), Manila Toll Expessway Systems at South Luzon Tollway Corp. kay president-elect Benigno “Noynoy” Aquino III: Pagtaas ng toll rates! Ang toll rates sa South Luzon Expressway ay tataas ng 250 percent samantalang sa Southern Tagalog Arterial Road (STAR) ay 277 percent. Ang matindi pa, ipapatupad ang pagtataas ng toll sa SLEX sa June 30 na inagurasyon ni Noynoy bilang ika-15 presidente. Ang bagong toll rates naman sa STAR ay ipatutupad sa July 7. Magkasunod na pagtataas sa bagong administrasyon. Nakapagtataka na itinaon pa sa pagpapalit ng administrasyon. Sa gagawing pagtataas ng toll fees, walang ibang masasaktan dito kundi ang mga karaniwang mamamayan. Kapag itinaas ang toll sa SLEX at STAR, apek&amp;shy;tado ang mga biyahero ng pagkain mula sa Southern Tagalog. Maraming sasakyang pangkargamento ang nagdaraan sa SLEX at STAR at tiyak na babawiin nila sa pagdaragdag ng presyo sa mga ibinibiyaheng produkto. Magkakaroon ngayon ng kade-kadenang reaksiyon. Kapag tumaas ang bayad sa toll, itataas ang presyo ng gulay, prutas, manok, baboy at kung anu-ano pang produkto. Pagdating sa palengke ng mga produkto, papatungan pa ito ng presyo at kade-kadena na ang pagtataas. Ganito ang nangyayari kapag may biglang pagtataas. Bigla rin ang kadenang reaksiyon. Walang ibang kawawa rito kundi ang mga mahihirap o mga isang kahig, isang tuka ang pamumuhay. Isa sa maaaring tumaas ay ang pasahe sa mga bus na bumibiyahe sa Southern Luzon. Apektado sila sa pagtataas. Nararapat namang imbestigahan kung bakit na&amp;shy;pakataas ng hinihinging toll rates para sa SLEX at STAR. Mahigit 200 porsiyento. Pipigain ang bulsa ng mga motorista. Halos sa kanila na lamang mapupunta ang kinikita ng mga may-ari ng sasakyan. Dapat maimbestigahan ang DOTC, TRB, Manila Toll&amp;shy;way at South Luzon Tollway. Pagpaliwanagin sila kung bakit ganito kataas ang kanilang hinihingi. Makatwiran ba ang ganito? Sabi ni Senate President Juan Ponce Enrile na hi&amp;shy;hilingin niya sa 15th Congress na imbestigahan ang 250 percent increase sa SLEX. Masyado raw mataas ito at tila hindi na makatarungan. Hindi maganda ang pasalubong sa bagong admi-nistrasyon. Dapat mapigilan ang bagong pasanin na ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=587087&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Alas ni Binay</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Maayong pagkaduwa ni Vice President-elect Jejomar Binay ang iyang baraha. Samtang pila na lang ka adlaw sa di pa siya moasumir sa Malakanyang uban ni President-elect Noynoy Aquino. Sama sa kangilngig nga nakatago sa tanan niyang alas sa niaging kampanya: Sa pagdiga sa inanay niyang pag-apas ni Senador Loren Legarda pila ka semana wa pang piniliay; ug sa kalit ug makapakugang nga pagbundak sa iyang labaw ni Senador Mar Roxas sa adlaw sa piniliay. Way makatulisok ni Binay nga nagpa-presyo. Ni nanglawgaw sa pag-organisar ni Aquino sa iyang gabinete ug sa pagpangandam sa makasaysayanon nga inugurasyon karong Hunyo 30. Way makapasangil ni Binay nga nisabotahe sa anak sa iyang pinangga nga si kanhi presidente Cory. * * * Di hinuon lunsay si Binay. Napakyas siya pagtago sa tanang sidsid sa sayal sa iyang ka-burukinto. Sama sa iya untang pagpanumpa atubangan ni Chief Justice Renato Corona, nga makapa-bakikaw sa padayong pagkuwestiyon ni Aquino sa pagdalidali ni Pres. Arroyo pagtudlo ni Corona sa higayon nga gidid-an siya sa balaod. Ug sa iya untang pagpapanumpa sa mga Marcos--silang Imelda, Bongbong ug Imee--nga mosukwahi sa panumpa ni Aquino pagtinuod pagsakmit sa tanan nilang ilegal nga katigayonan. Apan gibalikan si Binay sa tarung nga kabuot. Adto siya manumpa sa panumpaan ni Aquino nga si Associate Justice Conchita Carpio Morales. Ug iyang gibalibaran ang mga Marcos. * * * Laing timaan nga di hingpit nga magpa-upuy-upoy si Binay mao ang iyang pagpangayo sa Department of Interior and Local Governments (DILG). Nga duna siyay katungod sa iyang gipasigarbo sa dagko niyang nahimo isip mayor sa Makati City. Apan may sukaranan ang mga pagduda nga gamiton lang niya ang DILG pagpalambo sa iyang politikanhon nga mga ambisyon sa sunod nga piniliay’ng presidensiyal sa 2016. Gawas pa, di siyang kalalis sa katakos, kahaom ug kaligdong sa napilian ni Aquino alang sa DILG nga si Magsaysay Awardee ug Naga City Mayor Jesse Robredo. Mao nga alas nga baraha ang gipagawas ni Binay dihang nakigkita siyang Aquino ug nitataw nga di na siya mangayo og bisan unsang buhatan. * * * Si Binay di kaaway ni Aquino. Maisip gani nga mas suod pa siya ngadtong Aquino ug sa iyang igsuong mga babaye kay ni Roxas. Kinsa nipasangil nga gibukubuko siya sa mga paryente ni Aquino. Maong di mabasol si Aquino nga magdumili paghatag sa bisan unsay pangayuon ni Binay tungod sa giisip nga dakong utang kabubut-on sa pagpadaplin sa ambisyon ni Roxas nga mag-presidente alang niya. May alas pa hinuon si Binay. Nahibawo sab si Aquino nga di maayong tan-awon nga iya na lang sab nga nuntan ang pagpanluod ni Roxas. Ug lisod pasabton ang katawhan nganong himuon lang niyang reserba nga ligid ang ilang gipili nga bise presidente. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=587361&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Ayala Alabang lovers'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>June</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>WALANG babaeng hindi marunong madala. Kahit ang pinaka martir na misis marunong rin sumuko. Si Lolita Ros, 45 taong gulang ay nagsadya sa aming tang&amp;shy;gapan. Hindi na bago sa amin ang anyo ni Lolita o “Lita”. Sa pa&amp;shy;nahon ngayon, sampu-sampera ang mga babaeng binibugbog ng asawa o mga ‘battered wife’. Ang tinutukoy ni Lita ay ang asawang si Baltazar o “Bal”, isang ‘security officer’. Taong 1992 ng magkakilala si Lita at Bal sa isang Christmas Party sa Ayala Alabang Village. Kasambahay si Lita nun. Gwardiya naman ng bahay ng isang Koreano si Bal. Nagsimula ang kanilang pagkakaibigan sa simpleng pagbati ng “Hello”. Isang umaga habang nasa labas si Lita, nagulat siya ng makita si Bal na nakatayo sa kanilang kaharap&amp;nbsp;na ‘gate’. Nalaman niyang magkatapat lang pala ang bahay ng kanilang mga amo. Simula nun madalas ng magkita sila Lita at Bal. Nagpalitan sila ng telephone number. Naging mag-phone pal sila. Tinatawag ni Lita kay Bal ang araw ng kanyang day-off. Si Bal naman &amp;nbsp;dumidiskarte para makapag-off rin. Dito sila nagdi-date. “Madalas kaming manood ng sine kung di naman sa park kami nagkikita. Na-in love ako kay Bal. Hindi ako nagpakipot pa. Pinaubaya ko na ang sarili ko sa kanya. Napadalas ang check in namin sa motel,” sabi ni Lita. Enero 1993 natuklasan ni Lita na siya’y buntis. Tinago ito ni Lita sa kanyang amo. Umuwi&amp;nbsp;siya sa Villasis, Pangasinan. Ilang linggo pa ang nagdaan bago niya aminin sa nobyong na siya’y buntis. Si Bal naiwan pa rin sa kanyang trabaho sa Ayala Ala&amp;shy;bang. Babae ang naging anak nila. Apat na buwan matapos manganak si Lita, saka sumunod si Bal. Pagluwas ni Bal sa Maynila isinama na niya ang kanyang mag-ina. Tumuloy sila sa Pag-asa sa kapatid ni Lita. Naging maayos naman pagsasama nila dito. Taong 1998 ng masundan ang ka&amp;shy;nilang anak. Makalipas ang limang taon ng maayos na pagsasama nag&amp;shy;simulang magkaroon ng lamat at bitak ang kanilang relasyon.&amp;nbsp;Nagsimula umanong mambabae si Bal. Nadestino si Bal sa Solid Cement sa Antipolo. Nagrenta siya ng kwarto sa labas ng planta. Mayo 2004, bumisita ang mga anak nila kay Bal. Pag-uwi ng kanyang mga anak isang sumbong mula sa 12 anyos niyang anak ang nakarating sa kanya. May&amp;nbsp;babae daw na pumupunta kay Bal. Nakilala nila ito sa tawag na “Rems”. “Duda ng panganay ko kabit yun ni Bal. Nakisalo daw ang babae sa tanghalian nila. Nag-abot pa raw ng pera ang asawa ko!” kwento ni Lita. Sinugod ni Lita ang asawa. Ika-13 ng Abril bandang 10:00 AM, pinuntahan niya si Bal. Nadatnan niya ang babae nito na nakaupo sa labas ng pinto, bagong ligo pa umano ito habang ang asawa niya naman ay nakahiga sa sala. Nang mapansin siya ni Bal dumungaw ito sa pintuan sabay takbo papunta sa kwarto. “Asan ang asawa ko?!” tanong ni Lita. Hindi umimik ang babae ni Bal. Ilang minuto ang makalipas bago siya pinapasok nito. Ipinakilala siya ni Bal, “Lita.... siya Rems...”. Hindi nagpansinan ang dalawa. “Sino siya?&amp;nbsp;Bakit siya nandito sa bahay mo?” wika ni Lita. Depensa ni Bal asawa si Rems ng kanyang tauhan sa planta. Hindi naniwala si Lita, makalipas ang ilang minuto dumating ang sundo ni Rems, si Jun kasamahan sa trabaho ni Bal. Naiwan ang mag-asawa sa bahay. Kinompronta ni Lita si Bal, “Anu na namang&amp;nbsp;idadahilan mo? Totoo pala lahat na may&amp;nbsp;babae ka!”. Giit ni Bal nakituloy lang si Rems! Wala&amp;nbsp;umano silang relasyon. Kinabukasan muling minanmanan ni Lita ang asawa. umabot ng&amp;nbsp;dalawang buwan&amp;nbsp;ang kanyang pagbabantay kung babalik si Rems subalit maging si Bal hindi na tumuloy dun. Nalaman niyang sa planta na namamalagi si Bal at lumipat na rin umano ng bahay ang babae nito. Para mawala ang duda ni Lita. Niyaya siya ni Bal magpakasal.&amp;nbsp;Pumayag naman si Lita dahil ito ang magpapatibay ng kanilang pagsasama. Kinasal sila nung taong 2008. Dahil mag-asawa na sila mas lalong pinag-ibayo ni Lita ang pagbabantay sa kanyang mister. Ang pakiramdam ni Lita dahil hindi na makapambabae ang kanyang asawa. Lumaki ang galit nito sa kanya na humantong sa pananakit. Nung huli nga ay nung Abril 2010. Halos patayin na umano siya ni Bal. Pinuntahan niya nun ang asawa sa pinagtatrabahuhan nito sa Ortigas upang kumuha ng pera pang-project ng anak. Nag-usap sila sa basement. Hindi na pigilan ni Lita ang sarili. Binasa niya sa asawa ang mga text ng umano’y bagong babae ni Bal na si Liezel isang lady guard. Dinial ni Lita ang number ni Liezel, dinikit niya ito sa tenga ni Bal at sinabing, “Oh yan ang kabit mo... sagutin mo, kausapin nagriring na! Dali!”. Pinatay ni Bal ang cell phone at inilagay ito bulsa. Sa tindi ng galit ni Lita dinampot niya ang mop na nasa tabi niya. Hahampasin niya sana ang asawa subalit agad siyang napigil. Kinuha ni Lita ang cell phone sa bulsa ni Bal Nag-agawan ang dalawa. Hinawakan ni Bal ng mahigpit ang dalawang kamay ni Lita para mabitiwan ang cell phone. Inumpog umano ni Bal ang ulo ni Lita sa kanto, sa gilid ng banyo. Hiniga siya ng asawa sa sahig. Tinapaktapakan siya umano nito at pinagsisipa, sinapak rin siya sa mukha. Tinaas niya ang kanyang dalawang kamay para masalag ang sipa ni Bal kaya marami rin siyang tinamong pasa sa kanyang braso. Piniga ni Bal ang braso ni Lita hanggang nabitawan niya ang cell phone. Kinuha ni Bal ang cell phone at dun lang natigil ang pananakit sa kanya. Kinausap siyang bigla ni Bal, “Lita, mag-usap tayo! Anu bang problema? Pinakasalan na nga kita anu pa bang gusto mo?”. Napagkasunduan nila na sa barangay nalang mag-usap. Dumating ang takdang araw ng magharap subalit hindi sumipot si Bal. Sa ngayon pinagtataguan na siya ni Bal kaya’t&amp;nbsp;nagpasya si Lita na humingi ng tulong&amp;nbsp;sa amin. Itinampok namin sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 (tuwing 3:00 ng hapon) ang istorya ni Lita. Bilang tulong pinayuhan namin siyang magsampa ng kasong Physical Injuries sa ginawang pananakit sa kanya ni Bal. Kasong concubinage naman para sa pakikiapid nito. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, taliwas sa paniniwala ni Bal, hindi sakramento ng kasal ang magpapatunay ng pagmamahal ng isang lalake para sa isang babae at hindi rin ito ang naggagarantiya na magiging matagumpay ang inyong pagsasama. Ang pananakit sa asawa ay walang puwang para sa isang sibilisadong lipunan. Wala na tayo sa “stone age” kung saan hinahambalos sa ulo ang babae at kinakaladkad sa buhok&amp;nbsp;upang sumunod sa kanya. Bakla ang tawag sa mga lalaking nanakit ng babae. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL)Sa gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o&amp;nbsp;0919897285. Ang landline 6387285 at 24/7 hotline 7104038. Maari kayong magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=587498&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang bag-ong bayani natawo na</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Naugtas na ang mga Pilipino sa mga saad sa mga politiko pagpitol ug pagtul-id sa korapsyon nga mihamok sa nasud sukad pa sa panahon ni kanhi Presidente Ferdinand Marcos . Kini tungod kay human mawala si Marcos, ug mipuli ang nagkalainlaing&amp;nbsp;pangulo sa nasud wala may nakapapiang ug nakapainutil sa korapsyon. Misamot hinuon kini sa paglipang , mitambok, milig-on, ug labing mimangtas, nga gani&amp;nbsp;gumikan sa katag-as&amp;nbsp;sa iyang mga gaway nga mibilikis ug milikos sa mihutlay na sa kakabus nga nasud, misangpot sa pagpalumoy ang kakuyapon nang ekonomiya sa Pilipinas hangtod nga kini mitinga na ug dayon na unta sa pagbuy-od sa hingpit niyang pagkabangkarota. Apan ang nagpiyong nang mga mata&amp;nbsp;sa kawala nay paglaum nga may makasalbar pa sa makaluluoy nga kahimtang sa nasud, mihinayhinay sa iyang pagbuka dihang nasiplatan niini ang bidlisiw&amp;nbsp;sa mibanagbanag nga bag-ong&amp;nbsp;paglaum , ang kadaugan sa gituohang bayani batok sa korapsyon , ni President-elect Benigno&amp;nbsp;&amp;quot;Noynoy&amp;quot; Aquino III sa milabay’ng eleksyon niadtong&amp;nbsp;Mayo 10. Karong Miyerkules , Hunyo 30, sa kaudtohon&amp;nbsp;hingpit na siyang manumpa&amp;nbsp;isip ika-15 nga presidente sa nasud nga Pilipinhon. Sukad sa pagdawat niya sa hagit ug tanyag nga siya’y himoong pangulo sa nasud , gihimo na niyang&amp;nbsp;damgo&amp;nbsp;ang pagsalbar sa ekonomiya niini&amp;nbsp;pinaagi sa pagpuo sa korapsyon. Dinhi itutok karon ang tanang mga mata sa mga Pilipino ug sa mga tigpaniid&amp;nbsp;sa ubang kanasuran sa gawas , kun unsaon niya paggamit ang iyang hinagiban aron ikahabas hangtod nga hingpit nga&amp;nbsp;maputol ang&amp;nbsp;tanang gaway sa korapsyon. Siya maoy bag-ong paglaum sa mga Pilipino, ug ang tanan angayang mosinggit sa kalipay ug ipalanog&amp;nbsp;sa pag-ingon , nga sa katapusan, natawo na ang bag-ong bayani nga maoy mopuo sa&amp;nbsp;korapsyon sa nasud nga Pilipinhon. Uban sa tanan niyang matudlo nga hepe ug piyado sa nagkalainlaing departamento sa kagamhanan , gilauman nga sila&amp;nbsp;makighiusa sa iyang kawsa ug kawsa sa tanang Pilipino, ang pagpuo sa hingpit sa korapsyon sa Pilipinas. MABUHAY ANG BAG-ONG PRESIDENTE BENIGNO&amp;quot;NOYNOY' AQUINO III UG SA TANAN NIYANG MAHIMONG MIYEMBRO SA KABINETE, SILA ANG BAG-ONG BAYANING PILIPINO.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=587631&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gaway ni Gloria</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Naghinam-hinam nang militanteng mga pundok ug ubang nagpakabanang sektor sa katilingban pagpasaka og mga kasong pagpangawkaw batok ni Pres. Arroyo. Kinsa mahukasan na sa presidential immunity from suit human sa udtong tutok sa Hunyo 30. Sa kataposan, mapaninglan na gyod nila si Arroyo sa tanang mga pasangil sa pagpangawkaw sa siyam ka tuig niyang pagtungkawo sa Malakanyang. Magkapuliki gyod tinuod si Arroyo pagpanagang sa magpungasi nga mga kaso batok niya. Di nang kapasalipod sa iyang mga alyado sa Kongreso nga nibasura sa tanang impeachment complaints ug nibabag sa tanang pagsuway pag-imbestigar sa mga pasangil batok niya. Di na sab mahimong moingon lang nga, &amp;quot;I'm sorry,&amp;quot; sa way pag-angkon og bisan unsang kasal-anan. * * * Apan ang tanang mga kasong kriminal nga ipasaka batok ni Pres. Arroyo moagi sa buhatan sa Ombudsman. Nga giduma ni Merceditas Gutierrez. Classmate ni First Gentleman Mike Arroyo, tinudlo ni Pres. Arroyo ug magpabilin sa katungdanan hangtod sa Disyembre 2012. Kinsa nimatuod sa makadaghan na uyamot nga higayon nga mas matinahuron sa mga Arroyo kay sa balaod. Kansang labing uwahing salida mao ang pagyaka sa $329 milyones nga eskandalo sa NBN-ZTE, pagpalingkawas sa first gentleman dihang sibaw nang awhag sa pagpasaka sa kaso sa Sandiganbayan, pagsakripisyo ni kanhi Comelec chairman Benjamin Abalos ug pagduhig pa gyod ni SSS President Romulo Neri nga mao untay nibutyag sa pagsuway pagpanuburno. * * * Wa paminawa ni Gutierrez ang mga awhag nga mokanaog sa katungdanan dungan sa pagbiya ni Arroyo sa Malakanyang. Aron kahatagan og hingpit nga kagawasan si President-elect Noynoy Aquino pagtakda og lab-as nga direksiyon sa kampanya batok sa pagpangawkaw. Samang Arroyo, si Gutierrez duna say immunity from suit. Mapalagpot lang sa katungdanan pinaagi sa impeachment. Nga makapabuak-buak lang sa Kongreso ug makalipat sa Malakanyang kun ilusad sa unang tuig sa pamunoang Aquino. Sa ato pa, kun magpabaga gyod si Gutierrez pagyaka sa mga kaso batok ni Arroyo, gikahadlokan nga bisan ang dagkong gahom sa buhatan ni Aquino way mahimo. * * * Inutil ba gyod si Aquino ug ang minilyon ka katawhang Pilipinhon nga nipili niya sa niaging piniliay sa mga gaway samang Gutierrez nga gipahimutang daan ni Arroyo pangandam sa iyang pagbiya sa Malakanyang? Mao nay hagit sa liderato ni Aquino ug sa padayong pagpakabana sa katawhan. Seguro nang makuha ni Aquino ang mayoriya sa House of Representatives. Mahimong makuha sab ang liderato sa Senado. Apan ang mga kongresista ug mga senador igo lang magpaling-paling asa padung ang hangin sa politika. Ang Ombudsman, ang prosecutors ug ang mga maghuhukom sa Korte Suprema ug ubos nga mga hukmanan kinahanglan nga mopadaplin sa ilang utang kabubut-on ug mopatigbabaw sa mas dako nilang katungdanan sa nasud, sa katawhan ug sa kasaysayan. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=587635&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Testigo sa Maguindanao massacre uubusin</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>June</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>DETERMINADO ang mga utak sa malagim na Maguindanao massacre na ubusin ang mga testigong magdidiin sa kanila. Nakikita nating hindi lamang masalapi kundi maka-pangyarihan ang mga taong ito na madaling iutos na patayin ang sino mang taong kanilang makursunadahan. Sabi ng barbero kong si Mang Gustin: “Ano bang kamandag meron ang mga taong iyan na nakagapos na’y&amp;nbsp;nakakapagmando pa?” Kaya ang siste nito, malamang wala nang tetestigo sa celebrated&amp;nbsp;media killing na ito sa takot na sila ay mailigpit ng taong ididiin nila. Noong Hunyo 14, itinumba ang isa sa mga testigo sa maramihang pagpatay ng mga mamamahayag sa Maguindanao. Ang tao’ng ito’y kasama umano sa mga triggermen na nagsagawa ng massacre na handa na sanang kumanta pero binusalan ng bala ang kanyang bunganga. Siya si Suwaid Umpam. Ang&amp;nbsp;pinatay na testigo ay nauna nang nagsabi na ang massacre ay utos ng mga kasapi ng Ampatuan clan na sina Andal Sr., ang anak niyang si Andal Jr. at Zaldy. Karumaldumal ang krimen na tila first in history. Mantakin ninyong 57 katao na karamihan ay mga mamamahayag&amp;nbsp;ang pinatay! Ang testimonya sana ni Umpam na kilala rin sa tawag na alias Jesse ay matimbang sana. Sayang at hindi na siya makakatestigo dahil pinatahimik na siya. Pero mayroon pang nalalabing buhay na testigo at dapat&amp;nbsp;bigyan siya ng karampatang proteksyon sa ilalim ng witness protection program ng pamahalaan. Napanood natin sa telebisyon ang isang dating kasambahay at katiwalang lalaki ng mga Ampatuan na nagsabing narinig niya ang pag-uusap ng angkan habang binabalak ang massacre. Isa ring matimbang na testimonya ito kaya malamang, may pinaplano na laban sa kanyang buhay. Kapag pinatay pa ang testigong ito, malamang ay mabaon na sa limot ang kasong ito at mapalaya ang mga taong dapat managot. Ang kasong ito’y dapat tutukan ng papasok ng administrasyon ni Benigno “Noynoy” Aquino III.&amp;nbsp;Kapag nagawa ng bagong administrastyon na papanagutin ang mga tunay na utak sa kaso, malaking achievement ito para kay Aquino. Ito’y isang malaking pabor hindi lamang para sa mga kaanak ng mga biktima kundi para sa buong propesyon ng pamamahayag at ng buong bansa. Magiging katawatawa tayo sa mata ng daigdig kung mawa-white-wash ang ganyang kadambuhalang kaso na tila very obvious naman kung sino ang may kagagawan. Panahon na para maputol na ang kultura’ng hindi napa&amp;shy;parusahan ang mga may kas&amp;shy;a&amp;shy;lanan dahil sa salapi at impluwensya. Ang kailangan lang naman sa panig ng mga law enforcers ay sinseridad na mai-patupad ang batas. Magagawa iyan sa pagbibigay ng wastong proteksyon sa mga testigo para hindi sila ma-intimidate ng mga kriminal na gusto nilang idiin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=587652&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Usapin ng dagdag-pasahe</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAINIT na naman ngayon ang usapin hinggil sa pasahe sa pampublikong transportasyon. Ayon sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board (LTFRB), maraming malalaking samahan ng mga driver at operator ng mga PUJ at bus ang humihirit ng fare hike o dagdag-pasahe. Base sa impormasyon, nais umano ng mga transport group na dagdagan ng piso o higit pa ang minimum na pa-sahe, at karagdagan pang 40 sentimos sa bawat kilo&amp;shy;metro ng kanilang biyahe lampas sa nakatakdang minimum distance. Ayon sa naturang mga grupo, sobrang taas na kasi ng halaga ng produktong petrolyo kaya’t halos wala nang&amp;nbsp;kinikita ang mga drayber at operator sa kanilang hanapbuhay. Dagdag nila, habang pinag-aaralan pa ang kanilang fare hike petition ay dapat ipatupad ng LTFRB ang pansamantalang dagdag-pasahe na 50 sentimos. Iginiit ng mga ito na ang naturang 50-sentimos ay bahagi naman talaga ng regular na pasahe pero ibinoluntaryo lang nila itong ibinawas noong 2008 matapos bumagsak noon ang presyo ng langis sa world market.&amp;nbsp; Makatuwiran naman ang reklamo ng mga transport group sa tuloy-tuloy na nagaganap na oil price hike sa ating bansa. Pero sa kabilang banda ay balido rin ang pagtutol ng commuters sa fare hike dahil panibagong dagdag ito sa kanilang pang-araw-araw na gastos lalunat hindi pa nga sila nakakahinga sa malaking gastusin sa kabubukas pa lang na school year. Sa isa pa ring punto ng debate ay sinasabing ang mga kompanya ng langis at ang pamahalaan ang dapat gumawa ng kaukulang adjustment sa usaping ito sa pamamagitan ng kaunting pagbawas ng oil companies sa kanilang kita at kaunting pagbaba rin ng singil na buwis ng gobyerno. Kami ng aking panganay na anak na si Sen. Jinggoy Ejercito Estrada ay nananawagan sa LTFRB at sa mga sangkot sa usaping ito na pag-aralan at timbanging mabuti ang isyu sa pasahe at presyo ng produktong petrolyo. Ang de&amp;shy;sisyon hinggil dito ay kailangang maging makatwiran at hindi gaanong makabibigat sa alinmang apektadong partido.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=587653&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Madlang people ingat sa water-borne diseases</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>June</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI biro ang magkasakit magastos mahal ang magpagamot kaya nananawagan ang mga kuwago ng ORA MISMO, sa madlang people of the Philippines my Philippines kasi rainy season na ang weather&amp;nbsp;ngayon&amp;nbsp;kaya students of the Republic of the Philippines mag-ingat sa water - borne diseases. Bakit? Sagot-dahil sa rainy season na usung-uso ang mga water-borne diseases katulad ng diarrhea, amoebiasis, gastro-enteritis at cholera. Sabi nga, ingat! Isa sa mga important things na dapat gawin ng madlang people lalo’t iyong mga student kailangan tiyakin nilang malinis para safe ang iinumin nilang tubig at ang kanilang tsi-tsibugin para malayo sa mga nasabing sakit sa itaas na maaring mangyari sa kanila. Ika nga, mag-ingat sa mga pinagbibiling tsibug ng mga vendor sa kalye partikular ang mga student. Magbaon na lamang kayo o sa canteen na lamang bumili ng pagkain kaysa sa mga bangketa na hindi ninyo alam kung malinis o marumi ang inyong nginunguya at nilulunok. Hehehe! Kailangan mag-ingat din sa mapanganib na sakit dahil&amp;nbsp;hindi ito biro kasi nga nakakamatay ito. Sabi nga, dengue fever at leptosprirosis. Sabi nga, lamok at daga ang pag-ingatan. Maging malinis sa inyong mga lugar at maging sa schools iwasan din maglaro o maglublob sa tubig - baha lalo na kung may sugat kayo sa paa kasi puedeng pumasok ang mikrobyo todits at magkasakit ng leptosprirosis. Kaya naman ang Department of Health ay aktibo ngayon na tinitiktikan ang mga eskuelahan para bigyan babala ang mga guro at students na mag-ingat sa nasabing mga sakit. GMA, ipakukulong KATAKUT- takot na kaso ang isasampa versus Gloria Macapagal Arroyo oras na bumaba ito sa malakanin este mali Malaca&amp;ntilde;ang pala. Sangkatutak kasi ang nagagalit dito dahil sa sinasabing pang-aabuso na ginawa nila habang nasa trono. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kailangan din ang ‘due process’ kay Gloria. Si Bayan Muna party - list Rep. Teddy Casino ang magsasampa ng kaso tulad ng plunder sa July 1 sa Office of the Ombudsman at siempre bubuhayin din ang NBN-ZTE deal echetera. Hindi lang si GMA ang kakasuhan pati ang PCGG ay masasama din na sasampahan ng case porke si P. Noy mismo ang may gusto na bungkalin ang mga hokus pokus dyan sa sinasabing tanggapan ng good government. Naku ha! Abangan. Thank you sponsors, NPC NAGPAPASALAMAT ang pamunuan ng National Press Club sa mga natulog este mali tumulong pala na sponsor&amp;nbsp;at sumoporta sa ginanap na 2nd NPC Horse Racing Cup sa Sta. Ana racing track dyan sa Naic, Ca&amp;shy;vite, yesterday.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=587659&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Mga kurakot tinud-on og latos</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Husto gyud kining panawagan sa grupong Transparency International nga kinahanglan&amp;nbsp;kun dunay masakpang kurakot nga opisyal sa gobiyerno tinud-on gyud ug pahamtangan og silot ug huboan sa ilang mga natigom nga katigayonan. Kini usa ka dakong hagit sa pamunoan unya ni president-elect Benigno “Noynoy” Aquino III sa higayong makalingkod na kini. Unsaon man kaha pagsikop niining maong mga kurakot nga opisyal kun ang mismong manakop aduna say ilang kaugalingong kurapsyon nga gipanghimo sa ilang tagsa-tagsa ka buhatan? Base sa nanggawas nga mga balita, pipila ka mga nakalingkod og pwesto sa usa ka ahensya sa gobiyerno sulod lang sa pipila ka tuig ang kwestyonable kaayong kalit nangadato. Kini bisan paman og ang tanan nilang sweldo tipuon sa maong mga tuig dili paigo aron makabaton sa maong mga katigayonan. Duna bay bisan usa kanila nga nakwestyon sa hukmanan gawas lamang niadtong adunay dayag kaayong karibal sa politika nga kasamtangang naghawid sa rendahan sa panggobiyerno? Ang dakong hagit karon, kaya ba kaha ni Aquino pag-usab ang sistema sa nasud sulod lang sa terminong gihatag kaniya? Daghan pa dihang mga nangurakot sa nanglabay’ng mga administrasyon nga kinahanglan pang lutoson ug masilotan. Sa umaabot nga administrasyon ni Aquino wala ba kahay bisan og usa sa iyang mga itudlong opisyal nga mangurakot? Sa atong nahinumduman, tanang presidente nga nakalingkod sa Malaca&amp;ntilde;ang pulos nanganti atol sa ilang pangampanya nga ilang puohon ang kurapsyon. Asa naman ni karon? Ang kurapsyon sa Pilipinas nahimo nang sakit nga susama sa kanser nga wala nay kaayohan ug pabiling nagkadako ug nagkagrabe. Kini maoy nakitang hinungdan nganong hangtud karon naglisod og buylo ang Pilipinas sa natad sa ekonomiya kun itandi sa mga silingang nasud bisan paman sa mga nakitang mga bag-o ug modernong imprastraktura nga naa kanato karon. Ang sakit matambalan lamang sa tukmang tambal nga gikinahanglan ug labaw sa tanan, kinahanglang ang tambal dili basta daogon sa kagaw nga iyang giatubang. Sama sa problema sa kurapsyon karon sa Pilipinas, ang atong anti-corruption laws ug ang mismong tahasan niini kinahanglang mahimong immune sa kagaw sa kurapsyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=588009&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Benefit of the doubt for Justice Velasco</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>June</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>BAGAMA’T si Justice Presby Velasco ay nabanggit sa bestseller na aklat ni Marites Vitug na “Under the Shadow of Doubt”, binibigyan ko pa rin sya ng “benefit of the doubt”. Ayaw ko siyang husgahan dahil nakabinbin pa rin sa kamay niya ang kaso (Seneres vs. Comelec) ng anak kong si two-termer Buhay party list Congressman Christian Se&amp;ntilde;eres ng tatlong taon na. &amp;nbsp;Mukha yatang sinasadya ni Justice Velasco na ma-ging moot and academic ang kasong ito dahil patapos na sa June 30 ang termino ng 14th Congress (2007-2010)&amp;nbsp;kung saan si Christian sana ay nanungkulan pa para sa kanyang 3rd and last term. Ang issue ay simple lang: Sino ba ang may karapatang mamuno ng Buhay at magtalaga ng mga nominees nito? Si Mel Robles ba na spokesman ng El Shaddai ni Bro. Mike Velarde at pangulo ng Buhay party list at concurrently Administrator pa ng Light Rail Transit Authority o si Christian ba na two-term congressman at Secretary-General ng Buhay? &amp;nbsp;Para kasi sa 2007 elections, sa utos ni Bro. Mike, pa-traidor na hindi isinama si Christian bilang official nominee ng partido. Pero dahil Secretary-General din naman si Christian ng partido, ini-nominate niya ang sarili niya at dalawa pang ibang kasamahan niya. &amp;nbsp;Nagpasya ang Comelec na pabor kay Robles kahit maliwanag na bawal sa Saligang Batas ang katulad ni Robles na isang public official (isang Usec) na mag-participate sa “partisan politics”. Kaya umapela si Christian sa Korte Suprema noong Mayo pa ng 2007. Hanggang ngayon, hindi pa rin tapos ang paghuhusga ng kaso kahit napaka-simple ng issue. &amp;nbsp;Bilang isang abogado, alam kong walang ibang magawa si Velasco kundi magpasya para sa panig ng anak ko. Kaya naman inuupuan niya ang kaso upang ito’y maging moot and academic na lamang. Kapag nagkataon impeachment ang ibabanat ng anak ko laban sa “under the shadow of doubt” na mahistradong ito. Halata kasi masyado ang bias niya para sa grupo ni Mike Velarde, dahil inindorso siya nito kay Mrs. Gloria Arroyo na maging justice ng Supreme Court. Dapat nag-inhibit na siya mula’t sapul pa. &amp;nbsp;Mr. Justice, hanggat patuloy pa ang juridical existence ng Buhay party list ang issue kung sino ang tunay na leader nito at kung sino ang may karapatang mag-nominate ay hindi pa maaring maging moot and academic. Hindi ito nakasalalay sa termino ng 14th congress. Wala naman itong pagkakaiba sa mga intra-party disputes ng mga private corporation. Kayat kahit sa Hulyo nagpasya ang Korte Suprema na si Christian ang lehitimong leader na may karapatang magtalaga ng nominees, puwede nya i-retain o di kaya ay palitan ang mga nominees na mga bata ng boss ni Mel Robles na si Bro. Mike Velarde.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=588024&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bullet proof</title>
<author>Ni ALC</author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Naunsa naman ni. Morag nauso ron ang pagpangambus. Sud lang sa pipila ka adlaw tulo ang giambusan. Usa ang patay, usa ang hapit gyud mamatay, ug usa ang wa maunsa kay bullet-proof ang sakyanan. * * * Kuyaw na ron ang panahon.&amp;nbsp;Bisan nagsakay ta sa mahalon tang sakayanan, wa pay siguro kun makaabot ta sa atong bay nga way mga buslot sa bala ang atong lawas. * * * Brayt tong usa ka biktima kay gipa-bullet proof niya ang iyang sakyanan. Miuntol lang ang mga bala. Maypa unta kun adto ni nangontol sa mga nangambus. * * * Atong nabasahan sa usa ka US newspaper nga didto sa Estados Unidos usa ka multi-million-dollar industry ang pagpa-bullet proof sa mga sakyanan. * * * Suma pa sa artikulo nga atong nabasahan, kasagaran sa mga awto nga giluwanan sa mga dato ug mga dagkong opisyal sa gobyerno ug negosyante pulos “heavily bullet-proofed.” Ang pagpa-bullet proof kuno sa sakyanan sa usa ka tag-iyag department stores chain duble pa ka mahal sa presyo sa awto kun limo niini. * * * Bisan kuno ang mga sakyanan sa mga tang-an ug tadhan nga kriminal, lakip na ang mga sakop sa Mafia, gigastuhan og minilyon aron ma-bullet proof. * * * Milingo-lingo kuno ang usa ka Katolikong arsobispo nga Italyano kay mura kuno’g kining mga tawhana mas misalig pa sa bullet-proofing kay sa Ginoo. * * * Apan dunay usa ka sakop sa Mafia nga mitubag sa arsobispo: “God helps those who help Him save themselves.” * * * TRIVIA -- Kumusta diha sa atong mga magbabasa sa Calape, Bohol. God bless.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=588251&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Isa-isang pinapatay</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PARA humina ang kaso, kailangang mawala ang mga matitibay na testigo. Kung wala nang ma&amp;shy;kapagtuturo, libre na sa kalaboso. Pinakamadaling paraan para mawala ang mga testigo ay dalhin na rin sa hukay. Kapag nasa hukay na ang testigo, wala nang pangamba na mabulok sa bilangguan ang akusado. Ganito ang nangyayari ngayon kaugnay sa kasong pagpatay sa 57-katao sa Maguindanao noong Nobyembre 23, 2009. Kabilang sa mga pinatay ay 30 mamamahayag. Pangunahing suspect sa pagpatay si&amp;nbsp;dating Datu Unsay mayor Andal Ampatuan Jr. at kanyang kapatid at ama. Nakakulong sila ngayon sa Camp Bagong Diwa, Taguig. Kabilang din sa mga kinasuhan ang mga kamag-anak ng mga Ampatuans, mga pulis at militiamen sa Maguindanao. Pitong buwan na ang nakararaan mula nang maganap ang karumal-dumal na krimen at wala pang makitang liwanag sa kaso ang mga kaanak ng biktima. Ang masaklap pa, ang mga testigo ay isa-isang pinapatay para marahil tuluyang humina ang kaso. Ang testigong si Suwaid Upham alias Jessie ay binaril noong gabi ng Hunyo 14 sa Parang, Maguindanao. Si Upham ay unang umamin na isa siya sa pitong bumaril sa mga biktima noong Nobyembre 23. Sinabi ni Upham na ang nag-utos sa massacre ay si Andal Sr., Andal Jr. at Zaldy.&amp;nbsp; Umano’y humingi ng witness protection si Upham sa Department of Justice pero hindi siya pinansin. Sinabihan na rin umano ng Human Rights Watch ang DOJ para mabigyan ng protection si Upham pero wala ring ginawa. Dahil sa hindi pagpansin sa kanya ng DOJ, ipinasya na lamang ni Upham na magbalik sa Maguindanao. Hanggang sa mangyari ang kinatatakutan niya. Natahimik nang tuluyan si Upham. May bagong testigong lumutang laban sa Ampatuans noong nakaraan. Sana hindi sapitin ng bagong testigo ang nangyari kay Upham. Sana rin naman ay kumilos ang gobyerno para mahuli ang mga pumatay kay Upham at sana rin ay maparusahan ang mga hindi pumansin sa kanya habang nagmamakaawang bigyan ng proteksiyon. Kung iisa-isahin ang mga testigo, malayo nang makamit ang hustisya ng 57 biktima ng masaker.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=588264&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Fil-AM Fugitive (1)</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>June</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA website ng America’s Most Wanted, makikita ang listahan ng mga criminal sa Estados Unidos na kasalukuyang hindi pa nahuhuli at pinaghahanap ng mga alagad ng batas. Makikitang nakabalandra ang pagmumukha, buong pangalan, nasyonalidad, mga palatandaan sa katawan at mukha, maging aliases ng mga Most Wanted criminal. Isa itong paraan ng panghihikayat sa lahat ng mamamayan hindi lamang sa Estados Unidos kundi sa buong mundo na magbigay ng impormasyon sa kinaroroonan ng mga ito. Sa Northern California, City of South San Francisco kung saan naroon ang BITAG isang buwan na ang nakakaraan, isang Pilipino ang nasa kanilang Most Wanted List. Siya si Virgilio Teruel, American Citizen na ngayon dahil sa tagal ng kaniyang pagtira sa South San Francisco, California. Si Virgilio Teruel ay pinaghahanap ng South San Francisco Police dahil sa krimeng embezzlement, sa Pilipinas, katumbas nito ay qualified theft. Sa impormasyong nakalap namin mula sa South&amp;nbsp;&amp;nbsp; San Francisco Police, isa lamang si Teruel sa 3 suspek sa krimeng ito. Ang dalawa, kasalukuyang nasa State Prison na ng California. Habang si Teruel, tumakas at bumalik ng ating bansa kung saan nagtatago ngayon sa Brgy. Sacrifice Valley sa Bataan. Itinip sa BITAG ang kasong ito kung saan isang nagngangalang APO ang dumating sa aming tanggapan. Dala ang mga dokumento at kopya ng video ng pangha-harass ni Teruel sa bayan ng Brgy. Sacrifice Valley, Bataan, ipinagkatiwala sa amin ni APO ang kaniyang mga impormasyon hinggil sa Wanted na si Virgilio Teruel. Ayon kay APO, nagmula si Teruel sa isang maimpluwensiyang pamilya sa Bataan. Ang kapatid nito ang namumuno raw sa isang simbahang grupo ng mga mananampalataya sa Diyos. Dati, iganagalang raw ang kanilang pamilya. Subalit nang magsimula ang Wanted na si Teruel nang kaguluhan sa kanilang lugar, marami ang naapi, na-abuso at naharass ito. Ipinakita sa BITAG ni APO ang isang papel mula sa website ng South San Francisco Police kung saan naka-post ang mukha at buong pangalan ni Teruel bilang pangalawa sa kanilang Most Wanted. Abangan ang karugtong…</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=588265&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Lumobo ang krimen dahil sa baril</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NOONG hindi pa inaalis ng Philippine National Police&amp;shy; (PNP) ang gun ban, bihira ang napaulat na nangyaring krimen sa bansa partikular sa Metro Manila. Walang karumal-dumal na krimen na may kaugnayan sa pamamaril mula Enero 10 hanggang Hunyo 11, 2010. Kaya ang hiling nang nakararami sa PNP ay huwag na itong alisin. Panatilihin na lang ang pagbabawal sa pagdadala ng baril sa labas ng tahanan para masawata ang paglaganap ng krimen at karahasan. Pero kailangang sumunod sa batas ang PNP at inalis din pagkaraan nang mahigit limang buwang pagbabawal. Hindi na rin naglagay ng mga checkpoint ang PNP hindi katulad noon na halos gabi-gabi ay may nakaabang na mga unipormadong pulis sa kalye at isa-isang sinisilip ang mga nasa sasakyan. Walang makalusot na kriminal. Maraming nasakoteng may dalang baril na nang hanapan ng identification ay mga alipores pala ng mga pulitiko. At nakita ang epekto ng pag-alis&amp;nbsp;sa gun ban maka&amp;shy;raan ang ilang araw. Nagkasunud-sunod na ang mga patayan at ang mga naging biktima ay mga miyembro ng media. Noong Hunyo 14, binaril at napatay si Desiderio Camangyan. Noong Hunyo 15, binaril at napatay din si Joselito Agustin at noong Hunyo 19, binaril at napatay si Nestor Bedolido. Noong Hunyo 22, isang human rights lawyer at campaign manager ng Liberal Party ang pinagbabaril habang pasakay ng kanyang kotse sa Solano, Nueva Vizcaya. Ang biktima ay nakilalang si Ernesto Salunat. Noong Hunyo 23, isang mensahero ng pawnshop sa Ermita, Manila ang binaril at napatay nang tumangging ibigay ang pera sa mga holdaper. Binaril ang mensahero at natangay ang malaking pera. Mistulang pinakawalang mga asong-ulol ang mga masasamang loob at walang patlang na naghahasik ng lagim. Nasa panganib ang mamamayan kapag hindi naging maigting ang pagbabantay ng mga pulis&amp;shy; sa taumbayan. Nang inalis sana ang pagbabawal sa pagdadala ng baril ay naging masigasig naman sana ang PNP sa pagpapatrulya. Dapat masiguro ang kalig&amp;shy;tasan ng mamamayan. Pigilan ang paglobo ng krimen dahil sa baril.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=588529&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Da end na ang jueteng kay Noynoy</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>June</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KALAT&amp;nbsp;na ang balitang ipasasara ni President-elect Noynoy Aquino ang jueteng subalit kabaliktaran naman itong ginagawa ng mga bataan ni alyas Joson, ng Nueva Ecija. Imbes kasing sumunod sa kagustuhan ni Aquino, itong nagpakilalang mga alipores ni Joson ay magbubukas naman ng naturang sugal sa Makati. At ang hindi maganda diyan ay ang palaging bina&amp;shy;banggit ng mga bataan ni Joson ay may basbas sila “sa itaas.” Hindi ko malaman kung sino ang binabanggit nitong mga alipo&amp;shy;res ni Joson, si&amp;nbsp;Noynoy ba, si Vice President-elect Jejomar Binay o ang anak at bagong halal na Makati Mayor Junjun Binay. Sa pag-upo kasi ni Noynoy sa July 1, sabay din na magbu&amp;shy;bukas ang jueteng ng mga Joson sa Makati. Hindi sila matang&amp;shy;gihan ng mga Binay dahil mukhang me pagkakautang ito sa mga Joson noong nakaraang May elections. Kasama ‘ata sa kasunduan na susuportahan ng mga Joson si Binay kapalit ng pagbangka nila sa jueteng sa Makati. Subalit lumalabas nitong mga nagdaang araw na me tampuhan ang kampo nina Noynoy at Binay dahil sa posisyon sa Gabinete. Kaya’t hindi ako magtataka mga suki, kung hindi mabuksan ng mga Joson ang illegal na negosyo nila sa Makati. Hindi naman kasi maganda na ipapasara ni Noynoy ang jueteng sa iba’t ibang bahagi ng bansa samantalang sa Makati naman ay bukas na bukas, di ba mga suki? Uubra kaya ang mga Joson ke Noynoy? Nakailang meeting na kasi itong mga bataan ni Joson at Binay. Ang huling meeting ay isinagawa sa Guadalupe noong Linggo kung saan ipinangako ng grupo ni alyas Fred sa mga kabo na magbubukas na sila sa Hulyo 1, anang mga kausap ko sa Southern Police District (SPD). Ang bukambibig ng mga bataan ni Joson, ay isinasagawa lang nila ang utos ng mga nakakataas sa kanila. Wala silang pakialam kung me na&amp;shy;sagasaan sila. Ang usapan pala sa Guadalupe ay nakasentro kung ano ang patakaran sa jueteng nitong mga bataan ni Joson. Subalit ang masama niyan, wala pa silang kausap sa hanay ng DILG, NBI, GAB, CIDG, SPD, NCRPO at iba pang ahensiya ng gobyerno. Kapag nakapagbukas ang jueteng ni Joson, na talunan sa pulitika sa Nueva Ecija, ibig sabihin nyan di rin pala sinsero si Noynoy sa pangako niyang kampanya laban sa corruption at katiwalian. Subalit sa pagtanung-tanong ko naman sa Nueva Ecija, ang grupo ni Fred o Joson ay mahinang klaseng bangka sa jueteng. ‘Ika nga, nagpulasan sila sa Nueva Ecija dahil hindi nila kaya ang bagyo na dulot ni Gov. Umali. Hindi makapagkalat ng kademonyohan sa probinsiya nila e sa Makati naman lumipat. Me binatbat kaya ang bangka ni Joson? Si Noynoy lang ang me kasagutan d’yan. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=588535&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pabadlong ni Binay</title>
<author></author>
<date>
<month>June</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun tinud-anay ang laraw ni Vice President-elect Jejomar Binay sa iyang pagdagan niadtong Mayo 10 nga eleksiyon mao ang pagserbisyo sa katawhang Pilipino, modawat siya sa gitanyag ni President-elect Benigno Simeon Aquino III nga posisyon sa iyang kabinete ug dili siya angay magbuot. Naklaro sa mga tawo ang pagpangluod ni Binay nga nagsumikad sa wala pagtuman sa iyang gusto nga mohupot sa Department of Interior and Local Government (DILG) tungod kay, matud sa mga kritiko niya, gamiton kini isip behikulo paingon sa iyang kinadak-ang damgo nga mag-presidente sa Pilipinas sa 2016. Ang mga tigpaniid sa politika nagtuo nga usa sa mga factor sa iyang kadaogan (kun walay tikas) niadtong miaging presidential election, mao ang iyang pagpaduol sa mga local government units (LGU). Mosamot hinuon siya og paduol kun siyay ilhong “hari” sa mga LGUs kun siyay makagunit sa DILG. Kun serbisyo pa ang iyang laraw ug dili ang labing dako niyang damgo sa 2016, dawaton niya ang pagka-kalihim sa Department of Agrarian Reform, pagka-tsirman sa Housing and Development Coordinating Council ug Metro Manila Development Authority. Mismo ang iyang runningmate niadtong milabay’ng eleksiyon nga si kanhi Pres. Joseph Estrada mitambag kaniya sa pagdawat og posisyon aron dili mahimong “NPA” (non-performing asset) sa administrasyon ni Aquino. Kun tinuod pa nga dili siya “labad” sa ulo sa administrasyon ni Aquino ug kun tinuod nga dili siya mao ang nagbulabog sa Liberal Party hinungdan sa kapildehan ni Sen. Manuel “Mar” Roxas III pagka-bise presidente, angay na niyang ipatuod ang tanan. Motabang siya sa pamunoan ni Aquino ug dili siya magbuot-buot aron matuman ang iyang politikanhong interes sa 2016.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=588719&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Linigwatay parang Noynoy</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>June</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Wa pa ganing kalingkod si President-elect Noynoy Aquino sa Malakanyang, nitumaw nang panagsungi sa nagkalainlaing pundok nga pulos nagpaluyo nila. Ang panagsungi gikahadlokan nga (1) kun di makapalawom sa ilang pasiunang away ni Vice President-elect Jejomar Binay, (2) makapabuak sa ilang kasuod sa naparot niyang runningmate, si Senador Mar Roxas; nga gikahadlokan nga pulos (3) makapalipat niya pagtuman sa duha ka labing dagko niyang saad sa kampanya-ang pagbadlong sa pangurakot ug pagsulbad sa katimawa. Tungod sa kauwahi nang naumol sa iyang kandidatura pagka presidente, wa nay panahon sa paghusay sa panagsungi ug paghiusa sa nanguhong nga mga pundok nga nipaluyo niya. Ang managlahi nga mga panglantaw sa iyang mga dumadapig mao karoy nagbira-bira sa direksiyon sa iyang pamunoan. * * * Duha ang labing higpit nga nagkabangga nga mga pundok, mas maayong makaila mo nila kay mahimong mosalida sila sa unang mga adlaw sa pamunoang Aquino: • Ang Balay group nakakuha sa iyang ngan sa building ni Roxas sa Cubao nga maoy gibasehan sa Hyatt 10, ang kanhi mga sakop sa gabinete ni Pres. Arroyo nga namahawa ug niawhag sa iyang resignasyon human sa pag-ulbo sa Hello Garci scandal, ug sa Bantay Balota, ang pundok nga nanalipod sa mga boto nilang Aquino ug Roxas sa niaging piniliay; ug • Ang Samar group nagbase sa karaang bay sa Samar Avenue sa Quezon City gikatahong naglakip ni Senador Chiz Escudero ug sa mga abogado nga niboluntaryo pagpanalipod sa kandidatura ni Aquino, gipangulohan ni Maria Montelibano, ig-agaw ni Aquino, ug gikatahong nangampanya sab alang ni Binay. * * * Ang unang mga lakang ni Aquino isip presidente ipasikad sa iyang plataporma. Nga giumol sa mga eksperto sa Partido Liberal nga gitapok ni Roxas sa wa pa siya mopadaplin alang ni Aquino. Ang National Institute for Policy Studies (NIPS) gikatahong naglakip ni Neric Acosta, naparot nga kandidato pagka senador, ug Manuel Quezon III, tigpasabot sa mga pangandam sa inugurasyon. Laing sakop sa NIPS mao si Dina Abad, kongresista sa Batanes ug asawa sa campaign manager sa LP, Butch Abad. Kon matudlo si Abad isip budget secretary ug ang ilang anak, si Julia, chief of staff karong Aquino sa Senado, isip pangu sa Presidential Management Staff (PMS), ang pamilyang Abad maoy labing dakog tingog sa Malakanyang. * * * Nireklamo sa karambola sa mga dumadapig ni Aquino mao ang iyang uyoan, si kanhi kongresista Peping Cojuangco, kinsa nangluod nga wa paminawa sa iyang pag-umangkon. Mao ba ni hinungdan nga nataligam-an bisan ang labing yanong mga gimbuhaton sama sa pagdapit sa ilang mga lider sa Sugbo alang sa inugurasyon? Nidaog si Aquino bisan sa away sa iyang mga dumadapig. Hinaot nga molampos sang iyang pamunoan bisan sa linigwatay sa labing dagkong mga haligi sa iyang pamunoan. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=588723&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>