<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - Ingat, sunud-sunod na ang mga sunog</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NGAYON&amp;nbsp;ay umpisa ng Fire Prevention Month. Ipinaaalala na dapat mag-ingat sa sunog. Kung tutuusin, dapat noong Enero pa ang Fire Prevention Month dahil sa sunud-sunod na mga nang&amp;shy;yaring sunog. Dapat noon pa nabigyan ng babala ang mamamayan na mag-ingat. Mula Enero 2010, nasa 441 na ang mga nangyaring sunog sa Metro Manila. Ayon sa Bureau of Fire Protection (BFP), siyam katao ang namatay at tinatayang P79 milyong halaga ng ari-arian ang napinsala. Iglap lang kapag sumiklab ang apoy. Agad na lalamunin ang ari-arian at pati buhay. Lalo pa nga ngayong nasa katindihan ang pananalasa ng El Ni&amp;ntilde;o na ang mga halaman sa maraming lugar ay natutuyo na. Ang mga damo, mahagisan lamang ng may sinding upos ng sigarilyo ay maaari nang lumaki at lamunin ang mga kabahayan. Gagapang nang gaga&amp;shy;pang ang apoy at huli na bago madiskubre na tupok na ang mga ari-arian. Sa ulat ng BFP, karaniwang ang dahilan ng sunog ay faulty electrical wiring at ang naiiwanang kandila. May mga kaso rin na nagkaroon ng leak ang tangke ng gas. Itinapong upos ng may sinding sigarilyo. Karaniwan ding nagkakaroon ng sunog sa university belt kung saan maraming dormitoryo at boarding houses. Ang tanong ngayon ay kung naiinspeksiyon ba ng city hall officials at mga taga-BFP ang mga dormitoryo at boarding houses. Maraming beses nang nagkaroon ng sunog sa mga dormitoryo at ang mga biktima ay kawawang estudyante. Walang fire exit ang mga tinitirahang boarding house. Inspeksiyunin din ang mga gusali lalo na ang mga pinagdadausan ng graduation ball at iba pang pagtitipon. Hindi pa nabubura sa alaala ang malagim na sunog sa Ozone Disco sa Quezon City na mara&amp;shy;ming namatay na estudyante. Ang mga estudyan&amp;shy;teng namatay ay pawang nagsisipagsaya dahil katatapos lang ng kanilang graduation. Nara&amp;shy;ra&amp;shy;pat magsagawa ng mga kaukulang paalala sa ma&amp;shy;mamayan ang mga taga- BFP para ganap na ma&amp;shy;kapag-ingat. Magkaroon ng kampanya, magsaga-wa ng mga fire drill sa mga eskuwelahan at mga tanggapan ng pamahalaan at pribado. Nararapat ito para makapaghanda at hindi mag-panic sakali’t sumiklab ang sunog.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=553883&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Corona hawak ba ng Malaca&amp;ntilde;ang?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>March</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HALOS sigurado nang magiging Chief Justice si Renato Corona pamalit kay Reynato Puno sa Mayo 17. Malamang siyang piliin ni Gloria Arroyo dahil nagkata-ong (?) pumapanig si Corona sa Presidente sa malala-king usaping legal. Anim ang halimbawa, nito lang na&amp;shy;karaang dalawang taon: • Hello Garci — Sa Frank Chavez v Raul Gonzalez pinas&amp;shy;ya ng Korte Suprema na maari isapubliko ang CDs ng pandaraya nina Arroyo at Virgilio Garcillano ng 2004 presidential elections; nag-dissent si Corona; • ZTE Scam — Sa Romulo Neri v Senate Blue-Ribbon pinasya ng Korte na maari magtahimik tungkol sa krimen kung palihim na pinag-usapan ito ng Presidente; kumatig si Corona sa mayorya. • JPEPA — Sa Akbayan v Thomas Aquino pinasya ng Korte na maari ilihim ng Malaca&amp;ntilde;ang ang negosas-yon ng tratado sa Japan ng pagtatambak ng basurang lason sa Pilipinas; kumatig si Corona sa mayorya; • MOA-AD sa MILF — Sa North Cotabato v GRP dinek&amp;shy;larang labag sa Konstitusyon ang pagbigay ng Ma-la&amp;shy;ca&amp;ntilde;ang ng teritoryo sa mga separatistang Moro; nagdissent si Corona; • Daniel Smith Case — Sa Suzette Nicolas v Alberto Romulo pinagtibay ng Korte ang Visiting Forces Agreement at maari ipiit ang Amerikanong rape suspect sa U.S. Embassy; kumatig si Corona sa mayorya; • Radstock Scam — Pinahinto ng Korte dahil ilegal ang paglipat ng Malaca&amp;ntilde;ang ng P17.7 bilyong assets na pag-aari ng gobyernong PNCC sa British Virgin&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Islands shell corporation na Radstock; nag-dissent si&amp;nbsp;&amp;nbsp; Corona. Nagkataon nga lang ba ang pagkampi ni Corona sa Malaca&amp;ntilde;ang sa mga kon&amp;shy;trobersiyal na isyu o hawak kaya siya ng Malaca&amp;ntilde;ang sa ilong? Naitatanong ito dahil ang asawa ni Corona ay appointee ng Malaca&amp;shy;&amp;ntilde;ang. Mula pa 2007 si Cris&amp;shy;tina Roco Corona ay chairman of the board, president, chief executive officer at chief operating&amp;nbsp;officer ng John Hay Management Corp., na pag-aari ng gob&amp;shy;yerno. Bukod sa malaking suweldo, per diem ay meron siyang pa&amp;shy;kotse at pabahay sa Ba&amp;shy;guio. O di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=553886&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa umaabot</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>March</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Himatyon na ang usa ka hari mao nga gipadala niya ang iyang tulo ka mga anak aron pakuhaon og mga butang nga maanindot. Ang si bisan kinsa nga makakuha maoy mamahimong hari puli kaniya. Mao nga ang tulo miadto sa usa ka bukid nga gitudlo sa ilang amahang hari. Matag usa kanila nangita sa ilang madala aron ikahalad sa ilang himatyon nga amahan. Tuod man ang duha nagdala og mga halad samtang ang usa wala. Apan nahimong hari ang ikatulo nga walay dala kini tungod kay iyang nakita nga likod sa maong bukid anaa ang maayong dapit nga sarang matukoran sa ilang gingharian. Pamalandong Ang panlantaw sa umaabot maoy usa ka maayong lakang aron mamahimong magmalampuson</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=554039&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Magulo sa Pilipinas dahil magulo ang batas</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>March</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MARAMI&amp;nbsp;tayong batas pero hindi tinatanggap at malimit na sinasalungat. Nakapagtataka dahil dumaan na ito sa masusing pag-aaral ng mga dalubhasa. Napakaraming inilalapit sa Supreme Court upang mabigyan&amp;nbsp;ng kalinawan kung ano ang sinasabi ng batas, Di ba tunay na batas na ang mga ito na sinusunod ng mama&amp;shy;mayan? Bakit ngayon ay kinukuwestiyon pa rin at gustong ipakumpirma sa Korte Suprema ang interpre&amp;shy;tasyon ng batas. Daan-daan na ang naghihintay ng desisyon sa SC Ganito rin ang sitwasyon sa Court of Appeals na libo ang naghihintay ng desisyon ng korte. Bakit kaya kailangang kuwestiyunin ang mga batas samantalang batas na ang mga ito? Maaaring sa mga ilang pangyayari na nanalo ang ilang kaso na inihain sa korte na kumontra sa partikular na sinasabi ng batas. Nalaman mula noon na puwede palang may pagkakakamali ang mga nakasulat na batas. Hindi na maganda ang nangyayari na bawa’t sino na lamang ay nakapila na sa Supreme Court na dala-dala ang kanilang mga complaint laban sa Saligang Batas Hindi magandang halimbawa ito sa sambayanan na lumalabas na napakaraming maling batas sa bansa. Ang SC ay lumalabas na hindi pinagkakatiwalaan. Ang kanilang mga desisyon ay tinutuligsa. Ito ang dahilan kung bakit payag ako na magkaroon ng Cha-cha thru the constitutional convention. Ito ay upang baguhin at paigtingin ang mga batas na ipinaiiral sa bansa. Dapat ay maliwanag, matibay, may determi&amp;shy;nasyon at&amp;nbsp;simple. Kaya may kaguluhan sa Pilipinas ay dahil magulo ang ating mga batas at hindi sinusunod ang mama&amp;shy;mayan.Dapat sinusunod ang batas para maging mahusay ang takbo ng bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=554123&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Aksiyunan ang power shortage</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NOONG Lunes ay nakaranas na ng brownout sa Luzon, kabilang ang Metro Manila. Nasira ang tatlong coal-fired power plants – Calaca, Sual at Masinloc plants. At sabi, magkakaroon na ng rotating brownouts sa mga susunod na araw. Sabi ng Meralco, dalawang oras na mawawalan ng kuryente sa pagitan ng 10:00 a.m. at 10 p.m. Ang pagkukulang sa supply ng kuryente ay taliwas naman sa sinabi ng Energy department na may sapat na reserba bago matapos ang taon. Nang magkaroon ng brownout noong Lunes, nakatikim ng batikos si Energy secretary Angelo Reyes. At lalo pang lumalim ang batikos nang sabihin niyang kailangan na ng emergency powers ni President Arroyo para ma&amp;shy;resolba ang krisis sa enerhiya. Hindi na kailangan ang emergency powers para masolusyunan ang nagsisimula nang krisis. Simple lamang ang paraan, gayahin ni President Arroyo ang ginawa ni President Ramos noong 1992 na kinontrata ang mga pribadong kompanya para magsuplay ng kuryente sa mga apektadong lugar. Gumamit ng power barges. At sa paraang iyon nagkaroon ng kuryente. Muling nagliwanag ang maraming lugar pagkaraan nang mahabang pana&amp;shy; hong nakasadlak sa dilim. Nagsimula ang krisis sa enerhiya noong panahon ni President Aquino na halos walo hanggang 12 oras ang tinatagal ng brownout. Sa naisip ni Ramos, nasolusyunan ang pro&amp;shy;blema. May kamahalan nga lamang ang kuryente subalit mas mabuti na iyon kaysa walang ilaw. Unti-unti ay na-stabilized ang kuryente. Maaaring gawin din ni Mrs. Arroyo ang paraang naisip ni Ramos. Kaya lamang, baka mabahiran na naman ng corruption kapag nagkaroon ng kontrata sa mga kompanyang magsusuplay ng kuryente. Ang administrasyong ito ay kilala na sa reputasyon nang pagiging corrupt. Mababanggit ang NBN/ZTE deal na na-scrap dahil sa kontrobersiya. Marami pang iba. Kung magkakaroon ng kontrata sa mga kompanyang magsusuplay ng enerhiya, dapat ay may transparency. Idaan sa malinis na proseso. Aksiyunan ang power shortage bago pa lumala. Hindi dapat ipagwalambahala ang problemang ito&amp;nbsp;&amp;nbsp; lalo pa’t malapit na ang election. Kauna-unahan pa namang idaraos ang automated election sa bansa. Kung walang kuryente, lalo sa Mindanao, posibleng maulit ang maruming election na batbat ng dayaan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=554419&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang testimonya ni Santiago</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>March</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PARANG bombang sumabog ang testimonya ng isang chemist ng Philippine Drug Enforcement Agency (PDEA) noong Lunes sa motion to post bail ni Manda&amp;shy;luyong City mayoral bet Ernest Domingo Buan. Sinabi ni Jappeth Santiago, 26, may nakita siyang sangkap ng shabu at ecstasy sa urine samples ni Buan. Si Buan ay inaresto ng PDEA agents sa isang buy-bust operation sa Pasig City kamakailan. Nakuha sa kanyang pag-iingat ang limang plastic sachet ng cocaine. Matapos maa- resto, nagbigay ng urine samples si Buan kung saan natuk&amp;shy;lasan sa pagsusuri na positibo ito sa sangkap ng ecstasy at shabu. Marami sa mga kausap ko sa Manila Police District ang nagsasabi na ang testimonya ni Santiago ay nagpapa&amp;shy;tunay na si Buan ay gumagamit din pala ng illegal na droga. Hindi narinig ni Buan ang pinasabog ni Santiago na bomba sa chamber ni Judge Abraham Borreta, ng Pasig City RTC Branch 154. Nag-abiso kasi sa korte si Buan na hindi siya makadadalo sa hearing. Inamin din ni Santiago na nagkamali siya sa paglagay sa kanyang report na shabu ang nakuha kay Buan at hindi cocaine. Ayon kay Santiago, pagod siya nang sinusulat ang report kaya hindi niya namalayan na ang form na ginamit sa naunang hawak na kaso ay hindi na niya napalitan. Idiniin ng PDEA chemist kay Borreta na cocaine ang nakumpiska kay Buan at hindi shabu. He,he,he! Maka&amp;shy;pagpiyansa pa kaya si Buan? Kung sabagay, hindi na nakuhang makapag-cross examine ang abogado ni Buan kay Santiago dahil kina-pos ng oras. Sa susunod na hearing, malalaman kung ano ang depensa ni Buan. Ayon sa mga kausap ko kapag hindi inatake ng abogado ni Buan ang testimonya ni Santiago, aba goodbye na lang sa tsansa niyang maka&amp;shy;pag-bail. At kung hindi makapag-bail si&amp;nbsp;&amp;nbsp; Buan tuloy-tuloy ang paghimas niya ng rehas na bakal sa PDEA imbes na makipagkamay sa mga botante niya. Imbes na tulungan niya ang mga taga-Mandaluyong sa pulitika, mukhang siya ang dapat tulungan ng supporters niya, di ba mga suki? Sinabi ng mga kausap ko sa Mandaluyong na ang testimonya ni Santiago ang nagtuldok sa kinabukasan ni Buan sa pulitika. Sino ba naman ang sira-ulong boboto sa kanya eh maliwanag pa sa sikat ng araw na drug user siya. Kapag na-nalo kasi si Buan, nangangamba ang mga residente ng Mandaluyong na lalong lulubha ang problema nila sa droga. Natatakot din ang mga magulang na mawawalan ng kina&amp;shy;bukasan ang mga anak nila kapag ginaya nila ang landas na tinahak ni Buan. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=554648&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga milagro ni Joavan</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>March</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Human sa pipila ka buwan nga pagkahilom sukad siya makagawas sa prisohan mibalik na sab og himo’g mga milagro ang notadong sinagop ni Talisay City Mayor Socrates Fernandez. Niining higayona misugod na og gawas sa dakbayan sa Talisay si Joavan Fernandez ambot og gilayhan na ba kaha siya didto sa teritoryo sa iyang amahan tungod kay matag kaso nga iyang mahimo didto sa Talisay pulos man niya malutsan. Unsaon tanan niyang mga nahimong biktima sa Talisay pulos man nahaylo og suborno. Wa pay kaso si Joavan didto sa Talisay nga wa mo-atras ang mga biktima. Gikan sa iyang kalambigitan pagpusil patay sa PUJ driver nga si Panfilo Barinque ug sa pagkaangol sa konduktor nga si Tomoteo Aleo ngadto sa iyang pagpangulata ug pagdagit sa manag-agaw nga Osbert ug Winston Abellana tungod lang sa pagkahanaw sa ligid nga resirba sa iyang amahan pulos yano ni nga gilutsan ni Joavan. Bisan tuod pending pa ang kaso hangtud karon apan ang mga complainants pulos na niatras gawas lang sa amahan ug anak nga Abellana. Bisan sab sa kabug-at sa unang mga kaso nga iyang giatubang natugotan gihapon si Joavan nga makapiyansa tungod kay unsaon wa may complainant nga nangusog gyud pagsupak. Mao nga karon nga gawasnon na pagbalik si Joavan mitukar na sab ang iyang mga milagro niining higayona niabot na dinhi sa dakbayan sa Sugbo. Labing minus tulo na ka insidente nga naalarma si Joavan dinhi sa dakbayan sulod lang sa pipila ka adlaw. Una gialarma si Joavan sa usa ka diskohan diha sa uptown tungod kay nasuko ni nga wa pasudla sanglit wa man ni magkarsones. Nagsul-ob lang si Joavan og short pants ug nag tsinelas pa gyud maong wala pasudla sa mga gwardiya sa diskohan. Giingong nasuko si Joavan ug nanghasi, swerte nga wala na siya hiabti sa mga sakop sa SWAT nga mirespondi lakip na pud sa mga vigilantes nga giingong naglumba unta pagpangita niya. Karong bag-o gisul-an na pud si Joavan, gihasi niya ang gwardiya sa usa ka condo diha sa may D. Jakosalem ug V. Ranudo Street diin siya nagsaulog sa iyang birthday uban sa iyang mga higala. Swerte lang gihapon siya kay wa na siya dakpi sa kapolisan ug wa sab masakmit ang giingong armalite nga iyang gigamit paghadlok sa gwardiya. Nasakpan hinuon sa kapolisan ang sakyanan sa gobyerno nga giparada gawas sa condo nga maoy gigamit ni Joavan. Ang iyang konsintidor nga amahan miingon nga nangonsulta siya sa Department of Interior and Local Government ug matud pa niya gitugot ang paggamit sa sakyanan sa gobyerno lapas sa office hours alang sa mga social activity. Pastilan nimo Mayor Soc, social activity nang birthday sa imong sinagop? Unsa may labot sa gobyerno anang birthday sa imong anak nganong sakyanan man sa gobyerno maoy imong gipagamit? Tinuod man nang imong giingon nga mamahimong gamiton alang sa social activity ang sakyanan sa gobyerno pero limitado na alang sa mga kalihukan nga may kalambigitan sa official functions. Pananglitan dunay mga bisita ang dakbayan nga kinahanglang dalitan og panihapon o ba kaha party kana mahimong gamiton ang sakyanan sa gobyerno. Apan dili intawon alang sa party sa imong sinagop. Hunonga na intawon ang imong pagkakonsintidor Mayor Soc kay mao nay hinungdan nganong ang imong sinagop bisan sa iyang pangidaron wa gihapon nay buot. Way maayong mahatag ang imong pagkonsintir ni Joavan hinuon mas imo siyang gitukmod sa pagka iresponsable ug pagka walay hinungdan nga tawo sa katilingban. * * * Usa ka PUJ operator ang midangop kanako kagahapon tungod kay dili i-renew sa Land Transportation Office ang rehistro sa iyang sakyanan tungod kay kuno way record sa computer. Ang operator miadto sa LTO-Mandaue aron pagpangutana nganong walay record ang iyang sakyanan nga unta duna may rehistro. Giingnan siya sa usa ka kawani sa LTO nga ang problema tua sa kaulohan tungod kay matud pa wala pa aprobahi ang pag-upload sa data ug nga gimanduan siya sa pagpaabot sulod sa tulo ka buwan. Ang pobre nga operator naguol intawon tungod kay unsaon man niya pagpanginabuhi sulod sa tulo ka buwan nga ang iyang kita sa sakyanan mao ra may iyang gisaligan. Si Direktor Raul Aguilos sa LTO mitawag kanako ug miisplikar nga sa pagkakaron centralize ang uploading sa registration didto sa kaulohan. Mao nga way mahimo ang publiko gawas sa pagpaabot kanus-a maluoy ang Manila nga ma-decentralize ang maong kalihukan. Pastilan, ngano man og adto sa fixer moagi nga mahuman man dayon ang transaksiyon? Ayaw ko og ingna nga mas gamhanan ang mga fixer kay sa mga kawani mismo sa LTO? Ang tinuod dubok na nang maong lansis nga Manila maoy basulon tungod kay ang tinud-anay nga makalangan mao ang kakuwang og padanglog. * * * Unsa na may nahitabo sa kampanya sa atong gobyerno labi pa sa buhatan sa Ombudsman batok sa mga kawani ug opisyal sa kagamhanan nga nagpuyo sa luho nga kinabuhi bisan di kaya sa ilang sweldo? Nangutana ko niini tungod kay daw wa may napasakaan og kaso o ba kaha nasilotan sa mga opisyal ug kawani sa gobyerno nga dayag nga dili mopasar sa “lifestyle check.” Pananglitan, dunay usa ka opisyal sa Bureau of Customs dinhi sa Sugbo, nakakuha og pwesto sulod sa dugay nang panahon bisan ang iyang item dili haum sa katungdanan nga iyang gihuptan. Ang rason tungod kay ang maong opisyal maayong molawog sa iyang mga labaw. Ang maong opisyal kang kansang pangalan dili na bag-o sa atong pandungog nanag-iya og mansion sulod sa usa ka luho nga subdivision dinhi sa Sugbo. Nanag-iya og tindahan sa usa ka dakong mall ug daghan pa nga mga katigayonan. Una nakong nadunggan ang iyang pangalan isip maoy usa sa mga responsabli pagpalusot sa labing dakong shipment sa drugas dinhi sa Asya pipila ka tuig na ang milabay agi diha sa Cebu International Port. Ang buot nakong ipasabot mao ang P6 billion nga shipment sa pseudoephedrine niadtong 2004. Nganong nagpabilin paman ang maong opisyal sa pwesto hangtud karon ug nganong wa man gyud siya maggukod sa Ombudsman bisan sa dayag niyang pagpuyo sa luho nga lifestyle? * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=554929&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Balut, sikyo at traysikel</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>March</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ok din naman itong Party-List system. Dahil dito’y naki&amp;shy;nabang ang bayan sa mga mahusay na party list nominee na nakikibahagi sa pagtalakay sa mga mahalagang usaping panlipunan. Sa pagkatao nina Masa, Ocampo, Hontiveros, Rosales, Casino, Noel, Sarmiento, Colme&amp;shy;nares, Bello, atbp., naging mas makabuluhan ang debate dala ng kanilang maprinsipyong partisipasyon sa sesyon. Kung sila lamang ang pagbabatayan, malinaw na tagumpay ang eksperimento ng Saligang Batas sa pag&amp;shy;bigay pagkakataon sa mga sektor na walang kakayahang magwagi sa eleksyon na magkaroon ng kahit kaunting representasyon sa Kongreso ng Bayan. Ok na sana kung lahat ng Party list Congressmen ay katulad nila. Kaso, ang masaklap na katotohanan ay hindi lahat ay tulad nila. Ang ibang party list nominees ay hindi kasing sigasig at madalas ay nagiging kahihi-yan pa sa mga kasamahan at sa sariling sektor na kinakatawan. Maraming dahilan kung bakit ganito ang realidad. Subalit tayo’y makasisiguro na malaki ang kinalaman dito ng kakulangan ng COMELEC sa pagpapatupad ng party list law, lalo na sa kwalipikasyon ng nominado. Ayon sa batas at sa Mataas na Hukuman, “not only the candidate party or organization must represent mar&amp;shy;ginalized and underrepresented sectors; so also must its nominees.” Sa ilalim ng Sec. 2 ng RA 7941, ang mga nominado din ay dapat mismong nanggaling sa “mar&amp;shy;ginalized and underrepresented sectors, organi-zations and parties.” Ang intensyon ng Saligang Batas ay mali&amp;shy;naw: Mabigyan ng tunay na kapangyarihan ang taong bayan, hindi lamang sa pagsiguro ng mas ma&amp;shy;laking bene&amp;shy;pisyo sa ilalim ng batas, kung hindi rin sa pagkakataon na sila mis&amp;shy;mo’y maging mambabatas. Sa nakaraang Kon&amp;shy;gre&amp;shy;so, maraming pinalusot ang COMELEC. Una na dito ang kapatid ni First Gentleman Mike Arroyo na tuma&amp;shy;yong nominee ng mga mam&amp;shy;ba&amp;shy; balut. Ngayong 2010, isa na namang kamag-anak &amp;nbsp;ni Gng. Arroyo ang magpa&amp;shy;pang&amp;shy;gap na ka&amp;shy;wawa at susubukang makalusot habang ang COMELEC ay nakalingat. Si Mikey Arroyo ay magpi&amp;shy;prisintang Tricycle driver at security guard sa kan&amp;shy;yang pagnais na makabalik sa kan&amp;shy;yang naging teri&amp;shy;toryong Kamara. Kailangang huwag lala&amp;shy;tuy-latoy ang COMELEC, lalo na ngayong medyo ma&amp;shy;taas ang tiwala ng tao sa kanila. Ang partylist sys- tem ay magandang ideya. Sa&amp;shy;yang kung masalaula ito dahil lamang sa kapa-ba&amp;shy;yaan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=554991&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pahalipay ngadtong Tomas</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Thumbs up kami kang Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a. Pahalipay ngadto kaniya gumikan sa dinaliang aksiyon diin gipalagpot niya ang 31 ka mga Citom traffic enforcers nga giakusahang nangilkil. Ayaw pagtuo, Mayor, nga sayop ang imong gibuhat tungod kay panahon ron sa eleksiyon. Politically correct. Mao nay aksiyon nga gikalipay sa mabuot nga miyembro sa atong katilingban. Kinahanglan dili hatagan og lugar sa atong katilingban ang mga gitahasan sa pagsilbe sa katawhan apan milikoy ug namiktima na hinuon sa ilang silbihanan. Pahalipay ug salamat, Mayor, sa aksiyon nga imong gihimo. Ingon ana sab unta ang himuon sa mga kadagkuan sa Citom aron kahatagan ang Citom og pagtahod sa komunidad nga nagsuhol kanila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=555291&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Survey: Sa makapabor lang?</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>March</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Adunay mga sugyot nga kinahanglan ibutyag ang ngalan kinsay nagpa-survey. Kini tungod kay&amp;nbsp;niining panahon sa eleksyon, daghan kaayo ang magpa-survey aron pag-determine kinsay nag-una sa mga pilionon sa nagkalainlaing katungdanan sa kagamhanan. Importante kaayo ni tungod kay&amp;nbsp;makahatag kini’g advance nga kasayoran kinsa ang nagustohan sa katawhan sa mga pilionon nga modumala sa nagkalainlaing poder sa gobyerno. At the same time hinoon, aduna kini disadvantage tungod kay maka-mugna kini’g&amp;nbsp;wrong impression ug influence sa katawhan, agad kinsay nagpahimo sa survey. Usahay god, samtang misalig kita sa nagkalainlaing survey institution nga mo-conduct sa survey, apan usahay magduda kita sa resulta, segun kinsa ang nagpa-survey. Kun pananglitan, usa ako ka dumadapig sa usa ka kandidato, ug ako ang mangunay pagpa-survey, natural, magduda gyud ang katawhan sa resulta niini. On the other hand, alang sa usa ka kandidato, daku kaayo ang iyang pagsalig sa mga survey kun siya ang mag-una sa maong survey. Maoy hinungdan nga ang taga-Noynoy, daku kaayo ang ilang pagsalig sa mga survey sa bag-o pang namatay si Cory. Apan, karon, tungod kay dugay na mang namatay si Cory (maayo unta’g makapahulay na siya sa hingpit nga kalinaw pinaagi sa dili pagsangpit kanunay sa iyang ngalan), medyo mibahar na ang rating ni Noynoy. Sa pagsaka sa rating ni Villar, ang taga-Noynoy wala na motuo sa mga survey. Binayran, matud pa nila. Sa ato pa, kun si Noynoy ang mag-una, credible ang survey, apan kun mo-us-os ug mosaka ang ilang mga kaatbang, binayran na ang survey?” Buot bang ipasabot nga ang credibility sa survey mag-agad kinsay makapabor? Nga kun mangiwit ka sa survey, di angayan tuhoan ang survey, apan kun mag-una ka, credible kaayo? Of course, mag-agad usahay kinsay magpa-survey. Apan, kon ako’y magpa-survey, unya, mangiwit ko sa survey, di nako i-publikar uy! Apan, in fairness sa mga tigpasiugda sa survey, dili baya tingali sa tanang higayon dunay mo-sponsor sa survey nga ilang himoon. Sa ato pa, ilang kaugalingong survey, ug dili binayran. Angayan usab ibutyag kinsa ang magpa-survey. Kay adunay tendency nga ang resulta sa survey mopabor kinsa ang nagpa-survey. Busa, kun mosalig ta sa mga survey, salig gyud ta, through and through regardless kinsay mag-una sa survey.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=555295&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Linisin nang ayos ang voter's list</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>DALAWANG buwan na lang at election na. May mga nagsasabi na ang nalalabing dalawang buwan ang pinakadelikadong panahon sapagkat dito isinasagawa ang mga buktot na gawain na may kinalaman sa election. Dito sinisimulang ilatag ang mga plano kung paano mananalo sa pamamagitan ng pandaraya. Kaya naman marami ang nagpapa&amp;shy;alala sa Commission on Elections (Comelec) na maging alerto laban sa mga taong gustong man&amp;shy;daya. Sagot naman ng Comelec, sinisiguro nilang magiging malinis ang 2010 elections. Hindi maba&amp;shy;bahiran ng pandaraya ang kauna-unahang automated elections. Maraming nangangamba na mamutiktik sa flying voters ang listahan ng mga botante at hindi ito ganap na malinis ng Comelec. Sa report ng Parish Pastoral Council&amp;nbsp;for Responsible Voting (PPCRV), tinatayang nasa limang milyong botante ang may double at multiple registrations. Nakapangangamba ang ganito karaming botante na hindi lamang may dobleng registrations. Paano nakapagparehistro ang ganito karaming botante gayung kinukunan ito ng retrato kapag nagparehistro. Paano rin nakalusot gayung may thumbmark? Hindi lamang ang PPCRV ang nagpahiwatig ng pangamba kundi maging ang Kontra Daya, isang volunteer watchdog. Katulad ng PPCRV, hinihimok ng Kontra Daya ang Comelec na linisin ang voters list sa mga may dobleng rehistro. Hindi nararapat na mabalewala ang ganitong problema lalo pa’t dalawang buwan na lamang at election na. Sabi ng Comelec, makikipagdayalogo sila sa PPCRV at Kontra Daya para pag-usapan ang reporma sa election systems at ganundin ang mga problema kaugnay ng flying voters. Sinabi ni Comelec spokesman James Jimenez na nakatakdang “isara” ang libro ng voter’s list sa Marso 26. Nasa proseso na umano sila ng pag-identify sa mga pangalang nasa listahan. Nararapat na suriing mabuti ng Comelec ang voter’s list. Huwag hayaang makalusot sa kanilang mga mata ang mga may doble o multiple registrations. Hindi dapat “isara” ang libro kung may makitang mga kahina-hinalang pangalan. Linisin ang voters list.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=555313&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang pagpapatawad ng Diyos ay pag-ibig</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>March</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>AKO ay si Ako nga. Nagpakilala ang Diyos kay Moises sa bundok ng Horeb sa pamamagitan ng nagliliyab na punong kahoy nguni’t hindi nasusunog.&amp;nbsp;Nagpapakilala rin sa atin ang mahabaging Ama na nagmamagandang-loob. Simula pa sa Lumang Tipan ay ipinahayag na sa atin na Siya ay pawang pag-unawa, pag-tulong at pagpapatawad. Ang nangyari kay Moises at sa mga tao sa ilang ay isinulat bilang babala sa atin na hindi rin tayo pababayaan ng Diyos. Sabi ni Pablo: “Mag-ingat ang sinumang nag-aakalang siya’y nakatayo, baka siya mabuwal.” Maging si Hesus ang nagsabi sa atin: “Kapag hindi pinag&amp;shy; sisihan at tinalikdan ang iyong mga kasalanan mapapaha-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; mak din kayong lahat.” Magsisi tayo&amp;nbsp;at iwaksi ang mga ka&amp;shy;salanan. Ayon sa talinghaga&amp;nbsp;napansin ng may-ari ng lupa na: “Tatlong taon na akong pumaparito at naghahanap ng bunga sa punong ito; ngunit wala akong makita. Putulin mo na! Nakasikip lang yan, ngunit sumagot ang tagapag-alaga. Huwag po muna nating putulin sa taong ito, huhukayin ko ang palibot at lalagyan ng pataba. kung mamunga po&amp;nbsp;ito sa darating na taon, mabuti ngunit kung hindi, putulin na natin.” Lahat ng tao ay may kasalanan. Napag-wari at napagnilayan na tayo ay umiwas at lumayo sa kabutihan ng Diyos para sa atin? Alin sa mga utos ng Diyos ang ating sinuway? Sino ba tayo sa harap ng Diyos? Tayo ba ay mga taong makasalanan, nagsisi at nagbalik-loob sa Diyos? O tayo ba ay mga mabubuting tao, nagpakasama, nagkasala at tumalikod sa Diyos? Huwag tayong mawalan ng pag-asa. “Huwag po muna nating putulin sa taong ito, huhukayin ko ang palibot (ng aking buhay) at lalagyan ng pataba (ng pagsisi at pagbabagong buhay sa kabutihan) mamumunga po ito”. Mapagpatawad ang Diyos sa ating lahat na humihingi ng tawad. Paano naman natin mapapatawad ang ating kapwa na hindi man lamang humihingi ng tawad at ipinagmamalaki pa ang kanyang kasamaan? Dasalin ang AMA NAMIN! Ex 3:1-8, 13-15; Salmo 102; 1 Cor 10:1-6,10-12 at Lk 13:1-9.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=555627&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'One peso man...'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>March</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAKATANGGAP KAMI NG napakaraming reaksyon mula sa mga sumusubaybay sa isinulat namin tungkol sa “Hari ng Customs (?)” na si Ruben L. Taguba. Karamihan ay nagpapasalamat at baka dahil dito ay hu&amp;shy;minahon ng konti, kundi tumigil na nang tulu&amp;shy;yan ang taong ito sa kanilang sinasabi umanong “unfair&amp;nbsp;and unethical practices.” Matatandaan na ilang mga lehitimong brokerages sa cus&amp;shy;toms ang nagdenunsyo sa ginagawa umano nitong si Taguba na nakakaapekto na sa kanilang mga negosyo. Gumawa kami ng ilang hakbang maliban sa panawagan namin dito sa ating kolum upang maibigay nitong si Taguba ang kanyang panig nang madinig naman nating lahat. Mga kababayan niyang katulad ni Sec. Sylvestre Bello III, NBI Dep. Director Edmund Arugay pati si Jeff Patawaran ng Presidential Anti-Smuggling Group (PASG) at ilang mga kasama sa media subalit ayaw niyang linawin ang mga isyu na ikinakabit sa kanya. Nagkaroon ako ng pagkakataong maka-usap ang mismong hepe ng PASG na si Undersecretary Antonio “Bebot” Villar at inamin niya na “ONE PESO CONSULTANT” itong si Taguba ng PASG. “Consultant namin siya pero walang sweldo. Nagbabato siya ng mga impormasyon tungkol sa mga illegal na kalakal na ipinupuslit na hindi nagbabayad ng tamang taripa,” paliwanag ni Villar. Isa sa mga malaking “trabaho” na ibinigay nitong si Taguba ayon kay Villar ay yung sa “Diamond Queen.” Ininguso nitong si “one peso consultant” ang isang British national na si Siu Ting Alpha Kwok dahil sa umano’y pag-iingat ng mga “precious stones and gems” na nagkakahalaga ng mahigit sa 500 milyong piso sa kanyang condominium sa 17th floor Pacific Place sa Ortigas, Pasig City. Wala bang reward natanggap itong si Taguba sa laki ng ipinahuli niyang mga batong hindi binayaran umano ang buwis at lumabag sa Customs code? Aba, dapat meron Usec Bebot kasi piso lang ang tina&amp;shy;tang&amp;shy;gap niya gayung buhay naman niya ang itinataya niya sa kanyang mga impormasyon na ibinibigay. Bumuwelta naman itong si Kwok at kinasuhan sina Usec Villar, PASG Intelligence Chief Guillermo Francia, Legal Division Officer Luciano Millan, Capt. Carl Joseph Jaucian, PO3 Florante V. Azur, Julie Gamboa, at si Ruben Taguba. Nung una dinismiss ng Department of Justice ni Secretary Agnes Devanadera ang kaso laban kay Kwok subalit pinulong ni Pres. Gloria Macapagal Arroyo ang DOJ at PASG at binaligtad ang dismissal ng kaso at ngayon ay dinidinig sa korte. Humaba nga ang usaping ito ng magkainitan naman ang Chief of Staff ni Usec Villar na si Patawaran at nagpang-abot sila nitong abogado ni Kwok na si Atty. Bonifacio Alentajan. Kinasuhan naman ni Alentajan si Patawaran ng “phy&amp;shy;sical inju&amp;shy;ries.” Kasong&amp;nbsp;Graft at Illegal Arrest, Arbitrary De&amp;shy;ten&amp;shy;tion, Violation of Domicile, Maliciously obtaining search warrants at Perjury. Ito ay naka file sa Ombudsman. ITO MGA mambabasa ng pitak na ito ang sinasabi ng ilang mga reaksyon sa ipinadala sa amin. Itong si Taguba ay “one peso consultant” sa PASG, ang kanyang mga koneksyon sa PASG at sa Customs kung saan siya dating nagtatrabaho ay “ginagamit daw niya umano” para mang harass ng mga nagpapasok ng kalakal upang siya ang kunin na broker sa kanilang mga shipment. Kapag tumanggi daw ang mga ito, meron nga naman siyang PASG at Customs na mambrabraso sa kanila. Para wala ng problema napipilitan daw silang makipag-usap dito kay Taguba. Minsan pa tinatawagan ko ng pansin itong si Ru&amp;shy;ben Taguba upang ibigay ang kanyang panig sa mga reports na naka&amp;shy;rarating sa aming tanggapan. Maliwanag naman sinabi ni Usec Villar na kung meron mga rek&amp;shy;lamo laban sa taong ito hindi siya magdadalawang isip na tanggalin si Taguba sa PASG. Meron naman kayang maglalakas ng loob mag-reklamo Usec Villar? Malalim na raw ang mga koneksyon nitong si Ta&amp;shy;guba at namimili na nga ito kung kanino ibabato ang trabaho na gusto niya ayon na rin sa isang source mismo galing sa inyong tanggapan. Sinabi naman ni Sec. Bello na wala na siyang kontak kay Taguba dahil nagretiro na raw ito sa Customs. Ipinaabot naman sa aming tanggapan ng mga pangalang nabang&amp;shy;git namin na ginagamit na broker nitong si Taguba na wala silang ko&amp;shy;nek&amp;shy;syon sa kanya. Ang brokerage daw na ginagamit ni Taguba na re&amp;shy;histrado sa Securities and Exchange Commission (SEC) ay ang OCTA TRADING na ang tanggapan ng broker ay nasa Mandaluyong City. Hindi magandang tignan itong si Taguba na nasa PASG na ma&amp;shy;&amp;shy;ki&amp;shy;pagtransaksyon sa mga “importers o brokers” para hindi ka pinag&amp;shy;hihinalaan. Delicadeza ang tawag dun na marami naman sa administrayon ng Arroyo government ay kulang dito. Nagtanong kami sa Bureau of Internal Revenue (BIR) at napag-alaman namin na wala silang nakitang record nitong si Taguba na nagbayad ng buwis nung nakaraang taon. Wala siyang Income Tax Returns na ipinile sa record nila ng hanapin ng isang Regional District Office Chief. Lumalabas na wala umanong taxable income itong si Ta&amp;shy;guba kung tama ang impormasyon na ibinigay sa amin. Saan naman kaya niya kinuha ang pinambayad niya ng makitang “one time taxpayer” (one time na naman) siya para sa isang property sa Camella Homes II, Alabang. Ang kanyang Tax Identification Number ay 243-009-802-000. KASALUKUYAN kaming nakikipag-ugnayan sa tanggapan ni BIR COMMISSIONER JOEL TAN-TORRES upang utusan ang National Investigation Division (NID) upang magsagawa ng malawakang im&amp;shy;bes&amp;shy;tigasyon sa iba pang ari-arian nitong si Taguba at kung nagbabayad ba ito ng tamang buwis. “Mr. Calvento, ang daming assets niyang si Taguba. May Television Cable Company pa nga yan, mga magagarang kotse, malawak na lupain. Meron pa ngang resort yan, Hekta-hektaryang lupain sa Cagayan, Batangas at Laguna,” ayon sa isang source. SA PUNTONG ito nais ko rin sabihin na hangga’t hindi natin nakaka-usap itong si Taguba hindi naman natin basta paratangan ang taong ito na mga “unexplained wealth” ito sa kadahilanang baka naman may maganda siyang eksplanasyon sa lahat ng ito. Para sa gustong dumulog sa aming tang&amp;shy;gapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang land line ay 6387285 at 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=556027&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Karanasan at kuwalipikasyon ang kailangan</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>March</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KASO ito ni Ben. Isa siyang deck marine officer na natalagang magturo bilang Instructor I sa National Maritime Polytechnic (NMP) noong Hunyo 28, 1989. Ang NMP ay pag-aari ng gobyerno. Mula sa pagiging assistant professor I ay ginawa siyang associate professor I. Habang nagtuturo ay nag-aaral siya ng batas, nakapasa at naging abogado noong 1996 kaya’t itinalaga siya bilang officer-in-charge ng Maritime Training Division ng eskuwelahan. Siya rin ang pangunahing abogado o chief legal counsel ng NMP. Noong 1996, muli rin siyang itinalaga bilang Professor I ngunit pansamantala lamang ang posisyong ito. Wala pa kasi siyang hawak na karanasan sa barko. Habang hawak ang naturang posisyon, nag-aral siya ng international maritime law sa Malta. Natapos niya ang kanyang master’s degree noong 2000. Gumawa siya ng isang module sa batas ng maritime law na ginagamit ng mga maritime officers ng NMP at inumpisahan pa nga niya ang pagtuturo nito. Inulit lang ang pansamantalang pagtatalaga kay Ben bilang Professor I mula Enero 7, 2000 hanggang Enero 7, 2003. Noong Pebrero 13, 2003, ipinaalam ng NMP kay Ben na gagawin siyang contractual mula Enero 7, 2003 hanggang Hunyo 30, 2003. Noong Marso 20, 2003, muling ipinaalam ng NMP kay Ben na uulitin lang muli ang pansamantalang posisyon niya mula Abril 1, 2003. Ipinaalam din sa kanya na maaari lang ulit niyang makuha ang naturang posisyon kapag nakuha na niya ang dalawang taong karanasan sa barko bukod sa tatlong taong pagtuturo na hinihingi ng batas. Upang magawa niya ito, kinunsidera pa ng NMP na unahin si Ben&amp;nbsp;sa shipboard rotation scheme sa 2003.&amp;nbsp;Hahawakan niya ang posisyon ng 3rd officer o pangatlong opisyal ng barko.&amp;nbsp;Hindi sumali sa programa si Ben, wala rin siyang pinasang papeles para sa programa. Imbes, gumawa siya ng sari-saring pakiusap sa pamunuan ng NMP na hindi naman ginawan ng aksyon ng huli. Noong Disyembre 23, 2003, sinulatan ng NMP si Ben tungkol sa pagtatalaga sa kanya bilang Professor I mula Enero 5&amp;nbsp;hanggang Hunyo 30, 2004. Muli ay con&amp;shy;tractual ang&amp;nbsp;nasabing posisyon. Pumayag naman si Ben at pumirma ng kontrata. Nang matapos ang kontrata noong Hunyo 30, 2004, sinabihan siya na huwag na siyang pumasok sa susunod na araw. Noong Nobyembre 2, 2004, inapela ni Ben sa Civil Service Commission ang kanyang kaso. Ayon sa CSC, walang kasiguraduhan ang posisyong hawak ni Ben dahil pansamantala at contractual lamang ito. Kasalanan din daw ni Ben ang nangyari dahil hindi siya gumawa ng paraan para maging permanente siya sa posisyon. Alam naman daw niya na kailangan siyang magkaroon ng kaukulang karanasan sa barko upang magkaroon ng lisensiya kahit pa limang taon na siyang Professor I. Binaliktad naman ng Court of Appeals ang desisyon ng CSC. Inutos nito sa NMP na ibalik si Ben sa trabaho niya bilang Professor I at bayaran ng backwages magmula Hulyo 1, 2004. Dineklara ng CA na sapat na ang halos 15 taon ng pagtuturo ni Ben ay katumbas na ng kailangang karanasan sa barko na hinihingi ng NMP. Tama ba ang CA? MALI. Hindi maitatanggi na sapat na ang karanasan sa pagtuturo ni Ben ngunit wala siyang karanasan sa barko.&amp;nbsp;Katunayan, kahit kailan ay hindi pa siya nakasakay ng barko bilang lisensiyadong 3rd mate officer. Sa kabila ng pagkumbinsi ng NMP sa kanya, hindi pa rin gumawa ng paraan si Ben upang matupad o makuha niya ang karanasang kailangan sa barko.&amp;nbsp;Dahil dito, puro pansamantalang posisyon lang ang kayang ibigay sa kanya ng NMP. Hindi siya maipirmi ng eskuwelahan sa trabaho.&amp;nbsp;Ibig sabihin, nasa kamay na lang ng pamunuan kung hahayaan siyang magtagal sa puwesto o kaya ay hindi na. Kaya noong hindi na siya kunin ng NMP upang magturo, hindi masasabing tinanggal siya sa trabaho. Natapos lang talaga ang kanyang kontrata. Sa kabila ng lahat ng nagawa ni Ben na trabaho sa loob at labas ng bansa, pati ang naging karanasan at partisipasyon niya sa pagtuturo sa mga seaman natin, hindi pa rin nito mapapalitan ang kuwalipikasyong hinihingi&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa kanya bilang Professor I. Ang hinihinging pormal na edukasyon, karanasan, kaalaman, kalusugan, panuntunan sa trabaho pati civil service eligibility ay nakasaad sa batas.&amp;nbsp;Kailangang hawak ito ng sinumang gustong makuha ang trabaho sa gobyerno. Hindi ito nakuha lahat ni Ben. (NMP and DOLE vs. Maceda, G.R. No. 185112, January 18, 2010). &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=556352&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ba't binabatikos ang PMA Class 78?</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>March</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINOG na ang Philippine Military Academy (PMA) Class 78 para hawakan ang sensitibong puwesto sa Armed Forces of the Philippines (AFP) at PNP. Iginiit ni NCRPO chief Dir. Roberto Rosales na marami na silang miyembro na nagretiro na at may magreretiro pa sa taong ito na ang ibig sabihin ay hindi na sila bata para mapuwesto. Sa panayam sa DZMM, ipinaliwanag ni Rosales na wala rin sa record ng klase na nagamit sila sa pandaraya sa elections at sa katunayan iilan lang sa kaklase nila ang nakaupo sa puwesto sa PNP, ang PMA Class 78 ay may tatlong opisyal sa DIPO at dalawa dito sina Dir. Raul Casta&amp;ntilde;eda at Chief Supt. George Piano ay kauupo lang. Sa 17 puwesto sa regional commands naman, lima lamang ang taga-Class 78 samantalang pito ang sa Class 77, tatlo sa Class 79, isa sa Class 81 at isang integree. Ayon pa kay Rosales, marami pa silang kaklase na mga colonel pa o hindi pa na-promote na heneral sa AFP at PNP. Kung sila ay nakikinabang dahil honorary member nila si President Arroyo dapat nakapuwesto na sila noon pa, ang paglilinaw ni Rosales. Kaya kung gagawing basehan itong mga tinuran ni Rosales, wala nang balakid ang pag-upo ni Lt. Gen. Delfin Bangit bilang AFP chief kapalit ni Gen. Victor Ibrado na magreretiro na bukas, di ba mga suki? Inggit kayo no? Sinabi ni Rosales na si GMA ay naging adopted member nila noong 1997 nang siya ay senador pa. Sino ba naman ang mag-aakalang magiging presidente ito mula noong 2001? Kung talagang pinapaboran sila ni GMA, sa tingin ni Rosales, noon pa mang 2001 ay puwede na nitong ilagay bilang AFP chief si Bangit dahil full colonel na siya. Sa ilalim ng batas, puwedeng piliin ni GMA bilang AFP chief ang mga major service chiefs, ang staff officers sa Camp Aguinaldo, ang mga leutinant generals at full colonels. Ang ginawa ng Class 78 nagpahinog sila. Kung me nauna mang ma-promote sa klase nila yaon ay dulot ng mga accomplishments nila lalo na sa aspetong meritorious promotion. Ibig sabihin ni Rosales, hindi nila ginamit ang powers ni GMA para ipilit ang promotions ng klase nila. Kaya marami ang nang-intriga sa PMA Class 78 dahil panahon na nila para makapuwesto sa AFP at PNP. Subalit marami ang nagsasabing gagamitin lang sila ni GMA para mandaya sa darating na elections, na pinabulaanan naman ni Rosales. Siguro ang natatakot na maupo ang PMA Class 78 ay yaong mga klase na may ambition o may mga manok na gustong iupo bilang AFP chief. Kung sabagay kung ano kasing klase ang hahawak ng AFP, tiyak kaklase rin nito ang PNP chief. Noong si Gen. Generoso Senga, ng PMA Class 72 ang AFP chief, si Dir. Gen. Arturo Lomibao naman ang sa PNP. Noong si Gen. Sonny Razon ng PMA Class 74 ang chief PNP, ang kaklase niya na si Gen. Hermogenes Esperon ang AFP chief. Kaklase rin nila ang hepe ng Air Force, Army at Navy. Nang pumasok naman ang PMA Class 76 kung saan si administration presidential candidate Gibo Teodoro ay adopted member nila ang AFP chief ay sina Ibrado at Gen. Alexander Yano. Kaklase nila si PNP chief Dir. Gen. Jesus Verzosa pati ang hepe ng Philippine Navy. Hindi naman nagreklamo ang PMA Class 75 sa sobrang buwenas ng Class 76. Bakit sa ngayon na hinog na ang Class 78, kaliwa’t kanan ang batikos sa kanila? Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=556355&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Way politika sa grad rites?</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Panahon ron sa gradwasyon sa mga estudyante sa nagkadaiyang mga tulonghaan. Tungod kay nahitabo nga election season sab karon, daghang mga kandidato ang maninguha nga mamahimong mamumulong sa gitawag nga commencement rites. OK ra man kini, suma pa ni Education Secretary Jesli Lapus, apan mipahimangno siya. Matud niya ang gradwasyon dili politikanhong kalihukan sa eskuwelahan. Miawhag siya ngadto sa mga politikong mamumulong nga kun mahimo, maoy hisgutan ang mga butang nga makagiya sa mga mi-gradwar sa pagtultol sa dan padung sa kalamposan. Kami usab manghinaot nga dili himuon ang graduation rites nga usa ka natad alang sa pagpausbaw sa kandidatura sa mamumulong.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=556417&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagtatapos</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PANAHON na naman ng graduation. Pero ang pinakahihintay ng mga magulang ay ang graduation ng kanilang anak sa kolehiyo. Ako’y natutuwa rin dahil meron nang unang magtatapos mula sa kolehiyo na galing sa henerasyon na sumusunod sa amin. Isa kong pamangkin ay magtatapos na sa kolehiyo ngayong Marso. Sa aming maliit na kita-kits noong Linggo, nalaman kong may kumukuha na sa kanyang kompanya, at gusto pa siyang magsimula na sa Lunes! Nakakatuwa dahil sa panahon ngayon, may mga oportunidad pa rin kung saan ang trabaho ang naghahanap. Ang sabi ko nga sa aking pamangkin, tanggapin na niya ang alok na trabaho. Iniisip pa kasi niya dahil ang gusto yata ay magpahinga sandali at ilang taon na rin siyang nag-aaral. Gusto sana pagkatapos ng Holy Week na pumasok. Doon medyo binigyan ko ng payo. Gaya nga ng sabi ko, mahirap ang panahon ngayon, hindi lang sa Pilipinas kundi sa buong bansa. Mga ganyang oportunidad, kung hindi susunggaban, baka mawala at mapunta pa sa iba. Nakinig naman at papasok na sa Lunes. Ikinatutuwa ko ang nangyayari sa pamangkin ko, na tanging siya lang ang humanap ng trabaho, at hindi nagpatulong sa akin. Meron iba diyan, tinulungan mo na at lahat, sinayang lang. Meron din kasi akong naririnig na kuwento na kabaliktaran naman ang nangyari. Mga okasyon din kung saan ang mga kompanya ang naghahanap, pero hindi tinatanggap dahil may gusto pang gawin muna. Sa madaling salita, gustong mag-enjoy muna. Wala namang problema diyan kung may karapatang mag-enjoy. Kung ubod na ng yaman ang pamilya, heredero ng isang kaharian na negosyo, mga ganung karapatan. Ang mahirap, marami naman din ang hindi, at pinalalampas pa ang mga oportunidad na ganyan para lang makapag-enjoy muna. Sa aking karanasan at testigo na rin sa maraming buhay, ang mga nakaka-enjoy talaga ng buhay ang iyong mga nagtrabaho at naghirap muna. Napakaraming libangan na kasi para sa mga kabataan ngayon. Mga laruan, mga gimikan, mga kaibigan. Noong araw, trabaho lang talaga ang mahalaga sa isang pamilya. Ngayon, mas marami na ang magagawa maliban sa trabaho. Maraming oras ang maitatabi para sa pag-enjoy kapag nakaipon na mula sa trabaho. Ito ang dapat maintindihan ng lahat. Alam kong mas masarap mag-enjoy. Sino ba naman ang ayaw nun? Pero, mas masarap kapag kaya mo na pumunta kahit saan, kaya mo na bilhin ang kahit ano, dahil nakaipon&amp;nbsp;ka na nang malaki mula sa pinaghirapan mong trabaho. Sa mga ga-graduate, congratulations!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=556521&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang condom ug lollipop</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kung wa pa maulahi sa pagkatudlo isip kalihim sa Departamento sa Panglawas si Esperanza Cabral, labing seguro sa Hunyo 30 ning tuiga usa siya sa manumpa isip bag-ong Senador sa atong Republika. Siya unta ang mosunod ni kalihim Juan Flavier nga gipasikat sa atong simbahang Katoliko ug gani nahimo gyong Senador tungod sa condom. &amp;nbsp;Karon si kalihim Cabral na usab ang gipasikat sa atong simbahang Katoliko tungod gihapon sa condom. Hinuon may gamay nga kabag-ohan sa kaso ni Cabral kay napuno man ang lollipop. Kaniadtong miaging adlaw gidawat ni kalihim Cabral ang hagit nga lantugi o debate sa mga Obispo mahitungod sa pagka epektibo sa condom isip pang alkontra sa pagkuyanap sa HIV/AIDS. Ang atong simbahan mibarog ug milalis nga dili gayod epektibo ang condom bisan pa man sa pagpamugos sa Departamento sa Panglawas nga epektibo gayod kini. Ang duha ka protagonista aduna gayod seguroy lig-on nga basihanan sa ilang mga baruganan kay pulos man gyod sila nangugat sa ka tinood sa ilang mga baruganan. Seguro ang atong simbahan misuway na sa paggamit og condom unya napalpak mao nang ilang gibarugan nga dili gyod ni epektibo. Seguro ang taga Departamento sa Panglawas misuway na sa paggamit og condom unya nahimo kining epektibo. Ambot unsa bay naa sa condom nga gilantugian man gyod kini sa atong simbahan ug departamento sa Panglawas? Unya init pa gayod kaayo ang ilang panaglantugi niini. Sa ilang pag insister hapit na lang ugod mangutana ang atong mga pari kun nganong mogamit mo og condom nga dili man gani sila. He he biro lang. Bitaw, ang lantugi sa paggamit o dili paggamit og condom maayo alang sa imong paghukom isip mabuot nga lungsuranon. Kini tungod kay bisan unsaon pa sa atong simbahan ug departamento sa panglawas sa pagpamugos sa paggamit og dili paggamit og condom, ang paghukom anaa ra gihapon kanato. Ang ilang gihimo igo lang nga migiya kanimo.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=556693&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ikaapat sa pagiging corrupt ang Pilipinas</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>IKAAPAT ang Pilipinas sa mga bansa sa Asia-Pacific na talamak ang corruption. Ito ay base sa business survey na ang nagsagawa ay ang Hong Kong-based Political and Economic Risk Consultancy (PERC). Labing-anim na bansa sa Asia-Pacific ang ni-rate ng PERC ukol sa lagay ng corruption at nanguna ang Indonesia sa pinaka-corrupt. Sobrang talamak ang corruption sa Indonesia at nahihirapan ang presidente roon na masugpo ang mga magnanakaw sa pamahalaan. Napi-pressure na ang presidente sa Indonesia sapagkat mismong ang dalawang miyembro ng Cabinet ay may kasong kinakaharap. Kasunod ng Indonesia sa pagiging corrupt ay ang Cambodia (2nd); Vietnam (3rd); Thailand (5th); India (6th); China (7th); Malaysia (8th); Taiwan (9th); South Korea (10th) Macau (11th); Japan (12th); United States (13th); Hong Kong (14th); Australia (15th); at ang pinaka-least corrupt --- Singapore. Ikaapat ang Pilipinas sa mga bansang grabe ang corruption at hindi na marahil mababago ang ganito kasamang pagtingin hangga’t hindi nagkakaroon ng presidenteng may “kamay na bakal” laban sa mga corrupt. Kung ang presidenteng mahahalal sa May 10 elections ay katulad din ng mga nakaraang presidente na mabait sa mga kurakot, wala nang pag-asa ang bansa na makaahon sa kumunoy ng kahirapan. Ang kahirapan ng buhay ang bunga ng corruption. Marami sa mga presidentiables ang nangangako na wawakasan nila ang corruption sa bansa. Pangako nila na wala nang maghihirap. Kapag nalipol daw nila ang mga kurakot, kasunod na nito ay ang pag-angat ng buhay ng mga mahihirap. Ang pagwasak sa mga corrupt ay matagal nang inaasam ng mamamayan. Noon pang tumakas si President Marcos noong 1986 ay marami nang umasa na mababago ang bansa at ganap nang makakatakas sa mga kawatan at matatakaw. Pero kabaliktaran ang nangyari sapagkat lalo pang dumami ang mga nagpapahirap sa bansa. Mas kumapal ang mga nagpasasa sa yaman. Bawat palit ng administrasyon ay bagong magnanakaw din ang nakapuwesto. Maganda kung matutupad ang pangako ng mga presidentiables laban sa mga corrupt. Pero kung pa-ngako rin lang ito gaya ng mga nakalipas, wala nang pag-asa ang Pilipinas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=556791&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Imbitasyon o inaresto? Simula na ng kapalpakan 'to!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>DUMARAMI ang mga lumalapit sa BITAG na ang kaso, na&amp;shy;imbitahan lamang sila sa presinto dahil sila’y inire&amp;shy;reklamo, subalit noong araw na iyon sila pala’y inaaresto. Hindi lang isa, dalawa o tatlo kundi maraming beses nang nahawakan ng BITAG ang mga kasong tulad nito kung saan nadiskubre namin kung papaano nangyayari ang kapalpakan sa ganitong pag-aresto. Unang-una, ilan sa mga pulis natin, hindi alam ang pagkakaiba ng imbitasyon at pag-aresto. Eto ‘yung binitbit lamang ng nagrereklamo ‘yung kanyang inirereklamo sa presinto, pangkaraniwan kung mga oras ng gabi. Ang engot na pulis gagawa ng report base sa salaysay ng nagrereklamo pagkatapos agad dadalhin sa piskalya upang desisyunan kung ikukulong ito o hindi. Hindi pa nito binabasahan ng Doktrina Miranda ang suspek kung saan nakasaad dito na ito’y kaniyang inaaresto at may karapatang dapat makamtan tulad ng pagkuha ng sariling abogado.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Dito nag-uumpisa ang lahat ng kapalpakan. Naka&amp;shy;kalungkot isipin na karamihan sa mga nabibiktima ng ganitong estilo, mga taong walang-wala sa buhay. Ang siste dahil gabi na, ang mga piskalya sa night shift hindi malaman kung nagmamadali o talagang bopols. Hindi hahanapan ng abogado, mapa-pribado man o mula sa Public Attorney’s Office ang suspek na nasa kaniyang harapan. At dahil gabi na, hanggang alas singko lamang ang tanggapan ng PAO siguradong walang magre&amp;shy;representa sa suspek, dedesisyu&amp;shy;nan na lamang ito ng piskal. Ang bopol naman na piskal, hindi na patatagalin ang imbesti&amp;shy;gasyon at tanungan sa suspek, magbabase na lamang ito sa palpak na report na ginawa ng pulis mula sa nagrereklamo. Ang resulta, pagkakakulong ng pobreng inirereklamo, walang abo-abogado, walang maayos na imbes&amp;shy;tigasyon. Sa pag-iimbestiga ng BITAG, nakita naming, hindi lahat ng taong nakakulong sa loob ng selda, du&amp;shy;maan sa tamang proseso ng pag-aresto. Karamihan sa mga naghihimas ng malamig na bakal, biktima na lamang ng kapalpakan, katangahan, kabobohan at kabopolan na nagsi&amp;shy;simula sa pulis na nag-imbestiga hanggang sa piskalya…tsk tsk tsk.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=557125&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Murder for hire tila hot pandesal</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>March</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>UMA-AVERAGE nang dalawa kada linggo ang pinapatay ng mga gun for hire sa Metro Manila. Iisa na ang modus operandi. Susundan ng dalawang motorsiklista na may mga angkas ang sasakyan ng target. Kapag tumigil ang huli sa stop light, pauulanan siya ng bala mula sa pinaikling riple o pistol. Sisiguraduhing patay ang biktima sa pamamagitan ng huling bala sa ulo. Tapos, cool na cool na aalis ang assassins. Sa dalas ng patayan, halatang hindi kaya ng national capital region police na sugpuin ang mga kriminal. Ayon sa tatlong PNP sources, parang cottage industry na ang gun for hire. Mura magpapatay dahil sa dami ng kakompetensiya sa raket. At madali bumanat ngayon dahil may election gun ban ang mga masunurin sa batas pero tina-target na mamamayan. Dalawa ang kilos ng PNP nang in-ambush si jueteng whistleblower Boy Mayor sa Para&amp;ntilde;aque nu’ng nakaraang linggo. Una, pina-a-accost ni Director General Jesus Verzosa ang mga “riding tandem” o magkaangkas sa motorsiklo. Ikalawa, sinuri ng mga imbestigador kung ang mastermind ay konstratista sa Bicol na ie-expose sana ni Mayor sa katiwalian. Kulang ang mga kilos. Dapat ay tugisin mismo ang mga pumatay. Anang pulis sources, hindi kasing galing ng Mafia sa America kumubli ang mga contract killer sa Pilipinas. Dati na silang may profile. Kaya ng NBI o PNP-Criminal Investigation and Detection Group na ilista sila: mga kawatang pulis o sundalong nasa serbisyo man o sinibak, mga civilian assets nila, bodyguards ng mga politiko, mga da&amp;shy; ting rebelde o Cafgu na walang masilungan, at mga dati o kasalukuyang bi&amp;shy;langgo. Sana bumuo ng special task forcing NBI at CIDG, kasama ang PNP at AFP intelligence, tulad ng mga tumugis sa kidnappers for ransom at bank robbers nu’ng 2002-2004. Tamang i-pinpoint ang masterminds. Pero madalas, anang sources, hindi sila magkakilala ng hitmen dahil merong namamagi&amp;shy;tang broker. Dapat din daw higpi&amp;shy;tan ang gun control sa mga walang lisensiya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=557126&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Umaarangkada na ang 2010 elections!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MADALING malaman kapag panahon na ng eleksyon sa Pilipinas. Maraming banderitas na nakasabit sa lansangan, maraming mukha ng kandidato ang nakakalat, maraming programa, pakain, sa iba’t ibang lugar sa Metro Manila, partikular sa lugar ng mga mahi&amp;shy;hirap. At ang pinakatanging katangian ng eleksiyon sa Pilipinas, patayan. Ilang kandidato na ang namamatay sa panahon ng pangangampanya. Umaarangkada na nga ang eleksiyon 2010! Hindi na nawala ang masamang katangiang ito ng pulitika sa Pilipinas. Alam ng mga nakatatanda sa atin ang gulong nagaganap sa kanilang mga probinsiya kapag panahon ng eleksiyon. Magmula nang makita na nakukuha pala ang boto sa pamamagitan ng baril, pera at pananakot, at sa pagpatay sa mga kalaban sa pulitika, tuluyan nang naging magulo at madugo ang pulitika sa Pilipinas. Pulitika ang nagsilang sa mga private armies sa buong bansa. Mga pamilyang malalalim na ang ugat sa pulitika ang napipilitang magkaroon ng mga private armies para tapatan ang mga kalabang pamilya rin. Kaya wala nang katapusan ang karahasan, at hindi na rin matanggal ang ganitong kaugalian ng mga pulitiko. Kahit saan pumunta, kahit sa banyo, may bitbit na bodyguard. Kung gaano karaming bodyguard, ganun din karami ang kalabang pulitiko! Ito ang dahilan kung bakit wala nang balita ukol sa private armies ngayong nagsimula na ang pangangam&amp;shy;panya. Naging mainit lang ang usapin noong kagaganap lang ng Maguindanao massacre, pero ngayon, wala na. Nagpahayag din ang PNP na mahihirapan silang buwa&amp;shy;gin ang mga private armies na iyan. Bakit? Kasi ang iba diyan ay nakadikit sa adminis&amp;shy;trasyong Arroyo! Kung hindi pa nangyari ang Maguin&amp;shy;danao massacre, malalaman ba ng buong bansa kung gaano kalaki ang private army ng mga Ampatuan? At sa Maguindanao pa lang iyan. Paano pa ang ibang pamilya, kasama na rin ang mga Manguda&amp;shy;datu at iba pa. Nandiyan ang mga nagpapatayang pa&amp;shy;milya sa Masbate, mga magkatunggali sa Ilocos at kung saan-saan pa! Malalim na ang mga ugat ng ganitong klaseng kata&amp;shy;ngian ng pulitika sa bansa. Ang makakaputol na lang sa ganitong kaugalian ay isang pinuno na hindi matatakot kanino man kung talagang gugustuhing gawin ito. May lalakas pa ba sa AFP? Kaya nakapagtataka na sasabihin nila na hindi nila kayang buwagin ang mga private army. Hindi pa lang sila nauutusan siguro na tapusin na nang todo ang mga private army.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=557128&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ayaw pagtinalawan</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nindot baya kun dunay mga tawo nga moreklamo batok sa mga kawani sa kagamhanan nga gitoohan nila nga nakahimo og posible nga mga binuang. Apan mas labing maayo kun ang mga moreklamo dili magtinalawan. Nagduda man god si Atty. Rico Rey “Koko” Holganza nga ang tawo nga mireklamo batok kaniya nagtakuban lang. Usa sa gibasihan ni Holganza kay samtang ang mireklamo nga si Hans Ernest Tan Aparice III miangkon nga anaa siya sa trucking business, ang kadagkoan sa Cebu Truckers Association walay nailhan nga samang ngalan. Kun si Aparice nagtakuban lang, tabla ra siya og nagtago ilawom sa “sayal” sa usa ka babaye. Masabot pa gani tingali nga naglagot lang siya ni Holganza kay naapike sa negosyo. Bisan og dili g’yod kaayo kami suod ni Holganza, kay dihang konsehal pa siya wala pa man ko madistino sa City Hall, ug karon nga anaa siya sa Bureau of Customs, wala usab ko mag-adtoan, apan natimbang-timbang nako nga kwestyonable ang reklamo. Nakasabot ko nga ang mireklamo nagtoo nga nangwarta si Koko sa paghupot niya sa katungdanan isip hepe sa Customs Intelligence and Investigation Service (CIIS). Usa ka suod ni Holganza mitug-an nako nga ang balay ni Koko diha sa barangay Basak-San Nicolas natukod kaniadto pang 1997 ug 1998 nga wala pa si Holganza sa Customs. Samtang ang property nga gihisgotan didto sa Bantayan gipanag-iya kini sa Rubio-Sanchez-Holganza family isip ilang sinunod nga katigayonan. Ang manghod ni Koko kauban namo sa The Freeman kaniadto og suheto ko nga sila daan na nga adunahan nga nanag-iya og mga 200 hektareyas nga yuta sa Bantayan. Mga kauban ni Koko nga akong mga kaila mitug-an nga dakung sayop ang report ni Hans nga si Koko dunay balay diha sa Sto. Ni&amp;ntilde;o village ug sa ubang lugar. Mao kini ang nakadaut kun ang moreklamo magtakoban kay dili man ang media makapangutana. Labaw na ang mga graft investigators. Kun tinuod man ang imong pangangkon, ipresentar ang mga dukomento. Pero gisusi nako sa City Hall, walay rekord nga si Koko nanag-iya og property diha sa Banilad. Sa ato pa, tumo-tumo ra ang reklamo. Tiaw mo, gilambigit pa si Koko niadtong pagpayuhot og mga pseudo-ephedrine apan ang opisyal sa Dangerous Drugs Board (DDB) pinaagi ni Atty. Clarence Paul Oaminal, mitataw nga dili kini tinuod. * * * Miatubang nako diri sa opisina sa The Freeman ang mga opisyal sa barangay San Roque kabahin sa report nga posibleng gibulsa ra nila ang kwarta sa barangay nga gitagana sa budget sa lainlaing mga proyekto. Gisukit-sukit nako sila, ilabi na ang Gender and Development (GAD) focal person nga si Ligaya Britania, kun nganong hasta ang kanhi nila kapitan nga si Telesforo Rabaya giapil nila sa lista nga nakatambong kuno sa kalihukan sa mga disabled persons. Kinsa god tawon&amp;nbsp;ang dili makakatawa nga ang dukomento nga gisumiter nila sa DILG mikaon pa kuno og apil ang patay. Paita. Sa laktud, wala g’yod ko makontento sa ilang tinubagan. Daghan kaayo ang mga dukomento nga dia akong gihuptan kabahin sa giingong kahiwian sa mga opisyal sa San Roque. Si Konsehal Lidiore “Boy” Miranda ang mipasaka kanila og reklamo. Aw kun matan-aw ninyo nga dili tinuod ang reklamo, nganong dugay man kaayo mo nga nakapasaka og kaso kaniya? Gihagit mo ni Miranda nga pasakaan siya’g kaso. Kun moingon kamo nga namolitika si Miranda, duna siya’y hagit nga magpirmahay kamo nga walay bisan usa kaninyo nga mopapili pag-usab sa pwesto sa barangay. Abtik nuon kaayo nga mibalibad sa hagit si Kapitan Roger Ruizo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=557348&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Apiki sa Saudi</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Pundok sa Sugbuanong OFWs nga nangabot sa Saudi Arabia niadtong Septiyembre ug Oktubre sa niaging tuig nisumbong sa ilang kapamilya nga wa tumana sa recruitment agency ang mga kundisyon sa ilang gipirmahan nga kontrata sa panrabaho: • Inay sa gisaad nga paghimo nilang heavy equipment operator assistants, gihimo silang mga kargador ug gidakdakan og bisan unsa na lang nga bug-at kaayong mga gimbuhaton; • Gilaslasan ang gisaad nga 1,000 Saudi Riyal nga binuwan nga suholan ngadto na lang sa 900 ug ang gipasalig nga 400 Saudi Riyal nga overtime pay ug food allowance nahimo na lang nga 200; ug • Wa sila hatagi og tarung nga pagkaon ug pinuy-anan. * * * Ang mga kapamilya nilang Rolando Sedigo, Antonio Ebarle, Ruel Ararao, Glenn Abalayan ug Owen Sebatna nidangop dayon sa lokal nga mga opisyal sa Philippine Overseas Employment Administration (POEA) ug Overseas Workers Welfare Administration (OWWA). Si POEA Visayas Director Evelia Durato nisuwat dayon sa recruitment agency, Al-Ahram International Group Services, Inc., pag-atiman sa reklamo sa OFWs. Ang suwat ni Durato, nga gipada niadtong Disyembre 2 sa niaging tuig, giisnab lang sa presidente sa Al-Ahram nga si Marie Lynette Syjuco. Inay mahimangod nga gibungulbungolan lang, nangiyugpos ug way gihimo ang POEA sud sa duha ug tunga ka buwan. Niadto rang Pebrero 15 ning tuiga nipalaban ang POEA Visayas sa ilang ulohang buhatan. * * * Ang Adjudication Office sa ulohang buhatan sa POEA nagpaabot og laing tulo ka adlaw una nagpada og suwat ngadto ni Syjuco. Si Alfonso N. De Castro, pangu sa Repatriation Unit, nihatag sa Al-Ahram og 15 ka adlaw sa pag-atiman sa mga reklamo. Napupos ang tagal sa niaging semana. Apan inay ipahamtang ang gihulga nga “administrative sanctions,” gihatagan nila ang Al-Ahram og laing napu ka adlaw nga lugway. Nipasabot si Imelda Villaester Lerida sa POEA Visayas nga di silang kasugod og imbestigar sa Al-Ahram hangtod nga makapauli ang biktimang OFWs. Bahala na sa kahigayonan nga, kun tinuod ang pasangil, ang Al-Ahram makabiktima og dugang OFWs. * * * Klarong wa magdali ang atong kagamhanan pagtabang sa Sugbuanong OFWs nga naapiki sa Saudi. Lima na ka buwan human nitiyabaw sa pait nilang kahimtang, wa pa gyod sila malukat sa kagamhanan nga niulug-ulog nila isip bag-ong mga bayani. Si Abalayan, usa sa mga biktima, nisumbong sa iyang mga kapamilya sa niaging gabii nga nihubag nang iyang kamot sa kabug-at sa ilang trabaho. Ang pagtuman nilang Abalayan ug kaubanan sa mga lagda sa POEA ug pag-impas sa tanang bayranan sa OWWA wa kapanalipod nila gikan sa panaugdaog sa langyaw nilang employer. Ug ang kagamhanan inay mangisog pagpatuman sa mga lagda nipasundayag og way kinutoban nga panagana sa pagpatubag sa Al-Ahram sa seryusong mga kalapasan nga gipasangil batok nila. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=557354&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Huli na para mabago ang desisyon</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>March</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KASO ito ng mag-asawang Pepe at Celia. Mula Setyembre 1956 hanggang Oktubre 1957, kumuha ng iba’t ibang utang ang mag-asawang Pepe at Celia&amp;nbsp;sa GSIS. Umabot ng P3,117,000 ang utang. Isinangla ng mag-asawa ang mga lupa nila sa Pasig na may mga titulong 26105, 37177 at 50356 bilang prenda sa utang. Sa ilalim ng unang kasulatan ng pagkakasangla na may petsang Setyembre 25, 1956, 199 na lote ang sakop ng titulo bilang 26105 ngunit hindi kasama&amp;nbsp;sa kontrata ng sangla ang 78 lote. Hindi nabayaran ng mag-asawa ang kanilang utang at niremata ng GSIS ang mga lupa kahit pa nahati-hati na ito sa mas maliliit na parsela. Ang GSIS din ang nanalong highest bidder sa public auction. Noong Nobyembre 25, 1975, napatituluhan na ng GSIS ang lahat ng narematang lupa ng mag-asawa. Pagkatapos, sinimulan nang ibenta ito ng GSIS. Kasamang binenta ng GSIS ang 78 parselang lupa na hindi dapat kasama sa unang kontrata ng sangla. Noong Mayo 7, 1990, si Eddie, nag-iisang tagapagmana ng mag-asawa ay nagsampa ng reklamo sa korte para mabawi ang 78 loteng dapat hindi kinuha ng GSIS.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Matapos ang paglilitis, nagdesisyon ang korte noong Disyembre 17, 1997. Ipinag-utos nito sa GSIS na ibalik ang 78 lote kay Eddie o kaya ay&amp;nbsp;bayaran siya ng umiiral na halaga sa merkado ng nasabing lupa. Inutos din sa Register of Deeds na kanselahin ang titulo ng GSIS o ng mga pinaglipatan nito ng nasabing 78 lote. Pareho rin ang naging desisyon ng Court of Appeals at ng Supreme Court. Naging pinal ang desisyon noong Pebrero 24, 2004. Nang ipinapatupad na ang desisyon,&amp;nbsp;muling umakyat sa CA ang kaso dahil kinuwestiyon ng GSIS ang presyo ng lupa na nakasaad sa kautusan ng korte. Ang naging presyo kasi ng lupa ay P35,000 kada metro kuwadrado at lumalabas na&amp;nbsp;P1,166,165.00 ang buong presyo ng lupa base sa sukat na 33,349 metro kuwadrado. Pinagbigyan ng CA ang apela ng GSIS at binawasan ang halagang babayaran na naging P399,828,000 na lamang. Muling umabot ang kaso sa Supreme Court dahil nagpetisyon ang GSIS. Ayon sa GSIS, karamihan sa nasabing lupa ay nalipat na sa pamamagitan ng iba’t ibang transaksiyon bago pa man magsampa ng kaso sa korte ang kalaban nito. Argumento ng GSIS, nagkaroon na raw ng paghahati-hati ng lupa na si Pepe mismo ang gumawa. Hinihingi ng GSIS na baliktarin ng Supreme Court ang desisyon dahil hindi naman na makatarungan ang naging desisyon ng korte. Kapag hindi raw binuksan muli ang kaso, magkakaroon ng malaking lamang ang kanilang kalaban dahil yayaman ito ng walang dahilan. Hindi rin makatuwiran sa batas ang mangyayari sabi ng GSIS.&amp;nbsp;Tama ba ang GSIS? MALI. Isang hindi mababaling doktrina natin ay tungkol sa batas ng isang pinal na desisyon o ang tinatawag na “rule on finality of judgment”. Ang tangi lamang maitatama sa mga pinal na desisyon ay ang pagkakamali sa pagmamakinilya ng detalye (clerical errors) kung saan nagkakaroon ng desisyon na tinatawag sa latin na “nunc pro tunc”.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Walang nagi-ging epekto sa pagbabago ng&amp;nbsp;ganitong desisyon. Tama naman dahil kung may karapatan ang natatalo na umapela sa kaso, may karapatan din ang nananalo na makinabang sa pagiging pinal ng desisyon ng korte. Dapat&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; talagang magkaroon ng takdang panahon o oras kung kailan magiging pinal ang desisyon ng korte. Sa kasong ito, walang kahit anong sirkumstansiyang maipakita ang GSIS kung bakit dapat pagbigyan ng Supreme Court ang petisyong isinampa nito. Hindi simpleng pagkakamali sa makinilyadong detalye ang gustong mangyari ng kompanya. Imbes ay ipinabubuksan ng GSIS ang isang matagal na tapos na kaso. Hinihingi nito sa Supreme Court na haya&amp;shy;an magsumite sila ng panibagong ebidensiya na dapat ay isinumite nito bilang depensa noon pa mang nililitis ang kaso. Ang desisyong gustong baguhin ng GSIS ay hindi nga binaliktad kundi pinanigan pa ng Supreme Court. Ang gustong mangyari ng GSIS ay mapawalang-bisa ang isang desisyon na nanggaling sa korte, umakyat sa CA at umabot na haggang Supreme Court. Hindi ito magagawa kung ipinapatupad na ang nasabing desisyon. Kahit pa sabihin na nakasalalay dito sa kaso ang pondo ng mga kawani ng gobyerno na dapat bigyang pabor ng batas. Kahit pa nanganganib na mabangkarote ang GSIS at wala na itong maibayad sa pensiyon ng mga kawani ng gobyerno, hindi naman nito puwedeng talikuran ang obligasyon nito sa batas. Ang pinag-uusapan dito ay tungkol din sa karapatan ng isang mamamayan (GSIS vs. RTC Pasig and Santiago, G.R. 175393; GSIS Lavina et. Al., G.R. 177731, December 18, 2009). &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=557454&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dalaga pa lang pero me varicose veins na</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>March</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>“Dr. Elica&amp;ntilde;o, ako ay 25 years old at saleslady sa isang ma-laking shopping mall. Pinuproblema ko ang paglilitawan ng mga ugat sa aking binti sa dakong likuran. Hindi pa naman gaanong halata pero natatakot akong mauwi na ito sa varicose veins na kagaya nang nasa binti ng aking mama. Bilang saleslady kailangan pa namang nakabestida at paano kung lumabas na nga itong varicose veins sa binti ko. Hindi naman ito maitatago ng stockings. Me alam ka po bang paraan para mapigilan ang paglabas ng varicose veins ko? Salamat po Doctor.” &amp;nbsp;—MARISSA ng Sta. Mesa, Manila. Maaari pang mapigilan ang paglitaw ng varicose veins mo sa pamamagitan ng regular na paglalakad. Kapag nasanay na iginagalaw mo ang mga binti, hindi na lilitaw ang mga ugat. Iwasan mo rin na magde-kuwatro sa pag-upo (cross legs). Kung maaari, iwasan ang matagalang pagtayo. Kung matagal ka namang nakatayo dahil hindi maiiwasan sa trabaho mo, subukan mong itaas o ipatong ang iyong mga paa pagkatapos ng trabaho. Ito ay para maging maayos ang sirkulasyon ng dugo sa mga paa at binti. Ipinapayo ko rin dagdagan ang pagkain ng mansanas, sariwang berdeng gulay, brown rice at iba pang pagkain na mataas sa fiber.&amp;nbsp;Panatilihin ang katamtamang pangangatawan.&amp;nbsp; Karaniwang lumalabas sa mga kababaihan ang varicose veins kapag nanganak. Mga pangit na ugat na bukol-bukol at ang iba ay kulay violet na nasa likod ng tuhod bagamat maaari rin itong lumitaw sa iba pang bahagi ng katawan. Hindi lamang mga babae ang nagkakaroon ng varicose veins kundi maging ang mga lalaki man. Nasa panganib magkaroon ng varicose veins ang mga taong matataba at ganun din ang mga taong ang trabaho ay laging nakatayo gaya halimbawa ng saleslady, teacher at security guard.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=557717&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Makauuwaw nga isyu</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka society matron, miyembro sa usa ka civic club, mitawag sa publisher sa The Freeman (igsuong mantalaan niining Banat News) aron sa pagpadayag sa iyang hunahuna bahin sa usa ka matud niya “makauuwaw nga isyu.” Samtang nitambong kuno siya’g usa ka social function sa usa ka luho nga hotel nadunggan niya ang usa sa tulo ka lalaki nga nag-ingon kanunay siya sa Cebu weekends kay barato ang mga babaye (commercial sex workers) dinhi. Milakaw kuno siya sa lain dapit kay lainan siya maminaw sa gipanulti adtong tawhana. “Wa ba gyud mahimo ang mga opisyal sa siyudad lakip na ang mga polis sa pagsulbad niining dakong kauwawan sa Cebu?” nangutana si Ma’am. Ingon ko naninguha man ang kapolisan nga masulbad kining isyuha pero saon man, sugo sa kawad-on.&amp;nbsp;Ni Juanito V. Jabat</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=557782&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pusta sa PCOS</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Alang sa mga nagpadayon pa pag-awhag nga di ihinayon ang labing unang automated nga nasudnong piniliay karong Mayo 10, duna koy balita: Wa nay panahon sa pagpangandam alang sa manumano nga piniliay; busa sa gusto nato o sa dili, ang PCOS machines ray bugtong paagi nga mapahigayon ang piniliay. Ug busa mahimo ba nga inay magsige og panulisok maghiusa na lang ta pagpangaliya nga magmalampuson ning kulba-hinam nga eksperimento sa Comelec ug Smartmatic? Natingob ang tanang pangandam alang sa automated nga piniliay. Maong molangoy ug malumos ta samtang mag-abay sa bag-o nga teknolohiya. Ug uwahi na ang tanan sa pagpangita og laing kakapyotan. * * * Kasagaran sa mga kabalaka sa automation nanukad di lang sa kakuwang og kasayuran kon dili, ug labi na, sa pagdumili pagpakisayod unsay tinuod nga papel sa PCOS machines ug sa internet ug sa satellite, unsaon pagpili sa mga botante ug unsaon pag-ihap ang mga boto. Maong hangtod karon nga duha ka buwan na lang ang nahibilin sa di pa ang gikahinaman nga piniliay, ug bisan sa hiningusgang kampanya sa kasayuran nga gilusad sa Comelec, Smartmatic ug sa nagpakabana nga pribadong mga kahugpongan, may mga nikuwestiyon pa gihapon sa automation kay di silang kakita unsay nahitabo sud sa PCOS machines ug giunsa pag-scan ang mga balota. * * * Laing sayop nga sukaranan sa mga kabalaka mao nga ang PCOS machines ray magbuot sa piniliay. Nga mahimong usa o pipila ra ka tawo ang molawog sa mga balota, nga mahimo rang maniobrahon sa makina ang mga boto ug nga mahimo rang i-hijack ang gi-transmit nga resulta ug lubagon pabor sa mga tikasan. Mao ni ang tinuod: Ang labing dakong bahin sa piniliay manumano lang gihapon; ug ang papel sa PCOS machines mao ra ang pag-scan sa mga balota, pag-ihap sa mga boto ug pag-transmit sa resulta ngadto sa servers sa Comelec. * * * Sa ato pa, duna gihapoy board of election inspectors (BEIs) nga moduma sa piniliay ug watchers sa nagkaatbang nga politikanhong mga partido nga mobantay nga way makalusot nga flying voters, way momaniobra sa mga makina ug way manghulga ni manghaylo sa mga botante sud sa presinto. Samang BEIs ug watchers maoy motino sa kaligdong sa mga makina tulo ka adlaw sa di pa ang piniliay pinaagi sa pagsuway nila ginamit ang sample ballots ug pagpaihap nila sa tinuod nga mga balota sa di pa selyohan ug tipigan sa nadestinohan nga mga presinto. Ug alang sa mga nagduda nga gi-program ang PCOS machines pagsayop pag-ihap sa mga balota, ang gigamit nga source code gipakita sa tanang politikanhong partido sa wa pa tipigi sa Bangko Sentral ng Pilipinas. Kon maniobrahon gyong PCOS machines, masakpan dayon pinaagi sa pagtandi sa orihinal nga source code. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=557786&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Au revoi mon amour...' (Goodbye my love)</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>March</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>“Near, far, wherever you are I believe that the heart does go on.&amp;nbsp;Once more you open the door and you’re here in my heart and my heart will go on and on. We’ll stay forever this way you are safe in my heart and my heart will go on and on.” Ito ang mga linyang hango sa kantang ‘My heart will go on’ ng blockbuster heat na pelikulang Titanic. Ito ang naging sanhi ng pag-iibigan ng isang Pinay at isang French National. Ganito rin kaya matatapos ang kanilang love story o mauuwi ito sa paraiso sa ‘never never land’?&amp;nbsp; Si Liza Lacanal, 21 taong gulang, isang ‘singer’ ay nagsadya sa amin upang isumbong ang umano’y panlilinlang sa kanya ng kinakasama niyang Frances. Dating ‘lead vocalist’ ng mga banda sa China si Liza o ‘Isang’. Labing pitong taong gulang pa lang itong si Isang ng magsimula siyang kumanta sa mga five-star-hotels sa Sheh Zhen, China. Ilan sa mga bigating hotels na kanyang kinakantahan ay ang 999 hotel, Conifer Hotel at Guan Zhou Pearl Garden Hotel. Trabaho ni Isang mag-‘entertain’ ng mga foreigners na umiistambay sa bar ng hotel. Isa sa kailangang niyang gawin ay ang makipagkwentuhan sa mga bakasyunistang ito pagtapos niyang mag-‘perform’. Isang gabi, habang kumakanta siya ng ‘My heart will go on’, napansin niya ang isang French National na nasa isang sulok ng bar. Matangkad, matipuno at ‘blue eyes’ ang French na ito. Maliban sa mga katangiang kaakit-akit na iyan napansin ni Liza ang luhang pumapatak sa mapupungay na mata ng Pranses sa tuwing siya’y kakanta. Nilapitan&amp;nbsp;niya ang misteryosong lalaking ito na nakilala niya sa pa&amp;shy;ngalang Jerome Gaillard, 32 taong gulang isang ‘business man’ ng mga ‘furniture’ sa France. Kasama ni Jerome o “Tom” ang kaibigang French na tumatayong ‘interpreter’ nito sa tuwing mag-uusap sila ni Liza. Hindi man masyadong magkaintindihan ang dalawa dahil hindi sana’y sa salitang Ingles si Tom halatang nabighani si Jerome kay Isang. Maliban sa may kaakit akit na tinig itong dalaga’y may kakaibang gandang taglay ang ‘Pilipina singer’. Nagpalitan ng e-mail address ang dalawa. Iba’t ibang foreigners na ang nakausap ni Isang, may Hapon, Intsik, German at iba pang lahi. Hindi ito ang unang beses na may nagtanong ng kanyang email kaya’t nung una’y hindi niya pinansin si Tom. Nang bumalik sa France si Tom nagulat nalang si Isang ng mag-send ito ng mga emails. Naka-attached dun ang lahat ng mga ‘stolen shots’ ni Tom sa kanya habang bumibirit siya sa pagkanta.&amp;nbsp;&amp;nbsp; “Hangang-hanga sa akin si Tom nun. Dinaig niya pa ang isang avid fan sa pangangamusta sa akin sa email, mula noo’y hindi na niya ko tinantanan,” sabi ni Isang. Pinagtapat ni Tom na gusto niya si Isang. Iba si Tom sa mga nakilala niya. Hindi umano siya tinantanan nito sa pagpapadala ng mga message. Romantiko, maalalahanin at matiyaga si Tom sa kanyang panunuyo kay Liza. Naging magkasintahan ang dalawa. Patuloy ang komunikasyon ni Tom kay Isang sa kabila ng kanilang ‘long distance relationship’. “Barok man ang mga English ni Tom sa akin sa email, walang mintis siyang nangamusta’t maglambing sa akin. Kinikilig ako kapag nababasa ko ang ‘je t’aime!’ mahal kita sa salitang tagalog,” kwento ni Isang. Para patunayan pa ni Tom ang pagmamahal kay Isang, nag-aral siya ng ‘English Language’ sa pinakamalapit na eskwelahan sa kanilang lugar sa France ng sa ganun ay lubos silang magkaintindahan. June 2007, bumalik sa China si Tom. Ang unang pakay niya ay makita si Isang. Tumuloy siya ulit sa Guan Zhou Pearl Garden Hotel kung saan kumakanta si Isang. Inaabangan niya ang ‘song number’ ni Isang. Request naman palagi ni Tom ang kantang My heart will go on. Sa pagkakataong ito, nakangiti na si Tom habang pinanonood si Isang. Si Isang naman diretso na sa table ni Tom. Simula nun parati ng sinasama ni Tom si Isang sa kanyang mga ‘business meetings’ Pinasyal siya ni Tom sa Beijing at sa iba’t ibang ‘cities’ sa China. &amp;nbsp;Isang gabi ng sila’y lumabas na mag-date sa gitna ng mga “wine and kisses” nagpaubaya itong si Liza sa matangkad, maputi at blue-eyes na Frances at hinayaan niyang dahan-dahan siyang inihiga sa kama. “Totoo pala yung sinasabi nilang masarap humalik ang mga Frenchmen. Gentle siya sa kanyang mga kilos. Para kaming sumasayaw lamang at hinayaan ko siyang dalhin ako sa himig ng pag-ibig,” kwento ni Liza. Halos hindi na sila naghiwalay gabi-gabi. Sinasamahan siya sa kanyang trabaho sa hotel at pagkatapos nun at magpapalipas na sila ng gabi sa bisig at yakap ng isa’t-isa. Matapos ang tatlong buwan silang magkasama at walang takot at pigil na ibinigay ang lahat sa isa’t-isa nabuntis si Liza. Ipinaalam naman ni Liza ito sa Frances,“Tom, je’suis enseinte! (Tom, Buntis ako!) ” wika ni Isang kay Tom. Malugod naman tinanggap ni Tom ang balita na magiging ama na siya. Lagpas treinta anyos na siya at gusto na rin niyang magkaroon ng anak. ANG KWENTO ni Liza ay hindi nag-iisa. Marami sa ating mga kababa&amp;shy;yan ang naghangad na magkaroon ng asawang banyaga. Kung minsan nga kahit matanda na basta’t mibibigay ang kanilang pangangailangan at makakatulong sa pamilya dito sa Pinas. Bukod sa European ang kanyang fiancee o boyfriend, bata pa rin ito at gwapo. Para bang wala ng hahanapin pang iba itong si Liza o nanaisin sa kanyang buhay. Mula sa pagkanta gabi-gabi sa hotel malapit na rin siyang maging misis Galliard. Pangako nitong si Tom na aayusin niya ang lahat ng papeles ni Liza at ng kanilang magiging anak upang maisama sa France. ITO NA KAYA ang langit sa lupa na inasam-asam ni Liza sa kanyang buhay? Tuluy-tuloy na kaya ang ligaya nadarama niya at sa wakas ang hangarin niyang maiahon sa pagkahirap ang kanyang pamilya at pati na rin ang sarili ang magaganap na? ABANGAN ang mga susunod na kaganapan sa seryeng ito sa Miyerkules. EKSKLUSIBO, dito lang sa CALVENTO FILES sa PSNGAYON. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Para sa inyong reaksyon at sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landLine ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. &amp;nbsp;Bukas din ang aming tanggapan tuwing Sabado mula 8:30AM-12NN. Maari din kayong tumawag sa aming 24/7 hotline sa numerong 7104038. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=557979&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Alas ni Clottey</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun unsa kakabos si Manny Pacquiao sa iyang pagkabata sa General Santos, mas kabos si Joshua Clottey sa Bokum. Kun namaligya og pan sa GenSan ug kargador sa pantalan sa Manila si Pacquiao, si Clottey nagpuyo sa usa ka lawak uban sa iyang mga ginikanan, lima ka igsuon ug ubang kadugo sa Accra, Ghana, napugos sila pagpulipuli og higda. Nakabentaha hinuon si Clottey sa pagmatuto sa mga ginikanan. Samtang gibiyaan sa iyang amahan, nga nakapugos ni Pacquiao pagtabang ni Nanay Dionisia pagbuhi sa iyang mga igsuon, ang amahan ni Clottey maoy nagbuhi nila, apan ang iyang suholan sa kompaniyang nagtukod og kadalanan di paigo bisan alang sa batakan nilang panginahanglan. * * * Nabantang sa tibuok kalibotan ang kalahi sa ilang kahimtang karon nga kalibotan sa ilang pag-abot sa Texas alang sa gikahinaman nilang sangka sa higanteng Cowboys Stadium sa Arlington: • Samtang si Pacquiao nag-ayroplano uban sa 170 ka sakop sa iyang delegasyon gikan sa Los Angeles ug nagbahas-bahas sa Texas sa luxury bus nga giputos sa iyang hulagway, si Clottey nagsakay sa van sa hotel; • Samtang naglibog si Pacquiao asa mopuyo sa duha niya ka bay sa Los Angeles, si Clottey nagpuyo sa usa ka kuwartong apartment sa Bronx sa New York; ug • Samtang hapsay ang pito ka semana ug 142 ka hugnang bansay-bansay ni Pacquiao ubos ni Coach Freddie Roach, si Clottey gimingaw sa iyang trainer, si Godwin Kotey, kay wa kakuha’g US visa. * * * Si Clottey sakop sa tribung Ga nga giilang mga manggugubat. Nga nakapalig-on ni Clottey. Gibuntog niyang katuigan nga nagmingaw ang iyang pamoksing sa Britanya ug Estados Unidos. Si Pacquiao, salamat sa pagkakak ni Floyd Mayweather Jr., maoy nitanyag niya sa labing dakong kahigayonan sa kabantog. Tuloy pilde ni Clottey, pulos batok sa mga kampeyon. Napilde siyang Antonio Margarito bisan bali iyang kamot sa adlaw sa sangka ug diriyot niya mapakatug si Miguel Cotto sa wa pa makasakmit og kontrobersiyal nga split decision. Way bisan usa nilang nakatumba ni Clottey, ni nakasamad niya. * * * Nanganti si Roach nga si Pacquiao ang labing unang makapakatug ni Clottey. Apan kumbinsido si Clottey nga puthaw ang iyang suwang. Ug nga wa pay kumo nga makapahunong niya. Ang bag-ong coach ni Clottey, si Lenny de Jesus, kanhi cut man ni Pacquiao nga gipalagpot ni Roach, nidiga sa ilang alas: Usa ka sipyat ni Pacquiao ug usa ka kusog nga kumo ni Clottey. Apan sa iyang pagkatkat sa ring taliwa sa 80,000 ka lingkoranan sa Cowboys Stadium, nga pulos magsiyagit og “Manny,” di kalikayang mosantop sa hunahuna ni Clottey ang kasayon sa pagpukan ni Pacquiao nilang Oscar De La Hoya, Ricky Hatton ug Cotto, nga pulos mas maayong mga boksidor kay niya. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=558105&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Ombudsman, Lamppost ug si Teddy</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Lain na usab nga kaso may kalambigitan sa decorative lamp posts ang gibasura sa Sandiganbayan kini tungod sa kahuyang sa mga ebidensiya nga gipresentar sa Ombudsman nga maoy nag-prosecute sa kaso. Ang decorative lampposts nga kaso nahimong init nga isyu sa milabay nga lokal nga piniliay dinhi sa isla sa Sugbo tungod sa giingong gipaburot nga prisyo niini. Mao kini ang hinungdan kun nganong nahugno ug naparot sa politika ang mga Ouano sa dakbayan sa Mandaue. Gani mao kini ang hinungdan kun nganong wa mopakita sa publiko sulod sa tulo ka tuig si kanhi Mandaue City Mayor Teddy Ouano. Apan karon hinay-hinay na nga mipabor ngadto sa mga Ouano ang mga hukom sa Sandiganbayan. Sa upat ka mga kaso nga iyang giatubang usa na lang niini ang nahabilin tungod kay ang tulo gipangbakwi mismo sa Ombudsman nga maoy nagpasaka tungod sa kakulang sa mga ebidensiya. Ug ang nahabilin nga kaso sa akong tan-aw (di pa man ko abogado) mabasura gihapon tungod sa rason nga ang proyekto iya sa nasudnong kagamhanan ug walay labot sa kontrata ang lokal nga kagamhanan nga gidumala ni Teddy Ouano kaniadto. Kahibawo mo kining Ombudsman Visayas dili makiangayon, dili makatarunganon, hinoon&amp;nbsp;makalibog. Ang lampposts gikontrata sa Department of Public Works and Highways kay proyekto sa nasudnong kagamhanan, gani mao kini ang mipahigayon sa bidding ngadto sa mga supplier sa proyekto pero ang nahitabo, ang lokal nga kagamhanan mao ang gilutos sa Ombudsman. Wa apila sa pagpasaka og kaso sa Ombudsman si Secretary Hermogenes Ebdane sa Department of Public Works and Highways nga maoy nagkontrolar sa proyekto. Di tan-awa, gipangbasura na ang kaso nga gipangpasaka! Pagka dili masabot. &amp;nbsp;Ako nagtoo nga ang sunod nga hukom sa Sandiganbayan maglimpyo na upod unya sa pangalan ni kanhi Mandaue City Mayor Teddy Ouano. Pero ulahi na tungod kay giguba na ang iyang pangalan. Hinoon puwede pa si Teddy nga mobangon ug mamapha sa lapok nga gipapilit sa Ombudsman sa iyang tuhod. Bangon Mayor Teddy ug pangibta unya pas-ana ug idagan nang nahabiling lampposts nga nagbarog ngadto sa buhatan sa Ombudsman ug ibunal sa ilang atubangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=558408&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Way bawot sa bolpen</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kanus-a pa man maleksiyon ang mga magtutudlo ug mga tagduma sa mga tulonghaang publiko? Nganong lisod man kaayong isilsil sa ilang alimpatakan nga ang edukasyon gimando sa batakang balaod nga libre alang sa tanan? Nganong bisan sa gisublisubli nga kamandoan sa Departamento sa Edukasyon (DepEd), may pipila man gihapon nga magpaugat paggamit sa edukasyon aron pagpangilkil sa kabos nga mga tinun-an ug mga ginikanan? Labing uwahing eskandalo nga gipasiugdahan sa badlungon nga mga magtutudlo ug ilang kadagkoan mao ang pagpangolekta na sab nila og bayranan alang sa gradwasyon. Kini bisan sa DepEd Order No. 15, s. 2009 nga nagdili sa pagpaningil og bisan unsang bayranan alang sa gradwasyon. * * * Ang kamandoan ni Education Secretary Jesli Lapus nagtugot hinuon sa PTAs ug PTCAs sa pagpangayo og amotan gikan sa mga ginikanan. Apan dunay duha ka kundisyon: • Sama sa ubang mga bayranan sa tulonghaan, boluntaryo ang graduation fees—sa ato pa, di mahimong pugson ang kabos nga mga tinun-an ug mga ginikanan sa pagbayad, ni mahimong babag sa gradwasyon sa mga bata ang kapakyas sa pagbayad; ug • Ang mga magtutudlo ug mga tagduma sa mga tulonghaan higpit nga gidid-an sa pagpangolekta sa mga bayranan sa PTAs ug PTCAs (kini aron paglikay nga mahudlat ang mga tinun-an ug matental ang mga magtutudlo paglambigit sa mga grado ngadto sa mga amotan). * * * Amaw ba lang gyod ang mga magtutudlo ug mga tagduma sa mga tulonghaan, o na-ungo na lang gyod sila sa pagpanguwarta sa bisan unsa nga kahigayonan sa pagpahimus, nga moinsistir sa ilegal nila nga kalihokan bisan sa mga pasidaan nga silotan sa ilang kadagkoan? O, sama sa naandan, nagpa-pogi na sab ang ilang kadagkoan nga nagpaka aron ingnon nga mga tarung apan sa tago mao diay namugos sa mga magtutudlo pinaagi sa paghatag nila og performance rating pinasikad sa gidak-on sa ilang koleksiyon? * * * Karon nga may nitumaw na sab nga mga reklamo sa pinugsanay nga pagpangolekta sa mga bayranan sa gradwasyon sa pipila ka mga tulonghaan, makapaabot ta nga sublion sa lokal nga mga opisyal sa DepEd ang kusganon nga mga pasidaan sa ilang ulohan nga buhatan. Apan ang pagpasidaan usa ka butang ug ang matinud-anon nga pagpatuman sa mga lagda laing butang. May nasilotan na ba ang DepEd sa mga magtutudlo ug mga tagduma sa mga tulonghaan nga, sud na sa daghan nga katuigan, nangilkil sa mga tinun-an ug mga ginikanan? O kutob lang sila sa pagarpar? Kay nagsalig nga way tinun-an ni ginikanan nga mangahas pagpangisog pagbarug sa ilang mga reklamo? Kay unsa man tinuod ang ilang dag-anan kun sumbalikon sa pagkadakin-as sa mga bolpen ug mokalit lang og kapuwa ang mga grado sa ilang mga bata? * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=558617&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang mga pinilian</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Maihap na lang gyod ang nahabiling adlaw sa dili pa ang gikatakda nga piniliay dinhi sa nasud. Sa unang kolyada sa kampanya alang sa nasudnong posisyon napulo ka mga kandidato ang mipresentar sa ilang kaugalingon aron maoy modala sa renda sa atong kagamhanan apan karon siyam na lang tungod kay diskuwalipikado ang pambato sa partidong Kilusang Bagong Lipunan o KBL. Gawas na sa presidential race si Vitaliano Acosta kinsa posibling mag atubang og kaso tungod sa pagpamakak sa iyang certificate of candidacy. Si Acosta dili diay rehistrado nga botante sukwahi sa iyang gibutang sa certificate of candidacy niini. Sa mga gipahigayon nga survey kanunay nga nag una ang pambato sa pagka pangulo sa Partidong Liberal nga si Noynoy Aquino kinsa kanunay nga matupngan pero wa pa gyod malabwi sa pambato sa Partidong Nacionalista nga si Manny Villar. Naa sa ikatulong dapit ang pambato sa Puwersa nang Masang Pilipino nga si kanhi pangulo Erap Estrada nga gisundan usab ni Gibo Teodoro sa Partidong Lakas Kampi CMD ang partido sa administrasyong Arroyo. Ang maong upat ka mga kandidato gisundan nila ni Senador Dick Gordon, JIL preacher Edie Villanueva, Senadora Jamby Madrigal, City Councilor JC Delos Reyes ug Environmentalist Nick Perlas. Kinsa kaha nila ang atong pilion? Ang nag una sa survey o ang nangiwit? Sa imong pagpili maka influencia ba nimo ang resulta sa survey o baliwalaon lamang nimo kini! Bahala ka! Ang mahinungdanon nga miapil ka sa pagpili sa kandidato nga maoy imong gituhoan nga makausab sa dagan sa nasud sa Pilipinas bahala na kun ang imong mapili pinilian. * * * Si Noynoy ug Manny nagnilabayay na og lapok. Sa iyang mga political ads nga naghisgot og corruption klaro kaayo nga gipuntarya ni Noynoy si Manny tungod sa C-5 road. Mibawos usab ni Noynoy si Manny pinaagi sa iyang mga torotot diin gibulgar usab niini ang gipaburot nga prisyo sa yuta sa Hacienda Luisita nga gihimoan og dalan. Busa kun sa imong pagboto maoy imong basihanan ang dili kurakot. Hagbong na silang duha kay pulos man diay sila mga kurakot. Basin kaha hinoon og si Erap Estrada ang modaug. Hinumdomi ninyo nga gikonbikto man tood si Erap sa kasong corruption, pero dili salapi sa gobyerno ang iyang gikurakot kun dili salapi sa mga jueteng operators busa way nawagtang sa panudlanan sa kagamhanan. Di pariha ni Noynoy ug Manny nga salapi sa gobyerno ang ilang gihilabtan. Pastilan sa?&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=558911&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sindikato sa DepEd?</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Pipila ka magtutudlo nanalipod sa ilang pagpamugos pagpangolekta og bayranan gikan sa mga tinun-an. Kay bisan gideklarar na sa Departamento sa Edukasyon (DepEd) nga boluntaryo ang tanang bayranan sa mga tulonghaan, sila gihapon nga mga magtutudlo ang pataplon kon di kaabot og 100% ang ilang koleksiyon. Mao nga kasagaran mapugos sila pagtilok sa tanan nilang hiniposan aron lang pirmahan sa ilang kadagkoan ang ilang clearance inig tapos sa tuig tingtungha. Mao nga pipila nila mosuway gihapon paghimo sa bayranan nga kundisyon sa enrolment o sa pagpagawas sa cards sa mga bata human sa klase. Ang uban magsige og paningil sa roll call matag buntag hangtod nga mauwaw ang mga bata ug mao nay mopugos sa ilang mga ginikanan. * * * Gitugotan ba sa kadagkoan sa DepEd kining maong binuang? Unsaon man pagka boluntaryo sa mga bayranan sa mga tulonghaan kon ang mga magtutudlo lang gihapon ang duklon kon di makakolekta? Kinsa man ang ilang gitonto? Sindikato ba diay ning pagpangolekta og bayranan sa mga tinun-an? Nga sa gusto o sa dili sa mga magtutudlo ug mga tagduma sa mga tulonghaan kinahanglan gyod silang motahan sa koleksiyon, kansang gidak-on gitakda nang daan? Kinsa may nakadawat og bahin sa koleksiyon: Ang mga prinsipal ug mas dagkong opisyal lang? O napiskan hastang mga magtutudlo? Maong kutob ra gyod sa papel ang tinuig nga DepEd orders sa namolitikang mga kalihim sa edukasyon? * * * Gihagit nako ang nangreklamo nga mga magtutudlo sa pagbarug batok sa pagpamugos sa ilang kadagkoan. Apan nahadlok sila nga mabaraw ang ilang promosyon. O malabay gyod sa lagyo nga kalungsoran o bukirang mga barangay. Nanakod ang sakit ngadto sa mga tinun-an ug mga ginikanan. Di na lang moreklamo batok sa mamugos nga mga magtutudlo kay tingali’g hagbungon ang kabataan. Si hinuon tanan nila talawan. Usa ka magtutudlo maisugon nga nagdumili pagtapal sa koleksiyon ug nidangop ni anhing education secretary Raul Roco. Gipanalipdan siyang Roco. Apan lain kaayog tinan-awan ang iyang mga labaw ug kaubang mga magtutudlo hangtod nga niretiro na lang siya. * * * Alang sa mga tinun-an ug mga ginikanan nga wa pa hingpit nga motalaw ug may katakos pa sa pagpakabana pagpanalipod sa ilang mga katungod, niang mga lagda sa DepEd Order No. 13, s. 2010 nga maoy labing uwahing nisubli sa pagdili sa pagpanguwarta sa gradwasyon: Ang public schools di makapahamtang og bayranan sa gradwasyon; (2) ang PTA makapangolekta og bayranan apan kinahanglang boluntaryo ug di manginlabot ang mga magtutudlo sa koleksiyon; (3) way non-academic project nga ikapahamtang isip panginahanglan sa gradwasyon; (4) di angayng himuon ang gradwasyon sa binayrang venue; (5) mahimong mag-toga ang mga tinun-an apan ang abangan ra sa toga ang pabayran nila; ug (6) ang bayranan alang sa yearbook boluntaryo sab. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=558917&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pagbasag sa private army paigtingin pa ng PNP</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>DALAWANG buwan na lamang at election na. At habang papalapit ang election, patuloy sa pagdami ang napapatay na kandidato. Sa report ng Philippine National Police (PNP) nasa 16 na ang napapatay na kandidato at may 16 ang nasusugatan mula nang magsimula ang kampanya noong Enero para sa mga tatakbo sa national positions. Sa Marso 26 naman magsisimula ang kampanya para sa local positions. At ang kampanya ng local candidates ang inaasahang madugo sapagkat karamihan sa kanila ay may private army. Nagtatago sila ng mga baril para protektahan ang sarili sa kalabang kandidato. Bago pa ang pagsisimula ng kampanya para sa 2010 elections, ang karahasan ay una nang naram&amp;shy;daman noong November 23, 2009 nang 57-katao ang minasaker sa Maguindanao. Kabilang sa mga minasaker ang mga miyembro ng media. Hinarang ng umano’y mga tauhan ni Datu Unsay mayor Andal Ampatuan Jr. ang convoy ng mga supporters ni Vice Mayor Ismael Mangudadatu. Pati mga babae ay walang awang pinagbabaril at sama-samang inilibing sa inihandang hukay. Iyon ang pinakamadugong pagpatay na may kaugnayan sa election. Maraming election “hot spot” sa bansa at ayon sa PNP, isa ang Masbate sa maraming krimen na nagaganap subalit hindi na narereport. Marami umanong political killings na nangyayari roon at nangangamba ang mga residente na sa darating na kampanya para sa local positions ay lalo pang dadanak ang dugo. Ang PNP mismo ang nagsabi na maaaring ma&amp;shy;lam&amp;shy;pasan pa ang nangyaring malagim na masaker sa Maguindanao kung magtutuluy-tuloy pa ang karahasan ngayong panahon ng kampanya. At kung nasabi ito ng PNP, dapat ay sila ang magpursigi kung paano mapipigil ang mga karahasan. Nasaan ang sinasabi ng PNP na mino-monitor nila ang mga kandidatong nagmi-maintain ng private army. Hindi raw nila hahayaang maging madugo ang election. Kung talagang namo-monitor ang kalagayan sa bansa, bakit marami pa ring loose firearms. Bakit walang igting ang pagkumpiska sa mga hindi lisensiyadong baril? Paigtingin pa ang pagbasag sa private army. Kung mabubuwag ang mga ito, maiiwasan ang karahasan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=558997&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mali na naman daw!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ISANG&amp;nbsp;kontrobersiya ukol sa tamang pagkanta ng Pambansang Awit ang nagaganap ngayon. Si Arnel Pineda ng bandang Journey ang napili para kantahin ang Lupang Hinirang sa laban nina Manny Pacquiao at Joshua Clottey. At katulad ng nangyari nung si Martin Nievera ang kumanta rin sa isang laban din ni Manny, binatikos ng National Historical Institute (NHI) ang pagkanta ni Pineda. Masyado raw mabagal at nawala pa sa tono. Ilang umawit na rin sa nasabing kanta ang pinagalitan din ng NHI. Pagalitan na lang ng NHI ang lahat ng kumanta na ng Pambansang Awit. Natatandaan ko, palaging pinatutugtog ang Lupang Hinirang sa mga sinehan bago magsimula ang isang sine. May isang grupo na nagsimulang kantahin ng mabagal na mabagal ang awit, at pagkatapos ng ilang bersikulo ay kinanta na ng regular na bilis. Napakaganda ng rendisyon ng grupong iyon sa Pambangsang Awit. Naramdaman ko ang ganda ng awit, pati ang ganda ng estilo sa pagkanta nito. Hindi nabawasan ang halaga ng awit dahil sa rendisyon. Sa totoo nga, mas lumakas ang damdamin ko ukol sa pagiging Pilipino. Kaya anong masama naman doon? May kumanta pa kaya ng Pambansang Awit dahil sa mala-agilang pagbantay ng NHI sa pag-awit nito. May umawit pa kaya sa mga darating na laban ni Manny kung mapapagalitan lang sila at babantaan pa ng demanda? Lahat ng mang-aawit ay may iba’t ibang estilo sa pagkanta. Nadadala sila sa damdamin nung kanta, at kung anong klaseng kahalagahan ang meron nito sa kanila. Ang isang magaling at madamdaming mang-aawit ay kakantahin ang isang kanta ayon sa kanyang damdamin. Kung pupunahin na lang ng NHI ang lahat, siguro mag-recording na lang sila ng sa tingin nila ay ang tamang paraan sa pagkanta nung Lupang Hinirang, at ito na lang ang patugtugin sa lahat ng okasyon na kailangan simulan ng Pambansang Awit. Nang sa ganun, wala na silang mapapagalitan. Kung ganun din sana ang pagbantay nila sa mga ibang ahensiya ng gobyerno, lalo na doon sa may kasaysayan ng katiwalian at korapsyon, wala na rin sigurong gagawa ng kalokohan sa gobyerno, at tuluyang uunlad ang bansa!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=559004&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsay kinahanglan aron probinsiya ug dakbayan maghiusa?</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>March</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa miaging gabii si Gobernador Gwen Garcia maoy dinapit sa Know Your Candidate roundtable discussion nga gipasiugdahan sa The Freeman aron paghatag og higayon sa mga botante nga mas mailhan ang pagkatawo sa ilang mga kandidato. Tumong sa maong kalihukan mao ang paggiya sa mga botante kinsay angayang kandidato nga ibutang sa pwesto pagkagobernador ug pagkamayor sa mga dakbayan sa Sugbo, Mandaue, Lapu-Lapu ug Talisay sa mosunod nga tulo ka tuig. Sa maong discussion ang mga dinapit nga mga kandidato galingon sa mga editors ug senior reporters sa The Freeman ug Banat News sa mga pangutana gikan sa seryoso nga mga isyu nga nakaapekto natong tanan hangtud na sa mga personal nga mga pangutana pagsukod sa ilang katakos. Turno ni Gobernador Garcia sa miaging gabii paglingkod sa “hot seat.” Sanglit di man malalis ang mga proyekto nga nahimo sa gobernador alang sa lalawigan nga mahulagway nga iyang mga kalampusan sulod sa unom ka tuig niyang pangatungdanan sa probinsiya, ako siyang gipangutana unsa sa mga nahimo niya sa lalawigan ang mahulagway nga labing dako niya nga kalampusan? Dili lang usa kun dili duha ang gihulagway sa gobernador nga dako niyang kalampusan pagdumala sa lalawigan. Una, mao ang panaghiusa nga nakab-ot sa mga opisyal sa lalawigan sa Sugbo. Matud niya hapit tanang mayor sa kalungsoran sakop o ba kaha kaalyado sa One Cebu Party. Milampus siya pagpugong sa tinguha kaniadto sa tulo ka mga kongresista nga buk-on ang lalawigan ngadto sa upat ka mga probinsiya. Ang ika-upat nga distrito, segundo distrito ug tirsiro distrito isip mga buwag nga mga lalawigan. Apan ang dakong hagit sa iyang pamunoan matud sa gobernador mao ang pag-usab sa kinaiya ug batasan sa mga piniriso sa Cebu Provincial Detention and Rehabilitation Center. Gikan sa pagkasupakiro kaniadto nga mihimo pa gani og sitdown strike aron supakon ang pagbalhin nila didto sa Kalunasan karon nahimong disiplinado ug garbo dili lang sa Sugbo kun dili sa tibuok nasud ang “dancing inmates” sa CPDRC. Kining duha ka butang maoy giisip ni Garcia nga labing dagko niyang kalampusan sa pagdumala sa lalawigan. Sumala pa niya nga kini nahimo sab nga posibli tungod sa pagpakigtambayayong sa tanang mga opisyal sa Kapitolyo ug sa mga Sugboanon. Iya hinuong giangkon nga ang iyang igsuon ug security consultant nga si Byron Garcia maoy dako'g natampo sa pag-usab sa kinaiya sa mga piniriso sa CPDRC ug sa paghimo nilang inila sa tibuok kalibutan. Pero taliwala sa giingong kahiusahan sa mga opisyal sa probinsiya nganong dili mamahimong malugwayan ang maong panaghiusa alang sa dakbayan? Matud sa gobernador dili lang siya maoy angayang motubag sa maong pangutana tungod kay aron makab-ot ang panaghiusa tali sa dakbayan ug lalawigan gikinahanglang ang mga lider sa duha ka local government units mopakita nga sinsiro, civil ug desente alang sa usa’g-usa. Dili kay imong pakauwawan atubangan sa publiko ang imong kaubang opisyal. Dunay punto si Garcia ug sa akong nakita dili lisud alang niya ang pagpakig-uli sa dakbayan. Ang problema anaa sa mga opisyal sa dakbayan sa Sugbo. Pananglitan, si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a mikastigo dayon ni Vice Mayor Mike Rama nga igo lang gani nga miluwat og pamahayag nga andam siyang makig-alayon ni Garcia kun kini alang sa kaayohan sa Sugbo. Si Rama sab sa iyang bahin angayang mohunong na sa iyang kinaiya nga daw sama sa kenkoy nga way kaugalingon nga baruganan. Human masuko si Osme&amp;ntilde;a sa iyang pamahayag mibakwi dayon si Rama pinaagi sa pagpamasangil nga “taken out of context” kuno ang iyang pamahayag. Wala pa man ko mabungol ug recorded man sab ang discussion nga iyang gitambungan klaro ug kapila nako balik-balika ang akong pangutana kay lihay paman siya sa manatad. Ang akong pangutana mao nga kun siya modaug pagkamayor ug si Gwen masublian, andam ba siya nga makig-alayon sa gobernador? Daw dili ganahan motubag si Rama sa maong pangutana apan dihang naipit siya matud niya nga dili ni problema alang niya kun alang sa kaayohan sa Sugbo sanglit ang dakbayan kabahin man niini. Karon diin man dapita nga “taken out of context?” Mura og si Rama maoy naglibog sa iyang baruganan ang angayan tingali niyang buhaton kun gusto siyang magmayor sa dakbayan mao ang paghapsay una sa iyang kaugalingon unsa man gyuy iyang baruganan? Magpabilin nga kenkoy o mobarog sa iyang kaugalingong prinsipyo? Hangtud nga dili mahusay ni Rama ang iyang kaugalingong baruganan way klarong ugma nga nagpaabot ang dakbayan ubos sa iyang liderato. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=559161&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Para sa Department of Justice, pansinin n'yo 'to!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>APAT na taon na ang nakalilipas nang malantad sa publiko at mabuksan ang maitim na lihim ng Bgy. A Rivera sa Hermosa Bataan. Ito ‘yung panggagahasa sa isang 16 anyos na dalagita ng grupo ng kalalakihan o gang rape. Ang mga suspek, magkakamag-anak at kinikilalang maimpluwensiya sa kanilang lugar dahil sa posisyong pulitika na hawak ng kanilang mga magulang sa Hermosa, Bataan. Matatandaang kaya nanghimasok ang BITAG sa sumbong na ito ng dalagitang si Baby at kanyang ina, matapos palabasin ng kampo ng mga suspek na pariwara ang biktima kung kaya ito nagahasa. Naisampa ang kaso sa Provincial Trial Court ng Bataan subalit dinesisyunan ni Provincial Prosecutor Joey Saldana na i-dismiss ang kaso laban sa mga suspek. Kung kaya’t sa tulong ng Violence Against Crime and Corruption, sa tulong ni Atty. Pete Principe hiniling na ilipat ang lugar ng paglilitis ng kaso sa Maynila imbes sa Bataan. Ito’y upang maging patas ang proseso at paglilitis ng kaso dahil sa takot at pangamba ng mga biktima sa impluwensiya ng mga suspek sa Hermosa, Bataan. Ang hiling na ito ay ginawa ng mga biktima sa Department of Justice&amp;nbsp;kasama&amp;nbsp;ang VACC at BITAG noong Oktubre ng 2006. Subalit apat na taon na ang nakalilipas, dalawang Secretary of Justice na rin ang umupo sa DOJ, wala pa ring desisyon ang DOJ sa change of venue na hiling ng biktima. Kahapon, umiiyak pa ring bumalik sa BITAG si Baby na ngayo’y beinte anyos na. Patuloy pa rin silang umaasa na madedesisyunan na ng DOJ ang kanilang simpleng kahili-ngan lamang. Nagmamakaawang nanawagan ang biktimang si Baby sa kasalukuyang namumuno sa DOJ na mabigyan ng pansin nga-yon ang kanilang kahilingan na pinangakuan pa ni da-ting Sec. Jovito Sunio. Sa loob ng apat na taong paghihintay, apat na taon na ring dinadala ng biktima ang bangungot ng krimeng ginawa sa kaniya. Siya na nga raw ang biktima, siya pa ngayon ang nagtatago at hindi makapunta sa kaniyang lugar na sinilangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=559261&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi tutol sa hatol</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>March</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAPAGPASYAHAN na ng Mataas na Hukuman na may karapatan ang isang outgoing President na magtalaga ng Chief Justice (CJ) sa “transition period” sa pagitan ng eleksyon at inagurasyon ng bagong Presidente. Ok, tama na. Lets all get back to work. Naging emosyonal (yung iba, hysterical) ang usaping ito hindi dahil sa katauhan ng mga maaring hahalili sa respetadong si CJ Reynato Puno kung hindi dahil sa katauhan ng pipili ng hahalili. Imbes na “can the President appoint”, ang naging focus ay “can Gloria appoint?” At siyempre, sa isang bansang diskumpiyado, malinaw ang isasagot dito ng mayorya. Sa kabila ng tsunami ng pagtutol mula sa maraming sektor, mapalad ang bansa na nagpapakatatag ang ating mga Mahistrado sa isang desididong paraan. Iisa ang Justice na kumontra sa pasya ng mga kasamahan. Hindi na sana nakilahok ang nag-iisang tumutol dahil inunahan na nitong pagpasyahan ang isyu nung tinanggihan niya ang nominasyon ng Judicial and Bar Council (JBC). Mula pa noon, kabilang ako sa mga nanindigan na may kapangyarihang&amp;nbsp;mag-appoint ang isang Presidente ng Chief Justice kahit nahalal na ng taong bayan ang kanyang kapalit. Kumbinsido ako sa ganitong pag-iisip sa maraming dahilan. Ilan lamang dito ay: (1) ang isang Presidente ay naninilbihan sa kabuuan ng isang anim na taong termino. Maaring ang halalan ay sa Mayo 10 subalit ang umpisa ng bagong termino ay sa July 1 pa. Pansamantala ay hindi nawawalan ng pananagutan ang nakapwesto sa lahat ng pangangailangan ng bansa; (2) dahil may JBC na at hindi na solo ng Presidente, bawas na ang takot na mangingi-babaw pa rin ang pulitika sa appointment process ng mga mahistrado. Kontribusyon sa kasaysayan ang magiting na desisyon ng Supreme Court, gabay sa mga susunod na hene&amp;shy;rasyon sakaling maulit ang suliranin. Isa itong paalala na dito sa atin, hindi sa lahat ng pagkakatao’y hahayaang manaig ang personalidad bago ang batas. Bilang Dekano, ako’y sumasangayon sa dahilang ibinigay ng Mataas na Hukuman. Pero bilang Pilipino, isa lang ang aking pakiusap: Kaunti namang delikadesa. Pabayaan na sa susunod na Presidente ang pag-appoint ng Chief Justice!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=559264&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>&amp;quot;Au revoir mon amour...&amp;quot; (Goodbye my love)</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>March</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>(Huling Bahagi) HINDI ata maubusan ng problema itong si Liza maliban sa madalas nilang pag-aaway ng kanyang kinakasamang Pranses, Visa naman nila ng anak na si Tommy ang nagkaproblema. NUNG MIYERKULES nakita natin kung paano magmahal ang French national na si Tom sa ‘Pinay Singer” na si Liza. Problemang ‘legal’ ang kinailangang harapin ni Liza. Nung una bawat tatlong buwan ire-’renew’ ang kanyang ‘visa’. Pero nung Enero 2010 hindi ito inasikaso ni Tom. Ipinaalala ni Liza ang bagay na ito, pinanatag naman ni Tom ang kanyang kalooban at sinabihan siyang, “Don’t worry I’ll take care of it!”. Dumating ang panahon na kinailangan nilang kusang lisaning mag-ina ang bansang France dahil over-staying na sila at expired na ang kanilang visa. Kung hindi nila gagawin ito maba-‘block list’ sila at kailan man hindi na sila makakabalik pa sa France. Sinabi ni Tom, “Ang tanging sulosyon dyan ay umalis ka muna ng France at umuwi ka muna ng Pilipinas. Pagkatapos ng ilang buwan pwede ka na naman bumalik dito. Pagbalik natin marami ng tayong oras para maayos ang papeles mo,”. Nagtanong si Liza, “Paano si Tommy? Hindi ko pwedeng iwan ang anak ko dito,”. Pinaliwanag naman ni Tom, delikadong dalhin ang bata dahil baka masita silang pareho. Malamang expired na ang kanilang visa mag-ina. Pareho silang mag-ina, makulong at pagkatapos ay ma-‘deport’. Block Listed na sila at hindi na sila makakapasok sa France.&amp;nbsp; Napaisip ng malalim si Liza hindi siya agad nakapagdesisyon subalit napagtanto niya na walang mangyayari kapag hindi sila kumilos. Sinabi niya kay Tom na kaya na niyang bumalik sa Pilipinas. Niyakap siya ni Tom at bumulong, “Don’t worry we will be together, I’ll be with you!”.&amp;nbsp; Isinandal ni Liza ang kanyang ulo sa dibdib ng kanyang asawa habang si Tom naman tumingin sa walang kamalayan at isang nakakatakot na ngisi&amp;nbsp;ang kumawala sa kanyang mukha, tanda ng kanyang maitim na balak na tanging siya lang ang nakakaalam. March 2, 2009, sakay ng Cathay Pacific Airlines umalis si Liza at Tom sa France at nag ‘stop over’ sa Hongkong. Matapos ang ilang oras tumuloy na ang kanilang eroplano sa Pilipinas. Dumiretso sila sa magulang ni Liza sa Pineda, Pasig. Masaya si Liza na matapos ang dalawang taon magkakasama na silang muling magpapamilya. Lahat sila tinatanong kung nasaan si Tommy, ipinaliwanag naman ni Liza kung bakit kailangan itong maiwan. Napansin ni Tom ang kakaibang saya ni Liza sa piling ng kanyang pamilya. “Nung gabing yun napansin kong kakaiba ang lambing ni Tom. Ibang init ang aking nadama mula sa’king asawa,” pagtatapat ni Liza. Kinabukasan nagpaalam si Tom na pupunta sa Hong Kong para sa ‘business meeting’. Ika-4 ng Marso, nagtaka nalang si Liza ng hindi pa umuuwi si Tom gayung flight na nila nung hapon ding iyon pabalik sa France. Sinubukan niyang tawagan si Tom sa kanyang ‘Roaming number’ subalit nakapatay ito. Nagulat nalang siya ng makatanggap ng tawag kay Tom, “I’m leaving you... Au revoir,”. Mabilis na nag-react si Liza, “Your, Joking right? It’s not true right?” Sagot naman ni Tom, “No, I’m leaving you! I’ll take care of Tommy!”. Naiwan si Liza na nakatulala hawak ang telepono, naisip niya agad ang anak na naiwan sa France. Sinabi naman ni Tom na siya ng bahala sa bata dahil mabibigay niya ang mga pangangailangan nito. “Paano naman ang pangangailangan ko, ang pangungulila sa aking anak. Hindi naman ako makapapayag na basta nalang mawala sakin si Tommy,” pahayag ni Liza. Kinabukasan, agad silang nagpunta sa aming tanggapan at si Liza ay larawan ng isang gulung-gulong ina. Itinampok namin sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ&amp;shy;882khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang istorya ni Liza. Ini-refer namin si Liza kay Asec. Renato Villapando ng Department of Foreign Affairs (DFA), Chief ng Consular Affairs Division para ma-protektahan ang passport ng anak niya ng hindi basta na lamang mapalitan ng ‘French Passport’. Pinapunta rin namin siya sa tanggapan ni Usec. Rafael Seguis ng DFA at isang abugado ang kanyang nakausap dun. Ipinaliwanag sa kanya na makikipag-ugnayan sila sa ating embahada sa Paris. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, malaking bagay ang komunikasyon hindi naman nagising ng isang umaga itong si Tom at nawala na ang kanyang pagmamahal kay Liza. Ang mga ipinakita nitong French man na ito at ang kanyang pinagdaanan ay maliwanag na magsasabing mahal niya ang ating kababayan. Nagbitiw ng salita si Tom na kailangan niya ng oras para makapag isip-isip at si Liza naman para baguhin ang ilang bagay na dapat baguhin. Ang magpakumbaba sa ngalan ng pag-ibig sa isang anak at sa isang asawa ay hindi kawalan o kakulangan sa pagkatao ng isang indibiduwal. Ito lamang ang hinihintay nitong si Tom para sila ni Liza ay magkasamang muli. Sa kwento ni Liza nagkakausap pa naman sila ngayon sa papamagitan ng ‘internet’ at’ web cam’ hindi malayo na ang solusyon sa suliranin na ito’y nasa kanila na rin.&amp;nbsp;Kapag si Liza ay nagbigay ng isang dangkal ng kanyang ‘pride’ ay baka naman isang milya na galing kay Tom ang maging kapalit nito at sa halip na “Goodbye my love!” ay “Bonjour, again my sweetheart!” (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Para sa inyong reaksyon at sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landLine ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Email adress: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=559267&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa yanong paagi</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>March</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka heneral ang wala&amp;nbsp;hiilhi sa iyang mga kaubanan sanglit bag-o pa siyang naabot ingon nga ilang labaw. Sayo sa buntag gisugo siya sa usa ka sarhento paglimpiyo sa ilang sakyanan. Sa tumang pagpaubos gibuhat kini niya. Sa dihang nasayod ang sarhento nangayo siya og pasaylo. Ang heneral nagkanayon:&amp;quot;Ako lang gipakita ninyo ang sanglitanan sa usa ka pangulo. Pamalandong Ang buhat maoy imong puhonan aron ikaw tahuron sa uban.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=559435&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Linisin ang mga estero habang may El Ni&amp;ntilde;o</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MARAMING makabuluhang bagay ang magagawa ngayong nananalasa ang El Ni&amp;ntilde;o. Isa rito ay ang paglilinis sa mga kanal at estero. Bago pa dumating ang tag-ulan, samantalahin na ng mga nangangasiwa sa flood control project ang paglilinis sa mga baradong kanal at estero. Ang mga baradong estero ang dahilan kaya nagkakaroon ng mga pagbaha sa Metro Manila. Ang paglilinis sa mga waterways ay isa rin sa hinihiling ni presidential bet Gilbert Teodoro. Sabi ni Teodoro, ngayon pa lamang ay simulan na ang paglilinis sa mga daanan ng tubig upang hindi magbaha at maulit ang nangyari noong September 26, 2009 na nanalasa si “Ondoy”. Sabi pa ni Teodoro, ang kuning trabahador sa paglilinis ng mga waterways ay ang mga naging biktima ng “Ondoy”. Iprayoridad daw ang mga ito para magkaroon ng trabaho. Karamihan sa mga nawalan ng tirahan ay ang mga nasa pampang ng ilog at mga estero. Karamihan din sa mga namatay ay mga nakatira sa pampang nang anurin nang malaking baha. Magandang pagkakataon na ngayong tagtuyot ay ipursigi ng pamahalaan ang paglilinis sa mga daluyan ng tubig. Ang Metro Manila Development Authority (MMDA) ang nararapat pukpukin sa pagkakataong ito. Mula January na naramdaman na ang hagupit ng El Ni&amp;ntilde;o ay walang nakikita ng pagkilos sa MMDA na may kaugnayan sa paglilinis ng mga baradong kanal. Nasaan na ang kanilang flood control team? Ang tanging nakikitang pinagkakaabalahan nila ay ang paghuhukay sa mga kalsada, particular sa EDSA na nagdudulot ng grabeng trapik. Abala rin sila sa paggawa ng MMDA footbridge at mga U-Turn slots. Dapat bang unahin ito gayung mas mahalaga ang paglilinis sa mga estero. Kapag hindi pa nalinis ang mga estero, kanal, at iba pang daluyan ng tubig tiyak na mauulit ang pagbaha na katulad ng nangyari noong “Ondoy”. Napakaraming lumulutang na mga plastic bag, tarpaulin ng kandidato, plastik na botelya ng mga inumin, sirang sopa, at kung anu-ano pang basura sa mga estero at sapa sa Metro Manila. Naging ilog ng basura ang Pasig River sapagkat dito lumuluwa ang mga dumi ng Metro Manila. Unahin ang paglilinis sa mga daluyan ng tubig para maiwasan ang pagbaha. Ngayong tag-init ito gawin at hindi sa tag-ulan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=559564&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi na mabobola ang mga Capiznon</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>March</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HANGA ako sa katatagan ng aking mga kababayang Capiznon, sa kabila ng patuloy na pananalasa ng El Ni&amp;ntilde;o ay nagawa pa rin nilang mapigilan ang kahirapan sa buhay. Mantakin n’yo mga suki, paluwa pa lang ang araw ay nasa sakahan (uyapad) na ang mga magsasaka&amp;nbsp;upang bungkalin ang kanilang (uma) lupang taniman ng palay gamit ang hand tractor (Kuliglig). Hindi nila alintana ang hamog&amp;nbsp;na bumabalot sa kanilang katawan&amp;nbsp;dahil kung tatanghaliin pa sila tiyak na matutusta ang kanilang balat na dati ng tigang sa init ng araw.&amp;nbsp; Tama ang kasabihan na “Daig ng maagap ang masikap”&amp;nbsp;kung kayat kahit papaano’y&amp;nbsp;nabibigyan nila ng magandang kinabukasan ang kanilang pamilya di tulad ng iba na umaasa na lamang sa biyayang ihahain sa kanilang palad.&amp;nbsp;Iyan ang dapat na pagtuunan ng pansin ng mga politiko upang maiahon sa pagkagutom ang sambayanang Pinoy sa hinaharap. Di ba mga suki! At dahil sa malaking kakapusan sa patubig ng mga bukirin matapos na maibulsa ng mga politiko ang budget para sa agrikultura, nagagawa pa rin ng aking&amp;nbsp;mga kababayang&amp;nbsp;magsasaka na pakinabangan ang kanilang bukirin sa pamamagitan ng mga alternatibong pananim. At iyan ay aking nakita ng ako’y magbakasyon doon kamakailan.&amp;nbsp;Ang mga magsasaka’y nagawang taniman ng mongo at water melon ang kanilang palayan dahil ang mga ito’y hindi masyadong nangangailangan ng tubig. Kapansin-pansin na naghambalang sa kahabaan ng National Highway ang kanilang mga aning pakwan at water melon na nakakakuha ng atensyon sa mga motoristang napapadaan. Mabuhay kayo’t saludo ako sa inyong abilidad. Kung nakararaos man itong aking mga kababayang&amp;nbsp;magbubukid sa lupit ng El Ni&amp;ntilde;o, sumisinghap-singhap naman sa kasalukuyan ang mga (punong) fishpond industries. Sa ngayon kasi labis ang nararamdamang pagkalugi ng mga fish pond owner dahil halos hindi nabubuhay ang kanilang punlang sugpo, bangus at alimango sa labis na init na humahagupit sa kanilang palaisdaan. Para sa inyong kaalaman mga suki, Itinanghal na Seafoods Capital of the Philippines ang Capiz (Roxas City) dahil dito nanggagaling ang mga sariwang seafoods. Tinatayang umaabot sa 60 porsiyento ng mga isda at seafoods na ibenenta sa Metro Manila ay nanggaling sa Capiz. Ito rin ang pangunahing lalawigan na nag-iexport ng sugpo, bangus at alimango sa iba’t ibang sulok ng daigdig kung kayat kahit papano’y malaking tulong ito sa kanilang kabuhayan. At dahil nga sa pa&amp;shy;&amp;shy;tuloy na panalalasa ng El Ni&amp;ntilde;o maraming magpupunong sa ngayon ang unti-unting lumubog o nangabang&amp;shy;karote. Subalit likas na matapang at masigasig ang aking mga kababayan&amp;nbsp;hindi nila alintana ang paghihirap ng kanilang hanapbuhay bagkus patuloy pa rin sila sa kanilang gawain upang makamit ang biyaya. Ganyan ka lakas ang loob ng mga kababayan kong Capiznon sa paghahanapbuhay. Tama sila dahil oras na abandunahin nila ang kanilang hanap buhay tiyak na marami sa aming mga kababayan ang kakalam ang sikmura. Hindi katulad ng mga trapong politikong nagtatago sa kanilang mga malalamig na opisina at naghihintay na lamang ng biyayang inagaw sa naghihikahos na maglulupa. Ngunit hindi sa lahat ng oras at panahon mabubulag nila ang mga botante. Dahil kahit anong uri pa ng pambobola ang gagawin ng mga ito tiyak na may pagbabago ng magaganap sa darating na 2010, karamihan kasi sa aking mga kababayan ay may matataas ng pinag-aralan di tulad noong panahon na karamihan ay grade III lamang ang inabot ng pag-aaral. Kayat kayong mga tumatakbong pulitiko humanda na kayo sa inyong magiging kapalaran dahil hindi na ninyo madadala ang mga Capiznon sa biglaang pagpapakita ng kakisigan at pambobola. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=559569&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Habulin si Gloria</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>March</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ISANG pinagmulan, dalawang patutunguhan. Yan ang kasaysayan ng magpinsang sina Noynoy at Gibo. Kapwa galing sa angkan ng Cojuangco, bagamat magkaiba na ng apelyido. Kapwa nais mamuno sa tao, ngunit magkaiba ang prinsipyo. Hindi ko maintindihan kung&amp;nbsp;ano ang&amp;nbsp;pumasok sa ulo ni Gibo, bagamat sinasabi niya na siya ay may galing at talino. Sa lahat ba naman na sasabihin ng isang matalinong tao, bakit pinili niyang sabihin na itutuloy niya ang lahat ng ginawa ni Mrs. Gloria Arroyo kung siya ay mahalal na presidente? &amp;nbsp;Ano kaya ang itutuloy ni Gibo, kung saka-sakaling siya ang mahalal? Ang pagsisinungaling? Ang pandaraya? Ang pagnanakaw ng pera ng bayan? Dapat sinabi niya na lang na kung siya ang presidente, he will not lie, he will not cheat, and he will not steal. Mabuti pa si Noynoy, nagkalakas loob na magsabi na kung siya ang mahalal na presidente, gagawa siya ng isang Commission na mag-iimbestiga kay Mrs. Arroyo. Tama ang sinabi ni Noynoy, ngunit dapat dinagdagan pa niya na hindi lamang si Mrs. Arroyo ang kanyang hahabulin, pati na rin ang lahat ng nag-conspire&amp;nbsp;sa kanya&amp;nbsp;upang magawa niya ang lahat ng kasamaang kanyang nagawa. Hindi bago ang idea ng conspiracy theory sa mga tao, lalo na sa mga abogado. Sa isip ng karamihan, hindi magagawa ni Mrs. Arroyo ang kanyang mga ginawa kung wala siyang mga kasabwat, ika nga kung wala siyang co-conspirators. In other words, ang mga krimen laban sa bayan ay hindi nagawa ng iisang tao lamang, kundi ng isang tropa na maaari na ring tawaging sindikato. Sinu-sino kaya ang kasama sa sindikatong ito? Hindi ba kasama dapat diyan ang lahat ng nagsilbi sa kanyang Cabinet, magmula pa noon? Hindi ba dapat kasama diyan ang iilang mga heneral, mga gobernador, mga congressmen,&amp;nbsp;mga senador&amp;nbsp;at mga mayor? Hindi ba sariwa pa sa isipan ng mga tao kung sinong mga congressman at senador ang kumampi sa kanya sa dalawang impeachment attempt laban kay Mrs. Arroyo? Hindi ba malinaw naman sa lahat na kung hindi nagbigay ng supporta sa kanya ang mga halimaw na ito, ay sana nawala na siya sa poder noon pa? Sinasabi ni Noynoy na siya raw ang tumapos kay Garci. Kung bababa na sa puwesto si Mrs. Arroyo, walang katiyakan na matatapos na siya sa kanyang kalokohan, kaya sana kung si Noynoy man ang mananalo, habulin niya si Mrs. Arroyo at tapusin na rin niya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=559836&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Interpretasyon</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Lagi nating sinasabi na ang hudikatura ang huling takbuhan ng mamamayan para sa katarungan at kapantayan. Na ito ang sanga ng gobyerno na hindi maiimpluwensiya ninoman, malinis, mataas ang integridad, walang kinikilingan, walang pinapaboran. Basta hustisya ang kailangan, nandyan ang hudikatura para malapitan ng mamamayan. At walang mas mataas pa sa Korte Suprema. Wala. Sila ang naninigurado na hindi nalalabag ang konstitusyon na siyang pondasyon ng ating batas. Pero sa ginawang desisyon ng siyam sa labinlimang hustisya ng Korte Suprema kung saan pinapayagan ang Pangulo na magtalaga ng bagong Chief Justice anim na linggo bago matapos ang kanyang termino, tila gumuho na ang tiwala sa mataas na hukuman na magdesis&amp;shy;yon ng walang pinapaboran, at ang masama pa, tila ang Mataas na Hukuman na mismo ang hindi na sumusunod sa konstitusyon na siyang nanumpa na ipagtatanggol. Sa ginawang desisyon nung siyam, pwede pang magtalaga si Pangulong Arroyo na kapalit ni Chief Justice Reynato Puno kapag nag-retiro na sa&amp;nbsp;Mayo 17, isang linggo matapos ang pambansang halalan itong taon. Anim na linggo na lang ang natitira sa termino ni Arroyo sa petsang iyon. Ayon sa Saligang Batas, hindi na pwedeng magtalaga ang Pangulo sa anumang posisyon sa gobyerno, dalawang buwan bago ang Mayo 10 na eleksyon hanggang sa katapusan ng kan&amp;shy;yang termino. Maliwanag di ba? Pero sa interpretasyon ng siyam na&amp;nbsp;hustisya ng Korte Suprema, hindi raw kasali ang hudikatura sa nasabing probisyon at para lang sa ehekutibo. Dapat daw kasi mapuno ang lahat ng bakante sa hudikatura sa loob ng siyamnapung araw. Ayan ang problema ngayon. Interpretasyon. Eh kung interpretasyon lang ang pag-uusapan, eh di ang interpretasyon ng marami ay halos lahat na ng miyembro ng Korte Suprema ay mga itinalaga ni Pangulong Arroyo, kasama na ang magiging bagong Chief Justice! Eh di lahat iyan ay kahit papano, kasangga ni Arroyo. At kung ganun na nga na halos lahat ng miyembro ng pinaka-mataas na hukuman sa bansa ay kaalyado niya, isama mo pa na halos lahat ng dating heneral ng PNP at AFP na nasa iba’t bang posisyon sa gobyerno ay mga kilalang taga-suporta ni Arroyo, magkaroon kaya ng pagpalit ng bagong administrasyon itong darating na halalan? Interpretasyon lang naman. Nakakabahalang interpretasyon!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=560123&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Huwag ka munang magretiro, Pacman!</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>March</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MALABO pa kung magreretiro na si Pacman. Malakas pa siya at wala pa ring maaaring tumalo sa kanya. Hindi pa rin tiyak kung matutuloy ang pakikipagsagupa niya sa madaldal na si Mayweather. Si Mayweather ang dating “pound for pound king” bago na hawakan ni Pacman. Maraming hinihinging kondisyones ang madaldal na si Mayweather na ayaw ni Pacman. Isa rito ang blood-testing kapag malapit na ang araw ng laban. Ayaw&amp;nbsp;ni Pacman sapagkat magpapahina ito sa kanyang&amp;nbsp;kata&amp;shy;wan. Ang ayaw din ni Pacman ay ang hatian sa kikitain. Ipinagpipilitan ni Mayweather na dapat mas malaki ang kanyang kikitain kay Pacman. May mga iba pang hindi pagkakasundo ang dalawang boksingero kaya hindi matuluy-tuloy ang matagal nang pinananabikang labanan. Sinasabing kapag natuloy ito, ito na ang pinakamalaki at pinakamaraming nanood ng boksing sa mundo na daig pa&amp;nbsp;sa mga pinakamalaking laban ni Muhammad Ali. Si Pacman na ngayon ang may hawak ng tinaguriang the greatest fighter of all times. Sabi ng mga eksperto at boxing analyst, hindi pa nararapat mag-retiro si Pacman sapagkat napakalakas pa. Marami pa raw tatalunin. Ito rin ang opinion ko, hindi pa siya dapat magretiro sapagkat sa palagay ko, nagsi&amp;shy;simula pa lamang siya. Marami pa siyang karangalan na ibibigay sa bansa. At sa kalagayan ngayon ng Pili&amp;shy;pinas na pawang ang mga kurakot sa gobyerno at teroristang Sayyaf ang nababalita, mas magandang may mapag-usapang Pinoy na mahusay sa boksing. Sina&amp;shy;sagip ni Pacman ang Pilipinas sa kahihiyan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=560373&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ungo sa tubig</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Di sila rang Cebu City Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a ug Andrew Gotianun Jr., presidente sa Filinvest, ang nituo sa gitawag nga mga &amp;quot;ungo sa tubig.&amp;quot; Ang bantogang si Albert Einstein, kinsa bilib sa kasayuran gikan sa di matino ni kasarangang mga paagi (intuition), kumbensido nga ang &amp;quot;dowser&amp;quot; nakabatyag sa reaksiyon sa nervous system sa mga puwersa nga wa pa mahibaw-i karon. Labing unang natala nga ebidensiya mao ang kinulit nga hulagway sa bungbong sa langob sa Tassili nAjjer sa Sahara niadtong 6,000 sa wa pa si Kristo nga nagpakita sa mga tawong nagsunod sa mga &amp;quot;dowsers&amp;quot; nga nangita og tubig. Natala sang gigamit ni sa mga taga Ehipto niadtong 3,000 B.C. ug sa mga taga Israel human nakaikyas sa Ehipto niadtong 2,000 B.C. * * * Ang mga nipalambo sa kalibotanong kalihokan sa &amp;quot;dowsing&amp;quot; o &amp;quot;divining&amp;quot; nikutlo og duha ka linya sa Bibliya pagmatuod nga nangita og tubig si Moses ginamit ang iyang sungkod: &amp;quot;Imong bunalan ang bato, ug dunay moggawas nga tubig gikan ini, nga ang katawhan makainom (Exodus 17:5 6);&amp;quot; ug &amp;quot;Kupti ang sanga...ug pakigsultii ang bato...ug mohatag ni nimo og tubig (Numbers 20:9 11).&amp;quot; Laing mga bantogan nga gitumbok nga nituo sa katakos sa &amp;quot;dowsers&amp;quot; naglakip nilang Leonardo De Vinci, Robert Boyle (ang giila nga amahan sa bag-ong chemistry), Charles Richet (mananaog sa Nobel Prize sa medisina niadtong 1913), Heneral Rommel sa German Army ug Heneral George Patton sa Estados Unidos. Kinsa gikataho nga nagpalupad og tibuok punoan sa kahoy nga willow sa Morocco aron maggamit ang mga sanga pagpangita og mga tinubdan sa tubig nga ikapuli sa mga atabay nga gibombahan sa mga Aleman. * * * Apan ang daghang pagtuon sa &amp;quot;dowsing&amp;quot; o &amp;quot;divining&amp;quot; napakyas pagpangita og ebidensiya sa katakos pagpangita og tubig: • Niadtong 1948 gisuwayan ang 58 ka &amp;quot;dowsers&amp;quot; apan ang ilang katakos way kalainan sa tag-an-tag-an; • Laing pagtuon niadtong 1979 napakyas pagmatuod nga makatultol sila sa mga tinubdan sa tubig; • Labing dakong pagtuon gihimo sa Munich, Germany niadtong 1987-1988 nilang Hans-Dieter Betz ug ubang siyentipiko nagpakita nga sa 43 ka &amp;quot;dowsers&amp;quot; unom ang may talagsaong katakos pagtultol og tubig; • Laing pagtuon sa Kassel, Germany naglambigit og 30 ka &amp;quot;dowsers&amp;quot; nakakaplag nga way bisan usa nga makamao. * * * Mahimong ang 80 anyos nga si Soledad &amp;quot;Choleng&amp;quot; Legaspi apil sa pipila lang ka &amp;quot;dowsers&amp;quot; nga makatultol sa mga tinubdan sa tubig. Way makalalis nilang Osme&amp;ntilde;a ug Gotianun paggasto sa ilang kuwarta pagsuhol ni Legaspi kansang pangayo gikatahong moabot og P10,000 matag adlaw. Apan mas makaayo alang sa tanang hingtungdan, labi na sa umaabot nga kaliwatang Sugbuanon, ang mas napamatud-an nga pagpalambo sa mga tinubdan sa tubig. Sama sa pagpanalipod sa atong watershed areas. Inay pasudlan sa mga higala sa mayor. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=560427&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Fight sir Davide!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Naminaw ko dihang si kanhi Cebu City councilor Hilario Davide III, nga karon kandidato pagka gobernador sa Sugbo, gi-interview sa radyo kagahapon pinaagi ni Leo Lastimosa. Natimbang-timbang nako sa iyang tingog nga buotan g’yod si Davide ug angayan gayod nga siya himoong gobernador. Hinoon, kun maminaw ka sa mga report, lisud kuno pildehon si Gwen Garcia. Aw natural lang nga maisip nato nga lig-on si Gwen kay unom ka tuig na siya nga nahimong gobernador ug daghan siya og mga alalay sa kalungsuran. Apan dihang nahimo namo nga bisita si Gwen sa “Know Your Candidates forum” sa The Freeman, gusto g’yod unta ko nga maminaw unsaon niya pagrason nga dili binuang ang pagpalit sa Kapitolyo og yuta nga anaa ilawom sa dagat. Ang kalimitado sa oras maoy rason nga nahukman nga dili na lang hisgotan ang maong isyu. Sa laktod, wala ko makontinto sa tubag ni Gwen kay nasabot nako nga duna siya’y gitipigan nga inpormasyon. Nakadungog man tingali kamo nga gihinay-hinayan na kuno og pagpalagpot ni Gwen ang iyang igsoon nga si Byron sa pagdumala sa Cebu provincial jail ug sa South Bus terminal. Gipangutana nako si Gwen kun ngano man kini? Wala tubaga ni Gwen ang maong pangutana. Nganong mahadlok ka man? Duna kay gitagoan? Angay man tingali nga masayod ang katawhan niini kay si Byron gitugyanan man nimo og katungdanan sa kagamhanan. * * * Nakagusto man god ko sa programa ni Davide kun siya ang mahimong gobernador. Kun toohan nato ang pamahayag ni Gwen nga ang probinsya dunay dakung kwarta nga gitipigan karon, dili kini maayo kay masabot man nga wala gastoha ni Gwen ang maong kwarta sa kaayohan sa katawhan. Mao kini ang rason nga bisan og dunay hilantan sa mga taga probinsya, mag-iniktin na og dagan ang mga ambulansya paingon sa mga ospital dinhi sa dakbayan. Unsaon, ang mga ospital sa kalungsuran wala man maatiman. Kun si Davide ang mahimong gobernador, iyang gipasalig nga gastohon g’yod ang kwarta alang sa katawhan. Sama god sa dakbayan sa Sugbo nga si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a mogasto g’yod sa kwarta alang sa katawhan sa dakbayan. Dili man angay nga ang usa ka local government units magpadatu pinaagi sa pagtigum sa iyang mga koleksyon nga buhis. Pagka-nindot, putlon na ni Davide ang pagpasiatab diin ang ngalan sa gobernador ipatik diha sa mga karatola sa mga proyekto ug sa mga sakyanan. Putlon na unya ni Davide ang pagpabayad sa mga tawo og tag P5 niadtong mosulod diha sa south bus terminal. Pagka-nindot. Labaw sa tanan, gipasalig ni Davide nga kun siya mapili nga gobernador dili niya usikan ang kwarta sa probinsya pinaagi sa pagpalit og yuta nga anaa sa dagat. He! He! He! * * * Giawhag diay nako kadtong mga kandidato sa pagka mayor dinhi sa dakbayan nga mokontak sila sa The Freeman aron matakda ang ilang pagtambong sa “Know Your Candidates forum.” Palihug pangitaa lang si Joeberth Ocao, ang producer sa maong kalihukan, o kaha tawga ko sa 511-7984. Ang pangutana ug mga tubag sa mga kandidato ipublikar namo sa “page 1” g’yod sa Freeman. Tampo namo kini aron kamong mga kandidato mailhan sa katawhan ug matimbang-timbang nila unsay inyong mga programa kun mapili.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=560627&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa iya nang pagbiya</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>March</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Padulong na siyang mobalhin sa dihang mitulo ang iyang luha. Ang hinungdan mao: &amp;quot;Nakakat-on siya sa paghigugma sa dapit nga iyang gikasilagan. Pamalandong Ang tawong dili maantigong motipig og mga maayong kagahapon ang magpabiling madinumtanon hangtud na sa kaugmaon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=560629&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Matrikula</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>TAPOS na ang school year 2009-10 at ang haharapin naman ng mga magulang ay SY 2010-11. Panibagong matrikula na naman. Sa PUP, nagkakagulo na ngayon dahil sa pagtaas ng matrikula sa paaralang iyon. Kahit sinong magulang at mag-aaral ay papalag nga naman sa pagtaas ng 1700% mula sa nakaraang matrikula! At ganun na nga ang nangyari sa PUP. Pumalag ang mga mag-aaral at magulang, at pumasok na rin ang CHED sa gulo. Dapat daw nakipag-konsultasyon ang administrasyon ng PUP sa mga magulang, mag-aaral, guro at alumni ukol sa pagtaas ng matrikula. Para namang makakatulong iyan kung talagang nasa plano na ng paaralan ang magtaas ng tuition! Ito ang laging problema ng mga magulang sa panahon ng enrollment. Kung paano bubunuin ang matrikula ng mga anak. Mangungutang sa kamag-anak, sa credit card, sa kaibigan para lang makapagbayad ng mga unang hulog sa matrikula. Pagkatapos, problema na magpapatuloy ng isang taon para sa mga kasunod na hulog! Para sa marami, edukasyon ang isang bagay na hindi sinasakripisyo kahit kulang ang budget. Hangga’t magagawan ng paraan, gagawan ng paraan ng mga magulang, huwag lang maputol ang pag-aaral ng mga bata. Pero sa 1700% na pagtaas, eh baka wala nang magagawa ang mga magulang niyan. Ang alam ko, mga 10 hanggang 15 porsyento lang ang dapat tinataas ng tuition ng isang paaralan. Malaking problema pa rin ang sistema ng edukasyon sa bansa. Masyadong konti ang mga pampublikong paaralan na magpapaaral sa mga hindi makapasok sa mga pribadong paaralan. Kulang ang pambansang budget para sa edukasyon. Ito nga ang dinadahilan ng administrasyon ng PUP kaya sila napilitang magtaas ng ganun. Hindi naman matanggap ito ng mga magulang at mag-aaral dahil isang state university ang PUP katulad ng UP. Kaya naman ito ang pinapangako ng maraming kandidato ngayon, na kung sila’y mahahalal, babaguhin at pagagandahin ang edukasyon sa Pilipinas. Tingnan natin. Kung sinoman ang mahahalal na bagong presidente ng Pilipinas, dapat nating makita ang mga gagawing pagbabago sa edukasyon. Kung hindi magawa, ipaalala sa kanya ang kanyang mga pangako. Ang edukasyon ay hindi lang para sa ating mga anak. Ang edukasyon ay para sa bayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=560743&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Hindi magandang tingnan pulis na malaki ang tiyan</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SI dating Philippine National Police (PNP) chief at ngayo’y senador Panfilo Lacson ang unang nag-utos noong 2000 na magbawas ng timbang ang mga pulis para magampanan ang kanilang tungkulin. Sa direktiba ni Lacson, sasailalim sa training ang mga pulis na may mala-laki ang tiyan. Kapag bumagsak sa examine kukuhang muli. Dapat ang mga pulis ay hanggang 34 inches lamang ang waist line. Kapag tumaas pa sa 34, sasailalim na sa training ang pulis. Ang kautusang iyon ni Lacson ay nagbunga nang maganda sapagkat maraming pulis ang nagkaroon ng postura sapagkat nawala ang bundat na tiyan. Kasabay sa pagkawala ng tiyan ay ang pagdisiplIna rin naman ni Lacson sa mga “kotong cops”. Ilang PNP chief pa ang naupo subalit hindi napagtuunan ng pansin ang masamang katawan ng mga pulis. Kaya ang naging resulta ay balik na naman sa masamang postura ang mga pulis. Nagsitabaan at hindi na maibotones ang uniporme kaya ang ginagawa ay binibitbit na lamang. Masamang tingnan na ang mga pulis ay hindi nakauniporme nang maayos. Paano nga maisusuot nang maayos ang uniporme&amp;nbsp;e hindi magkasya. Ang mga ganitong problema ang nakita ni PNP chief Dir. General Jesus Verzosa kaya ipinag-utos niya kamakalawa na mag-diet ang mga pulis lalo na ang mga may ranggong superintendent, chief superintendent at deputy director general. Marami na umanong heavy weight na pulis kaya panahon na para sila mag-diet at nang mabawasan ang timbang. Tama lamang ang direktibang ito ni Verzosa para naman maging maganda ang imahe ng PNP. Kung ang mga pulis ay maganda ang porma at walang bundat na tiyan, nakadadagdag ito sa pagtingin ng mamamayan. Isang magandang ha&amp;shy;limbawa si Verzosa sapagkat trim na trim siya at walang bilbil. Dapat maging katulad niya ang mga pulis para makaganap ng tungkulin na magsilbi at magprotekta sa mamamayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=561009&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang surambaw ni Pangulong Arroyo</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Samtang daghan og gibuhat sa iyang pagka Vice Chairman sa Dangerous Drugs Board si Atty. Paul Oaminal kay gusto niining mahatagan og kasulbaran ang suliran sa ginadiling drugas. Samtang nahadiin-diin na lamang og naabtan sa gawas ug sa tibook nasud aron kombatihon ang mga nagpayuhot sa ginadiling drugas pinasubay sa balaud ug samtang nakig atubang sa mga mag-uuma nga namalhin na sa pagpananum og marijuana aron agnihon ug danihon sa pag- undang sa maong buhat pinaagi sa pag-awhag kanila sa pagpananum na lamang og mga abaca, lahi ang iyang naani. Gitang-tang siya ni pangulong Gloria Macapagal Arroyo sa katungdanan. Katingad-an ang pagkatang-tang ni Atty. Paul Oaminal sa iyang katungdanan. Hangtod karon wa pa gyod mohatag ang Malakanyang sa rason kun nganong gihulipan ang abogadong aktibo sa pagpakigkombati sa suliran sa ginadiling drugas. Daghan ang nakalitan sa hukom ni Pangulong Arroyo pagtang-tang sa abogado. Ang kanhi Chairman sa Dangerous Drugs Board nga si Tito Sotto wa makauyon sa pagtang-tang kang Oaminal. Gianugnan usab ang mga police ug prosecutors nga gikauban sa abogado sa pagpakigkumbati batok sa suliran sa ginadiling drugas ingon man ang mga sakop sa media nga kanunay nga nagsunod sa kalihukan sa Dangerous Drugs Board. Pagka dili masabot. Ngano ug unsa kahay nasulod sa utok sa pangulo nga giilisan man ang iyang kalihim nga dako na og gikatabang sa kampanya batok sa ginadiling drugas? Sa iyang pagka-aktibo sa kampanya batok sa ginadiling drugas ako nagtuo nga si Atty. Paul Oaminal na ang ipuli ni Tito Sotto sa pagka Chairman sa Dangerous Drugs Board apan unsa bang pagka unsaa nga gitang-tang man hinoon siya sa iyang katungdanan! Surambaw ang gihimo sa pangulo. Inay kay iyang pasidunggan ug i-promote, iya hinoong gitang-tang si Atty. Paul Oaminal. Tinood, prerogative sa pangulo ang pagtudlo ug pagtang-tang sa mga opisyal sa iyang&amp;nbsp;kagamhanan pero ang pagtang-tang sa katungdanan sa usa ka opisyal nga wa magpuyo ug wa magpasinaw sa iyang lingkoranan usa ka pag- abuso sa prerogative nga gahum sa pangulo!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=561086&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Resbak sa lokal</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>March</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>UMPISA na ang kampanya sa mga panlokal na posisyon. Kung sa national office ang pangunahing pamamaraan ng pagkampanya ay sa tri-media, sa local offices naman may house-to-house, caucus/pa-meeting, motorcades, bisita sa patay. Wala pa ring tatalo sa harapang kampanya sa mga puwestong mayor, vice, konsehal, bokal, gobernador. Mas mabigat din ang gamit nito sa propaganda sa lansangan tulad ng posters, stickers, calendars at t-shirts. Kaya’t malaki ang pag-asa ni Administration standard bearer Gibo Teodoro na mas sisipa ang kanyang rating sa darating na mga araw. Kung may isang area na lumala- mang siya sa mga katunggali, ito ay sa bilang ng mga nakaupong lokal na opisyal na miyembro ng LAKAS-Kampi-NUCD. Halos doble ang bilang ng mga ito hambing sa mga kandidato nina Noynoy at&amp;nbsp;Manny. Kung tutuusin nga naman, kapag kumilos na sila, mas maihahatid sa ibaba ang kandidatura ng kanilang Presidente: Mas madalas maririnig at makikita ng tao sa propaganda at mas maipapakiusap ito ng boses na kilala na ng botante. Ganito ang tinatayang mangyari ng LAKAS. Mangyari nga kaya? Habang papalapit ang eleksyon ay parami nang parami ang incumbent na bumabaliktad. Itong linggo lang ay nag-defect sina Gov. Zubiri ng Bukidnon at ilang mga Garcia ng Cebu. Alam din ni Gibo na ang karaniwang lokal na opisyal ay walang inaasikaso kung di yung sarilling kampanya. Sa ganitong realidad, hindi ba nakakapanghina sa loob ni Gibo? Wala naman siya sigurong dapat ikabahala dahil kahit may iilang pumiglas, hawak pa rin niya ang malaking mayorya ng local incumbents. Napaganda nga na maaga pa lang ay lumantad na ang mga hindi niya maaasahan – ngayo’y may pagkakataong makapaghanap ng mga kapalit na mas matatag. At yung posibilidad na hindi gaano intindihin ang kanyang kampanya? Sa mga solid ang hawak sa kanilang lugar, mas malamang kaysa hindi na madadala rin nila ang kanilang kandidato sa pagkapanalo. Kung ito’y maging sapat upang makaahon ang kandidato ng administrasyon sa lugmok na kinalalagyan, tanging ang paglipas ng panahon ang makapagsasabi. Sa ngayon ay patuloy ang pagpursigi ni Gibo — walang piniperwisyo, tahimik na tinatahak ang daan na lalong magpapalapit sa kanya sa puso ng mga taong nais pagsilbihan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=561452&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sugod na g'yod</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Makalingaw ang pagsugod sa 45-day campaign period kagahapon kay ang mga kandidato lainlain lang og pakulo aron pagdani sa mga botante. Dunay mga kandidato nga nagdala sa ilang mga campaign vehicles didto sa Cebu Metropolitan Cathedral dihang mitambong sila og misa, dayon gipatugtog nila. Nag-uwang lang og mga kapin sa oras ang duha ka santos nga misa nga gitambongan sa mga kandidato sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok-Kauswagan (BOPK) ug sa Kugi Uswag Sugbo (Kusug). Human sa misa, na-interview sa mga reporters si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a diin matud niya nga angay’ng dawaton sa mga botante ang ibayad kanila sa mga politiko, apan igo lang koprason. Kining termino nga “kopras” panahon sa eleksyon nagpasabot kini nga dawaton ang kwarta nga ibayad sa mga politiko apan adto gihapon mobotar sa kandidato nga gituohan nilang molaban kanila. Klaro kaayo nga ang gipasabot sa mayor mao ang pakig-alyansa sa Kugi Uswag Sugbo (Kusug) ni presidential aspirant Manny Villar. Apan duna ba g’yod kahay pinalitay sa botos? Taud-taud na man ko nga botante dinhi sa dakbayan wala man g’yoy politiko nga mibayad nako aron sila botahan panahon sa eleksyon. Sa probinsya hinoon ang akong mga ginikanan kaniadto motug-an g’yod nako nga ang mga lider sa politiko mamayad g’yod aron sila maoy pilion. Aw basin og wala lang ko nila giapil pagpalit kay maikog. He! He! Bitaw, maayo ko motimbang-timbang kun kinsa sa mga kandidato nga angay’ng suportahan. Apan kamong mga kandidato ba, ayaw lang g’yod paghimo’g kalapasan nga ang mga poste inyong butangan sa mga propaganda materials. Unya, kun mamutang usab kamo og campaign posters sa mga private buildings o kaha kabalayan siguroa nga mananghid mo sa dili pa mobutang. Kay kun ako ang matumngan, gisi-gision g’yod nako sa atubangan sa nagpapilit kun ang akong balay butangan og campaign materials nga dili ko masayod. Aw kun mananghid, unya makagusto ka sa kandidato, nganong mobalibad ka man. Apan pastilan usab kining uban sa mga nagpapili uy, motagad ra man og panahon sa kampanya. * * * Nabantayan nako nga nag-anam kainit ang pagpangampanya karon sa south district alang nila ni Mayor Osme&amp;ntilde;a ug magpapatigayon Jonathan Guardo nga parehong nagpapili sa pagka kongresista sa south district. Hilom kaayo ang kampo ni Guardo apan dili ikalimod nga daghan kaayo siya og supporters diha sa south district mao man gani nga si Osme&amp;ntilde;a g’yod ang miatbang kaniya. Tan-aw nako, kalma ra man kaayo si Guardo sa iyang pagpangampanya bisan og giangkon niya nga daw sa higanti ang iyang kontra kay founder god kini sa BOPK. Apan ang nakabentaha ni Guardo mao nga daghan na kaayo siya og mga natabangan diha sa south district mao nga kining mga tawhana dili gayod makatalikod kaniya. Isip reporter sa City Hall, tuyo g’yod nako nga tambongan ang mga pulong-pulong nga pagahimoon sa nagkaatbang nga partido aron nga matan-aw ang dagan sa ilang pagpangampanya. Ang wala na lang nako matambongi mao ang grupo sa BOPK sa north district. Sa pundok ni Tommy nakatambong na ko sa bukid, kang Guardo nakatambong na sab ko sa Suba. Sa mga kandidato sa Kusug sa north district nakapaminaw na ko nila didto sa Apas. Aw dunay mga maayo og programa, duna sa’y dili maayo. He! He! Sa mosunod nga mga lindog akong hisgotan ang ilang programa.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=561624&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Baho ng Manila's Finest Brotherhood Association</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>March</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>UNTI-UNTI nang pumapaimbulog ang Manila Police District (MPD) pero mayroong baho na dapat amuyin ang mga kasapi ng Manilas Finest Brotherhood Association Inc. (MFBAI). Mantakin n’yo mga suki, wala umanong maipakitang manifesto ang MFBAI&amp;nbsp;kung saan napunta ang P400 monthly contribution nang may 10,000 myembro nito. Kaya’t labis ang pag-alala ng mga ito na baka dumating ang kanilang retarded este&amp;nbsp;retirement eh wala silang maiuwi sa pamilya. Maging ang ibinigay ni MPD director Chief supt. Rodolfo Magtibay na P300,000 at ni Don Emilio Yap na P500,000 para sa modernization ng gym ay kinalawang pa. Ano ba ‘yan! Lumalabas sa bawat tilamsik ng laway ng mga miyembro eh puro second hand equipment ang makikita sa naturang gym kaya kakalog-kalog tuwing gagamitin ng mga myembro. Maging ang loob ng gym ay pininturahan lamang para magmukhang bago sa paningin. Calling&amp;nbsp;MFBAI president SPO2 Antonio Emmanuel at mga opisyales na sina SPO2 Virgo Villareal, SPO2 Wifredo Figueroa, SPO2 Anacleto De Jesus, SPO4 Santiago Tan, SPO4 Alfredo Salazar, SPO3 Sesima Sisma, SPO3 David Tuazon, SPO3 Lily Olayres, SPO3 Rea Parico at SPO3 Ofel Torres. Kumilos kayo bago dumating ang eleksyon at baka maibaling sa inyong lahat ang masamang interpretasyon. Kayo rin, alalahanin&amp;nbsp;ang kasabihan na “Ang pagsisisi ay laging nasa huli”. Huwag n’yong&amp;nbsp;hayaan na puro satsat&amp;nbsp;ang ginagawa ng masugid na director na si SPO2 Virgo Villareal sa lahat ng kanyang makakasalubong. Ala rin akong pakialam kung maging ang pangload ng inyong cell phone at resfreshment expenses ay masilip nila dahil karapatan naman n’yo ‘yan na gumastos sa bawat pagpupulong. Umano, itong si Villareal ay abot-langit ang panawagan sa mga kapulisan ng MPD na sinisiraan lamang ng mga interesado sa puwesto. Villareal dapat kang mag-isip isip&amp;nbsp;sa iyong pinangangalandakan dahil sa hirap ngayon ng buhay&amp;nbsp;dapat lamang na maging transparent kayo sa mga kasapi. Maging&amp;nbsp;ang P100,000 na Christmass gift ng nagdaang Pasko’y pinagdududahan din ng mga kasapi dahil ayon sa kanilang reklamo, tinatayang P50,000 lamang ang halaga ng lahat ng ipina-raffle kaya abut-abot ang kanilang paghahabol. Aba dapat nga talagang mag-isip na ng mabuti ang mga pulis sa MPD sa isusulat nilang itlog sa darating na Marso 29 upang pagnapisa’y magiging maganda ang lahi. Dahil kung patuloy na mag-papabilog pa sila sa mga opisyales na nakalubog sa lungga ng MFBAI tiyak na mapupurnada ang kanilang kinabukasan. Tinatawagan ko si Gen. Magtibay na kung maaari, gumawa ng agarang imbestigasyon sa masalimuot na kalakaran sa MFBAI upang maiwasan ang pagkadiskaril ng samahan. Sa opisyales ng MFBAI bukas ang pahinang ito para sa inyong panig.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=561641&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pangandam sa tikas</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mga politiko sa Sugbo nga gikaintapan sa ilang di demokratikanhon nga mga kalihokan sa piniliay nipakatap sa labing sinaligan nila nga mga lider, inay sa kinakusgan nila nga goons, sa nagkalainlaing kabarangayan. Inay sa naandan nga pagpanghasi ug pagpanghudlat, gihingusgan nila karon ang, palihug panggunit sa imong lingkoranan, voters education campaign. Nagda silag mga kopya sa 27 ka pulgada nga balota nga gamiton sa Comelec karong Mayo 10. Gitudloan nilang mga botante aron di malipat pagmarka sa ovals sa tungod sa mga ngan sa ilang mga piliunon. Panagana tingali kun di kapangita og paagi pagmaniobra sa automated nga piniliay. Kansang sangpotanan mahibaw-an na sa di pa nila masakmit ug mausab ang mga balota. * * * Nidason ni sa kasayuran nga akong nahipos gikan sa mga sakop sa media sa Mindanao nga nitambong sa duha ka adlaw nga seminar sa US Embassy labot sa automated nga piniliay nga gipahigayon dinhi sa Sugbo: Ang makapahibung nga pagtidlom pag-ayo sa gidaghanon sa mga insidente sa ARMM nga nahilambigit sa piniliay. Di ni tungod sa hugot nga seguridad nga gipatuman sa militar ug kapolisan aron paglikay sa duguon nga binaslanay tali sa mga biktima ug sa mga responsable sa masaker sa Maguindanao. Nagduda ang mga sakop sa media nga tungod ni kay nangita pa og mga paagi ang mga politiko unsaon pagtikas ang bag-ong sistema sa piniliay. * * * Nag-una ang ARMM sa automation. Di lang kausa, ni kaduha, kun dili katulo na gyod makapahigayon og automated nga piniliay-niadtong 1996, 1998 ug 2008. Samtang lahi ang mga makina nga ilang gigamit, ang abunda nilang kasinatian makatabang nato pagpangandam sa PCOS machines sa Mayo 10-nga una pa nato, apan ika-upat na nila. Nagkauyon ang mga sakop sa media nga ni-cover sa ARMM nga ang automation nakaiban sa kahigayonan pagpanikas. Apan nipasidaan sab sila nga ang mga makina di makabadlong sa daan ug bag-o nga mga maniobra. * * * Niang pipila ka na-dokumento nila nga mga insidente sa pagpanikas sa ARMM: • Mga sakop sa board of election inspectors (BEIs) gipanghudlat aron mosugot na lang nga pipila ra ka mga tawo ang nagbalikbalik pagbotar; • Gipanuburnohan ang IT technicians pagmaniobra sa mga makina nga way kasayuran ang BEIs ug watchers; • Mga botante gipakuyogan og mga lider nga nikupot sa ilang kamot ug maoy nagbuot unsay mga ngan sa mga piliunon nga gituslok; • Tiningob nga pagpanghakot sa mga botante gikan sa lagyo nga mga lalawigan, apil nang mga menor de edad, ngadto sa mga presinto nga way bisan usa nga nakaila nila; • Pagdili sa ilang mga kaatbang pagbutang og bisan unsang propaganda materials; ug Makalilisang nga pagpabaha sa kuwarta pagbayad og labing menos P1,500 matag botante. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=561949&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Semana Santa</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>March</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MULI tayong pumapasok sa pinaka-banal na linggo ng lahat ng mga Kristiyano, ang Semana Santa o Holy Week na sa karaniwang pahayag ay Mahal na Araw na nagsisimula ngayong Linggo ng palaspas. Sa mga Hudyo ang mga palaspas ay simbolo ng maligayang pagtanggap sa isang propeta na sumasampalataya sa Kanyang banal na aral. Ito’y pagdiriwang sa matagumpay na pagpasok ni Hesus&amp;shy;kristo sa Jerusalem ang sentro ng buong Israel. Nagpuri at nagsaya ang lahat ng mga tagasunod ni Hesukristo at mananampalataya sa Kanyang banal na aral. Sa kabila ng kasayahan ay pinaghandaan naman ng mga kaaway kung paano Siya parurusahan. &amp;nbsp;Ang mga araw ng pagpapakasakit, pagsisisi at pagbabalikloob kay Hesukristo ay mayroong tinatawag na Triduum (tatlong araw ng banal na paghahanda para sa linggo&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng muling pagkabuhay): Huwebes Santo, Biyernes Santo at Sabado de Gloria. &amp;nbsp;Sa pagpapakasakit ni Hesukristo ay katuparan ang sinabi ni propeta Isaias: “Ang mga pagdustang ginawa nila’y di ko pinansin, ang Panginoon ang tumutulong sa akin, handa akong magtiis”. Salmo: D’yos ko, D’yos ko! Bakit naman ako’y ‘yong pinabayaan. Filipos: “Hindi Niya pinilit na manatiling kapantay ng Diyos, hinubad ang lahat ng katangian ng pagka-Diyos, namuhay ng isang alipin. Naging masunurin hanggang kamatayan, hanggang kamatayan sa Krus”. Ngayong Mahal na Araw ay katumbas ng bakasyon&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa mga opisina at mga gawaing&amp;nbsp;pangkalakalan. Mag-uuwian na naman sa mga probinsiya at magpupuntahan sa mga bahay bakasyunan. Sana naman bilang mga&amp;nbsp;Kristiyano ay samahan din natin ng mga pagbabalikloob sa Pa-nginoon. Pagnilayan natin na mismong si Hesukristo, anak ng Diyos ang nagpakasakit para sa atin hanggang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa kamatayan sa Krus. Matapos ang bakasyong ito ay&amp;nbsp;mag-uwian tayo sa ating mga tahanan na puno ng ka&amp;shy;payapaan. Itong Mahal na Araw ay pinaghandaan natin simula pa noong nakaraan Miyerkules ng Abo, sinundan ng limang linggo ng paghahanda ng ating sarili para sa pagdiriwang ng pasko ng pagpapakasakit at pagkabuhay ng Panginoon. Ito ang kabuuan ng kuwaresma ang 40 araw bago ang Pasko ng Pagkabuhay. Sa ating pagpapabasbas ng mga palaspas ay manalangin tayo: O Diyos&amp;nbsp;na makapangyarihan at&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; aming Ama sa langit, Iyo pong pagpalain at pabanalin ang mga palaspas na ito upang masaya naming ipagbunyi ang Iyong Anak na si Hesukristo, na Mesiyas at aming Hari ng sangkalupaan. Patawarin mo kami sa aming mga nagawang kasalanan, Amen. Ngayon ay Alay Kapwa Sunday at World Youth Day Is 50:4-7; Salmo 22; Fil2:6-11 at Lk 19:28-40</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=561984&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bugalbugal sa katungod</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Katungod sa matag Pilipino ang moboto ug magpapili sa eleksiyon. Katungod kini nga gipadayag mismo sa atong 1987 nga Konstitusyon. Apan kun gamiton na kining maong katungod sa usa lamang ka pamilya nga gustong mogamot sa gahum ug bahandi, angayan na kining pakgangon aron ang maong batakang katungod dili mabugal-bugalan ug mohatag og kaangayan alang sa ubang kuwalipikado nga naglaraw usab nga moserbisyo sa katawhang Pilipino. Mao unta kini ang angay itisok sa alimpatakan sa pamilyang Arroyo aron si Pres. Gloria Arroyo maka-amgo nga kun tinuod ang pangagpas sa kadaghanan nga ganahan siyang magpabilin sa gahum lapas sa iyang termino sa Malaca&amp;ntilde;ang pinaagi sa pagpapili pagka-kongresista ug pinaagi sa mga alyado sa Kongreso, himuon siyang Speaker of the House -- pangandam sa Charter Change nga maghimo kaniya og Primero Ministro. Ug makaamgo usab ang ubang sakop sa pamilyang Arroyo, sama nilang Mikey, Dato ug Iggy nga ang pagdagan og elective position nilang mga Arroyo sa Mayo 2010 nga eleksiyon usa ka timailhan nga sila dili pa gustong manaog ug mohatag sa renda sa kagamhanan sa mapili unya ning nagsingabot nga eleksiyon.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Bantayanan kaayo kini.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=562147&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kalutasan sa global crisis issue</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>March</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAPAG-USAPAN namin ng barbero kong si Mang Gustin ang&amp;nbsp;kahirapan sa ekonomiya at ang dami ng&amp;nbsp;taong nagugutom. Aniya, habang naghihintay tayo ng tamang leader&amp;nbsp;na makalulutas sa problema, matuto muna tayong magsinop. Mahirap man o mayaman aniya ay dapat sundin ito. Sabagay, tama si Gustin. Nabasa ko sa isang news feature ang pormula ng National&amp;nbsp;Nutrition Council para malampasan ang ganyang scenario. 1. Pasusuhin ang mga sanggol ng gatas ng ina lamang.&amp;nbsp;Ang breastmilk ay masustansiya, ligtas, at laging available. Pinakasimpleng solusyon dahil libre. 2.Huwag magtira ng kanin sa plato. Ayon sa pag-aaral ng Food and Nutrition Research Institute, may naaaksayang 14 gramo ng bigas araw-araw.&amp;nbsp;Kapag&amp;nbsp;pinagsama-sama, tinatayang 1.6 milyong&amp;nbsp;tonelada ang nasasayang bawa’t taon. 3. Magtanim ng mga prutas at gulay at mag-alaga ng manok, kambing, baboy, at isda sa inyong bakuran para laging may mapagkukunan ng pagkaing masustansiya. 4. Planuhin ang pagluluto ng masustansiyang pagkain. Hindi kailangang magastos. Maging malikhain at praktikal sa pagplano at paghain ng pagkain sa pamilya. Ang one-dish meal tulad ng ginisang munggo na may dilis at halu-halong gulay ay mura ngunit masustansiya. 5. Gumamit ng brown sugar sa halip na refined white sugar.&amp;nbsp;Bukod sa ito’y mura, mas masustansiya ang brown sugar kaysa sa refined white sugar. 6. Maaaring pamalit ang mais, cassava, camote, ibang rootcrops at saging na saba sa bigas.&amp;nbsp;Ang mga ito ay kasingsustansiya din ng bigas. Magkaroon ng healthy lifestyle para makaiwas sa mga sakit sa pamamagitan ng balanseng pagkain, pagkakaroon&amp;nbsp;ng regular na ehersisyo.&amp;nbsp;Kumain ng mas maraming prutas, gulay at iba pang pagkain na mayaman sa fiber. Iwasan ang mga pagkaing matataba o mamantika, matatamis at maalat. Kaso nga lang, sey ni Gustin, medyo mahirap daw magsinop kung walang sisinupin. He-he-he!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=562230&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>B.I.R., basahin niyo 'to!</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDING-HINDI makakalimutan ni Ruchel Gestas ang mapait na sinapit matapos maglingkod ng tapat sa loob ng 15 taon sa kaniyang dating pinapasukang kumpanya. Isang taon na rin ang lumipas nang hawakan ng BITAG ang kasong ito ni Ruchel, ang kaniyang inirereklamo, ang Tambunting Holdings Inc. na siyang may hawak ng iba’t-ibang sanglaan sa buong Pilipinas. Matatandaan, si Ruchel ang empleyadong ginamit ang kaniyang pangalan ng Tambunting bilang Presidente ng limang sanglaan sa Bicol. Lingid sa kaniyang kaalaman, may gusot na palang kinasangkutan ang mga pawnshop na ipinangalan sa kaniya, hindi pagbabayad ng buwis sa gobyerno. Dahil dito, dalawang beses siyang inaresto at nakulong sa salang tax evasion na hindi naman niya ginawa.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Sa kasalukuyan, bagamat wala ng pangamba si Ruchel na anumang oras ay maaari na naman siyang arestuhin sa kasong tax evation, hindi pa rin niya maiayos ang sariling buhay. Dahil sa patung-patong na kasong isinampa ng Bureau of Internal Revenue laban sa pangalan ni Ruchel, hindi siya makapamasukan ng trabaho. Hindi pa kasi malinis ang kaniyang record sa National Bureau of Investigation kapag kukuha siya ng clearance bilang pangunahing requirement sa mga kumpanyang kaniyang papasukan. Ayon kay Ruchel, isang taon nang buwan-buwan siyang lumuluwas ng Bicol upang um-attend ng hearing sa tulong ng Public Attorney’s Office ng Legaspi Albay. Oo nga, nagsalita nga noon sa aming camera ang BIR main legal office at ang Director ng BIR-Bicol na naniniwala silang ginamit lamang na dummy ang biktima ng Tambunting. Subalit hanggang ngayon, mismong hukuman na sa Legaspi, Albay Regional Trial Court, naghihintay na sa ipalalabas ng BIR na motion to dismiss. Tila nagkilos-pagong ang pamunuan ng BIR sa usaping ito. Eto na lamang ang hini&amp;shy;hintay upang tuluyang ma&amp;shy;isarado ang kaso at mananagot na ang dapat managot at siyang tunay na nanloloko sa gobyerno, ang kumpanya ng Tambunting. Para sa buong pamunu- an ng BIR, pakinggan niyo ang hiling ng pobreng biktimang si Ruchel, sapat na siguro ang naranasan niyang pag&amp;shy;labas-masok sa hukuman. Panahon na upang ha&amp;shy;bulin ang tunay na may ka&amp;shy;salanan, layunin lamang ng BITAG na makamit ang katarungan at lumabas ang katotohanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=562231&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bakakon nga kandidato</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang telebisyon nahimong paborito nga medium sa mga politiko pagpaila sa ilang kaugalingon ngadto sa kinabag-an nga mga botante sa nasud. Apan na-obserbahan sa kadaghanan nga adunay ubay-ubay nga mga propaganda sa mga kandidato sa Mayo 10, 2010 nga eleksiyon, ilabi na sa mga nasyonal nga kandidato, wala magsulti sa tinuod ug wala magsabwag unsay iyang plataporma de gobyerno. Usa ka paagi sa pagpangilad sa mga botante ang pagpagawas og TV ads nga adunay mga pagangkong bakak – bakak nga gitumong aron makakuha og simpatiya sa mga botante, ilabi na sa mga kabus ug “undereducated.” Kun ang usa ka kandidato seryoso sa iyang pagpapili, isabwag niya ang matuod -– matuod niyang nakit-ang mga isyu sa atong nasud, ang matuod niyang sentimento sa mga isyu, ug ang matuod niyang plataporma unsaon pag-usab kining gobyerno nato karon nga gihugpaan og mga dautan. Busa kitang mga botante na lamang ang motimbangtimbang kinsa sa mga kandidato nga grabeng nakapamakak ug nakapangilad kanato diha sa ilang TV ads. Kining mga kandidatoha dili angay hatagan sa atong mga botos. &amp;nbsp;&amp;nbsp;Ni John Rey Saavedra</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=562471&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gilawog sa tirong</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mga turutot ni Gibo Teodoro masaligon nga ang pagbiya sa labing dagkong mga politiko sa Sugbo ug ubang bahin sa nasud makaayo sa ilang kandidato. Kay ang pagbudhi sa ilang mga alyado makakuha sa simpatiya sa mga botante. Ug makapasulbong sa kadaogan ni Teodoro. Sa di pa motuo sa ilang propaganda, angay’ng pahinumdoman ang kampo ni Teodoro nga nibalitok siya sa partido sa administrasyon aron pagkabayo sa gamhanan nga makinarya ini. Di aron magpakilimos og kaluoy kun ang gilaoman nga partido maoy mangunay paglawog niya sa tirong. Gawas pa, ang mga botante nga di bar topnotchers samang Gibo di maglisod pagtugkad nga mas makaluluoy ang ilang kahimtang. * * * Bisan mangiwit pa si Gibo sa adlaw sa piniliay, magpabilin siya nga adunahan, gamhanan, guwapa og asawa, magaling, matalino ug, salamat sa pagtuman sa saad nga himuong disente ang kampanya, mahimo pang itudlo sa gabinete ni bisan kinsa nga modaog sa nag-una niya nga mga kaatbang. Samtang ang mga botante nga karon ila nang giulug-ulogan nga angay’ng mobati sa kasubo sa iyang kahimtang maglisod lang gihapon pagkaon og katulo matag adlaw, pagpatungha sa ilang mga bata, pagpatambal sa ilang mga masakiton, pagpalit og sinina ug pagpatukod og pinuy-anan-daghang salamat sa kawatan nga mga alyado ni Gibo nga nakaamgo nga mosamot kainihap ang malipayon nilang mga adlaw kun padayong maglaom sa nanghuy-ab niyang kampanya. * * * Di tinuod nga gibukubuko si Gibo. Nagsiga ang iyang mga mata sa duwa nga iyang gisudlan. Gisakmit niya ang hingpit nga pagkontrolar sa Lakas-Kampi CMD. Apan wa siyang kapugong sa pagbubo sa labing dakong bahin sa puntil sa partido ngadto sa kampanya ni Pres. Arroyo sa ikaduhang distrito sa Pampanga. Siya ang napili ni Edu Manzano isip running mate. Kansang labing dakong tampo sa kampanya mao ra ang pagbisto nga wa silay kuwarta. Si Gibo mismo wa motangkil ni Edu sa iyang mga kampanya ni sa iyang TV ads. Wa gani motingog bisan ek na lang si Gibo dihang giinsulto ni Gobernador Gwen Garcia pinaagi sa pagpaluyo ni Loren Legarda. * * * Unsa may gipaabot ni Gibo? Nga ang iyang pag-alagad sa gabinete ni Arroyo, piniyong ang mga mata sa makalilisang nga kahiwian sa tibuok niyang palibot, igo na nga makakumbinser sa labing mat-an nga politiko sa atong panahon sa pagtahan sa tanan niyang gahom ug katigayonan ug kaugmaon ngadto sa bag-ong sulbong nga politiko nga apurado kaayong mopuli sa iyang lingkoranan? Si Arroyo ang labing nahibawo nga bitayon gyod siya kun modaog si Noynoy Aquino. O si kanhi presidente Joseph Estrada. Mas makahunghong pa tingaling Manny Villar. Apan di sab hingpit nga makasalig. Kay gitangkugo sang Villar si Erap niadto.&amp;nbsp;Mas makapanagang si Arroyo kun ma-speaker. Kun di man gyong kalusot pagmaniobra paglugway sa iyang gahom. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=562475&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Erap at Jinggoy, No.1 sa Nueva Ecija</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SI Presidente Erap at re-electionist senator Jinggoy Ejer&amp;shy;cito Estrada ay todo ang pasasalamat sa suporta ng mga lokal na opisyal at residente ng Nueva Ecija sa kanila at sa buong tiket ng Pwersa ng Masang Pilipino (PMP). Libu-libong katao ang masayang sumalubong sa pagbisita ng PMP sa lalawigan, partikular sa mga loka&amp;shy;lidad ng Cabanatuan, Cuyapo, San Jose, Nam&amp;shy;picuan at General Natividad. Ayon kina Mayor Librado Santos ng bayan ng Genera&amp;shy;l Natividad at Vice Mayor Kokoy Salvador ng lungsod naman ng San Jose, “number one” sina Erap at Jinggoy sa mga “Novo Ecijano”. Si Erap ay number one sa lalawigang ito noong halalang pampanguluhan ng 1998, gayundin si Jinggoy at ako sa aming pagkandidato sa pagkasenador at pati rin si yumaong Fernando Poe Jr. (FPJ) noong 2004 presidential election. Napakamakabuluhan ng naturang ginawang pag&amp;shy;bisita ng PMP kung saan ay personal nilang inalam ang mga pangangailangan ng lalawigan na kailangang-kailangan nang matugunan. Ang Nueva Ecija ay tinaguriang “rice granary of the Philippines” dahil sa pagbibigay nito nang pinaka&amp;shy;malaking ani ng bigas sa bansa. Noong termino ni Erap ay isinulong niya ang ibayong pagpapaunlad ng mga palayan at ng buong sektor ng agrikultura sa lalawi&amp;shy;gang ito pero noong ina&amp;shy;gaw sa kanya ang poder ay pinabayaan na ito ng su&amp;shy;munod na administrasyon. Ayon kay Erap, sa kan&amp;shy;yang pagbabalik sa Mala&amp;shy;ca&amp;shy;&amp;ntilde;ang ay muli niyang ipatutupad ang “comprehensive development plan” para sa Nueva Ecija na magta&amp;shy;taguyod naman sa Pilipinas bilang “number one exporter of rice” taliwas sa naging pagbagsak ng agrikultura ng bansa sa ilalim ng kasalukuyang administrasyon kung saan ay naging “number one importer” tayo ng bigas dahil naging napakahina ng ani. Binigyang-diin nina Erap at Jinggoy na tinata&amp;shy;naw nilang napaka&amp;shy;laking utang na loob ang patuloy na pagsuporta ng mga taga-Nueva Ecija kaya prayoridad nila ang pagbi&amp;shy;bigay ng sapat na tulong at tunay na serbisyo sa na&amp;shy;turang lalawigan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=562490&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Concerned senior Army officer</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAGUUMPISA ng mawalan ng gana o demoralized ang ilang senior Army officers sa pagkaka-promote ni Brig. General Reynaldo Ordonez. Masama ang loob ng isang official dahil dehins daw siya ini-recommend ng board of pardon este mali senior officers. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, na heart este mali na bypassed pala at naapakan pa daw ang may 200 most senior officer kaya crying cow sila. Ika nga, weder,weder lang. Hehehe! Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kaka-promote lamang nito bilang Colonel noon February 2008 at dehins pa niya met ang required 3 years time-in-grade bilang Koronel bago siya maging eligible. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, na ungusan nito ang mga senior officers ng PMA Class 79,80,81,82 at 83 na humahawak ng susi este mali key positions pala at promoted much much ahead of him. Dahil ba aer 78 siya??? Garapal na at binababoy pa daw ang promotion system sa AFP? Naku ha! Totoo kaya ito? ‘Do you belong to any of the affected PMA classes you mentioned ?’ Tanong ng kuwagong segunda kamote. ‘Yup’ sagot ng kuwagong asset ng mga kuwago ng ORA MISMO. ‘Ano ang gagawin ng klase ninyo?’ “Silent protest gaya ng mga ibang PMA classes na naapakan ng promotion niya”. Dahil sa maling sistema mukhang nawawala ang respeto at credibility ng mga nasa top brass ng AFP? Naku ha! Totoo kaya ito? ‘Baka dahil todits ay maapektuhan ang performance ng mga field commanders at ng mga kabig nito. ‘Wait and see!’ Balasahan sa NAIA TATAPUSIN lang ang eksema este mali kuaresma pala at ipatutupad na ang balasahan sa airport. Sabi nga, humanda kayo! Marami kasing mga bugok sa NAIA ang napagalaman kumita ng million of pesos kaya naman galit ang nadama ng ilang nabukulan dito. Hehehe! Kabilang sa mababalasa ang isang opisyal ng airport police, isa dating military officer at ang kabit ni Camille. Hindi biro kasi ang kinita ng kabit ni Camille sa airport nakuha nito ang halos lahat ng mga kontratista nagbibigay ng malaking halaga para lamang makapasok sila sa kontrata dyan sa paliparan. Kaya ngayon humanda sila dahil galit na galit ang kanilang bagong bossing kaya naman after kuwaresma good bye sila o sa ibang puesto sila mapupunta. Ang dasal ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, sana matanggal sila sa puesto at makasuhan. Sabi nga, plunder. Abangan</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=562496&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sunda si Bebot</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>31</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Maayo kaayo ang gipakita nga batasan ni Konsehal Rodrigo Abellanosa nga misanong dayon siya sa awhag kaniya sa City Hall nga bayran ang iyang obligasyon, kabahin sa business tax sa iyang tunghaan – ang Asian College of Technology. Diha g’yod ko dihang gibayad sa iyang staff didto sa city treasurer’s office kagahapon ang duha ka milyon ka pesos alang sa iyang business tax. Matud ni city treasurer Ofelia Oliva nga apil sa ilang gipadad-an og demand letter mao ang Asian College of Technology nga gipanag-iya sa konsehal. Nindot kaayo, walay pili kay bisan og opisyal si Abellanosa sa dakbayan wala magpanuko si city treasurer Ofelia Oliva pagpadala kaniya og demand letter. Basi sa assessment, ang tunghaan ni Abellanosa dunay bayranan nga kapin sa usa ka milyon ka pesos nga business tax sa mga tuig 2008 ug 2009. Apan may bayranan pa gihapon si Abellanosa gikan sa tuig 2002 hangtud sa 2007, ang kantidad kwentahon pa sa mga tinugyanan sa City Hall. Gipangitaan pa sa mga kawani sa city treasurer’s office og financial statement ang Asian College of Technology aron maoy basihan sa buhisanan sa maong tunghaan. Kay duha ka milyon ka pesos man ang gibayad sa ACT kagahapon, ang subra niini ibutang lang isip “tax credit” sa umaabot niini nga bayranan sa tuig gikan sa 2002 hangtud sa 2007. Mao kini ang himoong sumbanan sa ubang mga tagdumala og tunghaan dinhi sa dakbayan nga si Abellanosa mibayad man gani ug business tax, kamo pa kaha? Ang city treasurer’s office nakapadala na og certificates of levy ngadto sa pipila ka tunghaan ug ospital dinhi sa dakbayan nga padayong wala mobayad og buhis. Liwas sa semana santa, ang city treasurer’s office gikatakda na nga mopublikar na sa lista sa mga tunghaan nga ilang ibaligya pinaagi sa subasta. * * * Pagkanindot g’yod kun mahuman na ang tunnel diha sa Plaza Independencia kay ang mga sakyanan nga gikan sa South Coastal Road direkta na nga molusot didto sa McArthur Boulevard. Nagpasabot kini nga maiban-ibanan na unya ang problema sa trapiko diha sa palibot sa City Hall, apan gilantaw na sa uban nga ang problema mobalhin adto sa McArthur Boulevard. Abi ninyo og ngano? Tungod sa kapaspas sa mga sakyanan dili usab kini makalusot dayon didto sa ubang mga eskena. Kinahanglan g’yod hinoon nga butangan og mga traffic enforcers ang maong dapit ug hugtan ang pagpanakop sa mga sakyanan nga anha iparada daplin sa karsada. Sa ako nang giingon nga kun maayo pa unta ang Arellano Boulevard, kun makalusot pa unta kini ngadto sa tumoy nga bahin unahan sa Coast Guard, ang ubang sakyanan anha unta moagi kadtong mopaingon ug gikan sa pantalan. Lapad kaayo ang Arellano Boulevard apan kay gipasagdan man sa mga kawani sa kagamhanan nga hingtungdan, tan-awa, ang Arellano Boulevard nahimong nipis na kaayo nga lisud na gani masugat-sugatan og mga sakyanan. * * * Ugma, adlaw’ng Huwebes ug Biyernes, makapahuway intawon mi og duha ka adlaw kay wala may trabaho. Balik mi og trabaho unya sa Sabado. Ang ubang mga kawani sa kagamhanan Lunes pa mobalik. Atul sa paghandom nato sa pagkamatay sa atong Ginoo, hinuktokan nato ang atong mga nahimo nga dili maayo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=562682&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kamatuoran sa propaganda</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>March</month>
<day>31</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Migawas na ang mga kuwestiyon kalabot sa pangangkon ni Sen. Manny Villar sa iyang mga campaign advertisements nga nanggawas sa telebisyon, radyo ug mantalaan. Ang Liberal party mihagit na kang Villar sa pagprobar sa pangangkon ni Villar nga kabus kini kaniadto, ug sa iyang damgo nga maadunahan nahimo siyang malampuson sa kinabuhi. Alang kanako, maayong pasagdan ang mga kandidato unsaon nila pag-project ang ilang kaugalingon ngadto sa mga botante. Diha sa ilang mga gimik mahimo nilang ipadayag unsa sila nga klase nga pagkatawo ug unsa nga klaseng lider sa umaabot. Ang gihimo ni Villar mao ang pagdani sa mga botante pagsunod sa iyang tunob – nga kaniadto usa siya ka kabus nga naglunang sa kalisod (sumala sa iyang propaganda) ug karon nahimo siyang malampuson nga politiko pinaagi sa iyang damgo ug paninguha. Sa unang tan-aw nako sa mga campaign ads ni Villar diha sa telebisyon, nanglimbawot akong balhibo ilabi na nga ang iyang gigamit sa TV ads ang mga batang bulingot nga nagkanta sa “Naligo ka na ba sa basura” nga mismo akong mga anak maayo na kaayong mosag-ulo sa maong kanta. Kun akoy pabut-on, pasagdan na lang nako si Villar unsaon niya pagpasabot ang iyang kaugalingon diha sa iyang campaign propaganda ngadto sa mga botante sa umaabot piniliay. Apan kun adunay mitumaw nga kuwestiyon sa “kamatuoran” sa maong campaign ads, usa kini ka butang nga dili usab angay palabyon aron ang mga botante magiyahan kinsa gayoy maayong hatagan sa sagrado nilang boto. Kay kun giunsa sa usa ka politiko ang iyang mga campaign materials diha sa media pagpagawas, naghulagway kini kun siya nga klaseng lider kun mapili sa umaabot eleksiyon.Kanunay’ng gipagawas sa ads ni Villar nga gikan siya sa kabus nga pamilya. Kanunay niyang gibalikbalik nga namatay ang iyang igsuon tungod kay walay ikapalit og tambal tungod sa kakabus ug kawad-on. Ang lindog ni William M. Esposo sa Philippine Star niadtong Domingo mituki sa kamatuoran luyo sa mga pangangkon ni Villar.Gituki ni Esposo ang duha ka dokumento nga -– ang Transfer Certificate of Title (TCT) sa 560 metros kuwadrado nga yuta sa Bernardo Street, San Rafael Village, Tondo - Navotas nga napalit sa iyang mga ginikanan sa wala pa ang tuig 1962. Sumala pa niya nga sa maong mga tuig, ang maong dapit pinuy-anan kanhi sa mga adunahan. Ikaduhang dokumento mao ang death certificate ni Danny, ang igsuon ni Villar nga giingong namatay tungod kay wala mapaliti og tambal tungod sa kalisod nga ilang gisagubang. Ang inahan ni Villar usa ka fish dealer, matud ni Esposo ug lahi kini sa fish vendor kun lab-asera lamang. Sa ato, ilabi na sa Pasil fish market, lahi kaayo ang fish dealer ug ang fish vendor o lab-asera kay ang dealer maoy middle man sa mga fish trawlers ug mga lab-asera. Sa kita, minilyon ang kita sa fish dealer matag tuig. Ang amahan ni Villar budget officer sa Department of Agriculture and Natural Resources. Si Villar nagtungha sa Holy Child Catholic School sa elementarya ug sa Mapua Institute of Technology sa sekundarya. Pulos kini mga private schools nga adunay mga bayad. Ang death certificate ni Danny nagtug-an nga namatay kini tungod sa “cardiac and respiratory failure” mugna sa komplikasyon sa “leukemia” sa nag-edad kini og tulo ka tuig ug walo ka bulan. Kun masakit ka og leukemia sa maong mga tuig, wala gyud kay suwerte tungod kay walay “bone marrow transplant” ug “chemotherapy.” Suwerte hinuon si anhing Danny Villar tungod kay didto kini dad-a sa Far Eastern University Hospital ug na-admit sulod sa 13 ka adlaw. Ang maong ospital maoy ngilngig nga tambalanan sa maong mga tuig kay, matud ni Esposo, wala pa ang Makati Medical Center ug St. Luke’s Medical Center. Pero, nianang mga tuiga aduna nay Philippine General Hospital, ang hospital sa gobyerno sa Taft Avenue, Manila. Ang patay’ng lawas ni Danny gidala sa La Funeraria Paz nga gihulagway’ng mahalon nga punerarya. Wala kita masayod unsay paghulagway ni Villar sa kakabus. Diha sa iyang mga campaign ads nato masabot unsay iyang paghulagway unsa ang kakabus – nga ang mga batang kabus nagsul-ob og gutay-gutay nga sapot ug nagkabulingit, walay kaligo, baho, kulang og kaon ug mga malnourished. Tingale, dili kini mao ang gipasabot ni Villar nga kakabus kaniadto sa iyang pamilya, nga maoy namatyan sa iyang pinalanggang igsuong si Danny. Apan kun dili kini unsa man? Kagahapon, ang Banat News nag-awhag kanatong mga botante sa pagsusi kun nagsulti ba sa kamatuoran ang mga politiko diha sa ilang mga election campaign ads nga gipagawas sa media. Dili na lamang nato padak-on pa ang maong isyu. Ihatag na lamang nato sa mga botante ang desisyon. Makasabot ang botante kinsay namakak sa ilang mga propaganda. Kun naluoy ka sa usa ka kandidato tungod sa iyang gisabwag paghulagway sa iyang kaugalingon diha sa iyang mga TV ads, wala nay mahimo pa ang kahigayonan gawas sa paghatag kanimo sa kagawasan pagpili kaniya. Apan kun nagtuo ka nga kun ang pagpamakak sa usa ka kandidato naghulagway unsa siya nga klase nga lider sa umaabot, kamo na lang ang mag-igo. Niining panahona gikinahanglan nato ang usa ka matinud-anon nga lider. Mag-unsa man ang kabus kaniadto apan karon maoy mosamot kanato og kakabus? Si Villar nagsinggit kanunay “Tapusin ko ang kahirapan.” Sulod sa unom ka bulan niya nga termino humanon niya ang kalisud sa nasud. Motuo ka nga mahimo kini niya kaninyo igsuong mga pordoy?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=562684&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Walang rebelyon</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>31</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>IBINASURA ni Quezon City Regional Trial Court Judge Vivencio Baclig ang kasong rebelyon laban kina Andal Ampatuan Sr., kanyang mga anak, kamag-anak at supporters. Sa 18 pahinang desis&amp;shy;yon, sinabi ni Baclig na kulang sa mahahalagang elemento ng public armed laban sa pamahalaan kaya nadismis ang kaso. Walang nakitang rebelyon laban sa mga akusado. Ipinag-utos ni Baclig na palayain ang mga sinampahan ng kasong rebelyon. Ganunman, hindi naman sila maaaring palayain sapagkat meron pa silang kinakaharap na multiple murder charges dahil sa pagkakasangkot sa pag&amp;shy;masaker sa 57 katao, 30 rito ay journalists noong Nobyembre 23, 2009 sa Maguindanao. Sa pagkakabasura ng kasong rebelyon, hindi kaya maapektuhan ang murder charges na isi&amp;shy;nampa laban sa mga Ampatuan? Posibleng mang&amp;shy;yari ito. Kung ang rebelyon ay nalusutan, maaaring malu&amp;shy;sutan din ang murder charges. Maaaring ikonekta ang murder charges sa kasong rebelyon. Isa pang labis na nakapagtataka na may kaugnayan sa kaso ng mga Ampatuan ay ang kontrobersiya sa pagkaka&amp;shy;deklara ng martial law sa Maguindanao. Hanggang ngayon hindi pa nareresolba ng Supreme Court ang validity ng pagkakadeklara ng martial law doon. Idineklara ni Mrs. Arroyo ang martial law makaraang salakayin ng mga sundalo ang bahay ng mga Am&amp;shy;patuans at nakakumpiska ng mga armas. Maraming nahukay na armas na sapat para sa batalyon ng sundalo. Pero ngayong sinabi ng QCRTC na wala ngang public armed, paano ipaliliwanag ang pagde&amp;shy;deklara ng martial law. Lumalabas na walang legal na basehan ang martial law. Maraming nagtaka sa biglaang pagdedeklara ng martial law at ang kara-karakang pagsasampa ng kasong rebelyon sa mga Ampatuan. Para bang mayroon nang “nilulutong” paraan para maiwasan ng mga akusado ang kasong murder. At lalo nang umiigting ang hinala sapagkat ang mga Ampatuan ay matibay na kapanalig ni Mrs. Arroyo. Noong 2004 elections na naging kalaban ni Mrs. Arroyo si Fer&amp;shy;nando Poe Jr. sinasabing na-zero ang Hari ng Peli&amp;shy;kulang Pilipino sa Maguindanao. Habang unti-unting napapawalang-sala ang mga Ampatuan, nagngingitngit naman ang mga kaanak ng biktima at kasabay niyon ay nangangamba rin baka isang umaga, ang kasong murder na isinampa ay nalusaw na. Posibleng mangyari.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=562744&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Child abuse sa political ads</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>March</month>
<day>31</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KINASTIGO ng isang Arsobispo ang aniya’y exploitation ng mga batang paslit sa mga political ads na “dapat matigil.” Totoong ang paglabas sa mga commercial ng mga bata ay nakakaantig sa puso ng mga tao. Isang effective formula iyan sa advertising. Pero absolutely agree ako na ito’y isang pagsasa&amp;shy;mantala sa mga batang musmos lalo na kung ang iniendorso ay isang pulitiko. Kasi, walang muwang sa politika ang isang musmos. Hindi bale siguro kung ang produkto ay gatas o laruan. Ibang isyu kung ang usapin ay politika na tanging ang mga mature people lang ang nakakaunawa. Kaya tama si Archbishop Onesimo Agoncillo ng Capiz sa panawagan sa mga kandidato na itigil ang exploitation&amp;shy; ng mga paslit na ginagamit nila sa mga&amp;nbsp;political ads. Popular sa mga bata ngayon ang jingle ni NP presidential bet Manny Villar na “nasubukan mo na bang matulog sa bundok ng basura.”&amp;nbsp;Pero nauunawaan ba ng mga bata kung totoo o hindi ang kanilang kinakanta? Naiintindihan ba nila at pinaniniwalaan na si Villar ang tatapos sa paghihirap ng taumbayan?&amp;nbsp;Pero diyan suma&amp;shy;sakay ang mga political strategist ni Villar. Kung ang gagawin kayang endorser ni Villar ay yung mga&amp;nbsp;nagre&amp;shy;reklamong biktima ng pang-aagaw ng lupa, paborable kaya ang sasabihin? Siguro paborable kapalit ng pabor o halaga. Pero naririyan pa rin ang kasinu&amp;shy;nga&amp;shy;li&amp;shy;ngan ng isang political ads. Ang endorsement ng sinumang mamamayan ay hindi dapat tapatan ng talent fee. Pagkatapos ng elek&amp;shy;syon at (huwag naman sana) maging Presidente si Villar, ang mga magulang kaya ng mga ginamit niyang bata sa commercial ay mabibigyan ng trabaho o uunlad ang kabuhayan? Harinawang ang taum&amp;shy;bayan ay&amp;nbsp;hindi magpa&amp;shy;ta&amp;shy; ngay sa mga political ads o resulta ng survey na puwe&amp;shy;deng imanipula. Hari&amp;shy;na&amp;shy;wang&amp;nbsp;maging matalino tayong lahat at mapanuri sa pagpili ng tamang kan&amp;shy;di&amp;shy;da&amp;shy;tong mamumuno sa bansa. Dapat karapat-dapat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=562747&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>