<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>EDITORYAL - Maraming manggagawaang kinakawawa</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NGAYON ay Labor Day. Huling Labor Day sa administrasyon ni President Arroyo. At walang maiiwan sa isipan ng mga manggagawa na mayroong nagawa si Arroyo sa siyam na taong ipinagdiwang ang Labor Day. Walang maalala na mayroong nagawa para mabigyan ng kaginhawahan ang mga manggagawa. Lalo pang naging kawawa ang mga manggagawa at hanggang ngayon, naghahanap pa ng pagkalinga. Subalit wala nang aasahan pa sa kasalukuyang administrasyon sapagkat abala na si Mrs. Arroyo sa muling pagtakbo bilang kongresista sa Pampanga. Ayaw niyang magpahinga sa pagtakbo kahit na maraming bumabatikos. Hindi nasusubaybayan ng kasalukuyang pamahalaan ang kapakanan ng mga maliliit na manggagawa kaya naman maraming inaapi at tinatapak-tapakan. Mas kawawa ang mga manggagawa sa pabrika na nililinlang ng kanilang employer. Masyadong mababa ang ibinibigay na sahod na kung maaari ay huwag nang pasahurin ang mga manggagawa. Bukod sa mababang sahod, hindi ni-reremit ng sukab na employer ang kinakaltas na SSS contributions sa miyem&amp;shy;bro. At dusa ang manggagawang miyembro kapag nagkasakit sapagkat walang makuhang benepisyo sa SSS. Mamamatay ang miyembro pero walang paki ang kanyang ganid na employer. Maraming ganitong problema ang mga maliliit na manggagawa. At hindi ito nabibigyan ng pansin ng kasalukuyang pamahalaan. Maraming manggagawa na inaapi pero ang mga opisyal ng tanggapan na dapat sana’y mag-imbestiga sa mga gahamang employer ay pakuya-kuyakoy sa kanilang opisina. Wala silang madama o marinig sapagkat ang pagbuga nang malamig na aircon ang nasasagap ng kanilang tainga. Paano nila maririnig ang hinaing ng mga manggagawa gayung ang ilan sa kanila ay kayang tapalan ng pera ng mga dupang na employer. Pera lang ang katapat ng problema at ang corrupt na opisyal sa Labor ay walang pagsidlan sa katuwaan. Habang ang bulsa ng opisyal sa Labor ay namumutok sa dami ng suhol, ang kawawang manggagawa sa pabrika, factory at iba pang maliliit na tanggapan ay hindi malaman kung paano pagkakasyahin ang kita. Makita nawa ng susunod na presidente ng Pilipinas ang kawawang kalagayan&amp;nbsp;ng mga maliliit na manggagawa lalo sa Metro Manila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=571268&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Moralidad</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SIYEMPRE ibabalewala ng magka-tandem na Erap at Binay ang pangangaliwa sa kanilang mga asawa. Siyempre wala sa kanila iyon. Siyempre sasabihin na tao lang sila, at pinatawad na ng kanilang mga maybahay. Lahat iyan hindi isyu para sa kanila. Kasi hindi naman sila ang nasaktan. Lumabas ang isyu ng pangangaliwa ni Makati Mayor Jojo Binay kailan lang. At agad namang inamin, sabay pahayag na pinatawad na siya at hindi na isyu dahil matagal na rin iyon. Siguro nga hindi isyu sa pamilya nila. Malamang hindi rin isyu sa maraming lalaki sa Pilipinas na tila tanggap na normal na mangaliwa ang lalaki. Pero para sa karamihan ng babae, mahirap tanggapin ito, at hindi rin madaling kalimutan. Ang isyu ko rito ay hindi puilitika kundi moralidad. Lagi na lang, kapag may nahuhuling lalaki na may kalaguyo, tila napakadaling tanggapin at patawarin. May mga okasyon na pinalalabas kasalanan pa ng babae kaya nangaliwa ang asawa! Iyan ang kultura sa ating bayan pagdating sa ganyang usapin at isyu. Alam naman ng lahat kung gaano karaming anak mula sa ibang babae si Joseph Estrada. Pero ni hindi naging isyu ito noong tumakbo at nanalo noong 1998. Ngayon, tumatakbo na rin si Jojo Binay. May okasyon din ng pangangaliwa. Pero walang isyu raw iyan. Kung pinatawad, wala na tayong masasabi diyan dahil personal na bagay naman talaga. &amp;nbsp;Pero huwag naman sanang sabihin na hindi isyu, at okay o normal lang lahat. Kahit ano pa ang sabihin, mali iyon. Kaya mababa na ang moralidad ngayon sa lipunan, Kung ang liderato tila tanggap ang mga pagkakamaling iyan, paano nga mapapairal ang moralidad, lalo na sa mga bata? Nakakagulat pa ba ang mga balita na sa mga tinatawag na “open party” ay nagkalat ang mga gamit na condom sa lugar ng party? Ito’y mga high school na mag-aaral! Parang tanggap na ang ganyang kla&amp;shy;&amp;shy;seng pamumuhay, dahil ganun din naman ang liderato. Ganito ba ang gusto natin para sa mga kabataan natin, na tanggapin din nila ang mga ganyang sitwasyon dahil tao lang naman at&amp;nbsp;normal lang lahat iyan? Pagbabago patungo sa tama ang isinusulong natin, hindi iyong tanggapin na lang ang mga pagkakamali dahil tao lamang. Kung ganun, pu&amp;shy;wede na rin tanggapin ang lahat ng katiwalian na nagawa sa ilalim ng administrasyong Arroyo, dahil tao lang din naman sila, nasilaw sa pera. Ganun ba, mga kapamilya?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=571551&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sakpan g'yod mo</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Duna ko’y nadawat nga report nga dunay mga kawani diha sa nursery sa Department of Agriculture (DA) sa Mandaue City nga walay klarong trabaho apan sigi ang sweldo. Karong pipila ka adlaw masakpan ra kamo sa inyong kabuang. Ingna ko nga bakakon kun dili ba kamo masakpan kun padayonon ninyo ang inyong mga binuang nga nakapa-alkanse lang sa gobyerno. Ka wala ninyo’y uwaw no, sigi mo og dawat og sweldo unya dili kamo motrabaho? Swerte ko nga dunay tawo nga inyong kauban nga maoy mihatag og tip kanako sa inyong kabuang. * * * Kining matanga sa binuang dili kini imposible nga mahitabo ug hayan gihimo gani sa ubang opisyal nga ang ilang mga katabang sa balay gisweldohan sa kwarta gikan sa kagamhanan. Dili ba tinuod? Lisud man god kini mahibaw-an gawas kun dunay mohatag og inpormasyon. May mi-text man god nako adtong miaging Biyernes kabahin sa binuang sa ubang kawani sa DA nursery diha sa Mandaue. Dayon ang nag-text nako nagpaila. Kaila diay siya nako kaniadto pa mao nga misalig siya nga mohatag sa inpormasyon. Tambag nako nga mentras wala pa kamo masakpi hunong na lang. * * * Uy, unsa kining report nga akong nadawat nga kadtong mosakay sa bag-ong bus nga gihatag sa City Hall ngadto sa mga barangay sa bukid, pabayron man? Usa ka lumulopyo sa barangay Tabunan maoy mitug-an nako niining maong inpormasyon kagahapon. Tag P25 ang kolekta nila nga “plete” kay pamawi kuno sa konsumo sa fuel. Abi nako og namasahero sila unya minus ra ang ilang gikolekta. Samtang uyon ra usab ang mga taga bukid kay mahal man og mosakay sila’g “habal-habal” apan tan-aw nako dili gihapon maayo tungod niining mga rason. Ang maong bus sa Tabunan gamiton sa mga opisyal sa barangay kun may adtoon sila sa City Hall unya nganong mangayo man kamo’g bayad? Ingon ba diay niana ang pagserbisyo ninyo sa inyong katagi-lumulopyo? Dili ba ang City Hall man gihapon ang mohatag sa inyong konsumo nga krudo sa sakyanan? Mahimo man nga mangolekta kamo og ginagmay nga bayad sa mga pasahero apan himoi kini og ordinansa sa barangay, dayon paaprobahi sa City Council. Porbeda baya mo uy. Wala bay nakatambag kaninyo nga illegal kini? Nangolekta kamo og bayad sa mosakay unya walay resibo. Dili ba posible nga kadtong tigkolekta mao ray makabulsa sa kinolekta? Uy, madaut baya mo aning inyong gihimo. Basin og mapasakaan mo’g kaso ani ha. Pila ba ka barangay ang naghimo niini? * * * Misamot ka-busy sa mga pilionon karong panahona. Kaniadtong miaging hapon, gisuroy ni retired Colonel Rico Palcuto ang mga media outlets sa dakbayan sa Sugbo aron magpa-interview sa iyang tinguha nga mag-bise mayor sa dakbayan. Sa giingon na nako, gidayeg nako ang mga tawo nga bisan og independente apan maninguha g’yod alang sa ilang kandidatura. Sama ra sa akong amigo nga si Greg Dealagdon nga tagsa na lang nako makit-an kay paspas usab nga nangampanya pagka mayor sa Aloguinsan. Kusug ra ba kuno si Greg didto sigun sa akong nahibaw-an, apan kayod g’yod taman sa ginhawa nga kampanya. Apan pastilan kining ubang kandidato, bisan og campaign materials nga sako sa semento na lang nga may suwat sa ilang ngalan wala g’yod ko makakita. Naghugaw-hugaw lang sa balota ang ilang ngalan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=571659&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mag-ingat sa mga bipolar candidates</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>May</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PAPATAPOS na ang election season. Ilang araw na lang at lalarga na tayo papunta sa mga presinto para bumoto ng ating mga bagong leaders.&amp;nbsp;Marahil, litung-lito na ang bawat Pilipino. Sino ba sa mga kandidato ang tutupad sa matatamis na pangako? Kung minsan kasi, may mga kandidatong gumagawa ng mga pangakong wika nga sa Inggles ay “too good to be true” o incredible.&amp;nbsp;Kaya na&amp;shy;man&amp;nbsp;dahil dito’y pinagdududahan ang katinuan ng ka&amp;shy;&amp;shy;nilang isip. Bago sumapit ang araw ng eleksyon sa May 10, paka&amp;shy;tiyakin natin na ang mga napili nating iboto ay yaong&amp;nbsp;makakapagpatupad ng kanilang mga pangako. Baka kasi ang mga pangako nila’y epekto ng kanilang bipolar mind. Tanong ng barbero kong si Mang Gustin,&amp;nbsp;ano’ng “bi-polar”? Ito ay isang uri ng depekto sa pag-iisip.&amp;nbsp;Isang manic-depression o&amp;nbsp;psychiatric condition na nagpapabagu-bago sa takbo ng isip ng isang tao. Mood swings wika nga. May pagkakataong normal ang kilos niya’t galaw pero kung minsan ay may mga kakatwang mga pahayag at ginagawa. Don’t get me wrong dahil tila ginagamit sa mga demolition strategies ang ganitong isyu laban sa ilang kandidato. Ang sa’kin lang,&amp;nbsp;mabuting maging mapanuri tayo sa karakter ng mga tumatakbo for public office. Mapanuri at hindi mapanira. Tingnan natin ang situwasyong ito na tunay na nangyari sa Makati City. Isang kandidato para sa national office ang biglang nagwala umano. “Iyang bahay na may streamer na iyan (ng kalabang kandidato) ipagigiba ko iyan” ang nagngingitngit na pahayag ng kandidato. Para yatang hindi ma-take na may mga taong hindi siya ang suportado kundi ang kalaban niya. Mahigit daw sa isang dosenang tao ang naka-rinig sa pagkapikon ng kandidato. Inulit pa raw ng kandidatong ito ang pahayag sa mga residente ng isang tahanan sa may Lanzones St. na sumusuporta umano sa kanyang kalaban. Gusto kong isiping dala lamang ito ng pagod dahil sa walang patumanggang paggalugad sa buong bansa upang mangampanya. Pero gaano ko man isipin, hindi tamang attitude ito at nagpapakita ng kawalan ng katinuan ng isip.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=571778&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Botos gisaad na daan</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang One Cebu party nga gipanguluhan ni Gob. Gwendolyn Garcia mipasalig na daan kang Gilbert “Gibo” Teodoro sa Lakas-Kampi-CMD og usa ka milyon nga botos sa Mayo 10 nga eleksiyon. Mao usab ang mga lider ni Sen. Manny Villar sa Nacionalista party. Mao kini ang bantayanan sa mga botante: Ang inyong mga botos gisaad na ngadto sa usa o duha ka kandidato. Giunsa pagkahibalo ni Gob. Garcia nga usa ka milyon gyud ang mahatag nga botos ngadto kang Teodoro? Giunsa pagkahibalo nga usa ka milyon usab kang Villar nga sa Lunes pa man ang eleksiyon? Ang mga botante gyud ang magbuot kinsay ilang botaran subay sa itudlo sa ilang konsensiya. Ang maayo niini, ipakita sa mga botante nga ang mga dagkong local politicians nga mao ray nanapi sa eleksiyon pinaagi sa pagdawat og mga campaign funds sa mga national politicians dili kanunay ang matuman, pinaagi sa pagsalikway sa ilang gi-endorso nga dili madawat sa atong konsensiya. Human sa eleksiyon, ang mga yanong citizens ang mag-antos kun ang mga hinguwartang local politicians ang atong tumanon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=572031&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Sir ug ang iyang Noynoy</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>May</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa akong pagpauli didto sa lalawigan sa Bohol kaniadtong Domingo akong nahimamat sa barko ang akong higala nga dugay ko nang wa makita. Usa siya ka magtutudlo sa kolehiyo dinhi sa Sugbo ug sa among pagkukabildo akong nasayran nga die hard kaayo siya ngadto sa iyang piliong pangulo. Di ko lang ibutyag ang iyang pangalan agi og pagtamod sa ka sekreto ug pagka sagrado sa iyang boto. Sa among paghimamatay iyang gitug-an nga sekreto siyang nangampanya ngadto sa iyang mga tinun-an ug mga higala kay dili siya gusto nga mahibaw-an ang iyang pangalan kay basin unya kuno og tudloon siya sa iyang paboritong kandidato inig daug niini nga maoy sunod nga sekretaryo sa departamento sa edukasyon o ba kaha chairman sa Commission on Higher Education sa iya pang komedya. Bisa’g unsaon ug bisan motuwad pa kuno ang kalibutan Noynoy Aquino gyod siya. Nga bisan pag paliton og usa ka milyon ni Manny Villar ang iyang boto di na gyod kuno kini malubag pa Noynoy Aquino pa rin siya. Sa dihang akong gihagit ug gisingitan sa mga isyu nga gibato ngadto sa iyang paboritong kandidato dali ra kaayo si sir nga misalindot niini tungod kay sayod siya nga natural lang gyod kuno kini sa politika. Si Sir gusto nga mamahimong sunod nga pangulo sa nasud si Noynoy Aquino tungod sa iyang mga ginikanan nga sila si Ninoy ug Cory. Sa siyam ka mga kandidato ang pamilyang Aquino lamang kuno ang adunay dako nga natampo sa nasud. Sukad pa sa iyang Lolo nga si Benigno Aquino Sr., amahan nga si Ninoy ug inahan nga si Cory dugay na kunong nagsilbi sa nasud ang mga Aquino ug kalooy sa Ginoo pulos kaayohan sa nasud ang ilang nahimo. Si Dr. Jose P. Laurel kauban ni Benigno Aquino Sr. misugot nga moserbisyo isip presidente ug bise presidente panahon sa mga hapon aron mahunong na ang sinalbahis nga gihimo niini ngadto sa atong mga katiguwangan. Si Benigno Jr. o Ninoy miula sa iyang dugo aron makalingkawas ang katawhang pinoy sa diktadoryang kagamhanan ni Marcos samtang gipabalik ug gipalig-on ni Cory Aquino ang demokrasya sa nasud. Wa pa kuno kini labot sa mga nahimo ni Noynoy isip kongresista ug senador sa nasud. Bitaw sa? *&amp;nbsp;* * Mikabat na diay ngadto sa 2.8 bilyones ka pesos ang nagahin sa konseho sa dakbayan sa Mandaue alang sa operasyon sa ilang kagamhanan apan ang ilang mga kanal wa gihapon maatiman, ang ilang mga basura gipanglagong ug nagpasad gihapon sa kadalanan, ang ilang ihawan ug bag-ong merkado wa gihapon mahuman ug nangasakit ang ilang katawhan. Asa man diay mopaingon ang maong gidak-on sa salapi nga gigahin para sa iyang kagamhanan? Ang ikaduhang taytayan nga nagdugtong sa Mandaue ug Lapu-lapu gitukod sa kantidad nga 2.5 bilyones ka pesos lamang mas gamay kini kun itandi sa tulo ka tuig nga gahin sa dakbayan sa Mandaue alang sa operasyon sa iyang kagamhanan busa kun gigahinan pa unta sa maong kantidad ang infrastructure project hayan dugay ra untang naalibyohan ang mga suliran nga ato nang nahisgutan ug dugay ra usab untang nahuman ang mga proyekto nga nagpangamay na ni Mayor Jonas Cortes aron iyang duolon ug atimanon. &amp;nbsp;Kun giayo pa lamang unta sa paggasto ang 2.8 bilyones ka pesos nga gahin sa ilang kagamhanan wa na seguro untay magbagutbot sa liderato ni Mayor Jonas Cortes.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=572032&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Erap vs Noynoy sa Mayo 10</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>LUMILINAW ang senaryo na sina Erap at Noynoy ang ma&amp;shy;higpit na maglalaban sa Mayo 10 para sa pagka-presidente. Ayon sa election experts at political analysts, habang lumalapit ang election, tuluy-tuloy ang consistent na pagdikit ni Erap sa rating ni Noynoy sa mga survey&amp;shy;, habang iiwan na nila nang malayo ang iba pang presidential candidates. Nang magsimula ng kampanya ay nadomina agad nina Noynoy at Manny Villar ang mga survey. Hindi naman ito kataka-taka dahil si Noynoy ay dinala ng pag&amp;shy;buhos noon ng emosyon ng taumbayan bunsod ng pagyao ni dating President Cory, habang si Manny naman ay talagang nagbuhos ng political advertisements sa media gayundin ng iba’t iba pang uri ng campaign paraphernalia. Pero noon pa man ay kitang-kita na agad ang matatag na pag-angat ni Erap sa mga survey. Sa pinakahuling survey ng Pulse Asia ay statistically tied na sina Erap at Manny sa 20 percent rating, habang si Noynoy naman ay patuloy sa pagbaba ang rating. Sa survey din na isinagawa naman ng Magdalo soldiers&amp;shy; ay halos dikit ang dalawang nanguna sa puntos, kung saan si Noynoy ay nakakuha ng 35.6 percent at si Erap naman ay 33 percent sa Metro Manila habang si Manny at ibang presidential candidates ay malayung-malayo ang puwesto. Mayorya sa mga eksperto at analyst ay nagsasabing magtutuluy-tuloy pa ang pag-angat ni Erap sa mga survey habang lumalapit ang election dahil nakukuha niya ang hanay ng mga undecided kung sino ang kanilang pi&amp;shy;piliing kandidato, pati na rin ang mga hindi nakasasali sa surveys. Bukod dito, kitang-kita rin ang pagdagsa ng mga tao sa campaign sorties ni Erap at ng buong tiket ng Pwersa ng Masang Pilipino (PMP) kung saan, kabilang naman ang aming panganay na anak na si reelectionist senator Jing&amp;shy;goy Ejercito Estrada. Tala&amp;shy;gang babalik na si Erap sa Malaca&amp;ntilde;ang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=572189&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Balde, hindi salaan</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PALAGING pinagmamalaki ng administrasyong Arroyo ang mga natamong tagumpay sa ekonomiya ng bansa. Pinagmamalaki ang mga nakuha raw na investors sa tuwing bumibiyahe si President Arroyo. Pati ang pagbaba ng dolyar laban sa piso, inaangkin din na isang tagumpay nila. Pero sa totoo lang, nasaan ang bilyun-bilyong pisong investments na iyan? At isa pang tanong na kailangang sagutin, bakit tila hindi naman umaabot ang mga tagum&amp;shy;pay sa ekonomiya na iyan sa mga mahihirap. Ang sagot, ay ang sagot din sa lahat – korap&amp;shy;syon. Lumalabas na ang kumikita lang sa mga tinatawag na tagumpay sa ekonomiya na iyan ay ang mga mayayamang korpo&amp;shy;ras&amp;shy;yon at negosyo. Dahil sila lang ang nakakabayad ng mga kinakailangang suhol at lagay, para lang makapagnegosyo sa bansa. At hindi lahat ng korpo&amp;shy;rasyon ay pumapayag sa ganitong sistema ng negosyo. Ito na rin ang dahilan kung bakit mas gu&amp;shy;gustu&amp;shy;hin ng maraming korporasyon ang magtayo na lang sa ibang bansa dahil sa tindi ng katiwalian na nagmumuno sa mga matataas na opisyal pa! Dahil mataas na opisyal ang kailangang alagaan, mas malaki ang kailangang ibigay. Hindi tuloy nakasisiguro na kikita sila sa pagnenegosyo sa Pilipinas. Siyam na taon sa puwesto ang administras&amp;shy;yong Arroyo. Ano ang pagbabago sa buhay ng mga mahi&amp;shy;hirap sa loob ng siyam na taong iyan? Pero kapag tiningnan mo ang naging epekto sa lahat ng kaalyado ng Palasyo, tila lahat yumaman nang husto sa loob ng siyam na taong iyan. Umabot na nga sa kayang-kaya nang bayaran ang mga isang milyong pisong halagang hapunan at tanghalian, sa ibang bansa pa! Mga pila-pilang anomalya at katiwalian na lumitaw na hindi pa masagot ng administrasyon! Iyan ang dahilan kung bakit kulelat na tayo kumpara sa mga kapitbahay nating bansa. May korapsyon din sa kanila, pero ang gamit ay salaan, para may umabot pa ring mga benepisyo sa mga mahihirap. Dito sa atin, balde ang pinang&amp;shy;sa&amp;shy;sala, kaya walang-wala nang umaabot sa mahi&amp;shy;hirap. Kaya ang tanong, bakit pa ibabalik sa ka&amp;shy;pangyarihan ang admi&amp;shy;nistrasyong Arroyo, at ang kanyang mga ka&amp;shy;alyado, maging lantad o patago? Tunay na ta&amp;shy;gumpay sa ekonomiya ang kailangan ng bansa, para lahat makinabang. Hindi lang yung mga nakakakain ng masarap at mahal sa Amerika.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=572191&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Taksanay sa pwersa!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Karong mga adlawa mao nay panahon sa “show of force” sa mga kandidato. Kaniadtong Domingo, gipresentar ni congressional aspirant Jonathan Guardo ngadto sa media ang 15 ka giingong supporters ni Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a nga giingong mitapon na pagsuporta kaniya. Apan kagahapon usab, dul-an g’yod sa usa ka gatus ka botante sa sitio Mahayahay, barangay Pasil nga miangkong supporters sila ni Guardo apan mihukom nga mobiya ug adto na mosuporta ni Tommy. Kining barangay Pasil mao kini ang giila nga balwarte ni Guardo kay ang kapitan sa Pasil nga si Romeo Ocarol anaa man ni Guardo mosuporta. Apan apil sa miatubang sa media kagahapon mao si Jocelyn Almacen nga pag-umangkon mismo ni Ocarol. Ang laing lider ni Guardo sa Pasil nga si Lita “Tering” Guio-guio, wala didto apan matud ni Almacen tua na usab ni Tommy misuporta. Tan-aw nako, kumbati g’yod ni diha sa south district da batok nila ni Tommy ug Guardo. Apan gibaliwala ra ni Guardo ang “show of force” sa kampo ni Tommy kagahapon. Gigamayan ra siya sa mga usa ka gatus ka giingong iyang supporters nga mibalit-ad og tua na misuporta kang Tommy. Alegreha diha sa south district uy, diri sa north district mingaw man. Ang alegre kuno sa north district mao ang kahigayonan nga dunay mga usa o duha ka konsehal sa Kugi Uswag Sugbo (Kusug) nga makadaug. Kun tinuod kini, kinsa kaha sa mga konsehal sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok-Kauswagan nga matagak no? Aw ako hinoon, ganahan man g’yod ko nga duna sa’y oposisyon ang atong konseho, apan kadtong mga lantip og pangisip. Abi ninyo, gitambongan g’yod nako ang mga pulong-pulong sa mga grupo dinhi sa dakbayan ug gipaminaw ang ilang mga plano nga himoon kun sila makadaug. Pastilan, duna g’yoy uban nga walay “unod” ang gipanulti. Kun kining mga tawhana ang pilion, wala g’yod ni’y labok diha sa konseho. Kaniadto bitaw’ng Domingo, dunay usa ka independente nga kandidato pagka konsehal nga nangampanya sa among lugar. Kusoga ra ba sa iyang sound system. Wala ko moduol kay madungog ra man kun unsay iyang ipanulti. Wala g’yoy unod ang gipanulti sa maong kandidato. Sa dayon na niyang tapos, misaad pa nga ipasemento niya ang basketbolan diin didto siya mangampanya, apan unya na sa Mayo 30. Ha! Ha! Ha! Unsa kaha’y pagtoo sa maong kandidato no sa mga tawo sa among lugar, mga bogo? * * * Wala na g’yod makaantos si Tommy kagahapon sa kanunay’ng pagkwestyon sa iyang kahimtang sa panglawas. Gihatagan niya’g kopya ang mga sakop sa media sa laboratory results sa pagpahiling niya didto sa M.D. Anderson Cancer Center. Sa laktud, gitataw sa maong medical findings nga hingpit na nga nawala ang tumor sa mayor diha sa iyang pantog ug ubang parte sa lawas. Duna man go’y paryente sa mayor nga maoy nanghagit nga ipresentar ni Tommy ang iyang medical records. Husto ra baya usab ang hagit ni Sonny Osme&amp;ntilde;a, apan kun dili makaprobar si Sonny nga milarga si Tommy sa Singapore ug nagpatambal na usab, siya maoy bakakon nga dili na g’yod angay’ng toohan. Dili man god maayo nga magtumo-tumo kita. Kun tinuod nga namakak si Tommy ibulgar. Ipakita ang airline documents nga magmatuod sa imong pamahayag. Bisan ako nakaingon nga dili maayong ililong ni Tommy ang iyang kahimtang sa lawas. Apan karon wala na, gibutyag na niya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=572362&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsa ka sagrado ang balota?</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa wala lang damha ako gipangutana sa taga-Media kun nganong nahimong Sagrado ang Balota. Ako silang gitubag nga kini Sagrado tungod kay dinhi giluwatan sa katawhan ni haring lungsod ang mahinungdanong desisyon sa pagpili sa ilang pangulo alang sa usa ka linain nga posisyon. Pwera na lang kun ang maong desisyon ang nasambogan sa mga padangog ning mahugaw nga balansayon sa eleksiyon. Pamalandong Ang tawo managsama ra apan bentaha gyud kun may kwarta ka. Apan kini maoy timan-i nga dili sa tanang higayon ang desisyon ang masambugan og kwarta.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=572364&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Private army ng pulitiko, banta sa mamamahayag</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SILA ang tinatawag na mga “maninila” o “mana&amp;shy;nagpang “ ng mga mamamahayag. Sila ang mga armadong grupo na naglilingkod sa mayor, gober&amp;shy;nador at maski sa congressman. Handang pumatay sa isang kumpas ng gutom at gahamang pulitiko. Wala silang pakialam kung ang ipapapatay sa kanila ay journalist, broadcaster at writer. Wala silang paki sa buhay ng kapwa. At maraming ganito sa Mindanao. Nasa lugar na ito ang maraming “mananagpang” ng mamamahayag. Noong Lunes ay “World Press Freedom Day”. Tahasang sinabi ng media watchdog Reporters Without Borders (RWB) na nakabase sa Paris na ang mga armadong grupo na naglilingkod sa mga pulitiko sa Mindanao ay kabilang sa 40 pinakadelikado at banta sa buhay ng mga mamamahayag. Kalabisan nang sabihin na ang mga naglilingkod na armado sa mga pulitiko ay tinik sa mga mamamahayag. Hindi masisisi ang RWB na magpahayag ng ganito sapagkat hindi pa natatagalan nang 57 katao ang minasaker sa Maguindanao at ang tinuturong suspek ay ang mga armadong grupo na naglilingkod sa gober&amp;shy;nador. At lalo pa ngang matapang sa pagpapa&amp;shy;hayag ang RWB sapagkat sa 57 minasaker, 37 roon ay mga miyembro ng media. Kawawa ang sinapit ng 37 mediamen sapagkat sinamahan nila ang convoy ng mga magtutungo sa kapitolyo para mag-file ng candidacy. Subalit nang makarating sila sa liblib na lugar, hinarang na sila ng mga armadong grupo at saka walang awang pinagbabaril. Karamihan sa mga napatay ay mga babae. Pagkatapos patayin, inihulog sa inihandang hukay ang mga biktima. Hanggang ngayon ay hindi pa nakatatanggap ng hustisya ang mga biktima. Ang mga kamag-anak ng mga napatay na mamamahayag ay nananawagan sa gobyerno na madaliin ang pag-usad ng kaso. Nananawagan din na huwag magpakita ng simpatya ang gobyerno sa mga suspect. Ilang linggo na ang nakararaan nang iabsuwelto ang ARMM governor na si Zaldy Ampa&amp;shy;tuan sa kasong murder. Una nang naabsuwelto ang governor ng Maguindanao na si Andal Ampatuan Sr. Patuloy ang pamamayagpag ng mga armadong grupo sa maraming bahagi ng Mindanao at patuloy din naman ang pagpapatayan doon. At kabilang sa apektado ng kaguluhan ay ang mga mamamahayag. Banta sa buhay ng mga mamamahayag ang mga armado. Dapat buwagin ng PNP ang mga “tinik” na nasa landas ng mga mamamahayag.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=572458&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Saranggola umalagwa...'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>May</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>(Ikalawang bahagi) NUNG Lunes naisulat ko na si Gilbert Remulla ay nakipag-usap kay Andal Ampatuan Sr. tungkol sa kanyang kaligtasan at sa kaligtasan ng kanyang pamilya. Para sa akin itoy isang malaking kasinungalingan. Inamin ng batang Remulla na ito’y naganap bago mag Undas sa Davao City subalit mabilis niyang itinanggi na inutusan siya ni Sen. Manny Villar at wala daw alam ang huli tungkol sa mga ginawa niya. Isa na namang malaking kasinungalingan para sa akin, hindi kikilos ang tutang si Gilbert na hindi alam ng kanyang among si Manny. Malinaw ang kanilang gusto, gusto nilang makipag-alyansa sa mga Ampatuan na binansagang mga ‘master minds’ ng pinakamalagim na &amp;nbsp;“election related violence” sa kasaysayan ng ating bayan. Isang bagay ang aking napansin ikinagulat ito ng batang si Adel Tamano ng hindi niya napigil ang sarili na ipakita ang kanyang disgusto sa ginawa nitong si Remulla. Ang ginawa ni Adel ay aking matatawag na kanyang “defining moment” sa kanyang pagtakbo sa senado at maaring dahil sa kanyang inasal mapasok siya sa ‘Magic 12’. Dito luminaw para sa’kin ang alyansa ng Villarroyo. Mahigit ilang linggo ng nakakaraan ang Acting Secretary ng Department of Justice (DOJ) na si Alberto C. Agra ay binaliktad ang resolusyon ng Investigating Prosecutor &amp;nbsp;para sa kasong Multiple Murder. Dalawa sa mga Ampatuan ang nilinis niya sa anumang pagkasangkot. Sila ay sina ARMM Governor Zaldy Ampatuan at Mamasapano Mayor Akmad Ampatuan sa Maguindanao Massacre.&amp;nbsp; Nanindigan naman ang mga prosecutors sa pamumuno ni Prosec. Claro Arellano dahil para sa mga taong kagaya ni Agra, “they come and go” &amp;nbsp;samantalang sila ay mga ‘career men’ sa DOJ at sobrang kawawa na ang imahe ng department sa mga sunod-sunod na dagok na inabot nito sa iba’t ibang isyu. Nagalit si ma’am at sinabing “SHUT UP!” para tumigil na si Agra, si Arellano at ang mga iba pang prosecutors. ‘Alibi’ ang depensa ng mga ito gayung alam naman natin na ang alibi ay ‘weakest defense’. Sino ba si Agra? Kundi isang tuta ni Gloria Macapagal-Arroyo na kakahol kapag kailangan, mangangagat kapag inutusan at mababahag ang buntot kapag napagalitan ni ma’am. Dati siyang hepe ng Office of the Government Corporate Council at ng Solicitor General’s Office siya ay ‘hand pick’ o pinili ni dating Acting Secretary Agnes Devanadera na humalili sa kanya bago ito nagpasyang tumakbong kongresista sa Quezon. “The timing of the decision is suspect”. Ilang linggo na lamang at halalan na at ang pagbalik nitong Ampatuan sa Maguidanao kasama na rin ang kanilang libo-libong ‘followers’ sa buong Mindanao ay nagangahulugang may misyon silang dapat gawin. Kung hindi pa malinaw ang lahat ng ito para sa inyo idagdag mo pa ang ‘press conference’ na isinagawa ni Datu Andal Ampatuan Jr. mismo sa loob ng Bureau of Jail Management Penology (BJMP) Compound sa Taguig kung saan nakadilaw ito suot ang baller ID ni Noynoy Aquino na dilaw at nakangiti ng tenga-tenga sabay sabi sa harap ng media na si Noynoy raw ang kanyang sinusuportahan. Ilang linggo bago ito, kulay orange at si Villar na ang kanyang presidente. Bakit nagbago ang kulay? Bakit nagbago ang ihip ng hangin? Ang suporta ba ni Dayunyor Ampatuan sa isang kandidato ay parang halik ng kamatayan? Sino ang nagbigay ng permiso para ang isang ‘notorious’ na tao ay malapitan ng mga media at hindi man lang nilagyan ng posas upang maitaas niya ang kanyang mga daliri at gawing hugis “L”.&amp;nbsp;Kung mapagmamasdan ninyo sa lahat ng mga ‘hearing’ na dinadaluhan nitong si Dayunyor nakaposas siya at mahigit sa dalawang dosena ang kanyang ‘security escorts’. Sa presscon malaya siyang makakagalaw at makakakilos. Nakakaawa rin naman si Gibo Teodoro parang basahan na iniwan sa gitna ng laban. Nagkalasan ang mga malalaking pangalan na kasama sa ‘Lakas Machinery’ ang isa na rito ay si Joey Salceda ang Gobernador ng Bicol na nagsabi ng mga sikat ng linyang, “President Gloria Macapagal-Arroyo maybe a bitch but she’s the luckiest bitch in the world,” Hindi na rin ako nagtaka na biglang naungusan na din ng dating Presidente Erap Estrada si Villar sa ratings dahil bistado na umano siya ng mga botanteng Pilipino.&amp;nbsp; Wala ngang masama para mangarap ang isang mahirap at ika’y yumaman sa malinis na paraan. Malinis nga ba Senator Villar? Makatarungan ba ang pangbabrasong ginawa mo sa mga Dumagats sa Bulacan at ang pagbenta mo sa gobyerno nito? Ang C5 Extension Road kung saan ang mga subdibisyon mo ang higit na nakinabang. Ang magandang proyekto mo ng ‘low cost housing’ at ng pamilya ng iyong asawa na ang mga Aguilar ng Las Pi&amp;ntilde;as ng ito’y magipit nung kalagitnaan nung 1990’s at dahil sa galing mo sa negosyo at impluwensya sa pulitika naisalba mo sila. Si Manny Villar ay ang tanging Pilipino na nakapasok sa top 40 ng Forbes List of Worlds Riches Men. Dapat sana tayong matuwa pero kung ating susuriin kung paano niya nagawa yun hindi sipag at tiyaga ang lumilitaw kung hindi ang kanyang pagiging tuso sa negosyo at ang paggamit ng impluwensya at kapangyarihan sa politika ang nangingibabaw. Sa puntong ito, nanawagan ako sa mga PR men ni Villar tanggalin niyo na ang Advertisement ng kaawa awang ina nitong si Manny.&amp;nbsp;Pati ba sa kanyang edad kailangan pa siyang kaladkarin sa maruming mundo ng pulitika? Huwag niyo na siyang idamay pa lumalabas tuloy ang katotohanan na kahit na nung mga panahon na may sakit ang kapatid ni Manny kahit gaano karaming pera meron sila ay hindi na nila ito masasagip dahil ‘terminal case of leukemia’ ang kanyang karamdaman. Ang mga katagang sinasabi ni nanay Manny Villar na pera naman niya ang ginagamit niya sa kampanya at hindi naman nag&amp;shy;hahangad ng kapalit ang kanyang anak, napapangiwi, namimilipit at alumpihit ako sa aking kinauupuan dahil hindi ko naman masabi sa kanya na lokohin mo lelang mo dahil baka lumabas naman na hindi ako marunong rumespeto sa matanda. Boto, boto natin ang hinihinging kapalit ni Manny. Pagdating naman sa mga huli, sa advertisement ni nanay Manny sinabi ko sa aking sarili na dapat ng batukan ang script writer na may gawa nito “Anuman ang sabihin nila sa anak ko... Diyos na lamang ang bahala sa kanila”, na para bang kapag kinontra mo ang advertisement na yun bubuweltahan ka ng Panginoon. Walang ina ang magsasabi na magnanakaw ang kanilang anak, Walang ina ang magsasabi na masama ang kanilang anak at higit sa lahat walang ina ang magsasabing huwag niyong iboto ang aking anak bilang presidente dahil hindi ito karapat-dapat. ABANGAN sa Biyernes ang pagpapatuloy ng seryeng ito. Eksklusibo dito lang sa CALVENTO FILES sa PSNGAYON. PARA sa inyong mga reaksyon ang aming mga numero 09213263166 o sa 09198972854. Maari din kayong tumawag sa 6387285 o magpunta sa aming tanggapan 5th floor CityState Center bldg. Shaw Blvd., Pasig City. Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=572470&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nahitabo na gyud....</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Daghan ang nag-ingon nga di’ karon ang panahon aron malisang ug mahadlok ang katawhan tungod kay di’ ni makatabang sa dakong problemang gisagubang sa Comelec ug Smartmatic.&amp;nbsp;Apan nakalimot ang mga tawo nga di’ lang problema sa mga institusyon nga gitahasan nga mopahigayon sa limpyo, hapsay ug ligdong nga piniliay, tulubagon ‘sab ni sa matag Pilipino nga gihimo ang tanan aron ma-preserbar ang demokrasya sa nasud.&amp;nbsp;Ang wa’y kasigurohan nga giatubang karon sa nasud, usa ka dakong hagit sa matag usa kanato unsa-on nga masunod ang konstitusyon ug may mga bag-ong lider nang makalingkod sa Hunyo 30. Nahitabo na gyud ang labing gikahadlokan nga usa ka dakong palpak ang piniliay nga de makina nga wa’ man lang moagi og ‘dress rehearsal’.&amp;nbsp;Ang palpak nga pag-ihap sa mga boto sa makina nga gipasigarbong ‘high-tech’ ug world-class, naghatag og dakong kabalaka alang sa kredibleng piniliay.&amp;nbsp;Sugod sa adlaw sa palpak nga testing hangtud sa adlaw mismo sa pinilay hangtud sa pag-ihap sa mga balota ug pagproklamar sa mga mananaog, nabahiran na og mga pagduda ang piniliay sa nasud.&amp;nbsp;Pait tan-awon nga nigahin ang gobyerno og otso bilyones pesos alang sa automated election, apan pipila ka adlaw nalang sa di’ pa ang piniliay, palpak ang mga makina sa Batangas ug ubang bahin sa Metro Manila. Niabot og taas-taas nga panahon ang pag-configure sa kapin sa 76 ka libo ka mga flashcard nga gamiton sa piniliay karong Lunes.&amp;nbsp;Apan pasalig sa Smartmatic, ilang bawion ang flash card aron re-configurate su’d lang sa tulo ka adlaw.&amp;nbsp;Luyo sa dakong palpak nga nahitabo, puno sa pasalig ang usa ka pribadong kompaniya nga himuon ang tanan aron maandam sa adlaw sa piniliay.&amp;nbsp;Karon, napuno sa daghang pangutana ang piniliay sa Mayo nga labing gipaabot sa katawhan nga dugay nang nag-antos sa kasamtangang pamunoan ug karon nakakita na og kahigayonan aron banhawon ang pagla-om ug pagsalig sa bag-ong gobyerno.&amp;nbsp;Daghang mga pangutana ug mga pagduda nga nasu’d karon sa huna-huna sa mga botante: 1. Mahimo ba sa Smartmatic ang pag-reconfigure sa&amp;nbsp;kapin 76 ka libo ka mga flashcard nga gitumbok nga hinungdan nga nipalpak ang testing and sealing sa ubang bahin sa Luzon? 2. Nganong niabot og halos usa ka tuig ang pag-configure sa Smartmatic sa mga flash card aron maandam sa piniliay? Apan karon nga nabulilyaso, nipasalig ang pribadong kompaniya nga ma-reconfigure nila ang mga flashcard su’d lang sa tulo ka adlaw? 3. Kung mahimo sa Smartmatic ang pag-reconfigure, unsa pay lain nga pwedeng mahimo sa sa kompaniya sa maong card?&amp;nbsp;Unsa ka siguro ang publiko nga wa’y laing mga masu’d nga impormasyon sa flashcard&amp;nbsp;nga mahimo na unyang tinubdan sa tikas? 4. Unsa-on pag-apod-apod sa mga flashcard balik ngadto sa precinct level karong upat ka adlaw nalang og magpanon na sa mga presinto ang mga botante? 5. Unsa-on pagsiguro nga di’ mahimong ipasangil sa mga palpak nga testing ang kapildihan unya sa mga kandidato human sa piniliay? 6. Hangtud kanus-a ang pagduda sa katawhan nga may dakong mani-obra nga mahitabo kun o galing palpak gihapon ang mahitabong nationwide testing and sealing ugmang adlawa? 7. Unsay ihatag nga silot sa Comelec sa taga Smartmatic tungod sa kapakyas niini sa pakig-alayon sa National Printing Office sa matang ug istilo sa balota nga motugma sa mga makina nga gigamit ug sa flashcard nga gi-configurate sa Smartmatic? 8. Pila ang mabayran sa gobyerno sa Smartmatic human sa makalilisang nga palpak nga gihimo niini atol sa testing didto sa Batangas ug ubang bahin sa Luzon? 9. Unsa-on paghibalik sa pagsalig sa katawhan sa proseso sa piniliay nga nalumbag na sa makadaghang higayon hangtud na sa panahon sa kasamtangang administrasyon? 10. Unsay mahimo sa mga botante aron masiguro nga ang boto nga iphon sa makina, mao gyud ang tinuod nga boto nga ilang gihimo? * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=572601&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tinapay panlaban sa colon cancer at diabetes</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MARAMI ang lumiham sa akin na pag-usapan ang colon cancer. Natatakot kasi sila sa naging sakit ni Presidente Cory Aquino. Ang sintomas ng colon cancer ay ang pagbabago sa anyo ng dumi. Lumiliit ang hugis ng dumi, parang dumi ng kambing, at minsan may bahid ng dugo. Ang taong edad 50 pataas ay kailangan magpa-check ng colonoscopy o sigmoidoscopy. Ito yung pagsilip sa ating puwit ng isang instrumento. Malulunasan ang colon cancer kapag matuklasan ito ng maaga. Tinapay na mataas sa fiber Paano ba iiwas sa colon cancer? Ang payo ng mga experto ay ang pagkain ng high fiber diet, tulad ng gulay at prutas. Mataas ang fiber ng kangkong, pechay, patola at okra. Sa prutas naman, mataas ang fiber ng balat ng mansanas, dalandan, pakwan at papaya. Pagdating sa tinapay, may isang kompanya na gu&amp;shy;magawa ng healthy bread na mataas sa fiber. Ito ay ang Walter Bread ni Mr. Walter Co, isang matagal na naming kaibigan. Maraming very healthy products ang Walter Bread. Ang Weight Control Bread with High Fiber, ay punum&amp;shy;puno ng oats at vegetable fiber, na napakaganda sa ating katawan. Makatutulong ito sa ating pagtunaw ng pagkain, pagbaba ng kolesterol, at pag-iwas sa kanser sa bituka. Kung kayo ay hirap dumumi, makakatulong din ang ganitong tinapay sa pag-ayos ng pagdumi niyo. Mabilis din kayong mabusog sa Weight Control Bread. Kaya para sa mga misis na may katabaan, mag-Weight Control Bread tayo para matuwa naman si Mister. Dalawang slice lang ay busog ka na. Tinapay ng diabetic Ang paborito ko ay ang Sugar-Free Wheat Bread ng Walter Bread na mabuti para sa mga diabetic. Mababa at 65 calories lang ang isang tinapay. Hindi gaano tataas ang asukal n’yo sa dugo kumpara sa pag&amp;shy;ka-in ng 1 cup rice. Su&amp;shy;bukan niyo ito para makatulong sa pagbaba ng inyong blood sugar. Ang Walter Bread ay ginagamit ng mga tan&amp;shy;yag na experto sa kalusugan. Isa na si Ms. Joan Sumpio, ang Head Nutritionist ng University of Santo Tomas, na matagal nang gumagamit ng Walter Bread. Paborito din ito ni Health Chef Ms. Michelle Dinglasan-To-macruz, isang magna cum laude graduate ng Uni-versity of the Philippines. Para pumayat, subukan niyong magtinapay. Healthy na, mas papayat ka pa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=572703&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Planadong kapalpakan?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ILANG araw bago ang kauna-unahang automated election, sunud-sunod nang lumalabas ang mga problema, depekto, pagkakamali at kung anu-ano pang dahilan para hindi matuloy ang eleksyon. Sinasadya ba ito? Bakit hindi nasubaybayan ng Comelec ito? Ang Comelec ang point man, ika nga, tuwing may halalan. Sila ang namamahala sa lahat ng may kinauukulan sa eleksyon. Kaya nga sila ang namili sa Smartmatic para maging supplier nung mga makina na babasa sa mga balota. Ngayon, naglalabasan na ang mga seryosong problema ukol sa mga makinang iyan, kung kelan last two minutes na! At nakapagtataka nga ang timing ng paglabas ng mga problema. Bakit hindi tinesting ang mga makina noon pa, para makita na ang problema at masolusyunan na? Unang problema na lumabas ay ang baterya. Nasunog yata. Tapos signal naman. Nahirapang makakuha ng signal. Tapos ang tinta o ang puwesto ng marka ay babasahin dapat ng makina. Kakamayin na lang daw ang pagbasa sa mga security marks ng balota. Ngayon, error naman sa resulta dahil mali raw ang flash cards na ginamit. Marunong ba talaga ang Smartmatic na ito, na noon may lumabas na balita na may kasaysayan na ng kapalpakan sa ibang bansa? At sino ang dapat sisihin para sa lahat na ito? Natural ang Comelec. Sino pa ba? Pero sandali. May panawagan na ang abogado ni Presi-dent Arroyo na ipagpaliban na muna ang elek&amp;shy;syon, kaysa pumalpak ito at magdeklara ng failure of elections. Ahhh ganun. Sino naman ang makikinabang sa ganyang sitwasyon? Eh di siyempre ang kasalukuyang administrasyon. Dahil kung wala pang eleksiyon, hindi pa kailangang bumaba sa puwesto si Arroyo. Kung may failure, baka ang militar na o ang Senate President o kung sino pa maliban kay President Arroyo ang uupong pansamantala. Kaya kung ita-tahi-tahi ang lahat, Smartmatic ang pumapalpak, Comelec ang pumili ng Smartmatic, ang Comelec ay nasa ilalim ng administrasyong Arroyo. Ayan, alam na natin kung bakit nangyayari na lahat ito. Kaya siguro mahina na ang suporta ng administrasyon sa kanilang sariling kandidato, dahil may ibang plano na tila pinatutupad na.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=572706&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang may lideratong lider</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang&amp;nbsp;pakighiusa sa mga sakop sa usa ka organisasyon sa pagtuman sa ipakanaog nga desisyon sa ilang lider&amp;nbsp;dili pagpig-ot sa ilang katungod , kundili pagpakita sa ilang loyalidad sa ilang lider. Apan ang loyalidad og walay limitasyong respito sa usa ka miyembro sa usa ka kapunongan, mahimo lamang kun ang ilang lider may hustong liderato. Ang usa ka lider dili&amp;nbsp;kabalibaran sa iyang mga sakop kun ang iyang hukom gisandig sa tukmang konsultasyon&amp;nbsp;ngadto sa iyang mga kaabag nga sinaligan ug piniyalan sa kapunongan. Kini tungod kay usa kini ka pagpakita sa dili hinakog nga hukom, ug&amp;nbsp;usa ka sayantipikanhong matang sa desisyon nga lisod kuwestiyonon sa iyang mga ginsakopan. Busa kun may lider mang dili paminawon sa iyang mga sakop, usa lamang ang kahulogan, kuwestiyonable ang iyang pagka-lider.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=572872&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Prangkisa kuno</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ISANG OFW mula sa Japan ang dumating sa BITAG Action Center nitong nakaraang Linggo lamang. Habang nasa ibang bansa raw siya ay tuluy-tuloy ang kanyang panonood ng programang BITAG Live sa website. Kaya nang magkaproblema, hindi siya nagdalawang isip na bumalik ng Pilipinas at magsumbong sa aming tanggapan. Ang kanyang problema, halos P100,000 na ang kanyang nagagastos dahil lamang sa pagbili ng prangkisa. Dahil nasa labas siya ng bansa, isang kaibigan at kapitbahay ang nagprisinta na tulungan siyang bumili ng prangkisa sa Land Transportation and Franchising Regulatory Board (LTFRB) sa Imus, Cavite. May kakilala raw itong nagbebenta ng prangkisa na mismong taga-LTFRB. Simula noon, wala na umanong katapusan ang panghihingi sa kaniya ng pera na umabot sa mahigit P100,000. Nagduda na siya ng hindi na niya makontak at makausap ang mga kaibigang noong una’y tumutulong sa kaniya. Umamin ang kanyang kaibigan na isa palang fixer ang nakatransaksiyon nito. Dito, epekto na lamang ng problema ang nakikita ng biktima, subalit sa BITAG nakita na namin ang mismong ugat ng problema. Sa harap mismo ng kanyang kaibigan, diretsahan na-ming sinabing suspek siya at kasabwat ito sa panghuhuthot sa OFW na biktima. Sa una pa lang, dapat ay sa mismong tanggapan ng LTFRB sila lumapit at pina-tsek ang prangkisa kung ito ay totoo at walang nagmamay-ari pa. Ikalawa, hindi dapat nakikipagtransaksiyon sa sinumang fixer dahil paulit-ulit ang babala ng iba’t ibang ahensiya ng gobyerno na huwag tangkilikin ang serbisyo ng mga fixer. Sa una ay madali ang trabaho, ang resulta ay panloloko. Kaya’t ang ka&amp;shy;tapat ng mga manloloko, isang patibong na tutuldok sa kanilang gawain. Sa ikinasang entrapment operation ng BI&amp;shy;TAG kasama ang Cavite Police, tanging ang ahente lamang ang na-silo ng mga operatiba.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Hanggang sa ngayon ay gumagala pa ang fixer na si NOLI ILANO sa LTFRB sa Cavite. Sinumang nakakakilala at nakaaalam ng kanyang kinaroroonan, ipagbigay-alam sa BITAG.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=573000&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dapat matuloy ang eleksyon</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mainit na pinagtatalunan ngayon ay tungkol sa postponement ng election. Lumitaw ang ganitong suhestiyon makaraang pumalpak sa testing ang PCOs machines noong Martes. Tamang-tama raw ang dalawang linggong pagpapaliban upang masubok o maayos ang mga makina. Kailangang ipagpaliban para maayos ang anumang gusot o problema sa voting machines. Pero kung gaano karami ang nagsusushestiyon na ipagpaliban ang eleksiyon sa Lunes, mas marami ang sumisigaw na huwag itong ipagpaliban. Ituloy ang eleksiyon. Kahit pa manu-mano ang bilangan, basta’t kailangang maidaos ang nakatadhana sa ating Konstitusyon, na tuwing ikalawang Lunes ng Mayo idadaos ang election. Karamihan sa presidentiables ay gustong matuloy ang eleksyon at dalawa lang ang pabor sa postponement. Sa pakiwari ko lang, kaya siguro gusto ng ilan na mapostpone ang election ay para makapagkampanya pa sila nang sa ganoon ay makakuha&amp;nbsp;pa ng boto. Ano sa palagay n’yo? Ako gusto kong matuloy ang eleksiyon sa Lunes. Ito namang tungkol sa surbey ng nangungunang pre&amp;shy;sidentiables ay mahirap paniwalaan. Paano’y ang mga kandidatong may mga malalaking budget lamang ang may kakayahang komuntrata ng poll survey. Natural lamang na mas nakakalamang sila sa survey at yung mga hindi makakontrata ay laging kulelat. Ano sa palagay n’yo? Mas maganda na kung matutuloy ang eleksiyon sa Lunes para matapos na ang paghihirap ng mga kandidato. Matatapos na rin ang mga batuhan ng putik na apat na buwan ding namayani.&amp;nbsp; Ipagdasal na lang natin na maging mapayapa ang election. Humingi tayo&amp;nbsp;ng patnubay sa Diyos na ang mahalal na pre-sidente ay taong may takot sa Diyos, hindi corrupt, at tutuparin ang mga pangako para kabutihan at ikauunlad ng bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=573185&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>ALMA party-list</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KUNG matutulungan ng mga botante sa Monday, May 10, 2010, ang number 71. ALMA party - list, magkakaroon ng boses ang mahihirap sa Kongreso. Gustong itulak ng number 71. ALMA party-list ang ‘study now 25 years to pay’ para makapag-aral sa kolehiyo ang mga anak maralita dahil hindi biro ngayon ang edukasyon sa Philippines my Philippines. Sabi nga, mahal! Gusto rin nila na maglaan ng P5 billlion yearly ang government of the Republic of the Philippines my Philippines para sa Agri-Reforestation-forest nucleus estates na may pabahay at paaralan, regular na trabaho sa taga- upland at sa mga balik-probinsiya. Pagsasaaayos sa AFMA o agriculture and fisheries mo&amp;shy;dernization para sa mas malaking ani at kita sa maliliit na magsasaka at mangingisda. Isa pang gustong gawin ng number 71. ALMA party-list ay ang pagpapalawig ng programang ‘Crop insurance’ isang safety net ng mga magsasaka, kaagapay sa pagbangon mula sa mga kalamidad. Ano pa ang gagawin ng mga botante? Sagot - i-shade ang bilog na katabi ng number 71. ALMA party-list sa halalan. Ok ba ang survey? HINDI siguro basehan ng mga kandidato lalo’t sa pagka- PREZ na panalo na sila batay lamang sa resulta ng mga survey. Mula noong 1992, laging kamote ang resulta ng mga survey kaugnay ng halalang pampanguluhan sa Philippines my Philippines. &amp;nbsp;At kung magkakatotoo ang ganitong trend, ang mga nagdedeklara sa kanilang sarili na “tiyak na panalo”ay magigising sa katotohanan at mapapahiya kapag natapos na ang bilangan. Base sa mga survey noong 1992, makikita sa resulta na ang mga nanguna ay hindi nagwagi sa halalan. Ang trend na ito ay malinaw na malinaw noong 1992, 1998 at 2004. Sa pambansang halalan noong 1992, si dating Ambassador Eduardo Cojuangco, Jr. ang nangunguna sa mga survey dalawang araw bago ang eleksiyon. Sinundan siya nina dating Speaker Ramon Mitra, Jr., Miriam Defensor-Santiago, at ang nanalo ay si former President Fidel V. Ramos. Matatandaan na sa nasabing panahon na ikikonsidera si Danding na “sure winner” matapos siyang iendorso ng bloke kung magsiboto na Iglesia ni Cristo (INC). Noong 1998, sa presidential survey bago maghalalan ay nangunguna si dating House Speaker Jose de Venecia laban kay Prez Joseph Estrada na nasa No. 2 spot lamang kasunod sina Sen. Alfredo Lim at Sen. Juan Ponce Enrile, pero ang nanalo matapos ang bilangan ay si Erap. Noon namang 2004, siniguro sa mga survey na ma&amp;shy;na&amp;shy;nalo sa halalan si Fernando Poe, Jr., lalo sa Social Weather Stations (SWS) na pinatatakbo ng sampit ni FPJ na si Mahar Mangahas. Sibak si Ronnie kay Vice-Prez&amp;nbsp;Gloria Macapagal Arroyo sa kontrobersiyal na halalan matapos mawalan ng&amp;nbsp;1.5 million boto sa Metro Manila at magwagi sa pamamagitan ng landslide sa Cebu. Maaaring magandang basehan ang mga survey sa opinyon at pangingin ng publiko pero hindi madidiktahan ng mga ito ang resulta ng halalan. Inamin ni Pulse Asia President Ronald Holmes na walang kasiguruhan ang isang survey para mabatid ang resulta ng halalan. Sinabi niya na sa mga nakaraang halalan, may malaking diperensiya ang resulta ng kanilang survey sa aktuwal na bilang ng mga boto. May iba pang batayan ng mga laro sa halalan, at sa sagupaan sa larangan ay nakalalamang si Nacionalista Party standard-bearer Sen. Manny Villar pagdating sa pagdedeliber ng mga aktuwal na boto. Itinatag ng NP ang pinakasolidong alyansa at nakopo ang malaking suporta sa buong bansa. Nagawa ng partido na magkaroon ng mga kandidato sa halos lahat ng posisyon sa local na antas sa Philippines my Philippines. Ang mag-erpat na Pong at Ruffy Biazon &amp;nbsp;NGAYON inendorso na ng pamunuan ng INC ang kandidatura ng grupo ni Liberal Party standard-bearer Benigno ‘Noynoy’ Aquino III, tiyak na malaking ang magiging tsansa ng makopo ng LP ang mayorya ng 12 posisyon sa Senado, kabilang na ang anak ni Senador Rodolfo ‘Pong’ Biazon na si Muntinlupa Rep. Rozzano Ruffy Biazon. Kailangan na makuha ng mga pambato ng Liberal ang mayorya ng Kongreso upang matiyak ang pagsulong ng mga programa ni Noynoy laban sa korapsyon at kahirapan. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=573240&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Overhaul ng bayan</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA isang sasakyan, ginagawa ang pag-overhaul ng makina kung masyado nang sira ang pagtakbo. Kung mas higit pa ang sira at hindi na kaya ng overhaul, pinapalitan na lang ng engine. Mukhang ganyan ang sitwasyon ng bayan natin ngayon, kailangan na na magpalit ng engine, dahil masyado nang sira ang makina. &amp;nbsp;Marahil, mas gusto ng karamihan sa atin na magpalit na lamang ng sasakyan, sa halip na magpalit ng engine. Masarap man isipin yan, hindi natin magagawa yan kung ang bansa natin ang pinag-uusapan, dahil iisa lang ang bansa natin at hindi natin maaring palitan. Kaya palitan na lang natin ng engine, at ang engine na yan ay ang gobyerno natin. &amp;nbsp;Sa election bukas (Mayo 10), may pagkakataon ang lahat ng botanteng&amp;nbsp;Pilipino&amp;nbsp;na piliin kung sino dapat ang mailagay sa gobyerno, sa local at national level. Mahalaga sa lahat siyempre ang Presidente ng Pilipinas, kung sino ang ipapalit natin kay Mrs.&amp;nbsp;Gloria Macapagal-Arroyo. &amp;nbsp;Nakalulungkot isipin na sa gitna ng ating kasiyahan na may pagkakataon na tayo na pumili ng mga bagong lider ng bansa, lumalabas ang posibilidad na madadaya na naman ang election, kahit gumastos na ang bansa ng bilyun-bilyon upang maging computerized ito.&amp;nbsp;Ang&amp;nbsp;masama pa na balita, baka ang computerization pa ang gamitin ng mga masasamang elemento upang madaya ng mas mabilis ang election.&amp;nbsp; Bagamat alam natin na ang obligasyon lang natin bukas ay ang bomoto, may karagdagan pa tayong obligasyon na dapat pa nating gawin. Iyan ang obligasyon na pagbantay ng ating boto, in other words, kailangan pa natin na bantayan ang proseso ng election upang maiwasan o di kaya mapatigil ang dayaan. &amp;nbsp;Maraming kandidato ang nangangako ng kung anu-ano, at napakalaking pera na ang kanilang nagastos upang ilahad ang kanilang mga pangako sa atin. Ang masasabi ko lang sa usapan na ito, ay mas mahalaga ang track record ng isang kandidato, kumpara sa kanyang mga pangako. Higit sa lahat, tingnan natin ang kanilang moralidad, upang maiwasan natin ang pagboto sa mga kandidato na sumira sa ating gobyerno at demokrasya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=573509&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gugma diha sa pagpili</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ugmang adlawa mahinungdanon kaayo sanglit ang kinatibuk-ang katawhang Pilipinhon ang mohimo og usa ka balaanong akto sa pagpili sa ilang mga kandidato. Ang mga kandidato mohimo usab sa usa ka kulbahinam nga pagpaabot kun ugaling nagmatinud-anon ba ang ilang mga kaalyado sa mga pasalig niini nga sila iboto. Inigkahuman sa piniliay ang mga kandidato usab ang gipaabot nga unta mamahimong matinud-anon usab sa ilang mga panaad ngadto sa haring lungsod. Mahitabo lamang kining tanang butang maayo kun diha sa pagpili ug diha sa pagdaog anaa ang elemento sa gugma dili lang sa kaugalingon kondili sa kinatibuk-an sa kinabag-an. Ang tawong mahigugmaon mao kadtong mga tawong magkinabuhi diha sa kamatinud-anon ug kalumo. Mga kandidatong magsulti lamang sa mga alternatiba aron molambo ang katawhan, mga tawong kang kansang kinabuhi ang gihulagway diha sa mahigugmaong pakiglambigit sa mga tawo sugod mismo sa kaugalingong banay. Mao nga mahinungdanong giya alang kanato diha sa pagboto: 1. Ayaw iboto ang mga tawong pataka lang og panghilabot aron ingnong mga bayani sa modernong panahon, mga tawong kutob lang sa mga balak-balak daw plakang buak. 2. Ayaw iboto ang mga tawong mosimba lang kun panahon sa kampanya ug sa piniliay aron makita sa kadaghanan. 3. Mga tawong nagpunay lang og pangdaot sa laing habig apan walay tinong plataporma de gobiyerno. 4. Mga tawong kansang mga diskurso napuno lang sa binastos ug mga hilas nga pasiaw apan walay unod nga pulong-ulong. 5. Mga re-electionists nga mapuslan lang kun piyesta ug imbitasyon. 6. Mga tawong maayo lang sa panaway apan walay konkretong pagtubag sa mga konkretong suliran sa haring lungsod. 7. Mga tawong nahimong manggihatagon panahon lamang sa kampanya ug piniliay, apan mga tawong nagpaburot ug hakog kun sila na ang makalingkod. Kun duna kay paghigugma sa Dios ug sa yutawhan palihog sa pagboto ginamit ang imong utok.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=573646&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kinsay imong pilion?</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun wa ka pang kapili og gobernador sa umaabot nga piniliay, hinaot nga makatabang ang pagtubag sa mosunod nga mga pangutana: l Kinsa man ang mas angay’ng pilion, ang nisaad pag-alagad sa Sugbo o ang wa nay pupanagana nga nipakita sa tanang hingtungdan nga siya ang tag-iya sa Sugbo? l Kinsa man ang mas angay’ng saligan, ang nipasalig nga susihon ang tanang kadudahang mga transaksiyon nga gisudlan sa Kapitolyo o ang nagpasiugda sa nangalisbo nga mga transaksiyon? * * * l Kinsa may mas maayo nga padumalahon sa Kapitolyo, ang nanumpa nga di itudlo si bisan kinsa niyang kadugo sa bisan unsang katungdanan o ang way kukaikog nga nipahimutang sa iyang kaparyentihan sa labing mahinungdanan nga mga posisyon? l Kinsa man ang labing takos nga mangu sa mga Sugbuanon, ang nisaad nga di butangan og karatula sa iyang ngan ug hulagway ang mga proyekto sa Kapitolyo o ang nagtuo nga siya ang dagway sa Sugbo nga kinahanglang malukop sa iyang hulagway sa tanang suok ug kalihokan sa lalawigan, apil nang piyesta sa mga kabayo, ug nanghatag pa gani og P1 milyon aron lang maggukud-gukod ang mga maniniyot niya? l Kinsa man ang labing haom nga tamdanan sa mga Sugbuanon, ang usa ka matinahurong anak o ang anak nga morang nakalimot diin siya gikan ug siyagitan ug ilogan la’g mikropono ang iyang amahan atubangan sa daghang katawhan? * * * l Kinsa man ang tinuod nga nahigugma sa mga Sugbuanon, ang nipasalig paghaw-as sa labing kabos nga mga Sugbuanon gikan sa katimawa o ang way kukaluoy nga nangolekta nila og P5 matag sud nila sa terminal aron lang intawon makapauli sa ilang kalungsoran? l Kinsa man ang mas ligdong nga moduma sa buhis sa mga Sugbuanon, ang sakop sa banay nga wa mahilambigit og bisan unsang eskandalo o ang utok sa pagpalit og dul-an sa P100 milyones nga luna nga naa pa ilawom sa dagat ug pagtukod og dul-an sa P1 bilyon nga CICC nga wa kapusli? * * * l Kinsa man ang mas kasaligan nga magbalantay sa panudlanan sa mga Sugbuanon, ang nisaad paghatag og kuwentada hangtod sa kataposang usa ka dako sa buhis nga maggasto o ang nanghudlat sa Visayas Ombudsman ug nanggukod ni bisan kinsa nga nangahas pagsusi giunsa paggasto ang kuwarta nga di iya? Kinsa man ang tinuod nga garbo sa Sugbo, ang sakop sa banay nga nakahatag sa mga Sugbuanon og nasudnon ug kalibotanong kadungganan sud na sa daghang katuigan o ang nagtuo nga siya’y labing mahinungdanon sa tanang mga linalang nga kinahanglan siyang sugaton bisan asa moadto ug kinahanglang hunungon ang nakasugod nang programa aron ipatokar ang iyang kinaham nga awit inig sud na niya? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=573834&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Humana ang piniliay, unsay atong mapaabot?</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sayo pa lang sa buntag nagtapok na ang mga botante sa gawas nga bahin sa mga polling precincts aron mobotar sa ilang mga napilian nga kandidato apan udto na lang wa gihapon sila makabotar hinungdan nga namauli ug nagbagolbol. Sigon sa akong kaugalingon nga kasinatian dali na kaayo ang pagbotar tungod kay di na ka kinahanglan pa nga mosuwat sa pangalan sa kandidato nga imong pilion kay ang imong himoon mao naman lang ang pag shade sa lingin nga tupad sa ngalan sa kandidato kun mao kini ang imong pilion. Apan kinahanglan lang gyod nga imong ampingan nga dili mahugaw, dili mapilo, dili moluta ang imong pag shade ug dili ka mo-over vote para&amp;nbsp;dawaton sa PCOS ang imong balota. Ang depekto mao ra gayod ang sistima nga gipatuman sa mga Board of Election Inspectors o BEI's nga maoy hinungdan sa paghuot sa mga botante . Hinoon ang suliran dali rang naalibyohan sa mga BEI's nga adunay inisyatiba. Ang mga BEI's nga dali rang nakakita ug nakasabot nga mas langay ang pagsunod sa mga priority numbers nga gipanghatag kay sa first come first serve nga paagi dali rang mibaliktad sa ilang sistima ug nahapsay dayon misutoy ang botohay. * * * Unya sa udtong tutok sa Hunyo 30 ning tuiga bag-o na ang molingkod nga pangulo sa nasud.&amp;nbsp;Apan unsa kaha siya nga klase nga pangulo? Matinud-anon, sinsero ug transparent na kaha siya? Dili kaha siya sama ni pangulong Arroyo nga mipatuman og double talk, ug mipatuman og lipat-lipat sa iyang pagdala sa renda sa atong kagamhanan? Unsa kahay atong mapaabot human sa milabay nga piniliay? Makita na kaha nato ang silaw sa bag-ong adlaw sa nasud sa Pilipinas? Hinaut pa unta!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=574077&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Magulong pagpili ng Chief Justice</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ITO NA marahil ang pinaka-madugong pagpili ng bagong Chief Justice. Maraming gusot ang naganap. Nabasag ang imahe ng Korte Suprema bilang balwarte ng demokrasya laban sa pang-aabuso. Nabisto rin ang kahinaan ng Hudikatura kapag iniimpluwensiya ng Ehekutibo. Nagsimula ang gulo nu’ng Disyembre. Sinabihan ang Judicial and Bar Council ni Rep. Mat Defensor, bilang hepe ng House committee on justice, na magsumite na sila ng shortlist ng nominees na hahalili pagretiro ni CJ Reynato Puno sa Mayo 17. Nagprotesta agad ang mga umakda ng 1987 Constitution at ilang batikang abogado. Wala raw awtoridad si Arroyo humirang ng bagong CJ sa Mayo 17. Sakop ito ng constitutional ban sa midnight appointments, na nagsisimula dalawang buwan bago mag-presidential elections hanggang matapos ang termino sa Hunyo 30. Nagkuli ang JBC; imbis na tularan si naunang CJ Andres Narvasa na lumaban sa midnight appointees ng Presidente sa Hudikatura, nagtahimik lang si Puno bilang hepe ng JBC. Nagsampa ng demanda sa Korte Suprema ang tatlong kakampi ni Arroyo. Dalawang buwan bago pa man magretiro ni Puno, nu’ng Marso 17, binaliktad ng siyam na justices ang dating unanimous decision ng Korte laban sa midnight appointees. Kesyo raw hindi sakop ng constitutional ban ang Korte. Sinabi pa ni ponente Justice Lucas Bersamin na miski walang shortlist mula sa JBC ay maari humirang ang Presidente ng CJ mula sa hanay ng justices. Tinanggap ni Puno ang sampal ni Bersamin. Pina-interview sa JBC ang apat na aplikante: Justices Renato Corona, Teresita Leonardo de Castro, Arturo Brion, at Edilberto Sandoval. Tumangging mag&amp;shy;pa-nominate nina Justice Antonio Carpio at Conchita Carpio Morales, na kap&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;&amp;shy;wa kontra sa midnight appointments.&amp;nbsp;Nagbabala si leading presidential candidate Noynoy Aquino na hindi ki&amp;shy;kilalanin ang appointee ni&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Arroyo. Umastang independiyente si Sen. Chiz Escudero. Pero sa huli, ni-nominate ng buong JBC —kasama si Escudero — ang apat. Natinag sila ng Ehekutibo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=574130&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mayo 10, 2010</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAHAPON naganap ang makasaysayang automated elections sa bansa. At makasaysayan din ang mga problemang dumadagsa sa aming election center sa ABS-CBN. Ang karamihan ng reklamo ay ang matinding kabagalan ng proseso para bumoto, na nagiging sanhi ng mga mahahabang linya. Ayon sa mga maagang nagtungo sa kani-kanilang presinto, ito ang proseso para makaboto. Hahanapin muna ang pangalan sa isang listahan na nakapaskel sa dingding katabi ng mga kuwarto. Kapag nahanap, dapat pumunta na muna sa isang holding room, at tatawagin kapag puwede nang pumasok sa silid para makuha ang balota. Kapag nakaboto na, ipapasok sa PCOS machine para ma-validate. Kapag nakatanggap ng “Congratulations”, fingerprint at indelible ink na lang, tapos na. Ayon sa mga nakausap namin, naging maayos lang nung hindi pa dumagsa ang tao. Mga bandang alas otso ay nagda-tingan na ang mga tao. Ang mga nakalinya na para makapasok sa silid kung nasaan ang mga balota ay biglang naantala dahil isa-isang pinapasok na muna ang mga senior citizen. Hindi naputol ang pagdating ng mga senior citizen, kaya hindi na nasunod ang mga linya ng tao. Ang silid na holding room ay umapaw na ng tao, bukod sa napakainit din daw ng silid. Kaya naglabasan na rin. Ayun, naghalo-halo na ang mga tao, at nagsimulang uminit ang ulo ng mga tao. Naayos na lang ang mga linya nang may mga pulis na pumasok para ayusin ang mga linya. May mga pumapalsong PCOS machines, na dumagdag pa sa aberya ng mga tao. Lahat ng bagong sistema ay nakakaranas ng mga di inaasahang problema. Pero kung magaling ang Comelec, dapat inantabayanan ang mga problemang ito. Isa na rito ay ang mga senior citizen. Dapat binigyan na lang sila ng hiwalay na linya at silid, o mas maganda, isama na sila sa absentee voting na bumoboto ng mas maaga. Malakas din kasi kumain ng oras ang mga senior citizen sa lahat ng kilos nila, pati sa pagboto. Ang hiwalay na araw ay makakapagbigay ginhawa rin sa kanila dahil hindi na kinakailangang makipagsiksikan sa mga tao. Ang mga teknikal naman na problema ay dapat inaantabayanan na ng Smartmatic-TIM. Kung may palpak na PCOS machine, dapat may reserba na kaagad sa presinto at palitan. Hindi yung maghihintay pa mula sa Comelec. At dapat mga pulis kaagad ang pinatao sa mga voting center para ayusin ang mga linya. Mas may takot ang tao sa mga pulis o sundalo kaysa sa mga guro o assistant lang. Para naman sa mga nagrereklamo sa mga mahahabang linya, gusto kong itanong kung ganun din sila magreklamo sa mga linyang papunta sa mga concert, palabas, pag-renew ng passport, lisensiya, NBI clearance, o kahit sa aming studio dito sa ABS-CBN. Di hamak na mas mahalaga ang pinipilahan sa mga voting center kaysa sa mga nabanggit ko. Kinabukasan ng bansa ang pinag-uusapan dito. Kung umaalis sa mga linya at hindi na boboto dahil inip o pikon na, kapag natalo ang kanilang mga kandidato, sisihin na lang ang sarili nila at huwag ang mahahabang linya. May kasabihan na ang hindi bumoto ay walang karapatan magreklamo ukol sa gobyerno. Ganyan ang demokrasya. Pinaglalaban. Walang laban na madali, ika nga.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=574133&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Labing paspas</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Wala pa mahuman ang pagkuwenta sa tanang botos alang sa pagka-presidente, pagka-bise presidente ug pagka-senador. Apan walay 24 oras, nahibaw-an na sa katawhan ang resulta sa lokal nga mga posisyon.Sa kinatibuk-an, ang 2010 National and Local Election ginamitan og computer maoy labing paspas ug labing kredible kay sa nangaging mga eleksiyon. Ang mga problema – mga kalangay ug mga palpak sa mga PCOS machines – nga nasugatan sa miaging Lunes nga eleksiyon magsilbeng tamdanan sa mga eksperto sa piniliay aron sa mosunod nga mga eleksiyon, mas han-ay ug mas paspas na ang proseso. Ang nindot pamation niining eleksiyona, daghan ang misalig sa poll automation. Sa labing ulahing impormasyon, mga 80 porsiyento sa mga registered voters ang mibotar niadtong Lunes. Kagahapon, ang mga presidentiables nga sila si Sen. Manny Villar, Gilbert Teodoro, Richard Gordon ug JC delos Reyes mi-concede bisan wala pay 24 oras sukad gitak-opan ang botasyon. Nagpasabot lang kini nga ang mga kandidato mituo sa kridibilidad sa poll automation. Ug sibo lang nga ang Pilipino mo-congratulate sa Commission on Elections, Parish Pastoral Council on Responsible Voting (PPCRV), mga grupo nga nagbantay sa eleksiyon ug ang gi-kontrata sa gobyerno nga mao ang Smartmatic-TIM tungod sa malampusong piniliay sa 2010.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=574341&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang ka-walay disiplina sa Pinoy dakung natampo pagkalangay sa botasyon</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>May</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Pipila sa mga reklamo mao ang kalangay sa pagbotar. Kalangay, dili tungod sa kadaghan sa mga botante sulod sa usa ka cluster, kundili tungod sa ka-walay sistema, ug ka-walay disiplina natong mga Pinoy.&amp;nbsp; Daghan kaayo ang misayo sa presinto, ang uban, mga alas 6 pa sa buntag, ang uban, much earlier, apan, daghan kanila, nakabotar mga alas 9 na sa buntag. Ang uban, namauli na lang gumikan sa kasamok ug kainit. Wala kita masayod kun namalik ba sila pagkahapon, aron makabotar gyud. In my case, miadto ko sa among presinto sa Guadalupe, mga pasado alas 9 na. Hinoon, wa kaayo ko ma-problema, tungod kay senior citizen man. Lipay kaayo ko. Apan, akong namatikdan nga kun duna palay igong information unsay buhaton sa mga botante, ug kun duna pay sistima, ug labaw sa tanan, kun duna pa tay disiplina, dili unta malangan pag-ayo ang pagbotar. In fairness sa mga sakop sa BEI ug sa mga magtutudlo, naningkamot baya sila nga mahapsay ang pagbotar. Pananglitan, nanghatag silag mga priority numbers, apan, ang uban, bisag layo pa ang ilang turno,&amp;nbsp;ika-200 ang iyang number ug ang mibotar number 60 pa, kining naggunit sa number 200, di na mopahawa, ug labaw pang di pahawa ang naggunit sa mga numero 80, 100, o 150. Ambut ngano. Mao nga maghuot, magdasok, magtulod-tulod sa pultahan. Pastilan, pagkabadlongon gyud nato. Unya, unsay mahitabo, ang Comelec dayoy pasanginlan. Duna gani&amp;nbsp;mga mass action, o mga kalihokan nga dunay buhaton ang daghang tawo, mag-inilogay gyud ang Pinoy. Kun dunay kumbira, pastilan mora kitang mga gutom, mag-inilogay gyud, bisag unsa ka formal sa okasyon. Dili ta kamaong mo-pila kay hadlok mauwahi ug dili na makakaon. Pastilan, Pinoy gyud kaayo. Sa miaging holy week, mag-inilogay pagpangompisal ug pagpangalawat. Basta mga kahihokan nga sama niini, diin adunay panagtapok sa mga tawo, mogawas gyud ang pagka-walay disiplina sa Pinoy. Mao ni ang dakung hinungdan sa pagkalangan sa botasyon. Hinoon, wala usab tingali kini ma-anticipated sa Comelec. Ila untang gihunahuna nga ang cluster of 1000 voters, unya usa ray PCOS machine, magkasamok gyud. Gagmay kaayo ang mga schoolrooms, lapad kaayo ang mga balota, unya, mabawo pa tag pangita sa atong ngalan ug sa atong number. Busa hasol gyud kaayo alang sa mga botante. Dili nato ma-justified, nga tungod kay first time, aduna gayuy mga bulilyaso. Unta, kay first time, the more reason nga ilang gipangandaman og maayo. Tiaw moy duha ka adlaw sa dili pa ang eleksyon, nag-decide pa ta kun idayon o dili ba ang eleksyon! Next time around, kinahanglan preparahan na nig maayo, dili maghuwat sa last hour. Sa ato pa, kun mag-eleksyon sa Mayo 10, 2013, dili kay mao pay atong ilihok inigka-April 10. Di ba, Dro?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=574984&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hain na'ng kritiko sa PCOS?</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>May</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun unsa ang kasabaan sa mga kritiko sa paggamit sa Precinct Count Optical Scan kon PCOS machine niadtong nagsing-abot pa ang piniliay ingon sab niini sila ka mingaw sa pagkakaron human sila namatud-ang sayop sa ilang pagdaot ug pagsaway sa Commission on Elections kaniadto. Ang mga pundok nga kaniadto nanawagan sa Comelec&amp;nbsp;pagsalikway sa poll automation ug mobalik sa kinaraang paagi sa manu-mano pag-ihap sa mga balota wala na gyud motig-ik. Bisan pag-angkon nga sila nasayop sa ilang sayong paghusgar sa PCOS machine ug sa Comelec wala gyud nila himoa. Akong hagit alang sa mga grupo nga sayong mihusgar sa Comelec nga dili makahimo sa pagpahigayon sa poll automation, tingog ug pagbaton og kaisog pag-angkon sa inyong sayop. Mas makatarunganon ug desente alang ninyo og mangayo pud mo og pasaylo ngadto sa mga opisyal sa Comelec nga kuwang nalang ninyo balikason kaniadto diha sa inyong pagpangugat nga dili gyud mamahimong gamiton ang PCOS tungod kay moresulta lang kini og failure of election. Hain naman ang grupo nila ni Atty. Democrito Barcenas sa Noy-Mar Volunteer Group dinhi sa Sugbo? Hain naman ang inyong gipasiatab nga dili andam ang Comelec paghimo sa poll automation? Sukwahi sa inyong gituohan, kaluoy sa Ginoo malampuson ang pagpahigayon sa unang poll automation sa atong piniliay. Kun duna may mga dapit nga gideklarar sa Comelec dinhi sa nasud nga failure of election dili ni tungod sa PCOS kun dili sa mga kagubot nga mitumaw. Sa akong personal nga kasinatian isip botante, mas sayon ang pagboto ug mas paspas ang resulta. Kun manu-mano pa ang atong paagi sa ihap, siguro hangtud karon wala pay naproklamar nga mga opisyal sa lalawigan ug bisan dinhi sa dakbayan sa Sugbo. Wala pa sab siguro ta masayod hangtud ron og kinsay sunod nga presidente sa nasud. Bisan tuod wa pay pormal nga proklamasyon apan ang tanan sayod na nga si Senador Benigno “Noynoy”&amp;nbsp;Aquino III maoy sunod nga presidente pinaagi sa poll automation. Alang nako angayan natong daygon ug pasalamatan ang Comelec nga bisan sa mga kakulian sa pagpangandam ug sa kalangan sa preparasyon apan nahimo nila ang ilang tahas nga mapahigayon nga hapsay ug malinawon ang kinatibuk-an sa atong eleksiyon. Bisan kun daghan ang nagbagulbol sa kahasol ug kalangan sa pagbotar apan angayan nato nga sabton nga bag-o ang sistema nga atong gigamit busa atong hatagan og higayon ang Comelec nga mohimo sa gikinahanglang mga adjustment. Siguro pinaagi sa atong kasinatian karong tuiga makakat-on ang Comelec ug ilang mapangitaan og paagi nga dili na masubli ang maong sitwasyon sunod eleksiyon. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=574986&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>4 na ibang gamit ng cell phone</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>May</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>DAPAT ilakip sa kotse, bag o pitaka ang mga impormasyon na ito -- mga gamit ng mobile phone sa emergency: (1) Naka-program sa lahat ng cell phone ang “112” pang emergency. Miski wala sa sariling coverage area maari i-dial ang “112” para maghanap ng network, at magagawa ito miski naka-lock ang keypad. (2) Naikandado mo ang susi sa loob ng kotse, nakakabit sa keyless entry. Imbis na umuwi pa, itawag sa kasambahay na kunin ang spare key at pindutin ito sa tinawagang linya. Itapat sa susian ang cell phone. Mata-transmit ang sound signal na magbubukas sa kotse. (3) Low-battery ka na pero may importanteng tatawagan. I-dial ang “*3370#” para ma-activate ang reserve power; papalo nang kalahati. Maibabalik ang reserve power sa susunod na pag-charge. (4) Pangontra sa magnanakaw: pindutin ang “*#06#” para makopya ang 15-digit serial number ng cell phone. Kapag manakaw ito, itawag ang serial number sa service provider para ma-deactivate ang telepono. Miski palitan ang SIM, patay na ang unit; hindi magagamit o maibebenta. Kung lahat tayo ay gagawin ito, mawawalan na ng saysay ang pagnanakaw ng cell phones. * * * Bagong modus operandi ng con artists, gamit ang cell phone: Tatawagan ka, kunwari taga-service provider, ipa-o-off ang cell mo nang dalawang oras para umano makatanggap ng bagong 3-G update. Samantala, tatawagan nila ang asawa, anak o magulang mo para sabihing nasa kamay ka nila at kailangan magbayad ng ransom sa loob nang dalawang oras para sa iyong kalayaan. Kapag nag-on ka ng phone nang wala pang dalawang oras, pipilitin ka mag-off nang isa pang oras. Kung hindi ka sumunod, tatawagan ka nang walang patid hanggang ma-dead battery ka. Kaya, huwag maniwala sa utos ng estranghero.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=575036&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dear Noynoy</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Daghang fan pages ang nanguhong sa Facebook nga nagda sa samang ulohan. Pulos gitumong paghatag nimo og mga sugyot unsay labing mahinungdanon ug dinalian nga mga gimbuhaton nga angay’ng unahon kun ikaw nay maglingkod sa Malakanyang. Nagtuo na gyod tingali sila nga ikaw nay modaog. Bisan nagdumili pa pag-angkon sa ilang kapildehan si kanhi presidente Joseph Estrada. Ug labi na silang Nicanor Perlas, JC delos Reyes ug Vetellano Acosta. Wa sab gani sila maikog sa imong pares nga si Senador Mar Roxas nga hangtod karon, bisan pa sa imong pasalig nga mao gyo’y mamahimo nimong katimbang pagduma sa nasud sa mosunod nga unom ka tuig, padayon pang gibiyaan ni Makati City Mayor Jejomar Binay. * * * Apan tingali dugay na kaayo silang nagpaabot. Sa kahigayonan nga makab-ot na ang labing makiangayon nga mga kausaban sa nasud. Busa wa na magpaabot sa imong proklamasyon. Ni nga makapili na ka og mga sakop sa gabinete. Sa kadaghan na sa mga sugyot nga naluwatan, nahadlok ko nga wa na kay laing mahimo sa mosunod nga mga adlaw gawas sa paglista ug pagtuon nila. Gawas sa pipila nga wa kapugong pagpamalikas kay wa pang kadawat hangtod karon nga natinuod ang wa-makapangutana-nila-nga-surveys sa Pulse Asia ug SWS nga nangiwit gyod diay si Gibo Teodoro. Maong pasayloa nga dugangan namo ang imong mga basahunon pinaagi sa pagluwat sa among kaugalingon nga mapaubsanon nga lima ka sugyot. * * * • Paghatag og kahulogan sa imong gisaad nga kampanya batok sa pangurakot, palihug itudlo isip anti-corruption czar nga tugyanan sa tanang gahom paggukod sa labing dagkong mga kukhan si kanhi chief justice Hilario Davide Jr. • Mga molupyo sa Guadalupe nireklamo nga saba kaayong nagsaulog ang mga kawani sa Visayas Ombudsman dihang gisibya na sa ABS-CBN Halalan 2010 Coverage (nga mao ray dunay tinuod nga &amp;quot;virtual presence&amp;quot;) nga dako nang imong labaw, busa mahimo bang tabangan nga di na matanggong sa ilang ulohang buhatan ang mga resolusyon sa mga kasong pagpangawkaw nga dugay rang gilawalawaan? * * * • Nangapagaw ug naglumpayat sab sa kalipay sa nag-ung-ong nimong kadaogan ang retiradong mga sakop sa GSIS, busa palihug tubaga ang ilang pangindahay nga di na malangan ang nalansang nilang pension tungod sa way kinutobang lusot sa computerization ni Winston Garcia. • Human gihatag sa mga Sugbuanon ang usa ka milyon ka boto nga gipasalig unta sa mga Garcia ngadtong Gibo, mahimo bang seryusong tun-an ang kahigayonan nga mapatuman ang usa sa mga saad sa nangiwit nimong ig-agaw nga mao ang pagtukod og taytayan nga magsumpay sa Sugbo, Bohol ug Negros? • Di kinahanglan nga may Osme&amp;ntilde;a sa imong gabinete kay peligro nga ang tanang bag-ong kadalanan ug mga proyekto moagi na sab sa ilang mga yuta. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=575200&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Insanity defense na kaya?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SABI na nga ba lalabas at lalabas ang ganitong depensa ng taong ito. Hinihiling ng abogado ni Zaldy Ampatuan sa korte na ipasailalim sa isang mental examination ang kanyang kliyente kapag pina medical examination. Ano ang dahilan ay hindi muna pinaliwanag, pero di kaya para ihanda na ang “temporary insanity defense” para sa kanyang kliyente? Maraming abogado ng mararahas na kriminal ang nilalabas ang barahang ito sa depensa ng kanilang mga kliyente. Isang pamamaraan ito, hindi naman para makalaya kundi para makalusot sa mas matinding parusa. At kung hindi pa marahas ang Maguindanao massacre, ewan ko kung ano pa! Ilang buwan na ang nakalipas magmula nang maganap ang nasabing massacre, pero tila hindi pa umuusad ang kaso. Dismayado na ang mga kamag-anak ng mga bik&amp;shy;tima na wala pang masilayan na kahit konting sinag ng hustisya. Sa katunayan, muntik pang makawala&amp;nbsp;si Zaldy Ampatuan nang nagdesisyon si acting DOJ Sec. Alberto Agra na kulang ang mga ebidensiya laban sa kanya. Dahil sa matinding batikos na inabot niya, at dahil umano sa bagong ebidensiyang lumantad, binawi niya ang kanyang desisyon. Ano kaya ang nangyari sa eleksyon kung sakali ngang malaya na si Zaldy Ampatuan? Manalo pa kaya si Toto Mangudadatu sa pagka-gobernador ng Maguindanao?&amp;nbsp; Pinag-uusapan lang natin ang Maguindanao, paano nakaboto ang mga menor-de-edad na nakapanayam pa ng mga media? Malinaw na mga bata ang nakapila sa mga botohan nang makunan sila ng mga media. Nang makausap, boboto na raw sila kahit inamin nila na mga labinlima at labing-anim na taon pa lang. Pero nasa listahan ang mga pangalan nila! Paano nangyari iyon? Hindi ba nabura ang pamana ni Lintang Bedol sa Maguindanao? Akala ko ba ibinasura na ang lumang listahan ng mga botante, bakit nasa listahan pa ang pangalan ng mga ito? Maaaring mabilis at malinis ang unang automated elections sa bansa, pero mukhang ganun pa rin ang mga sistema sa Maguindanao! At nasaan nga ba si Lintang Bedol? Isang eleksyon na ang nakalipas, wala pa ring balita sa kanya. Hinahanap pa ba, o ginamit na rin ang kanyang galing sa pandaraya sa ibang lugar?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=575270&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Erap diriyot makadaug</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dihang milansar pagbalik si kanhi Presidente Joseph Estrada sa labing taas nga elective position sa miaging eleksyon, daghan ang nakabiay-biay kaniya kay nagtoo nga wala na g’yud siya’y amor sa mga botante. Apan balit-ad ang resulta kay basi sa resulta sa eleksyon, kun wala pa si Senador Benigno “Noynoy” Aquino III midagan, siya gani diay ang modaug sa pagka presidente. Sayod kita nga wala g’yod mamalit og botos si Erap atul sa miaging eleksyon. Masabot nato nga kadtong mibotar kaniya, nagtoo g’yud nga takus pa si Erap nga modumala sa atong nasud. Si Erap natangtang sa iyang katungdanan ug nakonbikto sa kaso nga plunder tungod kay matud pa mibulsa kini og kwarta nga subra sa P50 milyones nga wala mahibaw-i og diin gikan. Apan nasayud ang kadaghanan nga ang kwarta nga matud pa nabulsa ni Erap dili kini kwarta sa kagamhanan. Ang report mao nga kwarta kadto gikan sa jueteng. Mora’g natan-aw sa daghang mga botante nga si Erap arang-arang na lang kay sa ubang mga midagan sa pagka presidente nga dili usab ikapaniguro nga dili mangwarta. Bisan ako nagtoo g’yud nga kun napili pa si Erap nga presidente sa nasud dili na gayod siya mohimo pa og mga binuang. Bana-bana nako nga estrikto na kaayo siya sa iyang pangatungdanan. Kay kun ako pa ang anaa sa iyang pwesto, ayuhon na gayod nako ang pagdumala sa nasud aron nga kun wala na ako sa kalibutan makulit sa panumduman sa katawhan ang maayo nakong administrasyon. Apan pildi man si Erap. Ato na lang lauman nga unta maayo ang kaugmaon sa atong nasud sa pagdumala ni Noynoy Aquino nga maoy gitugyanan sa katawhan pagdumala sa atong kagamhanan. * * * Nindot kun tinud-on g’yud sa dakbayan sa Sugbo ang pagpugos sa katawhan nga iparehestro ang ilang gibuhi nga mga iro. Kun marehestro gud ang mga iro, nagpasabot nga naindsyeksyonan usab kini og anti-rabies vaccine. Ambot og matuman ba kaha ni city veterinarian Alice Utlang ang iyang pasalig nga hugtan na nila ang pagpatuman sa balaud. Tinuod, dunay balaud nga kadtong mga tag-iya og iro nga dili moparehestro sa ilang binuhi, masilotan og P2,000. Ang duha ka barangay nga himoan og operasyon nilang Dr. Utlang mao ang Lahug ug Kalunasan. Dunay gibana-bana nga 6,000 ka iro diha sa maong duha ka barangay. Karong bag-o duha ka iro sa Kalunasan ug Lahug napositibo sa rabies. Maayo gani kay ang napaakan nadali ug nakapa-injection kini’g anti-rabies vaccine. * * * Usa ka kandidato pagka mayor sa lungsod sa Aloguinsan mireklamo nganong 232 ra man ka botos ang natala diha sa Comelec website nga unta nakakuha man siya og kapin sa 3,000 botos. Sundon nato kining maong isyu kay si Greg Dealagdon miangkon man g’yod nga duna siya’y kamatuoran nga kapin sa 3,000 botos ang iyang nakuha. Nagtoo siya nga gituyo ang pagbutang lang og 232 sa iyang botos aron nga dili na ganahan nga mosuporta kaniya ang iyang mga higala sa sunod nga eleksyon kun siya gusto pa nga magpapili. Nindot kini nga isyu. Paabuton nato kay gipasaligan ko ni Greg nga karong sunod semana hatagan ko niya og dukomento nga magmatuod sa iyang pangangkon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=575589&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Huwag patagalin ng Kongreso pag-canvass sa mga boto</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MABILIS ang resulta ng nangyaring election sapagkat kinagabihan ay mayroon na agad resulta. Mabilis ang transmittal. Salamat sa makabagong teknolohiya. Kung nanatili sa mano-mano baka hanggang ngayon ay nagbibilang pa at wala pang naipoproklama. Marami ang nasiyahan sa resulta ng elections at maraming bansa ang nagpaabot ng pagbati sa Pilipinas. Bagamat nagkaroon ng kalituhan sa paghanap ng kanilang mga pangalan sa presinto noong election, marami pa rin ang nagtiyagang pumila para lamang ma-exercise ang karapatang bumoto. Nakita ng observers ang pagtitiyaga ng mga botante at lalo silang humanga. Ganito rin naman sana kabilis ang gawin ng Kongreso. Dapat na nilang simulan ang pag-canvass sa mga boto ng presidente at bise presidente. Wala nang marami pang kuskos-balungos. Gawin na agad ang tungkulin para naman hindi mawalan ng saysay ang kauna-unahang automated elections. Tapatan nila ang ipinakitang pagsisikap ng Commission on Elections (Comelec). Dapat nang simulan ang canvassing para mawala ang agam-agam na madarama ang mamamayan. Nakiusap na ang Comelec sa Kongreso na simulan na ang pag-canvass pero wala pa ring ibinibigay na konkretong petsa ang Kongreso. Tila pagbobotohan pa at kailangang isangguni pa sa kung sinu-sino. Ayon sa Omnibus Election Code, nararapat mag-convene ang Kongreso nang hindi lalampas ng isang buwan makaraan ang election para buksan ang certificates of canvass. Isang kongresista ang nagmungkahi na dapat ay May 24 sila magsimulang mag-canvass. Hindi pa malaman kung masusunod ang minungkahing petsa. Hindi na dapat pinatatagal pa ang pag-canvass para sa boto ng nanalong presidente at bise presidente. Isagawa na agad ito para naman hindi mawala ang tiwala ng mga nagmamasid. Masasa-yang din ang pagsisikap ng Comelec para maging matagumpay ang automated election. Gawin na ang tungkulin habang maaga!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=575626&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si Bro. Mike ay AC/DC</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>May</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAPAG ang isang appliance tulad ng isang radyo ay puwedeng isaksak sa plug ng kuryente sa bahay o di kaya kapag may brownout ay puwede rin gamitan ng battery, ang tawag diyan ay radyong AC/DC. May mga lalaki naman na puwedeng makipagtalik sa kapwa lalaki o sa babae at ang tawag sa kanila ay AC/DC din. Itong si Bro.&amp;nbsp;Mike Velarde&amp;nbsp;ng&amp;nbsp;El Shaddai&amp;nbsp;ay di naman yata gay o appliance pero bago mag-election noong May 10, siya ay nagmistulang AC/DC. Kasi noong Pebrero 2010 sa&amp;nbsp;Hong Kong, maliwanag na inendorso niya si Sen.&amp;nbsp;Manny Villar&amp;nbsp;dahil matagal na raw niyang kaibigan ito. Noong Pebrero kasi, nagtabla si Sen. Noynoy Aquino at si Villar&amp;nbsp;sa mga survey ng presidentiables. Pero nang iniwan na ni Noynoy si Villar sa survey ng mga 20% ilang araw bago mag-election, nagbago ang diskarte ni Velarde at siya’y nagdeklara na walang ini-endorse. Ibig sabihin, kung si Noynoy ang panalo, okay siya. Kung si Villar ang panalo, okay din siya. Ibang klaseng AC/DC itong mokong na ito. &amp;nbsp;Pero sa Navotas, hindi nag AC/DC si Velarde. Inendorso at ikinampanya niya si Jayjay Yambao ang kanyang son-in-law bilang congressman, ngunit talunan naman. Ikinampanya niya rin si Toots Ople sa pagka-senador at si&amp;nbsp;Lito Atienza&amp;nbsp;bilang Mayor ng Manila . Natalo si Toots at wala man lang sa top 30. Natalo rin at tinambakan ni Mayor&amp;nbsp;Alfredo Lim&amp;nbsp;si Atienza ng mga 200,000 votes.&amp;nbsp; Kaya ako ay hindi naniniwala kay Velarde dahil wala namang talab ang kanyang endorsement. Bilib ako sa pananamit niya. He reminds me of the great Liberace, the great gay pianist na ang mga sinusuot ay mga paiba-ibang kulay na matitingkad. Katulad ng kanyang pulitika na paiba-iba ng kulay!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=575627&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pag-akyat sa langit ni Hesus</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>May</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA ating mga Kristiyano, ngayon ang araw na ipinagdiriwang ang pag-akyat sa langit ni Hesus. Ascension of the Lord. Kakaiba naman ito sa Assumption of the Blessed Virgin na ang ibig sabihin ay pag-aakyat sa langit kay Maria ng mga anghel. Tinagubilinan ni Hesus ang mga alagad na sa pamamagitan ng Espiritu Santo ay ipahayag ang Kanyang itinuro ukol sa paghahari ng Diyos. Sa tagubiling ito natin ipinagdiriwang ang World Communication. Muli nating “hilingin sa Diyos na pagkalooban tayo ng Espiritu ng karunungan at tunay na pagkakilala sa kanya; liwanagan ang isip upang malaman ang mga inaasahan sa pagtawag sa atin. Nasa ilalim ng kapangyarihan ni Hesus amg lahat ng paghahari, kamahalan, kapangyarihan at pamunuan”. Tamang-tama at ugnay na ugnay ang ating pagdiriwang ngayon sa katatapos na halalan dito sa ating bansa na ito’y natalastas sa buong daigdig. Binabati ko ang lahat ng ating mga mananalastas: Radio, telebisyon, diyaryo, telepono, cell phone, internet at lahat ng uri ng babasahin na nagpahayag sa mga naganap at maayos na halalan sa kabila ng mga pagsubok, subali’t patuloy na nakipag-ugnayan. Buong puso kong binabati ang GMA TV 7, Radio Veritas, CBCP Media at ang PSN sa pag-aalay sa Panginoon ng lubusang sakripisyo upang ipahayag ang katotohanan sa naganap na halalan. Maging nitong nakaraang Huwebes May 13, pista ng Mahal na Birhen ng Fatima ay pinasinayaan ni Kapanalig Lany Cabral ng Veritas 846 ang pagbubuo at pag-aanyaya sa matagumpay na pag-aalay ng Thanksgiving Mass for Unity and Peace na isinagawa sa Manila Cathedral sa pamumuno ni His eminence Gaudencio Cardinal Rosales at mga obispo ng Metro Manila. Nagsidalo rin ang HALALAN 2010 election partners: PPCRV, Comelec, KofC, SLB, AMRSP, LAITY, YOUTH PINOY, PNP, CARITAS MANILA at KAPANALIG Community. Inanyayahin din ni Lany ang mga kumandidato sa nakaraang halalan. Sa mga nanalo: Binabati ko po kayo at&amp;nbsp;ipagpatuloy ninyo ang inyong misyon na ipahayag ang katotohanan at kapayapaan sa ating bansa. Binabati ko rin si Bishop Rudy F. Beltran, obispo ng Bontoc-Lagawe sa kanyang ika-apat na ta-&amp;nbsp;ong anibersaryo bilang obispo. Gawa 1:1-1-11; Salmo 46; Efeso 1:17-23 at Lk 24:46-53</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=575630&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gulo at krisis sa paraiso</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KILALA ang Thailand dahil sa turismo. Maraming turista ang dumadayo sa bansang ito dahil sa murang shopping, makasaysayang mga lugar at higit sa lahat, may magagandang beaches at resorts. Sa katunayan, nasasapawan ng Thailand ang mga magagandang lugar natin dahil mas maganda at agresibo ang marketing nila sa mundo. Sa madaling salita, hindi sila nagtitipid kapag pagbebenta sa kanilang bansa ang pag-uusapan. Pero nitong mga nakaraang linggo, nalulubog na sa krisis at gulo ang Thailand. Sa nakaraang dalawang araw lang, 24 na ang namamatay at daan-daan ang nasusuga&amp;shy;tan sa sagupaan ng mga pulis at protesters. Lumalala ang krisis dahil mistulang civil war na ang nangyayari. Lahat nang namamatay ay mga sibilyan at demonstrador. Pero hindi natitinag ang “Red shirts” kung tawagin, at patuloy pa rin ang kanilang protesta kahit unti-unti na silang pinaliligiran ng mga pulis. Dahilan ng gulo? Reporma sa gobyerno at eleksyon ang hiniling ng “’Red shirts’’ na kilalang supporters ni Thaksin Shinawatra na napatalsik sa isang coup d’etat noong 2006. Ang nagaganap sa Thailand ay tulad na rin ng mga naganap dito sa Pilipinas noon. Kung mapapanood ninyo ang mga balita sa TV, aakalaing sa Pilipinas nangyayari ang gulo. Parang mga Pilipino ang itsura ng mga Thai, at puro flyover din ang makikita mo sa mga lugar kung saan nagkakasagupaan ang mga pulis at demonstrador. Ganundin ang dahilan. Reporma sa gobyerno, away ng mahirap at mayaman, kanya-kanyang kinakampihang pinuno. Hindi maiisip na mangyayari sa Thailand na kilalang masunurin sa gobyerno. Kasi may hari pa rin na mas mataas ang posisyon sa kahit sinong pangulo o punong ministro. Pero ang balita ay may sakit na ang hari at hindi nakapaglalabas ng mga pasya ukol sa gulo. Maaaring paraiso nga ang Thailand, pero ngayon, impiyerno na para sa marami lalo sa malapit sa lugar ng mga sagupaan. Baka matagalan pa bago maibalik ang pagkakakilala sa Thailand. Mabuti na lang at hindi sa bansa natin nagaganap ang ganitong klaseng gulo. Hindi natin kailangan ang mga ganyang pangyayari ngayon. May bagong administrasyon na. Kailangang linisin ang iniwang mga problema, at habulin ang mga nagawang pagkakamali.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=575856&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sakto ang survey</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>“Natanong ba kayo sa survey?,” nangutana si Gibo Teodoro sa naglawudlawod niyang mga dumadapig sa tugkaran sa CICC, pila ka adlaw sa wa pang piniliay. “Wa!,” sibaw nilang tubag. “Kaya ang paniniwalaan ko ay ang 92 milyones na mga Pinoy na hindi natanong sa survey!” Sama sa naandan, sakto ang katawhan, Sama sa naandan, sayop si Teodoro. Tinuod ang sulti sa katawhan nga wa sila mapangutana sa bisan unsang surveys sa Pulse Asia ug Social Weather Stations (SWS). Apan, bisan sa tanan niyang galing at talino, sayop ang pangugat ni Teodoro nga ang 1,200 ka respondents sa surveys di representante sa 92 milyones ka mga Pilipinhon. * * * Usa lang sa 42,250 ka kahigayonan nga mapangutana ka sa survey. Mao nga di imposible nga way bisan usa sa mga nagpunsisok sa CICC ang natukmaan sa survey. Kon duna may pipila, mahimong nalubong ang ilang tingog, o nahadlok lang mosukwahi sa gipang-apud-apod nang t-shirts nga nagkanayon, “Hindi ako natanong sa survey.” Ang labing lig-on ug lab-as nga ebidensiya nga wa suburnohi lang sa mga kaatbang ni Teodoro ang Pulse Asia ug SWS mao ang iyang ranggo sa nagpadayong iskutenyo sa Comelec ug PPCRV: Nalansang sa 9%, sama sa iyang pagkalansang sa subsob nga surveys, ug ang 42% ni Noynoy Aquino, nga maoy iyang ratings sa labing uwahing surveys. * * * Mas dako ang tulubagon sa mga politiko sa Sugbo nga nisud ni Teodoro sa ilang bolsa. Wa igkita bisan anino na lang sa ilang ulug-ulog nga usa ka milyon ka boto ang iyang makuha sa Sugbo. Sa opisyal nga iskutenyo sa Comelec, 457,738 ka boto ray iyang nakuha sa tanang dakbayan ug kalungsoran sa Sugbo. Ang mga nagsige og pabuhi sa dugo ni Teodoro dinhi sa Sugbo ug ubang bahin sa nasud, gawas nga ignorante sa siyensiya sa surveys, nagmau-mao pa gyod paghimo’g ilang kaugalingong surveys nga labihang dakoa na sa labaw ni Teodoro batok sa tanan niyang mga kaatbang. Silay angayng ikiha ni Dick Gordon. * * * Usa sa nakapabuhi sa dugo ni Teodoro dayong tapos sa kampanya mao ang pagproklamar ni Pastor Apollo Quiboloy nga siya ang opisyal nga kandidato sa Diyos Amahan. Kon tinuod pang pangangkon ni Quiboloy nga duna siyay unom ka milyon ka mga sakop, ikatulo unta ang labing ubos nga ranggo ni Teodoro, sunod ni Erap Estrada apan labaw ni Manny Villar. Apan 53,407 ray nakuha ni Teodoro sa Dakbayan sa Davao. Mas dako pang boto nilang Erap (253,623) ug Noynoy (204,713). Utrong pilde ang laing gipaluyohan ni Quiboloy. Si Mar Roxas (232,465) ikaduha rang Jejomar Binay (278,491). Paitang Teodoro: Gibukubuko na sa iyang kaubanan sa Lakas-Kampi-CMD, nasud pa gyod sa bolsa ni Quiboloy ug mga Garcia. Ug wa pa gyod mapangutana sa survey. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=575900&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Taphaw'ng mga pasangil</title>
<author>Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Human pasidunggi ang labing unang nasudnong automated nga piniliay niadtong Lunes nga maoy usa sa labing ligdong nga piniliay sa kasaysayan, inanay nga nitumaw ang sibaw nga mga pasangil sa pagpanikas: • Mga dumadapig ni Compostela Mayor Richie Wagas nipasangil nga gitapok ang PCOS machines sa beach resort ni Mayor-elect Joel Quinio; • Election returns (ERs) sa basurahan sa Cagayan de Oro; • Kampo ni kanhi presidente Joseph Estrada niangkon nga gitanyagan sila’g compact flash (CF) cards nga balor og P30 milyones matag usa pila ka adlaw sa wa pang piniliay; ug • Si Gobernador Gwen Garcia nipasangil nga nagkasukwahi ang ihap sa PCOS machines ug sa random manual audit sa pipila ka presinto sa Sugbo. * * * Seryuso ang mga pasangil. Apan nganong, gawas sa pipila ka dumadapig ni Wagas nga nagtapok sa tugkaran sa munisipyo sa Compostela, wa man magbaha ang mga botante sa kadalanan pagtunglo sa nabutyag nga pagbudhi sa ilang kabubut-on? Kay mas abunda ang ebidensiya nga ligdong ang piniliay. Ang pipila ka kasaypanan nga nabutyag nanukad sa kakuwang og kasayuran sa mga tagduma sa piniliay sa bag-ong teknolohiya, di sa lapad nga maniobra pagtikas sa piniliay. Gawas pa, ang mga namasangil way napakita nga mas klarong ebidensiya. Gawas sa nagbuntaog nga mga timaan sa naandan nga pagdumili pagdawat sa ilang kapildehan. O sa pagdumili pagdawat sa nihiyos pag-ayo nilang labaw. * * * l Gawas pa, lisod tuohan ang mga pasangil nga gigamit ang PCOS machines pagpanikas tungod sa daghang panagang nga gigamit sa bag-ong teknolohiya pagpanalipod sa kaligdong sa piniliay: l Di na mahinungdanon bisan asa pa gipamutang ang PCOS machines, bisan gibugha pa sila o gitagoan lang, kun naka-transmit na sa resulta sa piniliay, bisan kun wa pang ka-transmit, nakapatik na og daghang kopya sa ERs nga gikuptan na karon sa daghang partido, apil na sa mga namasangil; ug l Ang ERs nga nakit-an sa basurahan sa Cagayan de Oro napamatud-an nga duplicate copies sa samang ERs nga gihuptan sa ubang politikanhong mga partido. * * * Hangtod sa akong pagsuwat ini, wa pang kapakita og ebidensiya si Estrada sa giingong pagpamaligya sa gi-reconfigure nga CF cards. Apan wa katabang sa iyang kawsa ang dason nga pasangil ni Senador Jamby Madrigal nga ang gimaniobra nga CF cards mahimong maoy hinungdan nga mas daghan og boto kay niya ang na-disqualify nang si Vetellano Acosta. Laing bug-at nga bagahe sa pasangil ni Estrada mao nga giluwatan ni niya samtang nagkadako nang iyang biya ni Senador Noynoy Aquino sa iskutenyo sa PPCRV ug Comelec. Ug bisan unsaon og tuali ug tuwad ni Estrada, lisod tuohan nga motugot ang Comelec nga maniobrahon ang piniliay sa labing higpit ug gikasilagan nga kaatbang ni Pres. Arroyo. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=576134&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Trabaho, ipupursige ni Jinggoy</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG aking panganay na anak na si Senator Jinggoy Ejercito Estrada, na inihalal ng milyun-milyong mama&amp;shy;mayan noong May 10 election, ay nagdeklara ng pagbu&amp;shy;buhos ng buong-pusong pagseserbisyo sa taumbayan, partikular sa usapin ng trabaho para sa mamamayan. Ayon kay Jinggoy, prayoridad na lehislasyon niya pa rin ang pagpapaangat ng kalagayan ng mga mang&amp;shy;gagawa na matagal nang namumroblema sa maliit na suweldo at kakarampot na benepisyo, laluna’t&amp;nbsp;hindi na naman nila natamo ang kanilang iginigiit na dagdag-sahod noong Mayo 1. Noon pa man ay isinusulong na ni Jinggoy ang iba’t ibang hakbangin para sa mga manggagawa at kanilang pamilya. Ipinupursige niya ang pagtitiyak ng pagkilala at paggalang ng mga employer at pamahalaan sa karapatan ng mga manggagawa sa makatwirang sahod, benepisyo, proteksyon, welfare at hustisya. Kasabay naman nito, patuloy ding iginigiit ni Jinggoy ang pagsasaayos ng edukasyon at skills training para sa mga estudyante. Taun-taon, napakaraming kabataan ang guma-graduate pero nahihirapang makakuha ng trabaho. Sa maraming taon nang nakalipas ay paulit-ulit na nagiging problema ang tinatawag na job-skill mismatch, na ang ibig sabihin ay karaniwang hindi akma sa mga available na trabaho sa ating bansa at sa ibayong-dagat ang mga kaalaman at kasanayan ng mga graduate kaya nahihirapan silang makakuha ng trabaho. Ngayong nalalapit na naman ang pagbubukas ng klase, igigiit ni Jinggoy ang sapat na atensyon, pagsu&amp;shy;suri at kaukulang pondo at aksyon sa usaping ito. Magkasabayan ang approach niya sa usapin ng unemployment at underemployment: Ito ay ang pagpapaunlad sa kala&amp;shy;gayan ng mga kasaluku&amp;shy;yang nasa labor force, at ang sapat na paghahanda at paghuhubog sa mga ka&amp;shy;bataang magiging bahagi ng lakas-paggawa. Ayon kay Jinggoy, ma&amp;shy;ka&amp;shy;aasa ang mga mangga&amp;shy;gawa, kabataan at taum&amp;shy;bayan na ipupursige ang mga lehislasyon sa usa&amp;shy;ping ito at sa iba pang mga batayang pangangaila&amp;shy;ngan ng mamamayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=576167&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Pahiram lang'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>May</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mga bagay na napakahirap ipaliwanag, mga pangyayaring walang saysay… hindi maiwasang magtanong. Ang lahat dito sa buhay ay hiram lang. Hindi matanggap ng mag-asawang nagpunta sa aming tanggapan ang isang anak na napakatagal nilang hinintay subalit napakabilis din namang siyang binawi.&amp;nbsp; Si Indoy ay nag-iisang anak ng mag-asawang Limpico. Mula pa sila sa bayan ng Palapag, Northern Samar ng magsadya sila sa aming tanggapan. May edad ng nag-asawa si Isidro o ‘Sidro’ at Norma. Parehong ng wala sa kalendaryo ang kanilang edad ng sila’y magkakilala. Gusto na ni Sidrong na bumuo ng pamilya at nakita niya kay Norma ang katangian ng isang asawang hinahanap niya… ina ng mga anak na gusto niyang magkaroon siya. Ang magulang naman ni Norma pilit ng pinag-aasawa ang anak dahil nga napag-iiwanan na ito ng panahon. Nagkontsaba ang magulang ni Norma at Sidro. Makalipas ang dalawang buwan, kinasal sila. Aminado naman ang mag-asawa na hindi na sila bata ng sila’y magpakasal kaya’t hindi ganun kabilis na sila’y mabiyayaan ng anak. Kuwarenta na si Norma ng mabigla ang mag-asawa ng matuklasan nilang buntis itong si Norma. “Surrender kaming mag-asawa. Hinanda na namin ang aming sarili na kami nalang ang haharap sa buhay. Lubos ang pasa&amp;shy;salamat naming bago tuluyang mag-menopause si Norma nag&amp;shy;karoon kami ng anak,” wika ni Sidro. Isang batang lalaki na pinangalanan nilang Romark at binigyan ng palayaw na Indoy. Ang batang ito ang nagbigay liwanag sa kanilang buhay. ‘Miracle baby’ ang tingin nitong si Norma at Sidro kay Indoy kaya’t ganun nalang ang atensyon at kalinga ng mag-asawa. Lumaking bibo si Indoy. Ang lahat ng gawin nito’y nagbibigay saya sa mag-asawa. Nung Ika-21 Hulyo 2009, walong taong gulang na si Indoy ng mga panahon na yun… isang kalunus-lunos na pangyayari ang babagsak sa buhay ng pamilya Limpico. Alas-kwatro pasado ng hapon habang nagbibilad ng palay ni Norma pinuntahan siyang ng limang kaiskwela ni Indoy at ibalitang, “Aling Norma, si Indoy po naaksidente, Dali po aling Norma”. Dali-daling dumiretso si Norma sa Do&amp;ntilde;a Pomposa Elementary School. Hinanap ni Norma kung nasaan si Indoy. Nakita nalang niya ang anak sa ibabaw ng bubong. Natuklasan niya na nakuryente ang anak niya. Tarantang nagtatakbo si Norma upang hanapin ang janitor ng eskwelahan, kailangan mapatay ang switch. Umasa siya na baka buhay pa ang anak niya at kaya pang mailigtas. Sa tulong ni Noriel naibaba nila si Indoy. Tumuntong sila sa balikat hanggang makaakyat sa bubong at maabot si Indoy. Wala raw ni isang guro ang tumulong sa kanila. Nang maibaba na si Indoy, kinalong ni Norma ang kanyang kaisa-isang anak at ng makita niyang hindi na kumikilos ito at tila wala ng buhay niyakap niya ito ng mahigpit. Idinikit ang ulo sa kanyang dibdib at tumingala sa langit. Huma&amp;shy;gulgol si Norma at narinig niya ang sariling isinisigaw ang pangalan ni Indoy. Parang kulog na dumagundong ang tinig ni Norma na pumuno sa buong eskwelahan sa bawat sulok, pasilyo at pati sa silid aralan. Umalingawngaw ang hinagpis ng isang ina na nawalan ng anak. Dinala nila si Indoy sa ospital upang pormal ito na maideklara na wala ng buhay ang anak. Hindi matanggap ng mag-asawa ang pagkamatay ni Indoy. Inuwi na nila si Indoy sa kanilang tahanan upang dun iburol. Nag-imbestiga ang mag-asawa kung anong nangyari. Napagalaman nilang habang naglalaro’y napalakas ang hagis ng tsinelas at tumilapon ito sa bubong. Napansin ng kanyang mga kalaro na nag-umpisang mangisay si Indoy ng makaabot sa bubungan. Tinanong ni Sidro ang janitor ng paaralan ukol sa nasabing kuryente. Magtagal na umanong may nakalaylay na putol na kawad ng kuryente dun, pagtatapat nito. Lalong sumama ang loob ni Sidro sa nalaman. Nang mailibing ang anak agad siyang pumunta sa barangay upang ireklamo ang eskwela ipinatawag naman ng kapitan ang teacher-in-charge na si Fe Azanza at Adviser na si Cherry Fe Tan kasama ang iba pang mga guro. Tinanong ni Sidro kung bakit di nila napagawa ang sirang kawad gayung alam pala ito ng janitor. Baluktot na sagot naman umano ang narinig niya mula sa mga guro, “Hindi na po namin hawak yan! Pagtuturo lang po ang sagot namin! Kayo nga po itong hindi marunong magdisiplina sa bata kaya’t umakyat sa bubong!” Pumunta sa presinto ang mag-asawa kaharap ang mga guro subalit pati Hepe na si Isidro Capacio kumampi umano sa mga guro at sinabing, “Hindi naman kayo pwedeng magreklamo dahil hindi naman minu-minuto mababantayan ng mga guro ang anak ninyo,”. Nang madinig nila ang sinabi ng pulis, humingi sila ng tulong sa isang abugado para ireklamo ang paaralan sa Department of Educa&amp;shy;tion (DepEd). subalit hanggang ngayon wala silang balita kung nai-file na nga ang kanilang reklamo at kung anong naging tugon ng DepEd. Inere namin ang problema ng mag-asawang Limpico sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 (tuwing 3:00 ng hapon). Sinabi namin sa kanila na ang Dona Ponposa at school authority ay hindi lang dapat makasuhan sa DepEd. Maari din silang makasuhan ng kasong kriminal ayon sa ating Revised Penal Code para sa Reckless Imprudence Resulting to Homicide. Tinulungan namin sila na gumawa ng isang complaint affidavit para sa kasong Reckless Imprudence Resulting to Homicide at may kasamang damages para sa pagkamatay ni Indoy. Mabilis namang ginawan sila ng affidavit ng isang abugado Public Attorney’s Office (PAO) na si Atty. Randy Basa. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, ang eskwelahan ang tinaguriang pangalawang tahanan ng ating mga anak. Panatag ang ating loob na kapag nandun sila, sila’y nababantayan, nagagabayan at natuturuan ng mga guro. Buong loob nating ipinagkakatiwala ang ating mga anak sa kanila. Maliwanag sa insidenteng ito wala nga ni nagbabantay sa mga paslit na estudyante habang sila’y nagbabantay sa school grounds dahil kung meron sana’y nasaway si Indoy sa kanyang pagpanik. Walang kakwenta-kwenta ang eskwelahan dahil pati janitor alam na may “open-live wire” na bibitin-bitin, na nakadikit sa bubong ng paara&amp;shy;lan na yan. Kung ipinagawa nila yun e di sana buhay pa itong&amp;nbsp;si Indoy. Kung totoo ang sinasabi nitong mag-asawa na sila pa ang sinisi ng eskwelahan at at Hepe ng pulisya? Ang kakapal ng mga mukha n’yo! Namatayan na ang mag-asawang ito sinisi n’yo pa at pinapaniwala na wala silang karapatan na magreklamo o maghabol dahil sa nangyari sa kanilang pinakamamahal na Indoy. Pasalamat nalang kayo na hindi isa sa inyo o mahal n’yo sa buhay ang nadikit sa kawad ng kuryenteng yun upang hindi n’yo madanas ang hapdi ng mawalan ng isang anak at ihatid ito sa kanyang huling hantungan. PARA ISANG PATAS at balanseng pamamahayag tinatawagan namin ng pansin ang Do&amp;ntilde;a Pomposa Elementary School at ang Hepeng si Isidro Capacio. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Para sa mga gustong dumulog sa aming tanggapan ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854 at ang landLine ay 6387285. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center Bldg., Shaw Blvd., Pasig City. Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=576420&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga leksyon sa miaging eleksyon</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>May</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang una natong nakat-onan sa miaging eleksyon mao nga mahimo diay nga mahibaw-an sa labing dali nga panahon ang resulta niini. Lahi sa atong naandan nga tagpila ka adlaw, pila ka semana, pila ka buwan una mahitabo ang proclamation.&amp;nbsp;Apan karon, a matter of hours lang. Dali usab kaayo ang pagbotar, despite sa kalangay ug kakapoy una ikaw makabotar, ug sa ka-gamay sa hugis itlog nga imong i-shade. At least, itandi sa unang mga eleksyon, unexpectedly, dali ra kaayo ang pagbotar.&amp;nbsp; Laing leksyon, mao nga wala na kinahanglana ang mga sample ballot tungod kay ang tanang ngalan sa mga kandidato anaa na sa balota, ug igo na lang kang magpili, ug dili na kinahanglan isuwat ang mga ngalan.&amp;nbsp; Unya, morag dili na mosalir ang vote buying, tungod kay dili na man mahimo ang pag-kontra sinyas kay dili na man mahibaw-an kun kinsa ang imong botohan. Sa ato pa, pinaagi sa automation, ma-apply na ang giingon nga ”kan-a ang paon, iluwa ang taga,” ug dili ka masakpan. Ug bahin sa konsiyensiya, dili kini mahisupak sa atong katarong ug kaligdong, tungod kay una sa tanan, ang salapi, for all we know, ato ra sad na, igo lang giuli nganhi kanato. Ang dakung leksyon sa miaging eleksyon mao nga imposible na kaayo ang panikas. Sa ato pa, lisud na i-apply ang dagdag bawas, ang mga ballot box switching, ug pagmaniubra sa mga balota ug mga election returns . Ato sang nakita sa miaging eleksyon ang kasibot sa katawhan pagbotar. Daku kaayo ang turnout, despite sa inconvenience nga nahimo gumikan sa kakulang sa sistima pagpadali pagsulod ngadto sa mga voting precincts. Laing leksyon sa miaging eleksyon mao nga wa na kinahanglana ang daghan kaayong election materials ug paraphernalia, aron mudaog. Kini tungod kay ang katawhan well-informed na, gumikan sa ka-moderno na sa mga kahimanan sa media. Mao man gani&amp;nbsp;hinungdan nga bisan sa pag-dominar ni Senador Villar sa mga TV commercial ug sa ubang mga propaganda materials, wala kini mo-epekto sa desisyon sa mga pumipili.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=576476&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Doc, may Hepatitis B ako'</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>“Dear Dr. Ong, noong 1998, nalaman ko po na may Hepatitis B ako. Hanggang ngayon ay positibo pa rin ako sa Hepatitis B. Sinisisi ako ng Misis ko dahil nakuha ko daw ito sa pagtatalik sa ibang babae. Sa tingin ko, galing ito sa aking trabaho bilang tagabigay ng first aid. Balak ko na mag-trabaho sa abroad. Gagaling pa ba ako? —Umaasa, Jaime.” Sa mga may hepatitis B, huwag kayo gaanong mangam&amp;shy;ba. Kaya natin labanan ito sa pamamagitan ng tamang kaalaman. Alam n’yo ba na 11% ng mga Pilipino ay may Hepatitis B? Karamihan sa kanila ay walang nararamdaman. Ang hepatitis B ay isang virus na tinatamaan ang ating atay. Makikita ang virus sa dugo, laway, semilya at regla ng isang taong may hepatitis B. Kadalasan, ang hepatitis B ay panghabang-buhay. Nakukuha ang hepatitis B sa 3 paraan: (1) napasa ito ng nanay natin noong tayo’y pinanganak, (2) nakipagtalik o nahawa sa isang taong may hepatitis B, at (3) nasalinan ng dugo na may hepatitis B. Paano lalabanan ang hepatitis B? Una, umiwas sa alak. Nakasisira ito ng atay. Pangala&amp;shy;wa, huwag basta iinom ng mga gamot o herbal supplements. Ipaalam muna sa doktor. May mga gamot na puwe&amp;shy;deng makasira ng atay. Pangatlo, healthy at clean living ang kailangan. Kumain ng masustansya. Matulog ng 7-8 oras. Huwag abusuhin ang katawan sa sigarilyo at puyat. Huwag din masyadong magpagod. Relax lang at palakasin ang katawan. Puwedeng mag-ehersisyo 3-5 beses bawat linggo. Paano mag-iingat ang mga taong malapit sa pasyenteng may Hepatitis B? Ang dugo ng isang hepatitis B carrier ay nakahahawa. Huwag gumamit ng pang-ahit, toothbrush, nail clippers at kutsara ng isang may hepatitis B. Sa mga mag-asawa, si&amp;shy;gu&amp;shy;raduhing protektado na ang iyong partner sa hepatitis B. Ang ibig sabihin ay positibo na siya sa Hepatitis B antibody (proteksyon ang anti&amp;shy;body sa virus ng hepatitis B). Kung hindi sigurado, gu&amp;shy;mamit ng condom sa pagtatalik. Ang mga buntis na may hepatitis B ay dapat din mag&amp;shy;sabi sa kanilang doktor. May mga bakuna ngayon na tinuturok sa sanggol para hindi ito mahawa sa hepatitis B. May gamot ba ang He&amp;shy;patitis B? Oo, may mga mamahaling gamot para sa hepatitis B, tulad ng Interferon at Lamivudine. Umaabot sa ilang libong piso ito. Depende sa examination ng dugo, may mga pasyente na puwedeng matulungan nitong mga gamot. Mag-konsulta sa isang gastroenterologist. Ngunit kung gipit kayo sa budget ay puwede naman daanin na lang sa heal&amp;shy;thy at clean living. Ma&amp;shy;bisa rin ito at mura pa. Good luck po.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=576684&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Suwat ni Ninoy</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Akong pinanggang anak: Kun makaduaw ka sa daghang mga nasud, nakaseguro kong makasaksi ka’g away sa toro: Ang matador mosungog sa toro hangtod nga masuko. Dayon moabot ang yugto nga ang toro, nga nabuang, nagkadugo ug naputos na sa mga pana, makabatyag nga ang iyang kataposan niabot na, mohunong paglangas ug moatubang sa tawong nagda sa puwang panapton ug espada. Ang mga Katsila nitawag ini og “yugto sa kamatuoran.” Karong hapon, niabot ang akong kaugalingong yugto sa kamatuoran. Human sa tigom uban sa akong mga abogado, silang Senador Jovito Salonga ug Lorenzo Ta&amp;ntilde;ada, nakahukom ko sa di pag-apil sa husay sa Military Commission. Sa imong nahibaw-an, gikiha ko’g illegal possession of firearms, paglapas sa “Anti-Subversion Act” ug pagpatay. Di ko representahan og abogado, way mosukitsukit sa mga saksi sa prosekusyon ug di ko manalipod sa akong kaugalingon. Nagpaabot kong mabilanggo sa tibuok kinabuhi, o patyon sa firing squad. Tungod sa akong hukom, sama rang gilawog ang akong kaugalingon sa baba sa kamatayon. Anak, ang akong hukom iya sa konsiyensiya. Pagprotesta ni batok sa inhustisya nga gipahamtang batok sa atong katawhan. Mahimong taphaw ni alang sa kadaghanan, apan mao ni kataposan nakong lakang pagsukol sa diktadura. Ikaw ray akong bugtong anak nga lalaki. Ika’y nagda sa akong ngan ug sa ngan sa akong amahan. Wa koy bahanding ikabilin nimo. Nabaligya ang tanan natong kabtangan sa akong pag-apil sa politika isip oposisyon. Ang bugtong nakong ikabilin mao ang ngan nga imong gida. Gihimo nakong tanan pagpabilin sa akong ngan nga way buling. Hinaot nga sama ni kalimpiyo dihang ang akong amahan, ang imong apohan, nitunol ini nako. Giawhag ko pagpakilimos og kaluoy gikan sa diktador. Mas maayo pang mamatay kong magbarug uban ang kadungganan, kay sa mabuhing magluhod sa kauwawan. Imong apohan, si Heneral Servilliano Aquino, kaduha gisilotan og kamatayon sa mga Katsila ug mga Amerikanhon. Naluwas siya sa duha ka higayon. Ang imong apohan, akong amahan, gibilanggo sa mga Amerikanhon. Naabsuwelto siya. Ang atong katiguwangan nakigsawo sa kasakit ug kagul-anan sa atong katawhan dihang giulipon sila. Talagsaon ning kahigayonan alang nako pag-unong sa ginapos natong yutang natawhan. Pasayloa ko sa pagsangon sa batan-on nimong abaga sa responsibilidad alang sa atong pamilya. Higugmaa ang imong inahan ug mga igsuon. Bantayi ang imong duha ka manghod. Silang Viel ug Krissy nagkinahanglan sa imong panalipod. Unongi ang imong inahan sama sa iyang pag-unong nako. Hinaot nga masunod nimo ang iyang talagsaong hilom nga kaisog. Matngoni ang imong kadungganan ug sunda ang imong konsiyensiya. Way mas bantogang nasud kay sa atong yutang natawhan. Way mas bantogang katawhan kay sa atong kaliwat. Alagari sila uban ang tibuok nimong kasingkasing, kusog ug katakos. Anak, ang ugma naa sa imong mga kamot. (Gidawat ni Sen. Noynoy Aquino ang hagit sa iyang amahang si Ninoy 36 ka tuig human sa suwat niadtong Agosto 25, 1973 sa Fort Bonifacio.) * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=576730&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa iyang panginahanglan</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa dihang lig-on pa ang lawas ni Sabeniano, lig-on pud ang iyang garbo ug ka-ingrato apan sa dihang siya nagmasakiton na ug wala nay mahimo, adto siya sa uban mangyangungo. Pamalandong Ang maayong buhat nga gitanom ang moani usab og gugma kanila nga nahiagom sa imong kaayo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=576953&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kaluoy niya</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka anak ang dunay mahimo ang nakadungog nga dakong masakiton ang iyang inahan. Igo lang siya milingo-lingo dungan ang pag-ingon: &amp;quot;Kaluoy niya!&amp;quot; apan wala gayud makaako pagkuot sa nagbagal nga papel de banko sulod sa iyang bulsa. Pamalandong Kun duna kay mahimo, ayaw pagdinalo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=577207&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tarantadong pasidaan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun gituohan pa sa mga botante ang mga pasidaan sa nagpatuo nga mga eksperto sa information technology (IT), nga way bilib sa katakos sa Comelec ug Smartmatic-TIM pagpahigayon sa labing unang nasudnong automated nga piniliay, hagbay ra unta silang nagkaguliyang. Maayo na lang nga mas dako ang ilang kabuot kay sa mga namasangil nga: • Di mahuman pagprinta ang 50.7 milyones ka balota; • Di mangabot sa tukmang panahon ang PCOS (precinct count optical scan) machines; • Di ma-reconfigure ang compact flash (CF) cards ni mahatod sa hilit nga mga isla ug mga lungsod sa di pang piniliay; ug • Hingpit gyong mapakyas ang piniliay. * * * Kapin sa semana human sa piniliay, nahibawo na tang tanan nga: • Nalangay apan nahuman pagprinta ang 50.7 milyones ka mga balota ug nahatod sa nagkalainlaing bahin sa nasud sa gitakdang panahon; • Nalangay apan nahuman gyod ang paghimo ug naapud-apod sa tukmang panahon ang PCOS machines; • Bisan labihan nang apikiha, na-reconfigure ang CF cards ug nakaabot sa labing hilit nga mga bahin sa nasud; ug • May pipilang nipalyar, apan kasagaran sa PCOS machines ug CF cards nakatuman sa ilang gimbuhaton ug bisan ang mga lider sa oposisyon ug ubang kanasuran nipasidungog sa piniliay nga usa sa labing ligdong sa kasaysayan. * * * Apan bisan wa matinuod ang tanan nilang pasidaan, ang nangangkon nga mga eksperto sa IT ug ang nakumbinser nila nga mga pundok wa tungloha. Hinuon gipasalamatan sa ilang pagpakabana. Kay ang ilang kahadlok gisaw-an sa kinabag-an sa katawhan. Daghang salamat sa taas na uyamot nga kasaysayan sa Comelec sa pagmaniobra sa nangaging mga piniliay. Inay moginhawa og luag nga nahitsura ang piniliay, ug inay mangayo og pasaylo sa ilang makapatarantar nga pasiatab nga magkagubot ang katawhan ug ang nasud kun di mobalik sa manumano, ang samang tarantadong mga eksperto ug mga pundok nagduyog na sab karon pagdason sa pangangkon sa whistleblower nga &amp;quot;hocus PCOS&amp;quot; nga nahitabo niadtong Mayo 10. * * * Kun ila lang untang tarungon pagsusi ang mga pasangil sa nagmaskara nga si &amp;quot;Robin,&amp;quot; ilang mabantang ang nisiwil nga mga timaan sa pagpamakak: • Kun may CF cards ug PCOS machines nga makalusot sa Comelec servers ang mga tikasan, nganong nagkinahanglan pa man sila’g gimarkahan nang daan nga mga balota?; • Kun P20 ang ilang baligya sa matag boto, nganong gipabayad man nila si Jejomar Binay og P1.4 bilyones nga P140 milyones ra man unta ang kinatibuk-ang obligasyon?; • Kun 13 milyones ka boto ang ilang gilaslas gikan nilang Joseph Estrada, Gibo Teodoro ug Eddie Villanueva ug tres milyones ka boto ang napuno kang Noynoy Aquino, diin man padung ang 10 milyon ka boto?; ug • Kun lima ka milyon ka boto ray gilaslas gikang Loren Legarda, nganong pito ka milyon ka boto may napuno kang Binay? * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=577208&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si GMA at ang ipinagyabang</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>May</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>TALAGANG may ipagyayabang sa madlang people sa Philippines my Philippines si outgoing Prez Gloria Macapagal Arroyo dahil may naipakita itong nagawa tulad ng ilang sa mga infrastructure project ng govern&amp;shy;ment of the Republic of the Philippines. Sabi nga, ang pagsesemento ng mga kalsada. Ang problema maraming hindi maipaliwanag na scandal ang dapat niyang ipaliwanang sa madlang people habang siya ang naka-upo sa trono ng malakanin este mali Malaca&amp;ntilde;ang pala. Ika nga, humang rights violation, dayaan sa 2004 Presi&amp;shy;dential Elections echetera. Sabi nga, hello Garci! Hindi puedeng sabihin ni GMA ang mga katagang ‘I’m sorry’ dahil marami ang nasaktan sa mga pangyayari. Kaya nga, dapat siyang magpaliwanag at linisin ang mga tanong ng madlang people. Ang mga mahihirap ay nagpalagan hindi dahil sa wala silang trabaho kundi hindi nakatulong sa kanila ang revitalization ng minahan sa Philippines my Philippines. Sabi nga, lason at pullotion ito sa kaseksihan este mali kalikasan pala. Sangkaterba ang naging victims ng environmental catastrophe partikular ang mga natives kasi nga nawalan sila ng kabuhayan at tiryahan este tirahan pala. * * * Kamag-anak Inc., ingatan lang TUPARIN kaya ni incoming Prez Noynoy Aquino 111, ang kanyang mga binitiwan salita sa madlang people sa Philippines my Philippines noon kampanyahan?&amp;nbsp; Sabi nga, kung walang corrupt, walang mahirap at hindi ako magnanakaw. Hindi birong boto ang nilamang ni Noynoy sa kanyang mga kalaban dahil sa tiwalang ibinigay sa kanya ng madlang voters sa Philippines my Philippines kaya naman umani ito ng suporta. Sabi nga, nanalo tuloy!&amp;nbsp; Marami ang sumisigaw na dapat mga bagong mukha ang isama ni Noynoy sa Malaca&amp;ntilde;ang kung ang pag-uusapan ay ang mga tutulong sa kanya para patakbuhin ang government of the Republic of the Philippines my Philippines. Sabi nga, huwag kamag-anak Inc. Ika nga, walang kapatid-kapatid, pinsan-pinsan, tiyuhin o tiyahin, lola o lolo, kuyang o ate echetera. Ang mga kamag-anak Inc., ni Noynoy na nasa gobyerno ni GMA ay sina Peping Cojuanco, panggulo este mali pangulo pala ng Philippine Olympic Committee, ang kanyang asawang si Ting-Ting na hepe ng Philippine Public Safety College ng DILG, Paul Aquino na vice chairman at CEO ng Energy Development Corporation, Oreta na hepe ng Early Childhood Care and Develop&amp;shy;ment Council at Lupita Aquino Kashiwahara, na pre&amp;shy;sidential image consultant. Ano kaya ang mabuti? Nagbigay ng payo ang business community, na ingat sa pagpili ng mga Cabinet members dahil ang kanyang mga desisyon ay sasalamin sa direksyong tatahakin ng kanyang administrasyon. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=577227&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Ano po bang exercise bagay sa aming retirado?'</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dr. Elica&amp;ntilde;o, kami ng mister ko ay kapwa retired teacher at namumuhay nang maayos at mapayapa. Mga propesyunal na ang aming tatlong anak. Malusog kaming mag-asawa at walang nararamdamang kakaiba sa katawan. Tanong ko lang po kung ano ang magandang eherisyo sa katulad naming mga retirado na para naman manatili lalo ang aming lakas at sigla. Salamat po. - —MRS. DELIA GONZALES, Calamba, Laguna Pinakamahusay na eherisyo para sa mga retiradong katulad n’yo at maski sa hindi retirado, ay ang paglalalakad o brisk walking. Ang 30 minutong paglalakad nang mabilis ay malaki ang naidudulot na benipisyo sa katawan. Alam n’yo bang ang paglalakad ay nakatutulong para bumaba ang blood pressure at itinataas ang level ng HDL o ang good cholesterol. Mas mainam maglakad sa isang parke na maraming tanim na punongkahoy para hindi direktang lantad sa araw. Kung sa inyong lugar ay may parke, diyan kayo maglakad. Ang paglalakad ang isang uri ng ehersisyo na hindi na kailangang gumastos nang malaki. Ang kailangan lamang ay malambot na sapatos. Huwag magsuot ng makapal na damit o shirt kapag naglalakad. Magbaon ng tubig kapag maglalakad. Ugaliing uminom para hindi ma-dehydrate lalo ngayong matindi ang init. Tatlumpong minutong paglalakad lang ang kailangan para maging malakas at masigla ang katawan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=577552&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - LP dili angay koralon (III)</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Si Sen. Benigno Simeon “Noynoy” Aquino III, ang dayag nga sumosunod sa trono ni Pres. Gloria Arroyo isip presidente sa Pilipinas, kinahanglang magsugod na sa pagsala sa mga tawo nga buot niyang ibutang sa iyang kabinete. Isip “appointing authority” kinahanglang seguroon niya nga ang kalihim nga iyang ibutang sa iyang “cabinet portfolio” kasaligan ug mabutangan niya sa iyang “trust and confidence.” Apan mao pa lang gani ang pagsugod sa pagpangita, mitumaw na dayon ang kampo-kampo sa mga grupong buot mosulod sa Malaca&amp;ntilde;ang. Unang mitumaw ang grupo sa “Hyatt 10” sama nilang Butch Abad sa Liberal party ug Dinky Soliman nga gisaaran ni Aquino nga ibutang sa Department of Social Welfare and Development; Kamag-anak Inc., grupo ni Chiz Escudero nga maoy nakapanglawgaw sa grupo sa Liberal party; ug ang Liberal party mismo nga gipanguluhan ni Sen. Mar Roxas. Niining higayona, gamiton na ni Aquino ang iyang kaugalingong desisyon pagpili sa mga tawong walay hinungdan ug ang hunahuna mao lang ang kaugalingong interes. Kinahanglan dili siya magpasakop sa laang sa mga tawong gustong mopulpog sa inanay sa iyang liderato pinaagi sa pagbutang kaniya sa alanganin. Ug ang labing maayong kuhaon ni Aquino ang mga batan-on ug makamao ug likayan ang pagtudlo og mga tawong “nanimaho nang yuta” ug mga “recycled cabinet secretaries” ilabi na kadtong nakaserbisyo na ug adunay daotang rekord sa nangaging mga administrasyon. Hinuon, nagtuo ang kadaghanan nga makatabang gihapon ang mga kanhi miyembro sa kabinete ni anhing Pres. Corazon Aquino paghatag og tambag kang Noynoy Aquino pagpili og mga tawong adunay kuwalipikasyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=577583&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tuis sa krisis</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>May</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Human nipasalig ang Metro Cebu Water District (MCWD) nga di maapektahan ang suplay sa tubig sa Sugbo sa makalilisang nga huwaw kay, lahi sa ubang bahin sa nasud nga nagsalig sa dams ug mga suba ang labing dako natong tinubdan naa ilawom sa yuta, ug human sa pasiatab ni Cebu City Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a nga wa magnihit ang atong suplay sa tubig, natinuod ang dugay nang gikahadlokan sa mga Sugbuanon: • Nga ang kadagkoan sa MCWD mas nalinga sa pagpagarpar kay sa pagpalambo sa mga tinubdan sa tubig ug pagtagbaw sa labing batakang panginahanglan sa mga konsumidor; ug • Nga ang ilang mayor nagpuyo sa iyang kaugalingong kalibotan. * * * Ang pait nga kamatuoran mao ni: Bisan sa wa pang El Ni&amp;ntilde;o, kuwang nang daan ang suplay sa tubig sa MCWD. Wa rang kaabot og katunga sa Metro Cebu, nga maoy ilang franchise area, ang ilang nahatagan og tubig. Kun kasarangan pa lang nga kompaniya ang MCWD, hagbay ra unta silang gilaksian og prangkisa. Apan wa matandog kay gipanag-iya man sa kagamhanan. Nga napamatud-an sa makadaghan nang higayon nga wa maglantaw sa kaayuhan sa kinabag-an. Inay maningkamot pagpalambo sa suplay sa tubig, ang mga politiko nigamit sa MCWD sa ilang way kinutobang pamolitiko—gihimo lang butanganan sa ilang mga itoy nga igo ra sang nagyangu-yango sa ilang tanang kapritso. * * * Mas masulub-on ang hulagway sa suplay sa tubig tungod sa huwaw. Ang produksiyon sa MCWD sa wa pang El Ni&amp;ntilde;o nikabat og 170,000 cubic meters matag adlaw. Nga kuwang nang daan pagtagbaw sa kinatibuk-an nga panginahanglan nga 172,873 cubic meters. Tungod sa huwaw, nius-os ang inadlaw nga produksiyon sa MCWD ngadto sa 157,714 cubic meters. Sa ato pa, mas niburot pa ang kakuwang sa tubig—niabot na’g 15,159 cubic meters matag adlaw. Wa katabang sa kawsa sa MCWD ang hingpit nang paghubas ug pagkabuni sa Buhisan dam, pagkauga sa suba sa Mananga ug subsob nga brownouts sa Visayan Electric Co. (Veco) nga naka-aberiya sa ilang mga bomba sa tubig. * * * Dugang timaan nga ang mga politiko way tinguha pagdasig sa MCWD pagpangita og mas malungtarung sulbad sa krisis sa tubig: Si Mayor Osme&amp;ntilde;a mas bilib sa ungo sa tubig kay sa pagladlad og mga tubo pagkuha sa abundang suplay sa tubig sa kasilinganang kalungsoran; ug ang City Hall ug Kapitolyo nipalabi sa pagbugno kinsay dunay gahom pagtudlo sa mga sakop sa MCWD board. Ang mas batakang suliran gibutyag sa kanhi tagduma sa MCWD, nga sa akong pakisusi maoy labing takos ug kugihan nga nangitag tubag sa kanihit sa tubig: Gipaningkamotan gyod nila pag-ayo apan natapos na lang ang iyang termino wa nila matultoli hain mahimutang ang tanang tubo sa tubig sa MCWD. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=577587&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Track record at integridad</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>TUWING magbabago ang administrasyon, yung mga dating nanunungkulan sa gabinete ay pinapalitan lahat. Marahil, bunsod na rin iyan ng political accommodation. Pero ayon kay Rep. Erin Ta&amp;ntilde;ada ng partido Liberal, hindi ganyan si Presidential frontrunner Noynoy Aquino. Aniya, posibleng manatili ang ilang opisyal ng Arroyo administration kung sila’y mahusay at may integridad.&amp;nbsp;Wika nga, maganda ang track record at walang&amp;nbsp;bahid ng corruption. Tama iyan! Sa sistemang ito, si&amp;nbsp;Noynoy ay maaaring maging isang unifying president. Naibalita na ang posibilidad na manatili sa puwesto sina Esperanza Cabral at Jose Ibazeta, na kapwa mga Arroyo&amp;shy; appointees sa gabinete. Malamang din na manatli bilang PNP Chief si Jesus Verzosa, na subok ang katapatan sa Konstitusyon at magaling mamahala sa PNP. Posible raw na mabigyan ng ibang security related position&amp;nbsp;si Verzosa. Kamakailan, naging target si Ver&amp;shy;zosa ng init ng ulo ni Pangulong Arroyo nang sabihin niyang ang PNP, bilang protektor ng mamamayang Pilipino, ay hindi susuporta sa anumang balaking labag sa Saligang Batas at labag sa kalooban ng publiko kahit ito’y iutos pa ng Pangulo. Tila napikon si Presidente Arroyo&amp;shy;&amp;nbsp;kaya sa commencement exercises ng Philippine National Police Academy, hindi niya binati sa kanyang talumpati ang presensya ni Verzosa. Hinangaan si Verzoza nang mag&amp;shy;hain siya ng courtesy resignation upang bigyang laya ang pa&amp;shy;pasok na bagong administrasyon na balasahin ang PNP. Tiyak na magi&amp;shy;ging asset ng bagong adminis&amp;shy;tras&amp;shy;yon ang kaalaman ni Verzosa, bu&amp;shy;nga ng ma&amp;shy;raming taon, na nauukol sa pam&amp;shy;ban&amp;shy;sang seguridad. Malalim na rin ang kaalaman ni Ver&amp;shy;zosa sa kung ano ang kinakailangang gawin sa PNP para maipagpatuloy ang pro&amp;shy;fessiona&amp;shy;lization nito at maibalik ang kumpi&amp;shy;yansa ng publiko sa naturang institusyon. Ayon kay Verzosa, magsu&amp;shy;su&amp;shy;mite siya ng isang 15-point roadmap na mag&amp;shy;&amp;shy;sisilbing giya ng gobyerno sa pag&amp;shy;hubog sa PNP bilang isang world-class police force pagsapit ng 2030. Ang roadmap niyang ito, ayon kay Verzosa, “ay suma&amp;shy;salamin sa pag&amp;shy;na&amp;shy;nais ng papasok na adminis&amp;shy;trasyon na magpa&amp;shy;tupad ng reporma sa bansa.” Kabilang sa master&amp;shy;plan na ito ang patuloy ng pagpa&amp;shy;pa&amp;shy;unlad ng transformational PNP leaders&amp;shy; sa lahat ng lebel at ang buong imple&amp;shy;mentasyon ng model police&amp;shy; station project sa buong bansa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=577864&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Politically mature na ta?</title>
<author>Nila ni JVJ ug ALC</author>
<date>
<month>May</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka inahan nga taga Busay nangutana kanako: “Tagpila man magpatuli sa doktor nga naa sa ospital?” Medyo dugay ko nakatubag. So mi-explain siya: “Dili ako, Sir. Ang duha ko ka anak lalaki.” * * * Nagpakisayod ko sa duha ka babayeng medical intern sa CDH. Mipahiyum sila. Mura bag gusto silang mangutana: “Wa pa diay ka, Sir?” * * * Atong nasayran nga kasagaran P1,000 ang pangayuon sa doktor ngadto sa tulionon o tinuli na. Pero nganong mobayad man kita -- er, kamo -- og P1,000 nga naa may libre atol sa Operation Tuli? * * * Husto na nang topic nga tuli. Basin tuli-sukon ta sa mga wa ganahi sa topic ... Politika nasad ta. * * * Sa inyong hunahuna politically mature na ba kitang mga Pinoy? At least duha ka readers sa The Freeman, igsoon nga mantalaan niining Banat News, wala magtuo nga politically mature na kitang mga Pinoy. * * * Si Pampee Barcenas sa Carcar City sa iyang opinion nga napatik sa “Text Views” column sa TF, nagkanayon: “Di pa gyud politically mature ang mga botante sa Pilipinas, kay naa pa may mibotar ni Erap, ni Jinggoy Estrada, ni Bongbong Marcos ug ni Juan Ponce Enrile.” * * * Laing TF reader-si Bobby Cruz -- miingon sa iyang “Text Views”: “The people finally voted for a good man for President but I am amazed that Erap came in second. My God, Erap, a crook, still came in 2nd...” * * * Duna sad koy higala, usa ka dakong opisyal sa usa ka election power firm, nga misulti kanako: “Molayas ko aning nasura ... Wa pa gyud ta nakakat-on og pili sa mga maayong kandidato.” Molarga siya pa-Amerika sa sunod buwan, human makalingkod na kuno&amp;nbsp;si Noynoy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=577911&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tony Calixto, tsugiin mo si Tonton Hines</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>May</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI pa nakakaupo ang mga halal na local officials, e kung anu-anong pagkakapitsaan na ang nasa utak nila. Mukhang mabilis makalimot ang mga opisyales na kung anu-ano ang ipinangako noong kampanyahan. Imbes na ang kapakanan ng mga botante ang isipin, ang bulsa nila ang inuuna. Kaya dapat sa mga botante, itanim nila sa isipan nila ang ganitong uri ng opisyales para mahus&amp;shy;gahan sila sa 2013 local elections. Dapat ibokya sila sa botohan para madala at hindi pamarisan. Nakarating sa aking kaalaman na matapos ihalal bilang congresswoman-elect ng Abra si Joy Bernos ay sumugod sa opisina ng Department of Public Works and Highways (DPWH). Kasama ang bayaw na si JB, aba pinag-courtesy call umano ni Bernos ang mga job orders&amp;shy;, pati na ang mga permanent at casual employees ng DPWH sa Abra. ’Yan ang kumakalat na text messages sa Abra na dapat linawin ni Bernos. Tinalo ni Bernos si Rep. Cecille Luna. Samantalang ang anak naman ni Luna na si Ryan, ay tinalo rin ang ama naman ni Bernos na si incumbent Bangued Mayor Dominic Valera. Nagpalit lang sila ng puwesto mga suki. Ang matandang Valera ay humaharap pa sa kasong murder sa pagpatay kay Mario Acena, ang driver naman ng batang Luna. Masalimuot talaga ang sitwasyon sa Abra na kung itong mga unang hakbangin ni Bernos at bayaw na si JB ang titingnan eh hindi na dapat umusad pa ang political career ng una. Sa Pasay City naman, nagsisigaw si Tonton Hines sa pa&amp;shy; lengke kamakailan na sila na raw ang tatayong gambling lord ng siyudad dahil sa pagkapanalo ni Tony Calixto. Kasama ni Hines sa pagyayabang ang dalawang tiyuhin ni Calixto. Kung sabagay, tumaya si Hines, Bertong Tae, Ronald at Asyong kay Calixto kaya may ibu&amp;shy;buga sila sa administration nito. Si Hines ay may pa-lotteng sa Pasay City at hindi nakapagtataka kung mag-expand siya at solohin na pati ang sakla-patay at iba pang sugal-lupa sa Pasay. Kaya’t goodbye na lang ke Freddie Cab&amp;shy;rera, ang hari ng sakla-patay sa Pasay. Teka nga pala, maapek&amp;shy;tuhan din kaya ang mga bookies ng karera ni Boy Corcuera. Kung sa halos tatlong termino ni Mayor Peewee Trini&amp;shy;dad ay hindi niya nabura ang taguri na Sin City ang Pasay, tiyak hindi rin kaya ito ni Calixto kung itong pagya&amp;shy;yabang ni Hines ang gagawing basehan. Kaya sa ngayon pa lang, dapat idistansiya na ni Calixto ang sarili niya kay Hines, ’yan ay kung gusto niyang madugtungan pa ang termino niya sa 2013. Hindi pa huli ang lahat para kay Calixto. Tsugiin na niya at kasuhan si Hines para mabura sa isipan ng taga-Pasay na pitsa-pitsa lang ang lakad niya. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=578180&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Respeto lang sa lagda</title>
<author></author>
<date>
<month>May</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mibahad ang kagamhanan sa lalawigan sa Sugbo nga mokiha batok sa kagamhanan sa siyudad sa Sugbo, ilabi na sa City Traffic Operations and Management (Citom) tungod sa pagpaguroy sa maong buhatan sa trailer bed sa Kapitolyo nga gi-ali sa karsada nga nahimutang sa luna sa probinsiya diha sa Fuente Osme&amp;ntilde;a. Si Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a, sa iyang bahin, mihagit sa Kapitolyo sa pagdayon sa kiha aron mapamatud-an nga sakto ang gibuhat sa Citom pagpa-towing sa trailer bed sa Kapitolyo. Posibleng gituyo sa Citom ang pag-tow sa maong trailer bed sa pagkahibalo niini nga iya kini sa Kapitolyo. Apan nganong gibutang man usab sa Kapitolyo ang maong trailer bed? Nganong diha man usab gibutang sa Fuente Osme&amp;ntilde;a? Ang Fuente Osme&amp;ntilde;a giisip na nga sentro nga laaganan sa siyudad sa Sugbo. Ma-adlaw ug ma-gabii, ang Fuente Osme&amp;ntilde;a gihugopan sa mga tawo. Duol usab sa maong karsada nga gi-parkingan sa trailer bed sa Kapitolyo ang Chong Hua Hospital ug ang Robinson’s Cybergate, ug ang sikat nga kan-anang Larsian. Naka-ali gyud ang maong trailer bed. Gani, maisip kini nga “nuisance” tungod sa katalagsaon sa iyang pagkahimutang nga gibabag sa karsada. Sagabal kaayo sa mata sa mga manglaag sa maong lugar. Walay “exempted” sa balaod sa trapiko. Kun seryoso nga nagsunod sa lagda sa no-parking area ug towing zone ang mga pribadong indibidwal, dili usab maayong panig-ingnan kun himuong exempted ang maong trailer bed kay lagi gipanag-iya kini sa Kapitolyo. Ang karsada nga gibutangan sa maong trailer bed tinuod nga nahimutang sa luna nga iya sa probinsiya sa Sugbo, apan nahimutang gihapon kini sa teritoryo sa siyudad sa Sugbo. Busa, ang Kapitolyo kinahanglang motahod gihapon sa lagda sa trapiko sa siyudad sa Sugbo. Ang maayong buhaton sa Kapitolyo mao ang paglukat na lang sa maong trailer bed ug dili na kini i-abong sa karsada.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=578700&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tubig!</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>May</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Subling natay-og ang komunidad sa Sugbo sa kakuwangan sa tubig. Kun sa mga miaging buwan nakatagamtam na ang mga Sugbuanon og kanihit sa tubig, karon nibalik na ‘sab ang problema sa mas lawom ug lapad pang epekto. Padayon ang pagkunhod sa tubig sa mga dam nga maoy nag-unang gikuhaan og tubig paingon sa minilyon ka mga kabalayan. Ang krisis sa tubig padayon matagamtaman hangtud nga ana-a pa ang El Ni&amp;ntilde;o phenomenon. Apan di’ maayong ipahid ang tanang basol sa dagan sa panahon. Mas maayong tan-awon nga ang problema naggikan sa katawhan aron atong mabati nga may igong katakos ang matag usa nga masolusyonan ang problema. Kun ipasangil ang kakuwangan sa tubig sa kinaiyahan, di’ ang kinaiyahan ang mangita og sulosyon sa problema. Ang krisis sa Sugbo dugay nang gipanlantawan. Bata pa ko ug wa’ pa ko magbase sa Sugbo, gidungog na ang kakuwang sa tubig sa lalawigan nga giingong posibleng masinati human sa napu o kinse ka tuig. Apan karon, hinay-hinay nang nabati ang problema sa libuan ka mga pamilya. May mga solusyon na nga gihimo ang mga konsumidor aron makadaginot og tubig. Ang uban, gibisbis sa ilang mga tanom ang tubig nga ilang gikaligo. Ang ubang tubig nga gigamit sa paglaba, gibuhos ug gilimpyo sa CR. Ang ubang mga molupyo may giandam nang mga baril ug dagkong baldi aron pagsawod sa uwan kun magsugod na ni pagbunok. Ang ubang pamilya, kausa sa matag adlaw nalang maligo. Ang uban di’ na kada adlaw maligo aron makadaginot og tubig. May mga ginikanan ‘sab nga gitudloan na ang ilang mga anak unsaon pagdaginot og tubig. Nagtuo silang kini ang labing malungtaron nga solusyon sa problema. Apan nagtuo ko ang solusyon sa krisis sa tubig anaa sa matag usa ka lider sa Sugbo. Dugay nang nipasidaan ang kinaiyahan sa mas dakong problema sa tubig sa umaabot. Apan ang mga tawo nga gitahasan sa pagpanday og mas malungtaron nga solusyon, gipalabi ang ilang politikanhong tinguha ug ilang hinakog nga prinsipyo ug baruganan. Naila ang Sugbo nga dapit sa mga hamtong nga lider sa nasud nga may igong kapasidad ug integridad nga mopadagan sa lokal nga pang-gobyerno. Apan atol ning labing dakong problema sa tubig nga direktang nakaapekto sa ilang mga tawo, ingon og sa gikalimtan ang ilang nag-unang bulohaton ug responsibilidad alang sa katawhan. Mahimo bang ipadaplin una ang away nilang Mayor Tomas Osme&amp;ntilde;a, Governor Gwen Garcia ug Congressman Eddie Gullas alang sa mas malungtaron nga sulosyon sa tubig? Ang nakapait, nag-iyahay naman gud og palabwanay sa ilang mga opinyon ug tinguha ang mga lokal nga lider unsaon pagsulbad ang krisis sa tubig. Apan tataw kaayo nga di’ makatabang aron makab-ot ang mas haum nga sulosyon. Ang tinguha sa Talisay City nga magtukod og kaugalingon nga waterworks gamit ang ilang mga tinubdan sa tubig, dakong perwisyo inay solusyon sa problema. Kung mao ni ang himuon sa daghan pang mga lokal nga kagamhanan, mabutang sa dakong alaot ang dakong bahin sa syudad sa Sugbo, Lapu-lapu ug Mandaue nga maoy nahimutang sa dagkong mga patigayon. Wa’y kapaingnan ang MCWD kung magpadayon sa magmagahi ang mga lokal nga opisyal aron tan-awon unsay mahimong lakang batok sa krisis. Kung palabihon ang panaglalis kinsay may katungod sa pagtudlo sa mga sakop sa board sa water district, dako ning sagpa sa mga tawo nga momata og sayo sa buntag aron lang magkawos og tubig. Kung hatagan og gibug-aton ang lantugi ug dumot sa mga lider, di’ lang krisis sa tubig ang sagubangon sa mga Sugbuanon. May daghan pang problema nga magpabiling dakong problema. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=578710&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Abtik g'yud si Tommy</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gidayeg nako si Mayor Tomas R. Osme&amp;ntilde;a kay abtik kini nga nakabantay og usa ka dili maayo nga bahin sa Joint Venture Agreement tali sa dakbayan ug sa Pilipinas Water Resources Inc. alang sa pagsuplay og tubig sa mga investors diha sa South Road Properties. Tinuod g’yod nga lantip og salabotan si Tommy ug “fast reader” kay nabantayan niya ang usa ka gilatid sa kasabotan nga mabentahaan ang dakbayan. Nganong wala man kadto mabantayi sa daghang mga konsehal sa dakbayan? Maayo ba diay ninyo si Tommy kay bisan kausa ra gibasa nasakpan ang usa ka bahin nga dili maayo? Tsk! Tsk! Tsk! Duna man go’y kabahin sa kasabotan nga mora’g nagpasabot nga ang dakbayan mo-contribute sa yuta ngadto sa PWRI. Misinta si Tommy kay masabot man tuod nga mora’g ihatag sa dakbayan ang maong yuta ngadto sa water supplier. Ang termino gipausab ni Tommy nga inay “contribute” ang dakbayan motugot na lang sa PWRI nga makagamit og lote diha sa SRP alang sa ilang kalihukan. Husto si Tommy kay basin og inigkahuman sa kontrata, ibutang nato nga nangamatay na ang mga opisyal sa dakbayan kay 30 gud ka tuig ang termino, basin og mahimo ra nga ibaligya sa PWRI ang maong lote. Angay’ng maniguro lang g’yud. Bilib kong Tommy niining maong punto kay wala niya huna-hunaa nga ang tag-iya sa PWRI mao si Michel Lhuillier nga suod niyang higala. * * * Sa ubang dapit sa kaulohan nangandam na sila sa pag-abot sa ting-uwan. Gisugdan na nila pagpabakwit gikan sa mga kuyaw nga dapit kadtong mga lumulopyo sama niadtong nagpuyo daplin sa kasapaan. Dinhi sa dakbayan sa Sugbo kuwang ko og pagtoo nga mahimo kini sa atong mga opisyal sa dakbayan. Kaniadto, gipahunong ni Tommy ang demolition sa kabalayan nga anaa sa sapa sa Mahiga Creek kay klase pa man, basin og apektado ang pagtungha sa kabataan. Apan karon wala nay klase, ug hapit na usab ang tingbukas sa klase. Sa milabay’ng mga buwan wala nila himoa ang pagpapahawa sa maong mga lumulopyo kang kansang kabalayan anaa sa kasapaan kay hibawo ka na, eleksyon. Ang mahitabo karon malagmit nga moingon na lang usab si Tommy nga bahala na si incoming Mayor Michael Rama nga mosulbad sa maong problema ug manghunaw na lang siya. * * * Grabeng huota sa mga sakyanan nga moagi diha sa V. Sotto Street paingon sa pantalan. Tungod kini sa daghang mga nasunogan nga anaa moestar sa karsada. Unsay gihimo sa atong mga tinugyanan sa dakbayan? Trabaho tingali kini sa Squatters Prevention Encroachment Elimination Division. Apan kanunay nga nagyawyaw si SPEED chief Vicente Mercado kay kuwang siya’g mga sakop. Unsaon nga ang walo sa iyang mga sakop gikuha man gikan kaniya ug anaa karon gipauban-uban ni Gerry Marquez, nga consultant sa urban poor sa dakbayan. Nahibulong ko nganong nagpauban-uban man og pito g’yud ka mga tawo kini si Marquez. Unsa, duna bay mopatay kaniya kay nagbaton siya og bodyguard? Karon kay duna may dakung problema diha sa pag-encroach sa mga tawo sa karsada, gamita kanang imong mga tawo Mr. Marquez. Unya, ikaw Arnel Tancinco, isip executive officer sa CITOM, destinohi og mga traffic enforcers ang maong dapit.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=579259&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May pangunahing kamalian</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MUKHANG yung puri at saya sa umano’y matagumpay na automated elections ay nawala na nang tuluyan dahil sa dami ng mga lumalantad na kandidato at testigo ngayon na mga dinaya o inalok daw ng pandaraya kapalit ang malalaking halaga ng pera. Pati mga teknikal na reklamo, mga kapalpakan, mga anomalya sa flash cards ay ngayon lang naglalabasan. Mga kilalang personalidad pa nga ang nagsasalita na sila’y nilapitan at inalok ng pandaraya para sa kanilang kinakampanyang kandidato. Bilyong piso ang pinag-uusapan. Pati mga insidente kung saan hawak ng isang na&amp;shy;talong kandidato ang compact flash card, mga tina&amp;shy;pon sa basurahan na gamit katulad ng mga balota, compact flash cards sa Cagayan De Oro, mga inuwing PCOS machines sa bahay ng isang technician dahil hindi naging maayos ang proseso nung natapos na ang eleksyon at mga maling petsa na tila nauna na ang mga resulta bago pa ang halalan mismo! Ito yung mga seryosong in&amp;shy;sidente, sa kabila ng mga “kwento” na nilalabas lang ngayon ng mga natalo. Kung sa bagay, bakit ka magrereklamo kung nanalo ka? Pero may pangunahing mali kaagad sa nangyayari ngayon. Ang mga tumakbo sa katatapos na eleksyon ay mga mambabatas, o mga pinuno na dapat itinataguyod ang batas at pinaiiral ang demokrasya. Sa unang pagkakataon pa lang nung may nag-alok na ng ganyang mga pandaraya, dapat agad pinaalam sa mga otoridad at pinahuli. Dapat nung may mga naglapitang mga “operator” ay agad pinaalam sa Comelec. Walang pinagkaiba ito sa isang tao na alam na may krimeng gaganapin pero hindi sinabi sa pulis. Kapag napatunayan na alam na antimano, sigurado kakasuhan din ito. Kaya napakahirap bigyan ng timbang ang mga nagre-reklamo ngayon. Kaya ganun na lang din ang katayuan ng Comelec at Smartmatic-TIM sa mga lumalabas na reklamo – minamaliit nila dahil nga ngayon lang lumalabas, at puro natalo pang mga kandidato ang nagrereklamo. Hindi ko naman sinasabi na huwag bigyan ng pansin ang mga nagrereklamo, lalo na yung mga insidenteng nabanggit ko. Pero dahil nga ang mga nagrereklamo ay dapat mga mambabatas din, sila dapat ang unang sumusunod at itinataguyod ang batas. Kung ngayon lang nagrereklamo, nawala na ang pagkakataon nilang makilala na tunay na mambabatas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=579341&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kahiusahan diha sa lahugay</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mayo 30, 2010: Domingo sa Santisima Trinidad (Solemnidad) Mga Pagbasa: Pan. 8;22-31/Rom. 5; 1-5/Jn. 16; 12-15 Dili madugay, bulan na sa Hunyo. Dinhi sa Sugbo kini mahinungdanon kay karong bulana adunay ordenasyon. Ug dugang pa ang ubang mga pari ang pagabalhinon. Bag-ong dagway sa kasinatian, bag-ong pagtulon-an ug bag-ong kulbahinam nga hagit alang niadtong hingtungdan. Tukmang pamalandongan ning Solemnidad sa Santisima Trinidad nga isipon ang lahugay ingon nga higayon sa paghiusa diha sa kasingkasing ug hunahuna nga gikinahanglang mahitabo kini agi’g pagsanong sa tawag sa Dios diha sa ministeryal nga buhat sa usa ka pari. Kun pamalandongan lang sa usa ka pari ang kalambigitan sa Santisima Trinidad sa iyang kinabuhi, iyang masuta nga mabulokon kaayo ang misteryo sa Santisima Trinidad kini tungod kay ang Dios dili Dios sa halayo kondili Dios sa pakiglambigit. Mao nga ang pagkapari usab usa ka pakiglambigit sa mga parokyano nga iyang isipong mga anak. Dili siya agalon o dili ba kaha kapitalista nga nagpaabot og ginansiya diha sa mga kolekta kondili siya ang magbalantay kanila madako o ma-diyotay man ang kolekta. Labaw na nga ang misteryo sa Santisima Trinidad nagtudlo nga diha sa nagkadaiyang bayhon sa kasinatian ang kahiusahan makab-ot lamang pinaagi sa gugma. Ang lahugay sa kaparian usa ka tukmang higayon sa paghatag sa gugmang&amp;nbsp;tim-os ug pagpakita sa pagkamasinugtanon sa kabubut-on sa Dios diha sa mga maalamon, mahigugmaon ug inantigong mga hukom sa mga board of consultors.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=579555&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>&amp;Aacute;ng Balanghai boat sa Butuan</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nang pumunta ako sa aking hometown sa Butuan City, nadalaw ko ang museum kung saan naka-display ang bantog na Balanghai boat na na-diskubre roon maraming taon na ang nakalilipas. Sana ang karamihan ng mga&amp;nbsp;Pilipino&amp;nbsp;ay madalaw din ang boat na ito, dahil mahalaga ito sa ating kasaysayan. Dalawa ang pumasok sa aking isipan nang makita ko ang boat na ito. Una, naisip ko na naging sentro na talaga ng komersiyo ang Pilipinas noong unang panahon, kahit noon pa na hindi pa naitatag ang Republika natin. Pangalawa, naisip ko na kahit noong unang panahon pa, gumagawa na ang mga Pilipino ng mga sasakyang pandagat, at noon pa man, naging hanapbuhay na talaga ng mga kalahi natin ang pagiging marino. Ano kaya ang dapat nating gawin upang maging sentro ulit ng komersiyo ang Pilipinas? Ano rin kaya ang dapat nating gawin upang maitatag pa natin ang industriya ng shipbuilding upang manguna ulit tayo sa paggawa ng mga sasakyang pandagat? Sa kabutihang palad, may kompanya na ngayon sa Cebu na gumagawa ng malalaking bapor na pandagat, at world class naman ang kanilang mga produkto. At least, maaari na nating maipagmalaki na kahit hindi pa tayo nakakagawa ng mga kotse, nakakagawa naman tayo ng mga bapor. Ang industriya ng shipping at trading ay talagang magkadikit. Dahil mga Pilipino ang gumawa ng bapor noong pa&amp;shy;na- hon ng Balanghai, mga Pilipino na rin ang sumasakay na marino, ngunit ayon sa kasaysayan, sila ay pumalaot upang maging mga trader, at hindi lamang mga pangkaraniwang tripulante. Napakasarap isipin na sana dumating ang panahon na kung saan mga Pilipino na rin ang gumagawa ng mga bapor, sila na rin ang may-ari, at sila na rin ang sumasakay. Mas maganda pa nga kung sila na rin ang magiging trader, upang lalung lumaki ang ating ekonomiya, dahil mabebenta na natin sa abroad ang sarili nating mga produkto. &amp;nbsp;Batay sa nakita ko sa Balanghai Boat sa Butuan, datihan nang dakilang lahi ang mga Pilipino, at dapat ituloy na lang natin ang ating kadakilaan kahit sa panahon na ito. Ang kailangan natin ngayon ay mga leader na hindi lamang malinis at matino, kundi marunong din na magdala sa atin sa kadakilaan at kaunlaran. Tulad noon, hanggang ngayon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=579609&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mahirap ang sakit na stroke</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>May</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mahirap talaga ang sakit na stroke. Ang stroke ay kundisyon kung saan tumigil o hindi na sapat ang dugo na pumupunta sa utak. Dahil dito, maraming bahagi ng katawan ang&amp;nbsp;apektado. Pangkaraniwan ang paralysis. Kadalasan ay apektado rin ang pananalita o ang pagkabulol. Kapag malaking bahagi ng utak ang apektado, hindi na makakilos, makaintindi, makasalita, makakilala, makalunok ng pagkain, walang kontrol sa pag-ihi o sa pag-dumi. Sa madaling salita, wala nang magawa ang pasyente kundi humiga at huminga. Kailan lang ay marami akong nakausap na mga kaibigan na may mga kamag-anak na na-stroke. Iba-iba ang kanilang mga karanasan ukol sa stroke. May mga gumagaling, may mga medyo gumagaling at meron ding halos walang pagbabago. Ito ang katangian ng stroke. Depende talaga kung anong bahagi ng utak ang tinamaan, at kung gaano kalaki. Oras ang bibilangin kapag malaking bahagi ng utak ang apek&amp;shy;tado. May pagkakaiba rin kung anong klaseng diperensiya&amp;nbsp;&amp;nbsp; ang nangyari, kung nagbara ang ugat, o nag-hemorrhage. Ayon sa mga doktor, kapag na-stroke, ang unang nangyayari ay ang pamamaga ng utak. Ito ang kailangang gamutin kaagad. Kapag naayos na ang kundisyong ito, mga pampalabnaw ng dugo ang kailangang ibigay, maliban na lang kung na-hemorrhage. Ang mga pampalabnaw ng dugo ay para maiwasan ang pagbara muli, dahil mas masama kung magka-stroke. Pagkatapos nito, oras na lang ang magpapagaling sa pasyente. Kung hindi grabe ang tama, dapat sumailalim sa physical therapy at speech therapy kapag may diperensiya ang pananalita. Tutok na rin ang pag-aalaga sa pasyente, dahil hindi na ito makakakilos nang mag-isa, lalo na kung hindi pa makaupo, makatayo o makalakad. At kung mag-improve naman ang kundisyon at nakaka-salita at nakakalakad na, dapat baguhin na ang pamumuhay. Hindi na puwede ta&amp;shy;laga ang mga masasamang pagkain katulad ng mamantika at matataba. Kung may diabetes, hindi na puwede ang matamis. Hindi na puwede manigarilyo. Tulad ng sabi ko, mahirap ang sakit na stroke, lalo na kung malala at walang pantustos ng gastos. Dahil mahal din ang mag-alaga ng na-stroke. Kaya ngayon pa lang, palagi nang mag-ingat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=579610&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lit-ag sa Gloria admin</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>May</month>
<day>31</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kinahanglang magbantay ang kampo ni president-apparent Noynoy Aquino sa mga dautang tambag gikan sa kampo ni Pres. Gloria Macapagal-Arroyo. Klaro man kaayo kining ilang tambag ngadto ni Noynoy nga pangguba lang sa diskarte sa umaabot presidente sa Pilipinas. Unang hinanggaw nga tambag gikan sa kalihim ni Arroyo sa Department of Finance nga si Margarito Teves (silingan ra ba ni nato kay taga Negros Oriental), patas-an ang Expanded Value Added Tax gikan sa 12% ngadto sa 15%. Nayabag na gyud kini si Teves. Nakita niya nga nabuktot ang katawhang Pilipino pagbinayad niining 12% nga E-VAT, imbes kunhoran o wagtangon tungod kay mao kini nakapa-ut-ot sa mga Pilipino, pun-an na hinuon. Walay puas ang pagsaka sa mga nag-unang palaliton ug sa mga produktong petrolyo. Pun-an pa sa 12% nga E-VAT, misamot og kamang ang mga pordoy’ng Pilipino. Ang gihunahuna ni Teves mao ang nagkataas nga alkanse sa panudlanan (budget deficit). Tan-awa unsa kahanggaw kining administrasyon ni Arroyo, imbes hatagan nila og subay ang umaabot administrasyon ni Noynoy ug ang katawhang Pilipino nganong ingon kadako ang budget deficit sa gobyerno, gibaoran na hinuon nila si Noynoy nga dili angayang mobasol ngadto kanila, inay unahon sa pagsulbad niini ang mga suliran karon sa nasud, apil na kanang alkanse sa pundo. Dili angayang but-an sa kampo ni Gloria si Noynoy kun buhaton niini ang pagbasol kaniya sa iyang mga palpak sa pagdumala sa nasud. Kay dili maingon niini ang pagsawom nato sa mga utang ug kakulangan sa pundo kun gitarong pa niya pagsuperbisar ang kapabilidad sa iyang pamunoan pagpadagan sa mga proyekto. Giminusan pa unta kun maglisod sila sa pag-undang sa korupsiyon. Ang labing dakong pangutana ngadto ni Gloria kun pila ka milyon ka pesos gikan sa buhis ang nakawkaw sa mga kurakot sa iyang administrasyon? Iyang pagbuot ang pagpatuman sa VAT nga nagsugod sa 10% ug wala pa gyud siya maluoy sa mga Pilipino, gisaka pa gyud ngadto sa 12%. Rason niya nga makapundo aron kuno makatukod og daghang classroom, hospital, ug daghang basic services. Apan hain naman ang gipanghambog nila nga pundo gikan sa E-VAT? Pulos lang estorya. * * * Makita nato nga kining mga tambag alang kang Noynoy gikan sa kampo ni Gloria klaro nga bitik o laang aron sayo nga matimbakuwas ang pamunoan ni Noynoy ug sayon ra pakontrabahan sa mga Pilipino. Nasayod man kanang kampo ni Gloria nga ang panaad ni Noynoy sa iyang pagpangampanya sa wala pa ang Mayo 10 nga eleksiyon mao nga wagtangon niya ang korupsiyon ug walay ipatuman nga laing buhis. Ang mga Pilipino taas kaayo og panglantaw nga mahimo ni Noynoy ang iyang saad. Apan wala pa gani, gusto na sa kampo ni Gloria nga pakyason ni Noynoy ang mga Pilipino pinaagi sa pagpabuhat sa mga butang nga ikalagot sa katawhan. Pila ka tuig nga nahimong “unpopular” si Gloria sa mga Pilipino? Pila ka tuig nga ubos kaayo iyang rating sa satisfaction survey sa mga Pilipino? * * * Ang maayong buhaton sa umaabot administrasyon ni Noynoy mao ang pagtarong sa tax administration, apil na niini ang pagpatuman og epektibong tax collection. Kadtong mga kompaniya nga nag-enjoy og “protection” sa pamilyang Arroyo maayong paninglan sa mga “back taxes” aron matabangan pagtapak ang alkanse sa panudlanan. Pila ka mga negosyante ang nag-amin kang First Gentleman Mike Arroyo ang nakapatikyaob sa atong panudlanan kay dili tarong ang pagbayad sa buhis nila? Nagtuo ko nga kun subsob ang pagpatuman sa tinarong nga pag-administer sa mga buhis sa katawhan, mas dako pa ang kitaon sa atong gobyerno kay sa alkanse nga nalista sa pamunoan ni Arroyo. Sulod sa hapit napulo ka tuig sa gahum, hilom ang pagburot sa “asset” sa pamilyang Arroyo? Diin man kini gikan? Apan bisan pa niini, wala gihapon silay kukaulaw nga gusto pa gyung mopilit sa gahum pinaagi sa pagdagan ni Arroyo pagka-Speaker sa Ubos Balay Balaoranan aron ma-usab nila ang Konstitusyon ug himuong Parliamentary ang sistema sa gobyerno, ug si Gloria ang itudlo nga unang Primero Ministro. Pangulo gihapon sa gobyerno. Wala gyu’y uwaw! * * * Usa nako ka higala wala makaagwanta nga nagbasa sa balita sa usa ka pamantalaan kalabot sa pagpang-demolish sa mga beach resort didto sa lungsod sa Sta. Fe, isla sa Bantayan tungod kay matud pa nakadaot sa kalikupan, mi-text siya kanako ug nakapanaway sa “double standard” nga paggukod sa mga environmentalistang abogado sa mga malapason sa balaod sa kalikupan. Ang demolisyon gipatuman tungod sa pagrekomendar niini kang Atty. Antonio Oposa, usa ka environmentalista nga taga Bantayan. Nganong ang isla sa Bantayan ra man ang gipa-demolish ni Oposa? Kay lagi taga-didto siya? Maayo tingaleng suroyon ni Oposa ug mga kaubanang environmentalist-lawyer, ilabi na sa akong law professor nga si Atty. Gloria Ramos, ang isla sa Mactan. Hilabihan kadaghan sa mga beach resort sa Lapulapu nga milapas sa balaod. Ang higala nakong PR man mireklamo nga adunay beach resort nga mikoral sa beach line hangtod 100 metros paingon sa dagat. Nakapangutana akong higala kun mahimo ba nga mapanag-iya sa resort owner ang dagat nga mahimo silang makapangoral.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=579922&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>