<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>'Kursunada(?)' (Unang bahagi)</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>November</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MASARAP daw magmahal ang seloso. Para sa iba lason ito. Ang taong seloso walang tiwala. Ang selosan kadalasan humahantong sa malaking gulo. Niyakap niya ito ng mahigpit. Hinubad naman ng lalake ang t-shirt para makawala sa tindi ng pakakahawak ng babae. Tumakbo siyang hubad palayo. Ang tanging naiwan sa kanyang kamay ay ang t-shirt ng boyfriend. Ganyan umano inawat ni ‘Melay’ si ‘Mark’ sa gitna kaguluhan. Inakala niya umanong makikipagbuno ito subalit iba umano ang nangyari. Hindi kapanipaniwalang tagpo kung titignan subalit yan ay batay sa ikinwento sa amin. “Halika dito... Tama na!” sabi ni Melay. Sagot ni Mark, “Hayaan mo ko... Pakawalan mo ko!”. Nagsadya sa amin ang mag-asawang Adelaida at Carmelito “Lito” Garcia. Mula sila sa General Mariano Alvarez (GMA), Cavite. Hinihingi nila ng tulong ang pagkakakulong ng 18 anyos na anak matapos masangkot sa isang gulo. Siya si Mark Lito mas kilala sa tawag na “Mark”. Labing limang taon ng nakarita sa GMA ang pamilya Garcia. Anim ang kanilang anak. Kayod kalabaw ang mag-asawa mabuhay lang ang mga ito. Si Mark pinilit nilang mapag-aral ng Vocational Course sa Imus, Cavite. Kasambahay si Adelaida o “Laida” sa Silang, Cavite. Kasama niya dito si Lito, ‘Helper’ sa katabing pagawaan ng ‘refrigerator’ ng kanyang amo. Stay-out si Laida, kapag natapos na niya ang gawaing bahay pwede na siyang umuwi.&amp;nbsp; Oktubre 6, 2010 bandang 8:30, kararating lang ng mag-asawa sa bahay ng gulatin ng malalakas na katok. Pagbukas ng pinto nakita nila ang isang babae. “Nandiyan na po ba si Mark?” tanong nito. Sinabi ni Aida na wala pa roon ang anak. Tinanong niya kung bakit niya hinahanap si Mark. Sagot sa kanya, “Nakursunadahan po kami. Hinila po kami ng nanay ni Mark,”. “Huh anong nanay ni Mark? Ako ang nanay niya. Sinong Mark ba ang tinutukoy mo? Sino ka ba?” pagtataka ni Aida. Nalaman ni Aida na girlfriend na pala ng anak ang kanyang kausap, si ‘Melay’ (di tunay na pangalan) 16 na taong gulang. Dumating ang sampung tanod ng Brgy. Poblacion Dos, hinahanap si Mark. Nakita raw nilang nag-oover the bakod ito sa pader papunta sa kanilang bahay. Gulong-gulo ang mag-asawa sa nangyayari. Hindi na napigilan ng ama magtanong, “Anu ho ba ang problema? Bakit niyo ba hinahap ang anak ko?” “P*75n6 i#@ mo! Kunsintidor ka!” sagot umano ng tanod na si ‘Oddie’. Pinapasok niya ang tanod para ipamukhang hindi niya kinunsinti ang anak, talagang wala ito roon. Muling tinanong ni Aida ang mga ito, “Anu bang nangyari? Para namang kriminal ang anak ko sa dami ninyo!”. Ayon sa isang tanod, malaki umano ang atraso ni Mark. Hinabol daw&amp;nbsp;niya ng asero at sinuntok ang Sangguniang Kabataan (SK) nilang si Krystal Ramos. Hinalughog ng mga tanod ang loob ng bahay. Wala dun si Mark. Mabilis silang umalis. Naiwan sa bahay ang mag-asawa at si Melay. Makalipas ang isang oras, umuwi si Mark kasama ang ina ng kaibigang si Roselyn Caballero. Pagpasok pa lang nito sa pinto pinagalitan na siya ng ina, “Nandito kanina ang mga tanod. Nanghabol ka raw ng panaksak! Totoo ba?” Kwento ni Mark galing sila sa bahay ng anak ni Rosalyn na ‘Mark’ din ang pangalan. Tinanggi niyang nanghabol siya ng asero. Sila umano ang hinarang ni Krystal at lima pang kalalakihan. Ang mga sumusunod ay ang pahayag ni Aida sa amin. Ang kwento ni Mark sa ina sa umano’y nangyari nung gabing iyon. Nagkaroon ng pagtatalo sina Melay at Mark habang nasa bahay ng kaibigan. Nag-’walk out’ si Melay, sinundan siya ni Mark. “Sorry na... bati na tayo,”.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nagkaayos ang dalawa. Bumalik si Mark sa loob para&amp;nbsp;kunin ang baterya ng cell phone na noo’y naka-’charge’. Naiwan naman sa labas si Melay. Nakasalubong ni Melay si Krystal kasama ang 17 anyos na si ‘Bryan’ (di tunay na pangalan) at apat pang mga lalaki. Dahil magkakatropa nginitian niya ang mga ito. Nagulat siya ng sabihin umano ni Krystal na, “Bubugbugin ko yang boyfriend mo!”. “Naku, huwag naman!” wika ni Melay. Paglabas ni Mark, sinumbong sa kanya ni Melay ang nangyari. Biglang sumigaw ang SK na para naghahamon, “Pare! Halika dito! Lumapit ka...”. Lalapit itong si Mark.&amp;nbsp;Niyakap siya ni Melay at inawat. Inisip niyang baka patulan ni Mark ang mga ito. Pumunta siya kina Krystal. Sabay takbo palayo. “Inisip ng anak ko tumakas. Lima ang kalaban niya, mga nakainom. Tumakbo siya dahil baka makorner pa siya’t pagtulungan,” kwento ni Aida. Hinawi ni Mark ang mga ito. Naswak si Krystal sa kanal. Lalong nagalit ang mga magkakaibigan, Sinundan nila si Mark. Ang ginawa ni Roselyn hinatak ang ito papasok sa kanyang bahay kung saan siya ligtas. Nagduda si Aida kung bakit ganun kung umasta si Krystal sa anak. Sinabi naman ni Melay na may gusto raw sa kanya itong SK. Tibo umano ito. “Mismong kapit bahay ang nagsasabing matagal ng kursunada ni Krystal si Melay. Kaya pala galit na galit siya kay Mark,” sabi ni Aida. Dahil SK at may pwesto sa barangay ang nakabangga inihanda na nila ang sariling baka ipatawag sila. Isang araw ang nagdaan walang summon na dumating. Pumasok na sa trabaho ang mag-asawa. Inakala nilang maayos na ang gulo. Bandang 6:00 ng gabi nakatanggap si Aida ng tawag galing kay Melay, “Ma... si Mark nakakulong! Umuwi na kayo!”. Nagmadaling umuwi ang mag-asawa. Pumunta sila sa Philippine National Police, GMA Nanlumo itong si Aida ng makitang nasa likod ng rehas si Mark. ABANGAN ang karugtong ng seryeng ito sa MIYERKULES. EKSKLUSIBO dito lang sa CALVENTO FILES sa PSNGAYON. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) SA gustong dumulog ang aming numero, 09213263166 o 09198972854. Ang landline 6387285 at ang PLDT 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * EMAIL: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=626072&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Giya Palamandong alang sa kasaulogan sa Pulong</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>November</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Bulahan pasiuna Usa ka natural nga hitabo ang kamatayon diha sa kinabuhing tawhanon. Apan daghan nato ang mahadlok makigharong niini tungod sa mga nagkadaiyang mga hinungdan. Apan ang buhing matuod mao nga gipahimugso kita aron mamatay. Apan ang kamatayon dili maoy paghunong sa panaw kondili maoy sinugdanan o ang ganghaan sa Bag-ong Tipo sa Pagkinabuhi. Ang kinabuhi diha sa kahimayaan uban ang atong Magbubuhat nga sa katapusang adlaw kita muatubang ug makighiusa; ang tumong ug hinungdan kun nganong kita gilalang sa Diosnong dagway ug kasamahan. Ang hukom sa Dios nga mugnaon ang tawo sa iyang dagway ug kasamahan maoy usa ka paagi sa pag-ugmad ug usa kondili usa ka personal ug suod nga Dios alang natong mga tawo. Pagpalawom Tungod ning maong kasuod, ang Dios mibuot nga ang iyang anak ang mokunsad sa kalibutan sa mga patay. Adunay tulo kahulogan kining pagkunsad sa mga minatay. (cf. Katesismo sa Pilipinong Bisaya num. 590-592). 1. Una, nagmatuod kini nga si Jesus, namatay ug gilubong. Diin iyang nahiagoman ang katapusang pagsulay nga tawhanon nga mao ang kamatayon. (cf. CCC 632). 2. Ikaduha, ang buhat sa pagpanubos ni Kristo alang sa mga nangamatay sa dili pa siya mobalik. (cf. CCC 633). 3. Ikatulo, ang tanang tinubos gitubos ni Kristo pinaagi sa iyang pagpasakit ug kamatayon kansang mga bunga molatas sa tanang panahon ug dapit. (cf.CCC 634-635) Implikasyon niini sa atong inadlaw ug Kristohanong Pagkinabuhi Kitang tanang ning kinabuhing kalibutanon ang mga lumalabay lamang ug ang kalibutan diin kita nagpakabuhi dili maoy atong tinuod nga puloy-anan. Hinunoa mga bakasyonista lamang kita dinhi. Busa nga mahinungdanon kaayo nga pangandaman nato ang kamatayon una sa praktikal nga paagi diha sa pagbayad sa atong lungon o sa atong kalubngan. Ikaduha, sa Espiritwal nga paagi diin atong himuon ang makanunayong paghalad sa atong kaugalingong kinabuhi ngadto sa Dios nga maoy tag-iya niini. Busa dili maayo nga mag-usik kita sa panahon. Atong buhaton ngadto sa mga buhi ang alang lamang sa mga buhi ug dili nato kini buhaton ngadto sa mga patay. (Sanglitanan: Ang paghimo og maayo ang angayang himuon samtang malipay pa ang tawo nga atong himoan niini. Dili maayong palitan og converse nga sapatos ang patay nga sa buhi pa nagtiniil.” Pahulay nga dayon ihatag kanila o Ginoo ug ang kahayag nga walay pagkapalong modan-ag unta kanila hangtod sa kahangturan. Amen.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=626294&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kuwentong Undas</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KUNG matatakutin ka, lalo na habang nasa sementeryo ngayong Undas, huwag basahin ang true story na ito, sa Cavite bago mag-World War II: Hindi na gumising nu’ng umaga ang sakitin na dalagita. Agad siya ibinurol sa simpleng ataul sa bahay, at hinanda ng nagdadalamhating magulang ang libing. Marikit ang hitsura niya, parang natutulog lang. Hanggang ilang araw matapos ang libing, hindi ma&amp;shy;pakali ang ina. Nakakaramdam siya ng masama, at sa gabi’y napapanaginipan ang anak na umiiyak, umuu-ngol, humihingi ng tulong. Dumulog sila sa espiritista, na nagpayo na ipa-hukay muli ang bangkay. Ayaw sana ng ina, ngunit hindi siya matahimik. Ipina-exhume ang dalagita. Inangat ng mga tagahukay ang ataul at binuksan. Laking gulat nila sa nakita. Sugatan ang noo, mga kamao, siko, tuhod at paa ng patay. Wala ngang hininga, pero nakadilat ang mata at nakanganga ang bibig. Nabatid ng taumbayan ang nangyari. Hindi pa pala patay ang bata nang ilibing, comatose lang dahil sa malubhang sakit. Walang embalsamo siya ibinurol. Nagi-sing siya mula sa coma, at napansin nakakulong siya sa kahon. Nagkumahog siya; kinaluskos, siniko, tinuhod at sinipa ang kahoy, ngunit hindi siya makawala. Sa huli, namatay nga siya sa takot o gutom o kawalan ng ha-ngin. Na-ESP (extra-sensory perception) lahat ng ina. * * * Ewan kung true story ito, tungkol sa bagong taxi dri-ver sa Pasay. Tinapik siya sa balikat ng pasahero, na may itatanong lang sana. Napasigaw ang driver, nawalan ng kontrol sa manibela, at muntik nang bundulin ang bus. Nang &amp;nbsp;matauhan siya, sinabihan ang pasahero, “Tinakot mo ako, huwag na huwag mo uulitin ang ginawa mo.” “Bakit ba?” tanong ng pasahero. “Kinalabit lang naman kita.” “Oo nga,” anang driver. “Pero first day of work ko ito sa taxi. Dati akong driver ng karo ng patay.” * * * Natural sa masisipag na tao na mag-uwi ng trabaho sa bahay. Pero may isang propes-yon na hinding-hindi dapat gawin ito: Embalsamador.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=626350&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Tanod nakapatay og aktor</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Barangay tanod nakapusil patay og actor, nahimong banner headline sa pipila ka pamantalaan sa pagka-Nobiyembre l, 2010. Luyo sa gibalaod na&amp;nbsp;nga nagdili sa mga barangay tanod sa pagtangkil og armas de fuego, kasamtangan pa gyung gipatuman ang Comelec gun ban, nunot sa gipahigayong barangay election niadtong Oktubre 25. Gani bisan polis, sundawo, security guard ug uban pa&amp;nbsp;nga magtangkil og armas de fuego nga dili mag-uniporme, dakpon pa gani ug pasakaan pa og kaso gumikan sa gun ban. Kini tungod sa kahiktin usahay og pangutok sa mga tawo nga&amp;nbsp;kuwang sa bansay-bansay ug ang naghari sa ilang kaugalingon mao ang garbo nila nga tinugyanan sila sa balaod. Kini bayang hitaboa, kinahanglang mahimo unta nga&amp;nbsp;leksyon sa bag-ong nangatungdanan karon sa barangay gikan sa napiling kapitan hangtod sa mga konsehal. Nga una sila modawat og mga tanod sa ilang barangay, kinahanglang sutaon nila ang klase, kinaiya ug pangutok sa aplikante, kun wala ba’y rekord sa pagkabarumbado, o pagka-init og ulo o pagka-abusado. Gawas niini mas maayong sakripisyohan sa taga barangay ang pag-paeksamin&amp;nbsp;kaniya sa psychiatrist aron sutaon kun wala ba’y deperensysa&amp;nbsp;ang pangisip. Unya kinahanglang ipailawom sila sa hugot nga pagbansay-bansay&amp;nbsp;aron piho nga sila makatabang sa pagpatunhay sa kalinaw sa ilang barangay ug dili kay mao na hinuoy tigmugna og kagubot. Ug kadtong tanod nga nakapatay og actor nga diha sa shooting sa pelikula, kinahanglang ipahamtang ang bug-at nga silot kaniya&amp;nbsp;aron siya&amp;nbsp;makapamalandong sa iyang nabuhat ug mahimong sumbanan&amp;nbsp;sa uban pang mga tanod nga sa pagtuman sa ilang katungdanan dili magdanghag ug ipatigbabaw&amp;nbsp;ang ilang pagka-reponsable sa pangatungdanan&amp;nbsp;sa komunidad.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=626484&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Nakita ang kakulangan ng Comelec</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG naganap na barangay at Sangguniang Ka&amp;shy;bataan election noong Oktubre 25 ang sinasabing pinakamarumi at pinakamagulo sa kasaysayan. Pinagbatayan nito ay ang nangyaring dayaan at bilang ng mga namatay. Bukod dito, nakita rin ang kakulangan ng Comelec sa pagsasaayos ng election. Naatrasado ang botohan sa maraming lugar dahil walang election paraphernalias. Humingi ng paumanhin ang Comelec sa nangyari. Maraming paglabag ang kandidato at mahirap paniwalaan kung kaya pang habulin ang mga ito ng Comelec. Kung ang mga simpleng paglabag kagaya ng pagdidikit ng posters sa hindi designated areas ay hindi nila masawata, paano pa ang mga kandidatong lantarang bumibili ng boto. Lantaran ang ginagawang paglabag ng mga kandidato at kanilang alipores. May bilihan ng boto. May flying voters at kung anu-ano pang bawal sa araw mismo ng election. Kung tutuusin, ang mga nangya-ring paglabag ay walang ipinagkaiba sa mga paglabag na nangyari sa mga nakaraang election. Nagkagulo rin sa maraming lugar. Bukod sa mga paglabag, nakita rin ang kawalan ng disiplina ng mga kandidato sa pamamahagi ng campaign materials o sample ballots. Sa dami ng mga campaign materials na ipinamamahagi sa mga entrance ng school, nagtambak ang mga basura. Ang ganitong aktibidad na pamamahagi ng kung anu-anong polyetos sa mismong araw ng election ay dapat nang ipinagbawal ng Comelec. Nagdudulot lamang nang matinding basura sa mga eskuwelahan ang ipinamamahaging sample ballots. Bukod sa mga basura ng kandidato, nakadagdag din ang basura ng mga vendor. Ang mga basurang ang magiging dahilan na naman nang pagbaha at magdulot ng panibagong “Ondoy”. Nararapat na ang mga nanalong barangay at SK chairman ang manguna sa paglilinis ng kanilang basura. Huwag nang hintayin na batikusin sa mga basura na sila rin naman ang lumikha. Sa mga nangyaring kapalpakan noong nakaraang eleksiyon ay ang Comelec ang laging nababatikos at nasisisi. Nakita ang kanilang kakulangan sa barangay election pa lang at paano na sa pagsapit na naman ng presidential elections? Dapat nang magbago ang Comelec sa kanilang masamang systema.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=626592&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang sakit kong kasinatian sa politika</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>November</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>( Ikatulo sa upat ka hugna ) Tuig 2010 gisudlan ko pagbalik ang politika. Dala ang paglaum nga aduna nay kausaban o mahatagan og kausaban ang dunot na nga sistima sa politika gisanong nako ang hangyo sa mga tawo nga gusto usab og kausaban. Nagpapili ko pagka konsehal sa barangay Quiot sa dakbayan sa Sugbo. &amp;nbsp;Tungod kay gustong makatabang ug motampo sa pagsulbad sa suliran sa barangay nga napasagdan lamang giapilan ko pagbalik ang politika. Tungod kay gusto nakong mapaambit sa akong mga katagi-barangay ang akong mga nakat-onan ug kahibawo aron ila usab kining mapahimudsan gitanyag nako ngadto kanila ang akong kaugalingon aron sila maalagaran pero ila kong gibalibaran kay ang kadaghanan kanila gipalabi ang salapi nga gitunol sa mamalitay og boto kay sa gitanyag nakong kaalam. &amp;nbsp;Ang Pundok kausaban nga gusto og kausaban sa politika ug matang sa pagpangalagad sa Barangay Quiot gisalikway sa mga tawo nga gusto lang og 20 pesos, 30 pesos, 50 pesos, 60 pesos ug 100 pesos nga gibayad kanila sa mga kandidato nga namalit sa ilang boto. Maayo gani kay ang usa sa among kauban nakakapyot sa ikapito nga puwesto sa pagka konsehal. Maayo na lang kay wa gyod masayang sa hingpit ang krusada namong kausaban. Sa among pagsuroy ug pagbisita sa 34 ka mga sitio sa barangay among nakita ang mga suliran nga nanginahanglan gayod og dinaliang pagtagad. Ang kahimtang sa mga lumolupyo sa pipila ka dapit sa barangay nga gihulga ang pagpuyo sa nakaong-ong nang demolasyon mao unta ang nag-una sa listahan sa mga hatagan og pagtagad sa pundok kausaban human nako kini isugyot ngadto sa among kapitan . Ang hulga sa seguridad sa katawhan gumikan sa nagkabangi nga grupo sa mga gang, suliran sa ginadiling drugas, ang baha sa may Murillo compound, kangit-ngit sa palibot sa pipila ka mga sitio, kakuwang sa pansayan ug kahugaw sa pipila ka mga lugar sa barangay mao usab unta ang prioridad sa pundok kausaban. Ang paghimo sa Barangay Quiot nga pinuy-anan sa mga sikat nga atleta ug basketbolista ug ubang matang sa paugnat sa kusog nahanaw.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;Ang gitanyag namong mga kaayohan para sa barangay gisalikway.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=626783&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Anong nangyayari kapag 'in-love'?</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>November</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAAALALA mo pa ba ang iyong first love? Naalala mo ba ang iyong naramdaman? Ang malakas na pagtibok ng puso at pagpapawis ng kamay. Ito ang mga senyales ng pagiging in-love. Ayon sa mga eksperto, ang pagiging in-love ay dulot ng isang kemikal sa ating utak, ang Dopamine. Tuma&amp;shy;taas ang lebel ng dopamine ng mga taong in-love. Naka&amp;shy;ka-addict ang dopamine at marami ang nagnanais na huwag na itong mawala sa kanilang katawan. Ngunit hindi habambuhay ang pagtaas ng do&amp;shy;pamine. Ayon sa pagsusuri, bababa rin ang lebel ng dopamine pag&amp;shy;kalipas ng 3 taon. Dito na tayo makararamdam ng pagiging matamlay sa ating love life. Parang tina&amp;shy;tamad at nagsasawa ka na sa iyong girlfriend o asawa. Wala pong kasalanan ang iyong partner kaya huwag siyang si&amp;shy;sisihin. Talaga lang bumababa ang dopamine sa katawan. Para mapanatiling mataas ang dopamine, subukan ang mga ito: 1. Magbago ng iyong hitsura. Baguhin ang iyong hair style, pananamit o make-up. 2. Sorpresahin mo siya sa isang date. Pumunta kayo sa iba’t ibang lugar. 3. Mag-second honeymoon. Ibalik ang saya, tulad ng inyong unang pagkikita. May iba pang mga bagay na nagpapataas ng dopa&amp;shy;mine sa katawan. Ito ay ang paninigarilyo, paghahanap ng thrill, pagsusugal, pagiging sikat, pagtulog at pagkain ng matatamis. Ang iba dito ay masama tulad ng pani&amp;shy;nigarilyo, pagsusugal at pagsali sa mga delikadong sports. Ang pagkain din ng matamis ay puwedeng maka&amp;shy;taba, kaya iwasan o bawasan ito. Paano mahahanap ang “true love”? Kahit mababa na ang dopamine mo sa iyong ka&amp;shy;tawan, mayroon pang pag-asang mahanap ang true love. Ito ay sa pama&amp;shy;ma&amp;shy;gitan ng isa pang ke&amp;shy;mikal na kung tawagin ay Endorphins. Ang endorphins ay nag&amp;shy;bibigay ng pakiramdam ng pagmamahal, pagiging “close” at pagka-relax kapag kasama ang iyong kabiyak. Marahil ang endorphins na nga ang sagot sa pagha&amp;shy;hanap natin ng tunay na pag-ibig. Kapag tayo’y nagkaka-edad, dapat ay lumipat na tayo sa “excitement at thrill” na dulot ng dopamine at tu&amp;shy;mu&amp;shy;ngo na sa matagalang pag&amp;shy;ma&amp;shy;mahal na galing sa endor&amp;shy;phins. Tumataas ang endorphins sa katawan sa pamamagitan ng pag-uusap, pag-unawa at pagtawa. Kausapin ang ating mahal sa buhay. Magkaisa sa inyong mga pangarap sa buhay. Araw-araw, sabihin mong mahal mo siya at ga&amp;shy;gawin mo ang lahat para sa kanya. Sa ganitong paraan, gaganda at sasaya ang iyong love life.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=626848&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hapi-hapi sa dunay sapi</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>November</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kinahanglang mamutos nang daan si Cebu District Collector Ronnie Silvestre ug ang laing 79 ka mga empleyado sa Cebu Customs. Kini sila siguro gayud nga maapektuhan sa Attrition Act of 2005 nga nagbuot nga kadtong mga opisyal nga dili makaabut sa ilang collection target tangtangon sa serbisyo human irekomendar sa Commissioner of Customs. Giangkon na man gani ni Collector Silvestre nga imposible nga makab-ot ang ilang collection target nga P7.2 bilyones ning tuiga. Ila na lang kunong paninguhaon (bisan sa damgo lang) nga dili maka-abot og 7.5 porsiyento ang makuwang sa ilang koleksiyon aron makalusot sila sa Attrition Act. Usa sa mga katarungan ni Silvestre mao ang pagminus sa imports sa mga negosyante dinhi sa Sugbo. Sumala sa akong duwende nga niislag na ang mga importers kay dagko man kaayo nga&amp;nbsp;tongpats ang pangayoon sa mga buaya sa customs. Atong bantayan kun ipatangtang ba gayud ni Commissioner Angelito Alvarez kining mga non-performing officials sa Cebu customs. Wala kahay minilyon nga katarungan nga makapugong sa ilang pagkatangtang? Tingali’g&amp;nbsp;tuloy pa ang hapi-hapi diha ha? * * * Makalipay ingon man makaguol kining balaudnon nga gipangamahanan ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a nga gitawag og “Happy 8.” Kining maong House bill magbuot nga ideklarar nga special non-working holidays ang Disyembre 25 ngadto sa 31 apil na ang&amp;nbsp;Enero 1. Gawas nga maghatag kini’g igong kahigayonan sa katawhan sa pagpauli ngadto sa ilang lungsod aron makauban ang ilang mga minahal sa kinabuhi ug mga higala, mo-ugmad usab kini sa mga gagmay’ng negosyo&amp;nbsp;sa mga probinsiya kay mogasto man gayud kining mobakasyon. Apan gutmon usab hinoon ang mga trabahador nga dili makadawat og sweldo kun dili motrabaho kon no work no pay laborers. Nakasabut ako sa pagsupak sa mga dagkung negosyante niining maong balaudnon kay mominus man ang halin sa mga malls ug supermarkets ingon man ang produksiyon sa mga factories, apan maayo nga hatagan usab nato’g higayon nga mabuhi ang gagmay’ng negosyo sa probinsiya. Taas ang hapi-hapi sa may mga bonus samtang dugay usab nga magkutoy ang tiyan sa mga wala’y sapi. * * * Kining pagkatudlo ni Engr. Nigel Paul Villarete isip Mactan-Cebu International Airport Authority (MCIAA) general manager nagpakita nga dili gayud mababagan ang&amp;nbsp;gusto sa presidente sa pagtudlo og tawo nga molingkod sa usa ka posisyon sa gobiyerno. Nagpakita usab kini kun kinsa ang mas paminawon ni Pres. Aquino tali nila ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a ug Gobernador Gwen Garcia. Maayo kining timailhan kay si Engr. Villarete nahadugang sa mga&amp;nbsp;Sugbuanon nga gitudlo sa presidente sa dakung pwesto sa gobiyerno. Ang laing duha mao sila&amp;nbsp;si Energy Secretary Rene Almendras ug DOTC Undersecretary Aristotle Batuhan. Aduna pay daghang mga Sugbuanon ang naghangad ngadto sa Malaca&amp;ntilde;ang nga nagpaabut og appointment alang sa mga pwesto nga bakantihan sa mga tinudlo sa kanhi administrasyon. Akong gihangop kining pagkatudlo ni Engr.Villarete kay nasayud ako sa iyang abilidad tungod sa among dugay nga pag-uban sa Regional Development Council (RDC). Nag-alagad siya kaniadto sa Natioanal Economic Development Authority (NEDA) usa itudlo nga South Reclamation Project manager hangtud nahimo’ng Cebu City Planning and Development office coordinator. Graduate usab siya sa Asian Institute of Technology (AIT) sa Thailand ug dugay nga nag-silbi isip private sector representative sa RDC diin nahimo siyang&amp;nbsp;chairman sa Mactan-Cebu Bridge Management Board (MCBMB). * * * Gusto ko hapi ka! Mao kini ang slogan ni Senate President Juan Ponce Enrile. Apan unsa man gayud ang tinuod nga makahatag og kalipay sa usa ka tawo? Adunay mga senior citizens sa White Gold caf&amp;eacute; nga ang kalipay mao ra gayud ang paghigop og kape samtang magdebate sa bisan unsang butang dinhi sa madanglog nga kalibutan. Ang pag-komediahay ug kinataw-anay, sinubakan sa pag-awit (bisan og yabag) maoy&amp;nbsp;gituhuan nilang nakapalugway sa kurayut na nilang kinabuhi. Usa hinuon ka miyembro sa maong grupo nga kalmado kaayo mao ang akong kumpare, si Trans Daarol. Dili siya moinum og ilimnong makahubog ug pinili usab ang iyang pagkaon. Dili usab siya mokuyog sa mga karaoke joints kay gisunod gayud niya ang sinultihan nga: “Early to bed and early to rise, makes a man healthy, wealthy, and wise.” Mao nga sapi-an ug hapi siya. * * * Usa sa mga mabulukon nga kalihukan sa pagsugod sa novena sa kapistahan sa Virgin of the Rule (Birhen sa Regla) sa Lapu-Lapu city mao ang fluvial procession. Himuon kini karong Nobiyembre 12. Ang procession magsugod sa Pacific Cebu Resort wharf sa alas siete sa buntag ug muabot sa Muelle Osme&amp;ntilde;a mga alas nuebe&amp;nbsp;sa buntag. Ang imahen isakay sa yatch nga gipanag-iya ni Lee Joseph Gonzales. Si Tourism Commission Chairman Damian Gomez inabagan ni Commissioner Naty Amores maoy nangulo niining maong relihiyosong procession. Ang M/B Birhen sa Regla nga gipanag-iya sa Lapu-Lapu city maoy pasakyan sa mga sakop sa media. Alang sa libreng boarding passes tawga si Sunshine Alegre sa&amp;nbsp;tel. nos. 341-1644 ug 583-6395. * * * Email:msr1144@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=627071&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Alarmang pataka</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ambot unsaon pagtabang ini sa ilang katakos pagpawong sa kayo, labihang daghana nang ang-ang sa mga alarma sa sunog nga gideklarar ang Bureau of Fire Protection (BFP). Palihog utong daan ug basaha ning mosunod: First alarm, second alarm, third alarm, fourth alarm, Task Force Alpha, Task Force Bravo, Task Force Charlie, Task Force Delta, Task Force Echo, Task Force Foxtrot ug Task Force Golf. Kun buhi ka pa, mao ni ang kahulogan sa matag ang-ang: Sa first alarm, upat ka trak sa bombero ang motubag; sa second alarm, walo; sa third alarm, 12; ug sa fourth alarm, 16. Ang mas dagkong sunog, Alpha hangtod sa Golf, apilan na sa mga bombero sa kasilinganang mga dapit. * * * Ambot kinsay nag-una sa kabomberohan ug sa Pagasa sa pagdugang sa mga kategoriya sa mga katalagman nga ilang gibantayan. Apan angay’ng pahinumdoman ang kabomberohan, sama sa Pagasa, nga ang mas mahinungdanon alang sa katawhan, nga maoy masugamak sa mga sunog ug mga bagyo, mao ang pagpalambo sa ilang katakos pagtuman sa batakan nilang mga gimbuhaton. Mas mahinungdanon nga madugangan ang firetrucks ug mga bombero kay sa mga kategoriya sa sunog. Samang mas mahinungdanon nga madugangan og kahimanan ug kakugi ug meteorologists ang Pagasa kay sa pagpuno og intensity four sa mga bagyo nga mosud sa teritoryo sa Pilipinas. * * * Mas kuyaw pa gyud kun tungod sa pagdugang sa mga ang-ang sa mga alarma sa sunog, ang kabomberohan mismo maglibog unsay labing tukma nga tubag nga ilang himuon. Ang kakuwang nang daan sa firetrucks di masulbad kun makalimot pa gyong mga bombero unsay nag-una ug unsay nagsunod sa 11 na ka lut-od sa mga alarma. Tinuoray’ng makapaalarma ang pasangil nga si Cebu City Fire Marshall Esmael Codilla nasayop sa pagdeklarar nga kontrolado na ang sunog sa Duljo-Fatima sa Dakbayan sa Sugbo. Klarong wa kasabot ang kayo nganong ginganlan og Task Force Alpha maong, bisan gideklarar ni Codilla nga na-confined na, nitabok gihapon sa pikas sitio. * * * Apan di makiangayon nga apikihon pag-ayo silang Codilla ug kaubanan. Tingali taas ra kaayo ang atong gipaabot gikan sa kabomberohan nga wa hatagi sa tukmang suporta gikan sa nasudnon ug lokal nga kagamhanan. Hangtod karon, kinabag-an sa mga lungsod sa Central Visayas wa gihapo’y firetruck. Gawas pa, unsa may imong mapaabot sa ahensiya nga inay gamiton ang nihit nang daan panudlanan pagpamalit og firetrucks ug ubang mahinungdanong kahimanan, nangompra na hinuon og kaliboan ka lapis nga gibutangan sa ngan sa ilang kadagkoan ug sa ilang kinaham nga slogans? Nga wa katabang pagpasabot unsay kalainan sa alarma sa sunog nga Foxtrot gikan sa mga sayaw nga Fandango ug Flamenco. Ni sa first alarm gikan sa fourth pataka ni Codilla. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=627072&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Kambing-Dribol'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAHIGIT isang taon na rin ang nakakaraan matapos mapasok ng BITAG ang isang malayong probinsiya sa Mindanao kung saan lantaran ang sabong ng mga kabayo. Bagamat sugal at itinuturing na tradisyon ito sa na&amp;shy;sabing probinsiya, itinuturing itong pagmamalupit na nakasaad sa Republic Act 8485 o Animal Welfare Act of 1998. &amp;nbsp;Ang pagsasabong o pagpapalaban sa mga kabayo ay isang uri ng pagmamalupit, pagpapahirap at pang-aabuso. Naalarma ang maraming animal welfare group sa natuklasang ito ng BITAG. Hindi lamang sa malalayong probinsiya makikita ang ilang gawain ng pananakit sa mga hayop. Maging sa mga lungsod, lantaran din. Sa kahabaan ng Commonwealth Ave, sa may Litex, Fairview, papunta sana ang isang BITAG undercover sa surveillance operation, naaktuhan ang makabagbag damdaming tanawin. Apat na kalalakihan ang abala sa gilid ng kalsada, katabi ng mga ito ay isang trak na animo’y puro&amp;nbsp;karton ang laman. Laking gulat ng BITAG ng magsimulang ihagis ng isang lalaki sa loob ng trak ang laman ng sasakyan, mga buhay na kambing pala ito na kakatayin upang ibenta. Kahindik-hindik ang mga eksena dahil walang habas na itinatapon lamang sa sementadong kalsada ang mga buhay na kambing. Mula sa ibabaw na bukana ng trak hanggang sa lapag ay may 10 talampakan din ang taas. Animo’y mga bo&amp;shy;lang tumatalbog ang katawan ng mga bu&amp;shy;hay na kambing, at walang ingat naman itong pinupulot ng mga kalalakihan. Kahit hayop, maki&amp;shy;kita sa mukha ng ba&amp;shy;wat kambing ang sakit ng kanilang pag&amp;shy;ka&amp;shy;lagpak sa semento. ang karamihan, iika-ika na at siguradong napi&amp;shy;layan mula sa pagka&amp;shy;ka&amp;shy;hagis. Kung nagkataon lamang na ang inyong lingkod ang nakaakto sa tanawing ito, ako mismo ang magpapa&amp;shy;ra&amp;shy;nas sa mga kolokoy na tindero kung gaano kabrutal ang kanilang pananakit sa mga kambing. Alam ng BITAG na hanggang sa ngayon, nangyayari ang mga eksenang tulad nito sa iba’t ibang panig ng bansa. At panawagan ng BITAG, kung may na&amp;shy;la&amp;shy;lamang ganitong im&amp;shy;pormasyon, anu&amp;shy;mang pananakit, pag&amp;shy;papa&amp;shy;hirap at pagma&amp;shy;mal&amp;shy;trato sa anumang uri ng hayop, itawag agad sa aming tang&amp;shy;gapan. Nakahanda ang mga tanggapan ng gob&amp;shy;&amp;shy; yerno na aming lalapitan upang matul&amp;shy;dukan ang mga pag&amp;shy;ma&amp;shy;malupit na tulad nito. makipag-ugnayan agad sa aming tang&amp;shy;gapan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=627158&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nangyari kay Obama leksiyon kay P-Noy</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA nakaraang midterm election dito sa US, nilampaso ng Republicans ang Democrats. Ang House of Representatives ay muling nakontrol ng Republicans. Akala ni President Barack Obama at mga kasamahan ay maaagaw na nila ang mababang Kapulungan katulad ng Senado. Subalit, nadismaya sila. Hindi na nga nila natupad ang minimithi nila na maging mayorya sa House, nabawasan pa ang miyembro nilang Democrats dahil sa pagkatalo ng mga ito. Alam ng Pil-Ams na bago pa man mag-eleksiyon, si&amp;shy;nasabi na ng mga ito na tagilid na ang mga kandidato ng Democrats dahil nawalan na ng pagtitiwala ang mga botante kay Obama. Hindi raw dapat ipagpilitan nina Obama na sumama ang kalagayan ng pamumuhay sa US dahil sa pagsama ng ekonomiya sa buong mundo. Kaya raw hindi na sinuportahan ng mga botante ang Democrats dahil nawalan na ng tiwala kay Obama na matutupad ang lahat ng mga ipinangako noong nanga&amp;shy;ngampanya pa. Ang pinakamalaking sablay daw ni Oba-ma ay ang para sa health care plan at immigration. Hin&amp;shy;di tinanggap ng mga Kano ang projects&amp;nbsp;ni Obama dahil sa napapabayaan daw nito ang mas kailangan ng nakararami katulad ng unemployment, housing problems at pagtaas ng mga bilihin. Magkaiba sina President P-Noy at Obama. Kaya hindi puwedeng ikumpara. Subalit ang paalaala ko lamang kay P-Noy, sana ay maging leksiyon sa kanya ang pagkawala ng pagtitiwala kay Obama. Marami ring ipinangako si P-Noy noong nangangampanya pa lamang. Kaya maraming umaasa sa kanya. Sa survey nga ng SWS ay maraming umaasam na sa susunod na 12 buwan ay mayroon nang pagbabago sa kanilang buhay. Kaya mo kaya P-Noy?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=627436&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dili mo magmahay</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Daghan g’yud kaayong mga drayber nga nasakpan sa mga sakop sa LTO Task Force Alpha (TFA) sa duha ka sunod-sunod nga operation nga ilang gihimo kaniadtong Biyernes sa gabii ug kagahapon sa hapon. Timan-i mga drayber, hugot na nga ipatuman sa LTO nga did-an na g’yud ang mga drayber nga magsul-ob og sinelas o kaha sandal samtang magmaneho sa inyong mga sakyanan. Aw gamay ra man hinoon ang multa ani kun masakpan mo, apan mas labing nindot g’yud nga dili lang ninyo supakon ang pagdili. Gitumong man gud kini nga sigurado nga dili masakripiso ang mga pasahero sa pagsul-ob ninyo og sinelas. Dili man gud imposible nga sa inyong pag-brake masangit ang sinelas ug dili na kamo makapugong sa sakyanan ug makamugna kini og aksidente. Sa mga drayber og motor, samtang ibutang nato nga kamo rang usa ang nagsakay, apan kun maaksidente nga mabangga kay modakin-as ang inyong tiil nga nag-sinelas, makasakripisyo mo’g ubang tawo. Unya, daghan ang wala makasabot nga ang “tail light” sa inyong mga sakyanan kinahanglan g’yud nga mosiga dungan sa pagpasiga sa inyong head lights. Duna man goy uban nga drayber nga nagtoo nga abi kay mosiga inigtamak sa brake, dili na sila madakop, sayop kana. Unya, ang mga sakop sa LTO Task Force Alpha gimandoan usab nga dakpon gayud kadtong mga drayber nga motugot nga dunay magkumbayot o kaha mosakay sa step board sa ilang gimanehong sakyanan. Ang inyong mga gimaneho nga sakyanan, dapit sa kilit, butangi gayud og capacity marking (walay labot sa awto) aron mahibaw-an pila ang gitugot nga pasahero. Sama sa multi-cab nga ang drayber magtuo nga mahimo ra nga mopakarga sila og daghang pasahero sa luyo basta dili lang mobawog pag-ayo ang mulye, diha sila nasayup. Dakponon na. Ang mga drayber nga dili mopasiga sa ilang mga headlights panahon sa gabii nga magdagan sa karsada mahimo kamo nga madakop tungod sa reckless driving kay ang inyong gihimo makadapit og aksidente. Kadtong mga tawo nga mo-drive og motor, siguroa nga ang inyong lisensya dunay restriction code No. 1, kun wala gani ayaw pag-drive og motor kay madakpan g’yud kamo. Alang sa mga drayber og prime mover nga maguyod og trailer, siguroa nga ang trailer nga inyong giguroy rehistrado. Mahibaw-an kini kay duna may plate number ug ang rehestro bag-o. Kun wala kamo masayud, ang trailer nagkinahanglan usa og rehestro, lahi sa prime mover nga miguyod niini. Kini maoy sagad nako nga nabantayan nga daghang trailer wala g’yud marehistro. Gigamit nako ang akong lindog dinhi sa Banat News isip public information kay malooy g’yud ko nga daghang mga drayber ang madakpan kay mahal kaayo ang bayad sa multa. Unya, ayaw kalimot, kadtong mga drayber nga maka-experyensya nga dunay mangilkil kanila nga traffic enforcers, sama sa CITOM, traffic police, ug apil na ang mga sakop sa TFA, pahibaw-a ko. Gusto nako nga ibalik ang maayong imahe sa mga traffic enforcers nga aron respitohan kini sa mga drayber. Kadtong mga tigpatuman sa balaud nga mangilkil sa ilang madakpan, naghatag lang og buling sa mga enforcers. Angay ba gud sila nga palungtaron sa ilang katungdanan? Suportahi ang kawsa namo sa Task Force Alpha nga nagtinguha og hapsay nga dagan sa mga sakyanan ug drayber nga matinumanon sa balaud.&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=627749&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Inpluwensiya ni Osme&amp;ntilde;a</title>
<author>SAKSAK SINAGOL Ni Lucky Malicay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Alang kang Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a sa south district sa dakbayan sa Sugbo, panahon na nga mobalhin ngadto sa north district ang liderato sa Association of Barangay Councils dinhi sa siyudad. Kini human mipadayag si Osme&amp;ntilde;a nga pabor siya nga mamahimong ABC president bisan kinsa nilang Capitol Site barangay captain Manual Guanzon ug T. Padilla barangay captain Michael Ralota. Matud pa sa kanhi mayor sa dakbayan nga panahon na nga adto na usab sa distrito sa norte ang liderato sa ABC human sa dugay’ng katuigan nga gihuptan kini sa south district.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Mas daghan og barangay ang north district, rason pa sa bag-ong kongresista, ug angayan lamang nga gikan niini ang sunod nga presidente sa ABC. Dako ang iyang kompiyansa nga bisan asa kanila ni Guanzon ug Ralota ang modaug unya pagka-pangulo sa maong organisasyon. Kun modaug si Guanzon, kinsa mopuli sa iyang nga anak nga kasamtangang kapitan, samot ka alegre ang among barangay sa Capitol Site. Dako na’g asenso ang among barangay apan mas moasenso pa gyud kini kun mismong si Guanzon ang mangulo sa ABC.&amp;nbsp; Dili usab ikalimod nga dako ang ilang natabang sa among barangay. Nakita sa mga taga-barangay nga dako gayud ang kalamboan niini sukad pa sa unang paglingkod ni Guanzon. Hinuon, dili kini pagpangampanya alang kang Guanzon. Dili kini pamolitika abi kay iya akong konstituwente. Wala pa gani kami magkita sa personal bisan pa man kun ang akong gipuy-an duol ra sa barangay hall. Ang kalamboan sa Capitol Site personal nako ning kasinatian isip nagpuyo didto sulod na sa pipila ka tuig. Ug dili usab ikalimod nga tungod kini sa maayong pamalakad sa mga namuno sa maong barangay. Apan kun gusto gayud ni Osme&amp;ntilde;a nga mabalhin na ang renda sa pangagamhanan sa ABC ngadto sa north district, nan sayon ra kini nga matuman. Ug walay makababag niini. Gani tak-om ang baba ni Mayor Michael Rama mahitungod niini. Bisan tuod og taga south district si Rama, gipili niyang magpakahilom na lamang. Basin unya siguro kun ma-kontrobersiya na usab siya. Hinuon walay gusto nga dili makuha ni Osme&amp;ntilde;a kon maghisgot kita og politika sa dakbayan. Isip pangulo sa Bando Osme&amp;ntilde;a Pundok Kauswagan, inpluwensiyado kaayo siya ngadto sa mga kapitan.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kini ang hinungdan ngano nga adunay gisuportahan ang BOPK kada barangay niadtong nakalabay’ng eleksiyon. Ug kadaghanan sa kandidato sa BOPK ang midaug usab. Gani mismo sa Guadalupe, ang barangay ni Osme&amp;ntilde;a, midaug gayud ang kandidato sa kongresista. Gipildi sa iyang manok ang anak sa kasamtangang kapitan nga si Eugenio Faelnar. Napupos na ang pasensiya ni Osme&amp;ntilde;a kang Faelnar hinungdan nga wala na suportahi ang anak niining si Dino. Wala na kuno ganahi si Osme&amp;ntilde;a sa pamalakad ni Faelnar sa Guadalupe ug sa ABC human sa mga kontrobersiya nga mitumaw sa implementasyon sa infrastructure projects sa kabarangayan. Sa laktod nga pagkasulti ang impluwensiya ni Osme&amp;ntilde;a maoy nakapahagba sa liderato ni Faelnar. Ug akong nakita nga lisod nang makabalik kini pagka-kapitan kun padayon siyang kontra ni Osme&amp;ntilde;a.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Leksiyon usab kini niadtong mga kapitan nga magyinabag sa ilang pagpangatungdanan. Kay kun maayo pa ang pagpadagan ni Faelnar sa ABC ug sa iyang barangay, walay rason ngano nga dili kini sungayon ni Osme&amp;ntilde;a. * * * Email: yacilam@yahoo.commailto: yacilam@yahoo.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=627751&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Me stone sa urinary bladder kaya ako?'</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>November</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Magandang araw po Dr. Elica&amp;ntilde;o. Ako po ay 50 anyos at empleado sa isang private company. Gusto ko po lamang kunin ang payo ninyo kaugnay sa nararamdaman kong pananakit ng puson at nahihirapan akong umihi. Masakit na masakit po kapag ako ay umiihi. At minsan, napansin kong may kasamang dugo ang aking ihi. Hindi po kaya mayroon akong stones sa urinary bladder? Ano po ba ang dahilan at nagkakaroon nito? Ano po ang signs na may stones sa urinary bladder? — Abner Orcasitas, Biak-na-Bato, Quezon City Makabubuting magpa-chekup ka sa doktor para matiyak kung meron kang stones sa urinary bladder. Hindi uubra ang hula-hula lang. Nagkakaroon ng stones sa urinary bladder dahil sa bladder infections at ang pagkakaroon ng gout andthyroid disorders. Dahilan din ang pagkakaroon ng pinsala sa pantog at dehydration.&amp;nbsp; Ang sintomas nang pagkakaroon ng bladder stones ay pamamaga ng bladder mismo, masakit na pag-ihi, pagkaramdam na maiihi subalit kakaunti naman o halos walang inilalabas, pagkakaroon ng dugo sa ihi, makadarama ng pananakit ng puson at lagnat.&amp;nbsp; Ipina&amp;shy;payo sa mga may bladder stones ang pag-inom nang maraming tubig. Dapat ding mag-adjust sa kanilang diet ang may bladder stones. Agapan ang paggamot sa bladder infection upang mahadlangan ang pagbubuo ng stones.&amp;nbsp; Kapag ang mga stone ay nabuo na at masyadong malaki para sumama sa ihi, operasyon ang kailangan dito at isasagawa sa dalawang paraan, ang lithoplaxy at lithotomy. Sa lithoplaxy, lalagyan ng instrument ang bladder na padadaanin sa urethra. Babasagin nito ang stone sa maliliit na piraso para mailabas. Sa lithotomy, ito direktang pag-aalis ng stones sa pamamagitan ng incision. Kung mayroong infection, maaaring i-prescribed ang antibiotics at mga gamot na magpapabago sa acidity ng ihi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=627859&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hangtud asa kutob ang pagkamasinugtanon</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>November</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka relihiyoso ang kusganong gikalagutan sa iyang mga kaubanan sanglit nabutang man siya sa posisyon nga gikahinaman sa uban taliwala sa iyang kabatan-on. Kini lagi kay dili pa man gud unta niya panahon. Siya nga nakabantay ang nagkanayon: “Nituman lang ko sa akong mga panaad nga ako magmasinugtanon sa akong superior.” Apan ang pangutana mao: Hangtud asa man kutob ang pagkamasinugtanon? Pamalandong Ang tinud-anay nga pagkamasinugtanon wala magpasabot nga mosunod na lang gyud ta bisan og dili haom alang kanato ang gihatag kanatong tahas. Matag usa kanato, adunay hustong panahon nga pagasubayon mao nga dili tukma nga atong dali-dalion ang tanan aron pagpamintaha sa uban dili ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=628058&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'King rapper sinet-up' (unang bahagi)</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>November</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA lamay ng 18 anyos na binata nagsulputan ang limang mga dalagita&amp;nbsp;mula sa iba’t ibang lugar. Silang lahat ‘ex-girl friend’ ang pakilala. Lahat nakikiramay sa pagkamatay ng kanilang naging nobyo na ‘rapper’. Kung gaano kabilis ang dila ni ‘Vin’ sa pagra-‘rap’ ganun din siya kabilis magpalit ng babae. Babae rin lumalabas ang dahilan sa maaga niyang pagkamatay. Nagsadya sa aming tanggapan si Maricar “Chix” Almario, 30 taong gulang taga Guadalupe, Makati City. Hinihingi niya ng hustisya ang brutal na pagpatay ng kanyang nakababatang kapatid.&amp;nbsp; Ang tinutukoy niya ay si Carlos Irvine mas kilala sa tawag na ‘Vin’. Madalas sumali si Vin sa mga ‘rap contest’. Maliban sa bansag na ‘rap king’ matatawag ring ‘chick boy’ itong si Vin. Labing anim na taon pa lang siya nagka-girl friend na ito. Ang huli nga ay ang 17 taong gulang na si Marie. Bago pa maging magkarelasyon si Vin at Marie dumaan sa buhay niya ang ex-girl friend na si “Bea” (di tunay na pangalang), 17 anyos. Ika-7 ng Oktubre 2010 bandang 6:00 nagising ang kapatid ni Vin na si Charise para tignan ang ‘alarm’ ng kanyang ‘cell phone’. Kinapa niya ito sa gilid ng kama subalit wala ito roon. Tinanong niya ang amang si Carlos kung nakita niya ang cellphone. Sagot nito si Vin ang huling pumasok sa kwarto. Tinawagan ni Chix ang number ni Charise subalit ito’y nakasara. Kinontak niya si Vin at nag-ring ito. Ang ginawa pala ng kapatid hiniram ang cell phone ni Charise at ipinagpalit ang kanilang ‘sim cards’. Habang iniwan niyang naka-charge ang kanyang telepono. Sinagot ng isang lalaki ang tawag. “Oh, nasaan ang kapatid ko? Sino ba ito?”, pagtataka ni Chix. “Pulis ito ng Presinto Uno. Yung kapatid niyo nabugbog puntahan niyo na sa ospital,” sagot ng pulis. Napaiktad si Chix at napatayo. Naisip niya na hindi naman grabe at marahil napaaway na naman si Vin dahil sa rap contest. Madalas kasing masangkot sa gulo ang grupo nilang ‘Banana Rhyme’. Ipinaliwanag sa min ni Chix na karaniwan na sa mga rapper ang magkainitan matapos ang sagutan o palitan ng salita sa rap. Pumunta sa Ospital ng Makati si Chix. Inabutan niya sa emergency room si Vin. Hirap na sa paghinga. Tinapat siya ng doktor na kritikal ang kondisyon nito. Grabe kasi ang tinamo nitong mga palo sa ulo. Bali rin ang balikat niya. Nasa ‘comatose stage’ ang binata. Alas singko kinse ng hapon nung araw ding yun namatay si Vin. Bumalik sa Presinto si Chix upang magsampa ng reklamo. Nakausap niya si&amp;nbsp;PO2 Francis V. Escuadara. Kwento umano ni PO2 Escuadara na nakatanggap sila ng tawag mula sa isang ‘street sweeper’ na ayaw ipaalam ang kanyang pangalan. Ikinwento nito sa kanila ang nangyari. Alas singko pasado ng umaga naabutan niya ang walong lalake na kinukuyog si Vin. Nakilala niya ang apat sa mga ito. Mga residente rin umano ng Malolos St., Sta. Cruz, Makati kung saan nangyari ang krimen. Pinangalanan niya ang apat na sina Ryan Breba, Melvin Breba, Jerick Reyes at ang tricycle drayber na si James Paul Cartagena, boyfriend ni Bea. Lahat umano sila mga rappers ng grupong ‘Sagpro Family’. “Nakita raw niyang may hawak na baseball bat ang isang lalake. Ang iba naman nakasuot pa raw ng four-finger. Hinataw nila’t pinagbubugbog nila ang kapatid ko,” pahayag ni Chix. Mabilis umanong nagtakbuhan ang mga lalake ng mawalan na ng malay si Vin. Nilapitan ng street sweeper ang binata. Naabutan niyang bumubula at may lumalabas ng dugo sa bibig nito. Agad siyang tumawag sa presinto uno. Nahuli ang tatlong suspek sa pagpatay. Kwento ni Chix inamin nila James at Ryan ang pambubugbog kay Vin. Giniit naman ni Melvin na hindi siya kasama dito, umaawat lang daw siya. Pinatotohanan naman ito ni Bea na umano’y saksi rin sa krimen. Si Bea ang tumayong testigo para kina Chix na pinagdudahan naman umano nila. Ang mga susunod ay ang nangyari umano ng araw na iyon ayon kay Bea. Alas dose diyes ng gabi nakatanggap ng text si Bea sa ex boyfriend. “Kamusta ka na?”, laman ng text ni Vin. Sagot ni Bea, “Okay lang ako”. Tinanong ni Vin kung nasaan siya. Sinabi niyang nasa Kakarong siya’t nakikipag-inuman kasama sina Jerick at kapwa rappers. Hindi naman iba ang mga Sagpo Family kay Vin kaya’t sumunod ito sa inuman. Hindi maiwasang magkailangan sila Vin at Bea dahil dati silang magkarelasyon. Ang nangyari kahit magkasama sila sa iisang mesa, sa halip na mag-usap, nagpalitan ng text messages ang dalawa. Alas 4:00 na ng matapos ang inuman. Pagdating sa bahay ni Vin tinext niya pa si Bea, “Salamat sa pakikisama! Sino na ang kasama mo dyan?”. Sumagot naman si Bea, “Wala, umuwi na sila… Lasing na silang lahat. Sunduin mo na ko,”.&amp;nbsp; Dahil may nararamdaman pa siya sa dalaga, hindi maiwasan ni Vin na hindi mag-alala. Bumalik siya sa Kakarong. Hinintay niya sa kanto si Bea gaya ng kanilang napag-usapan. Nagulat na lang ito ng makita si James. Nagtaka siya kung&amp;nbsp;bakit si James ang nandun gayung si Bea ang kanyang kausap. “Pare, Bakit?” tanong ni Vin. Nalaman ni Vin na si James na pala ang kanyang ka-text at hindi ang ex-girl friend. Nun lang din niya umano nalaman na magkarelasyon ang dalawa. Nagkainitan sina Vin at James. Sinuntok siya ni James. Tumumba daw agad si Vin. Sumakto daw ang ulo nito sa ‘gutter’. Nahilo ito at nawalan ng malay. Si Jerick at Ryan naman nakialam pa at pinagtatadyakan si Vin. Inawat umano nila ni Melvin ang mga ito. Tumakbo sila palayo. Buhay pa raw si Vin ng iwan nila. Ayon sa isang testigo may suot na sero sa kamay ang isa rito na ang tawag ay ‘four-fingers’. Pinalo raw ng bat itong si Vin at sinuntok gamit ang four-fingers. Naisampa ang kasong Homicide sa Prosecutor’s Office, Makati. Oktubre 12, 2010 nailabas ang resolusyon. Nakahanap ng ‘probable cause’ si Assistant Prosecutor Gilbert Alcala laban kina James at Ryan habang na-dismissed naman ang kay Melvin dahil sa kakulangan sa sapat na ebidensyang magpapatunay na kasama siya sa pagpatay.&amp;nbsp; Nagkaroon ng iba’t ibang bersyon ang istorya kung papaano pinatay itong si Vin. Isang magwawalis naman ng Barangay Malolos ang nakausap&amp;nbsp;nila Chix. Maliban pa rito nagkaroon rin kami ng pagkakataong tignan ang huling palitan ng text messages nila Vin at Bea. SA ISANG kuha sa video gamit ang cellphone, makikita si Vin na nakahandusay sa kalye, walang malay at bumubula ang bibig. May dugong lumalabas&amp;nbsp;halo ang laway. May mga tao sa paligid subalit wala man lang nagtakbo sa kanya sa ospital. Ayaw nilang madamay. Ayaw nilang tumulong. SA MIYERKULES. ABANGAN ang iba pang detalye ng kwentong ito. EKSLUSIBO dito lang sa CALVENTO FILES sa PSNGAYON. &amp;nbsp;(KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Sa gustong dumulog ang aming numero, 09213263166 o sa 09198972854. Ang landline ay 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=628101&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Tommy vs Mike</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gikulbaan si Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a&amp;nbsp;sa pangagamhanan karon ni Mayor Michael Rama sa dakbayan sa Sugbo. Si Osme&amp;ntilde;a nahisama sa usa ka karaang drayber, nga misakay sa sakyanan sa bag-o pang nakakat-on sa pagmaneho og motorsiklo nga si Rama. Sa matag karon ug unya, si Osme&amp;ntilde;a halos kahutdan na og ginhawa , ug hapit dili nalang molingkod sa kabalaka sa dinad-an sa motorsiklo sa bag-ohay pang nagmaneho og motorsiklo nga si Rama , ilabi na sa mga kurbadahon, bahada ,likoon ug sa mga pasikot-sikot nga karsada. Sa laktod kuwang pa og pagsalig ang karaan&amp;nbsp;ug banggiitang mayor sa dakbayan sa Sugbo ngadto kang Rama. Daghang nasayran si Osme&amp;ntilde;a sa mga laraw ni Rama nga alang sa naulahi, hasta siya wala usab masayod nga may plano siya sa pagpapahawa&amp;nbsp;sa duha ka ngilngig usab nga opisyal sa kapolisan ning dakbayan. Ambot wala ba kaha usab mamakak, ang mayor. Kun tinuod nga&amp;nbsp;wala siya magplano nga balhinon sa laing puwesto ang mga opisyal&amp;nbsp;sa kapolisan sama kang Paul Labra ug George Ylanan, wala kahay nangintriga ngadto kang Osme&amp;ntilde;a aron sa pagpahiwasa niini sa iyang kabalaka? Taym pa, kay nagkinahanglan pa ba si Rama sa diktar ni Osme&amp;ntilde;a sa tanan niyang angay buhaton isip mayor sa dakbayan sa Sugbo? Wala diay siyay mga adviser nga direktamenting&amp;nbsp;mosugyot kaniya sa mga maayong desisyon una niya ipakanaog ang gitawag nga iyang personal discretion? Sa mga isyu karong bag-o bahin sa relasyon ni Osme&amp;ntilde;a ug Rama, masabtan sa kadaghanan nga wala nay pagsalig ang kanhi mayor sa Sugbo kang Rama nga maoy nagdumala karon sa dakbayan. Gani kun mahimo, iya nalang usab nga bawion ang syudad gikan sa mga kamot ni Rama aron siya&amp;nbsp;na usab ang magdala&amp;nbsp;niini kay gawas kaniya , ang laing tawo nga modumala sa syudad dili kaantigo. &amp;nbsp;Kun ang dakbayan sa Sugbo sama pa sa usa ka motorsiklo, gusto ni Osme&amp;ntilde;a nga siya pirme ang mo-drive niini&amp;nbsp;kay siya ray maayong laki nga drayber. Kay kung lain ang mo-drive wala siya’y salig kay basin hasta siya maangin sa disgrasya.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=628242&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Salu-salungat na isip-Pinoy</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MADALAS kong maisulat ang obserbasyon ni dating Presidential Anti-Graft Commission chairman Eufemio Domingo tungkol sa mga Pilipino. Galit na galit daw tayo sa katiwalian. Pero kilig na kilig tayo kapag dumadalo ang mga tiwali sa ating mga binyagan, kaarawan at kasalan. Kaya’t hindi masawata ang korapsiyon. Hindi lang ‘yan ang salu-salungat na pag-iisip o katuwirang Pilipino na nagpapagulo sa bansa at nagpapahina sa karakter. Halimbawa: l&amp;nbsp;Sinasabi nating karapatan ng isang misis na itrato ng mabuti ng mister, at lumaban kapag inaapi. Pero kapag celebrity ang humiwalay sa asawa, halimbawa si Kris Aquino dahil kinakaliwa, sinisisi natin siya. l&amp;nbsp;Gusto natin bawat bayan, kung puwede nga bawat barangay, ay merong tambakan ng basura na hiwalay ang nabubulok at di-nabubulok. Pero ayaw natin kung malapit ito sa bahay natin. l&amp;nbsp;Sobra kung pahalagahan natin ang loyalty sa kapamilya. Para sa atin, hindi dapat isuplong ang wanted criminal ng sariling magulang o kapatid. Pero kung fraternity brother ang hina-hunting, gusto natin isuplong siya ng brods. l&amp;nbsp;Asiwang-asiwa tayo sa trapo o traditional politician. Pero kung nagsisilbing matapat ang isang halal na opisyal imbis na nagbubulsa ng perang-bayan, tinutuya nating tatanga-tanga siya dahil hindi nagpayaman habang may pagkakataon. l Matindi tayo tumuligsa sa mga bulok na sistemang halalan at pork barrel. Pero patuloy nating hinahalal ang mga magkakamag-anak na pulitiko -- ‘yung mga masisiba sa pag-kickback ng pork barrel. l Gusto natin maggugol ng mas malaking pondo ang gobyerno sa edukasyon. Pero ngayong magdadagdag ng kindergarten para sa mga edad-5, at dalawa pang taon sa high school ay nagpoprotesta tayo. * * * Lumiham sa jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=628327&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bilyun-bilyong dolyar ng overseas workers!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>November</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>AYON sa ulat ng World Bank, $325 bilyon ang pinadala ng overseas workers ng buong mundo sa kani-kanilang mga bansa ngayong taon na ito. Napakalaking halaga! Pang-apat ang Pilipinas sa pinakamataas magpadala ng pera. Nangunguna ang India, sumunod ang China, Mexico, Pilipinas at France. Nagulat ako na panlima ang France na kabilang sa mga bansang maunlad na at miyembro pa ng walong pinakamayayamang bansa sa mundo (G8). Marami rin palang mga French na nagtatrabaho sa ibang bansa at pinadadala pa rin ang kanilang kita sa kaanak. Maliban sa France, ang apat na bansang binanggit ay kabilang sa mga bansang paunlad pa lang. Patunay na malakas pa rin ang pera na pinadadala ng mga overseas workers, at ganyan pa rin kadami ang nagtatrabaho malayo sa kani-kanilang bansa. Ibig sabihin, hindi pa rin mabigyan ang marami ng trabaho sa sarili nilang mga bansa. Trabaho na sulit o sapat ang sahod para buhayin ang kanilang mga pamilya. Maganda nga tingnan ang bilang, pero may kapalit ang ganyang kagandang mga datos. Ang mga overseas Filipino workers (OFWs) ay madalas malagay sa panganib saan man sila magtrabaho. Nandyan ang diskriminasyon at pagmamalupit katulad ng nagaganap sa Gitnang Silangan. Nandyan ang kriminalidad katulad ng nagaganap sa Gulf of Aden sa Somalia. At likas ang hirap sa mga bansang ibang-iba ang kultura, at hindi pa masyado nagsasalita ng Ingles. Lahat ito hinaharap at tinatanggap ng OFWs, para lang sa napakahalagang sahod na pinadadala sa bayan. Kaya dapat lang na nakatutok ang gobyerno sa mga pangangailangan ng ating mga “bagong bayani”. Kapag sila ang nangangailangan ng tulong, hindi na dapat pinag-iisipan pa. Para sa mga OFW, mabuti at medyo umaakyat ang palit ng dolyar sa piso. May mga nagsabi na baka bumagsak ang dolyar sa lebel ng P41 sa pagpasok ng kapaskuhan. Pero may mga nagpapalakas ng konti sa dolyar ngayon, katulad ng humihinang Euro, at ang pagbili ng dolyar dahil sa mahina nga ito. Kaya baka pansamantala lang ang bahagyang pagtaas ng palit, pero sana umakyat pa kahit sa lebel ng P45 para maganda naman ang Pasko!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=628641&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hulga sa seguridad?</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>November</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Human sa travel advisory nga giisa sa Australia, United Kingdom, Canada, New Zealand, United States of America ug France batok sa Pilipinas, karon makapaduda ba kun tinuod ang hinungdan nganong gitambagan sa maong mga nasud ilang mga tawo nga di’ una mobisita sa Pilipinas. Human giangkon ni Presidente Noynoy Aquino nga tinuod ang hulga sa terorismo, makapaduda gihapon kun tinuod ning tanan? Unsay nakapaduda sa publiko? Ang mga hut-ong sa gobyerno nga maoy gitahasan sa pagbantay sa seguridad sa nasud, nagdumili sa pag-angkon nga adunay hulga sa terorismo. Ang militar ug kapulisan nga maoy atong gisaligan nga modepensa kanato gikan sa mga badlungon sa katilingban, nanghunaw nang daan nga adunay kamatuoran ang tanan. Nahu’g nga tumo-tumo o buot-buot lang ang nadiskobre sa mga nasud nga una nang nipagawas og travel advisory. Nahu’g nga bakakon si P-Noy nga maoy nikompirmar nga adunay hulga sa atong seguridad. Daghan na hinuon ang natingala nganong managlahi ang proklamasyon sa armadong kusog sa nasud ug sa kapulisan sa mga gipadayag sa presidente. Daghan ang nagtuo nga basin naglatay pa sa ugat sa militar ug kapulisan ang istilo sa kanhi administrasyon ni Arroyo nga bisan kun nabutang na sa peligro ang seguridad sa nasud, ipagawas nga normal ang tanan aron nga di’ malisang ang katawhan ug di’ mahadlok ang mga negosyante nga mosu’d sa nasud. Buhi pa sa atong panumduman ang insidente sa Glorieta, tugpahanan sa Zamboanga ug uban pang insidente sa pagpamomba sa kaulohan ug Mindanao. Nasayod nalang ‘ta nga may hulga sa terorista dihang nibuto na ang bomba ug aduna nay mga kinabuhing nakalas. Sa sunod-sunod nga sitwasyon sa pagpa-momba pa niangkon ang gobyernong Arroyo nga adunay hulga sa seguridad. Karon, nalahi ang dagan sa hangin ug nabag-o ang pagtratar sa usa ka hulga. Mas gipili ni P-Noy nga iladlad sa katawhan ang tinuod nga sitwasyon sa seguridad sa nasud dili aron sa paghadlok kanato, apan aron nga kita mismo makapangandam ug makapanalipod sa atong kaugalingon. Karon, giangkon sa ahensya sa depensa, militar ug kapulisan nga Nobyembre 1 pa nila nadawat ang intelligence report kabahin sa giingong giumol nga pagpangatake sa Pilipinas. Mas nauwahi pa pagkadawat sa taho ang atong mga gisaligan sa seguridad itandi sa mga dagko nga nasud nga una nang nipagawas sa ilang mga travel advisory. Dili ba ni dako nga bulilyaso sa atong sistema pagpanalipod sa atong nasud? Di’ ba bakikaw paminawon nga mas una pang nakapangandam ang mga adunahang nasud sa ilang mga tawo itandi sa natong mga Pinoy nga maoy direkta nga maapektuhan sa mga dautang lakang sa mga wa’y puangod nga mga terorista? Luyo sa hulga, nagpadayon ang kalihukan ni P-Noy. Human sa iyang pagbisita sa Sugbo gahapon, karon tua sa Japan ang presidente aron motambong sa APEC summit. Bisan sa makapa-alarma nga hulga, wa’ malisang ang presidente ug nagpadayon sa iyang mga gimbuhaton. Luyo sa hulga, nibisita sa nasud ang kanhi presidente sa Amerika nga si Bill Clinton. Usa ni ka positibong punto tunga-tunga sa mga nigawas nga taho sa giingong pagpangatake sa mga terorista. Ug kung nahimo sa mga dagkong opisyal nga ipadayon ang ilang mga kalihukan, wa’y rason nga atong hunungon ang atong mga gimbuhaton tungod sa giingong mga pagpanghadlok. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=628824&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Impiyerno imbis na bakasyon!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>November</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAPAG na-stranded dahil sa baha, hihintayin mo lang naman humupa ang tubig at makakauwi ka na. Ibang usapan ang ma-stranded sa dagat! Ganito ang nangyari sa isang cruise ship sa may karagatan malapit sa California at Mexico. Nagkasunog sa silid na kinaroroonan ng makina, kaya huminto. At dahil patay ang makina, walang kuryente. Dahil walang kuryente, napanis ang dalang pagkain! Kaya bukod sa walang makina, walang kuryente, walang aircon at walang pagkain, perwisyo at impiyerno ang inabot ng mga pasahero imbis na bakasyon! Pero iba talaga kapag sa mayaman na bansa nangyayari ang ganitong perwisyo. Nagpadala ang US Navy ng mga delatang pagkain, tinapay at mineral water sa barko sa pamamagitan ng kanilang mga helicopter! Tuloy-tuloy ang pagdala ng mga ito, dahil halos apat na libong tao ang nasa barko, bisita at tauhan na! Ganun kalaki! At ngayon, dumating na ang mga tugboat na hihila sa higanteng barko pabalik ng San Diego sa Amerika. Doon planong asikasuhin pa ang mga bisita nung barko, dahil siguradong maraming mainit na ang ulo dahil sa nangyari sa kanila! Mabuti na lang at walang nasaktan o namatay sa sunog. Isang trahedya ang naiwasan, Dito sa atin, kapag nangyari ang ganyan, may helicopter ba tayong maaayos na makakapagdala ng pagkain? May mga malalakas na tugboat kaya tayo na makakahila ng malaking barko? Naiisip ko lang ang mga trahedyang-dagat na naganap na sa ating bansa. Kadalasan, marami ang namamatay dahil hindi nakakarating ang tulong kaagad. Matagal din inaabot ang pagsolusyon ng mga problema. Likas na ba sa atin ito o dahil lang sa wala tayong magagandang kagamitan? Mga balita katulad ng nangyari sa Amerika ay nakaiinggit na lang. Kung may pondo lang sana para sa magagandang kagamitan, mababawasan sana ang mga namamatay sa mga aksidente sa karagatan. Ang ating bansa ay maraming isla, kaya dapat lang na maganda ang ating mga kagamitang pandagat. Di natin alam kung kailan ang susunod na trahedya. Sana wala na.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=628903&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ceburama, Cebosme&amp;ntilde;a, Garcebu o Dividecebu?</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>November</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang ubang mga nasud mipahimangno sa Pilipinas sa hulga sa mga terorista pagbomba sa mga dapit nga pundokanan sa mga tawo, labi na sa mga langyaw. Mabalaka kita niini kay lisud baya ang pagpugong niining&amp;nbsp;mga terorista. Hapit man gani makalusot ang mga kahimanan sa pagbomba didto sa Estados Unidos ug ubang mga adunahang nasud nga hugot kaayo ang ilang seguridad. Dinhi sa ato, adunay mga sikyo nga mo-inspeksiyon sa mga sakyanan ug morekisa sa mga tawo nga mosulod sa mga malls apan&amp;nbsp;nagduda ako kun mahibawo ba kini sila kun adunay bomba ug bisan unsang paboto nga dad-on sa mga tawo. Aduna nay mga kahimanan sa bomba nga sophisticated na kaayo nga dili na kadudahan ug lisud ilhon sa ordinaryong mga gwardiya nga walay seminar. Hinaut pang higpitan na sa gobiyerno ang pagbansay sa mga security guards aron kini sila masayud sa mga butang makamatay nga gamiton sa mga terorista. * * * Gisaway na ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a ang pamaagi ni Mayor Mike Rama sa paghupot sa renda sa city hall. Daw giboyboy na si Mayor Rama&amp;nbsp;sa kongresista kay wala na kuno mahasubay sa prinsipyo ug palisiya sa BOPK ang iyang binuhatan. Daw nagpakita hinoon og labok ang mayor pinaagi sa pag-insister nga husto ang iyang gibuhat ug nga siya na ang magbuot kun unsa ang angayang buhaton kay siya na ang mayor sa Cebu city. Ambi tan-awon ta’g asa gayud kutob kining baruganan ni Mayor Mike. Wala ba siya mahadlok nga mobiya kaniya ang mga konsehal ug dili na mapasar ang gahin alang sa iyang mga proyekto? Labaw sa tanan wala ba siya mahadlok sa gihugon-hugon nga pagtangtang kaniya pinaagi sa “recall?” Hapit na raba mag-usa ka tuig si Mayor Rama sa city hall. You’re your own man, Mayor? Walk the talk! * * * Ang pagpangayo sa kadalanan ug mga kanal, paglimpiyo sa kalikupan, pagbalhin sa mga nagpuyo kilid sa kasapaan, pagsuga sa tanang kadalanan ug paglempiyo sa city hall sa mga kurakot ug tapolan nga mga empleyado dili mahuman sa tulo ka tuig nga termino ni Mayor Mike Rama. Apan kun masugdan niya kini ug iyang mapakita ngadto sa mga Sugbuanon nga aduna siyay political will mahimo nang tawgon ang Cebu city nga “Ceburama.” Approve ka niini&amp;nbsp;Mayor (retired?) Alvin Garcia? * * * Kinsa man ang padaganon pagka-gobernador sa Sugbo sa 2013? Ang Liberal Party magpili pa kun si kinsa kanila ni Bise-Gobernador Greg Sanchez ug kanhi Cebu city Councilor Junjun Davide ang ilang himoong standard bearer. Ang mga Garcia gipaabut nga motuboy og sakop sa ilang pamilya nga mopuli kang Gobernador Gwen Garcia. Ang kanunay nga gihisgutan mao sila si kanhi GSIS President &amp;amp; General Manager Winston Garcia, Kongresista Pablo John Garcia ug Liloan Mayor Duke Frasco, umagad sa gobernador. Si Gob. Gwen gituhuan nga modagan pagka-kongresista puli sa iyang amahan, Kongresista Pablo Garcia, nga mopahuway na sa politika. Aduna usab hinooy kahigayonan nga modagan si Gwen pagka-senador. Apan ang gibantayan sa mga Sugbuanon mao ang politika dinhi sa siyudad. Ang mga political observers nagtoo nga mobalik gayud si Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a sa pagka-mayor. Nahitabo na kini kaniadto sa dihang iyang gi-atbangan ang iyang kauban sa partido nga si Mayor Garcia. Ako kining gihisgutan kay nagtoo ako nga karon ang husto’ng panahon sa pagpakita ngadto sa mga Sugbuanon kun si kinsa kanila ang maayong modala sa renda sa pangagamhanan&amp;nbsp;sa siyudad ug lalawigan. Unsa may mas angayan sa siyudad, Ceburama o Cebosme&amp;ntilde;a? Sa lalawigan, nindut ba ang Garcebu o Dividecebu?&amp;nbsp;&amp;nbsp; * * * Malooy ako sa pagka-butang ni Talisay city Mayor Soc Fernandez. Dili man hinoon siya anghel apan nagtoo ako nga ligdong niyang gidumala ang ilang siyudad. Ang nakahatag og dakung blackeye sa iyang pagkatawo mao ang iyang anak kon sinagop nga si Joavan. Bisan unsaon&amp;nbsp;pagpangulipas ni Mayor Soc, ang public opinion mao nga si Joavan usa ka tawong badlongon nga nagsalig kaniya aron makalingkawas sa bilanggoan. Email: msr1144@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=629127&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Chacha now</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>November</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka dakung German investor ang GTZ, giingon nga naglaraw pagsulod unta nganhi sa atong nasud. Apan ang nakapugong mao ang 60-40 &amp;nbsp;Constitutional restrictions sa mga foreign investors nga mosulod sa atong nasud. Ingonman, usa ka opisyal sa German embassy midason ning maong kahingawa. Maoy hinungdan nga adunay mga sugyot nga kun buot si Noynoy nga molambo economically kining atong nasud, sulod sa iyang administrasyon, kinahanglan usbon ang Constitution mahitungod ning maong provision. Gisugyot nga ang proper time pag-CHA-CHA, mao karon, at least, sa unang tuig sa Aquino administration. Daghan ang angayan ug kinahanglan usbon sa atong Batakang Balaud. Ug karon ang hustong panahon, tungod kay makasalig kita nga walay hidden agenda si Noynoy&amp;nbsp; *** Tulobagon sa Comelec. Atong kutloon si Darius Bondoc sa Philippine Star&amp;nbsp;: “In preparations for the May national balloting only nine suppliers bagged almost all contracts for election paraphernalia. For last Monday’s barangay polls, they again cornered the supply of paper, indelible ink, and stamp pads. Neither the Comelec brass nor the Ombudsman have investigated.” Sukad pa sa panahon ni Pres. Marcos kining maong mga susamang akusasyon, apan, wala gyuy nahimo ang nasud nga Pilipinhon batok sa Comelec. Hayahaya no? *** Same die. Giingon dinhi nga matag tuig, ang pagpanigarilyo nakaingon nag minilyon nga kamatayon gumikan sa cancer ug sakit sa kasingkasing. Giingon usab nga ang heavy smoking, makapasamot sa risgo nga masakit sa Alzheimer ug vascular dementia. Klaro kaayo nga sa daghang mga researches nga gihimo nga pagpanigarilyo makadaut gyud. Apan, unsay ilang tubag: manigarilyo kag dili patay gihapon; same die pa gyud. Na hala! *** Divorce anyone? Ang diborsiyo bay solusyon sa mga broken marriages? Ania ang tubag ni Cormac Burke, inilang authority on marriage: “If, in divorcist societies, up to 50% of persons who marry fail to find happiness in marriage, where are they going to&amp;nbsp;find it? In a second marriage? The statistics say NO. The divorce rate, among divorcees who remarry, is three or four times higher that among those who marry for the first time.” Buot ipasabot nga ang mga statistics nagpakita nga bisag ka-pito ka pa mag-diborsiyo ug kapito sad magpakasal, dili kini garantiya nga imo nang maangkon ang gipangita mong kalipay. Sumaa!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=629458&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Parkinson's disease</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>November</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAGKAKANDARAPA ngayon ang kampo ni Antonio Margarito sa paghingi ng tawad at paumanhin para sa mga pagpuna at pagtukso nila sa kapansanan ni Freddie Roach, na may Parkinson’s disease. May video sa internet kung saan kumikilos na tila nangingisay, nanginginig si Margarito. Isa pang boksingero ay nagsalita nang pautal at malikot ang ulo, sabay tawanan at banggit sa pangalan ni Roach. Siyempre, marami ang nakapanood dahil internet, at marami ang nagkondena sa kanilang pagbibiro at pagtutukso sa isang may kapansanan. Kanya-kanya silang paliwanag ngayon, pagtanggi pa nga na si Roach ang pinatatamaan. Hindi nga naman maganda, masama pa nga, ang tumukso ng isang may kapansanan. Kahit saang kultura pa mangyari. Ang Parkinson’s disease ay isang kondisyon sa utak kung saan apektado ang pagkilos ng buong katawan. Kapag malala ang kondisyon, pati paglakad at pagsasalita ay apektado. Kung ginagamot, may pagbawas sa mga sintomas, pero hindi lubusang gumagaling. Maganda pa nga ang kondisyon ni Roach dahil nakakatulong pa nga siya sa training ni Manny Pacquiao. Mga ibang sikat na tao na may Parkinson’s ay sina Muhammad Ali at Michael J. Fox. Lahat sila aktibo ngayon sa pagbigay pansin sa Parkinson’s disease. Nakita naman ninyo kung paano kumilos si Ali ngayon. Hirap na hirap. Si Fox naman ay madalas gumagalaw-galaw ang ulo habang nagsasalita. Si Ali at si Roach ay nakuha ang kapansanan dahil sa boksing. Mga malalakas na tama sa ulo ang dahilan. Kung ako si Margarito, mag-iingat siya at baka magaya rin siya sa mga tinutukso niya! Alam mong kabado na ang kalaban kapag personal na ang atake sa iyo. Mga atake na wala namang kinalaman sa pinaglalabanan ninyo. Maging sa pulitika, maging sa boksing. Ang ginawa nina Margarito, kahit ano pang paliwanag nila, ay pinakita lang ang kanilang kaba sa laban sa Linggo. Pinakita rin na wala silang “class”. May pera nga sila, pero walang modo naman. Hindi na pinatulan ni Roach ang mga patama nila Margarito ukol sa kanyang kapansanan. Baka hahayaan na lang niya si Manny na magsalita para sa kanya sa laban. Sana nga ay manalo si Manny sa Linggo, at hindi dahil sa puntos, kundi dahil sa isang matinding knockout! Para makita natin kung sino ang mangingisay!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=629551&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Anong Mindanao Command?</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>November</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>IBINALITA kamakailan lang ni Armed Forces of the Philip&amp;shy;pines chief of staff Lt. Gen. Ricardo David Jr. ang pla&amp;shy;no ng militar&amp;nbsp;na mag-establish nga ito ng bagong Min&amp;shy;danao Command on top of the existing Western Mindanao Command (Westmincom) at Eastern Mindanao Command (Eastmincom). Ang bagong Mindanao Command daw ay isang solution sa naging perennial problem of&amp;nbsp;jockeying for positions ng ating pagkarami-raming military officials na ‘di alam kung saan ipupuwesto. Hindi nawawala yang problema ng agawan ng posisyon sa&amp;nbsp;militar. Kahit paano kung sino ang kapuso, kapamilya, kapatid, kaklase at kaberks ang silang nalalagay sa puwesto. Ngunit ang binabalak na Mindanao Command ay lalabas na panibagong layer na naman sa masyado nang masalimuot na institution ng pamahalaan natin gaya ng AFP. At gaya ng Mindanao Command, magkaroon din daw ng bagong Visayas at Luzon Command na mangangasiwa sa kasalukuyang mga commands na sa nasabing areas. Ang ibig sabihin ba nito ay panibago na namang set ng officials ang itatalaga at mag-eestablish na naman ng bagong headquarters. In short, dagdag gastos na naman para lang mapagbigyan ang ating mga military officials. Kung tutuusin ang dating Southern Command (Southcom) na nakabase sa Zamboanga City ay hinati sa da&amp;shy;lawa noong 2006--- ang Westmincom nananatili sa Zamboanga ang headquarters at ang Eastmincom naman dito sa Camp Panacan sa Davao City. Kaya nga raw hinati ang Southcom dahil masyado nang malaki ang coverage nito at hindi na nabigyang focus ang problema sa insurgency dito sa Southern at Central Mindanao gaya ng mga rebeldeng New People’s Army at maging ng Moro Islamic Liberation Front. Tinuturing nga ng AFP ang Southern at Central Min&amp;shy;danao bilang National Priority Area (NPA) dahil nga nandito ang pinakamaraming threat groups kasali na ang banditry, terrorism at kidnap-for-ransom groups. Ang Westmincom naman andun ang mga Abu Sayyaf at ang mga renegade members ng Moro National Liberation Front (MNLF). At ngayon na naisaayos na operation ng Eastmincom at Westmincom sailalim ng pangasiwa ng general headquarters, ay babaguhin na naman at magdadagdag ng isa pang layer na Mindanao Command? Sa halip na pagtibayin ng mga&amp;nbsp;namumuno&amp;nbsp;ang AFP bilang institusyon, eh, sinisira nila ito. Sana naman kung gagawa ng hakbang ang ating AFP ay para sa ikakabuting ating bansa at hindi dahil kailangang pagbigyan ang mga senior military officials na mailagay sila sa magagandang puwesto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=629851&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Payo ng pulisya sa motorista, mali</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>TUNGKULIN ng PNP Highway Patrol Group na ikubli ang motorista sa highway robbers. Sa gay’ung misyon, dapat pinapatrolya ng unit ni Chief Supt. Leonardo Espina ang national roads at tinutugis ang mga sindikato doon. Pero pabaya ang asal ni Espina sa malimit na pagtira ng Bundol Gang sa C-5 Road, Metro Manila. Modus operandi ng gang na bundulin sa likod ang sasakyan ng biktima, at sa paghinto nito ay nanakawan ng pera, alahas, cell phone, laptop at kotse. Nang tanungin si Espina kung ano ang dapat gawin para hindi mabiktima, aniya huwag huminto kapag binundol nang matulin. Kung high-speed umano ang pagbundol — 60-80 kph — tiyak na may masamang balak ang bumundol, kaya tumungo sa mataong lugar at doon mag-report sa pulis. Para na ring sinabi ni Espina sa motorista na bahala na sila sa sarili. Hindi lang ‘yon, tinuturuan pa niya sila na suwayin ang batas at alituntunin sa wastong pagmamaneho. Dapat kapag nabundol ay huminto ang motorista, para alamin kung merong nasaktan at ano ang pinsala sa kabilang sasakyan. Hindi naman agad masasabi na ang kabilang sasakyan palagi ang maysala. At hindi rin puwedeng basta sabihin ng motorista na akala niya’y kriminal ang nasa kabilang sasakyan, kaya kumaripas siya. Kung gan’un ang ikakatuwiran ng lahat, magiging puro hit-and-run ang banggaan sa highway. Sa halip na magpayo ng mali, mag-dispatsa sana si Espina ng mga patrolya sa C-5, para malipol ang Bundol Gang. At huwag niya sana paasahin sa wala ang motorista. Aniya mag-report sa pulis pagdating sa mataong lugar. Bakit, reresponde ba ang pulis doon? E kung sa liblib na lugar na dapat patrolyahin ay wala sila, e sa mataong lugar pa kaya? Ang hirap sa pulis, hindi na nga tinutupad ang misyon, ginugulo pa ang sitwasyon. Tumabi-tabi na lang sana ang mga walang silbi.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=630248&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bakit kaya?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>November</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>WALA pa ring nananalo sa pinakamalaking jackpot sa kasaysayan ng lotto sa Pilipinas. Apatnaraan at dalawampu’t apat na milyong piso! Napakaraming pera niyan, kahit sino pa ang tanungin ninyo. Kaya pati mga mayayaman na ay natututong tumaya rin sa lotto itong mga nakaraang linggo. Kaya nagtatanong na rin ako, katulad ng pagtanong na rin ng iba, bakit tila mas mahirap tumama sa Grand Lotto kaysa sa mga ibang lotto na laro ng PCSO, katulad ng 6/42, 6/45 at 6/49? Katunayan nga, may mga araw na may nananalo sa tatlong larong iyan! May nabasa nga akong komentaryo na tayo ang bansa kung saan napakaraming nananalo sa lotto, samantalang sa ibang bansa, napakahirap manalo sa lotto! Kaya kadalasan ay umaabot din sa milyun-milyong dolyar ang premyo dahil matagal walang nananalo. Ayon sa mga magagaling sa numero, ang pag-asa na tumama sa lotto ay napakaliit, dahil sa dami ng kombinasyon na puwedeng maganap sa pagbobola ---- 28.9 milyong kombinasyon ang pwedeng mangyari sa 6/55. Wow! Malulugi ka nga kung itataya mo lahat ng kombinasyon! Sabi rin nila, kaya wala pang nananalo sa 6/55, ay dahil mas maraming numero ang pinagpipilian. Kasama na rin ito sa paliwanag ng dami ng nadagdag na kombinasyon sa 6/55. Nandun na ako, pero anim na numero lang ang dinagdag sa 6/49, pero napakarami nang tumama sa 6/49 di ba? Lalo na sa 6/42 at 6/45. Hindi nga madalas na umaabot sa daang milyon ang jackpot ng 6/49 dahil may tumatama na kaagad. Matagal ko nang gustong malaman kung bakit hindi pinapakitang may hangin pa ang mga bola ng ping-pong na ginagamit sa bolahan sa lotto. Pinapakita na halos pare-pareho sila ng timbang, pero hindi pinapakita na may hangin at mataas pa tumalbog. Ang bola ng ping-pong ay hindi na tumatalbog nang maayos kung wala nang hangin. Sigurado may epekto ito sa loob ng bolahan kapag binuksan na ang hangin na naghahalo ng mga bola. Nagtatanong lang naman ako, dahil may saysay nga ang ganitong sitwasyon kung saan may mga ibang bola na wala nang hangin. Ayokong isipin na may “magic” na nagaganap sa lotto, lalo na sa ilalim nitong administrasyon. May nag-komentaryo nga na kaya siguro wala pang tumatama sa 6/55 ay dahil malinis na ang patakbuhan ng lotto. Sana nga. Maraming nangangarap na tamaan itong jackpot na ito. Kaya dapat lang na tunay na malinis ang bolahan, para kung may tumama, alam na malinis din ang kanyang pagkapanalo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=630249&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Leksiyon ni Pacquiao</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gawas sa naandang kadominante ni Manny Pacquiao, iyang gipamatud-an sa makausa pa sa iyang pagpukan sa mas dako ug mas taas nga si Antonio Margarito, nga ang iyang determinasyon pagdaog wa magtangag sa kabangis pagtiwas sa iyang kaatbang nga wa nay ikasukol. Mao diay nga nahigala ang tanang nangaging mga kaatbang nga iyang gipilde. Di ko mahibung kun maapil na si Margarito sa kaliboan ka bisita sa sunod niyang birthday sa GenSan. Napikot nang tuong mata ug hapit na sab ang wang mata ni Margarito sa ikanapu nga hugna. Apan gibalibaran sa referee, si Laurence Cole, ang awhag ni Pacquiao nga undangong sangka. Ang kataposang duha ka hugna nipasundayag sa pagtuong Pacquiao nga ang boksing di pinatyanay. * * * Mas kulba-hinam ang sangka kay nisukol hangtod sa kataposang gutlo si Margarito. Padayon siyang niabante bisan wa na magkadimao sa pagpanagang sa panapos sa 474 ka santako ni Pacquiao. 48% ra ang iyang napasud nga 229 ka kumo. Bisan gidiretso sa ospital pagkahuman sa sangka, gipamatud-an ni Margarito nga mas may lahutay siya kay sa kataposang tulo ka kaatbang ni Pacquiao: Si Oscar De La Hoya wa na moharung ni Pacquiao sa ikasiyam nga hugna niadtong 2008 ug wa na gyud mobalik pagkatkat sa ring; Si Miguel Cotto nagsige na lang og panagang sa kulata ni Pacquiao human sa ikapitong hugna niadtong 2009 aron lang makatiwas sa sangka; ug Si Joshua Clottey nga nagsige lang og salipod sa iyang ulo ug nawong sa tibuok sangka kay nahadlok sa naghadyong nga mga kumbinasyon ni Pacquiao niadtong Marso karong tuiga. * * * Ang bugtong daotang balita alang sa mga tigpasiugda sa sangka nilang Pacquiao ug Margarito mao nga, tungod ba kaha kay giisip nang daan nga way dag-anan si Margarito, mas gamay ang nanan-aw sa Cowboys Stadium sa Arlington, Texas. 41,734 ray nitunga kun itandi sa 50,994 nga nanghuy-ab sa away nilang Pacquiao ug Clottey. Laing daotang balita alang ni Margarito: Kun kapamatud-an sa Texas Boxing Commission nga nitomar siya og Ephedra, gidili nga stimulant paglaslas sa timbang, puno sa wa pa mabalik niyang lisensiya sa Las Vegas ug California tungod sa pagbutang og semento sa iyang hand-wraps dayong sangka nilang Shane Mosley niadtong 2009, mahimong mao na toy kataposan niyang away. * * * Kanindot sa laing salida ni Pacquiao. Matulisok sa daghan niyang bisyo apan di kapasanginlan sa pagpamintaha sa iyang mga kaatbang. Bisan gisungag ug giparuk-parok ni Margarito, gawas nga wa moapil paghugaw-hugaw sa boksing nakahigayon pa gyud paghimo og mas bililhong pagtulon-an. Nga mao say gitudlo sa atong katiguwangan apan kanunay natong mataligam-an: Nga ang labing epektibong paagi sa hingpit nga pagpukan sa imong kaaway mao ang paghimo niyang higala. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=630500&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Laban pa, Pacman</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>INIMBITAHAN ako ng kaibigan dito sa US na manood ng laban ni Manny Pacquiao sa pamamagitan ng pay-per-view. Halos mapuno ang bahay ng aking kaibigan dahil naroon ang kanyang kamag-anak at mga kaibigan na karamihan ay mga Pinoy. May ilang Puti na miyembro na rin ng pamilya ng mga naroroong Pinoy. Nang magsimula na ang laban, hindi na magkamayaw ang sigawan ng lahat. May katabi pa nga ako na may edad na parang mahihimatay dahil sa tuwa o nerbiyos. May ilang mga babae na umiiyak kasabay ng kanilang pagsigaw ng “Manny, Manny, Manny.” Nabingi talaga ako hindi pa man natatapos ang labanan. Ang nais kong tumbukin sa pagkukuwento kong ito ay maka-Pilipino pa rin tayo kahit na matagal na tayong wala sa Pilipinas at kahit na nasaan akong lugar. Nasabi ko ito sapagkat ang ibang naririto ay dito na sa US ipinanganak at lumaki subalit Pinoy pa rin ang puso at pag-iisip nila. Katulad ng naririnig nila marahil sa kanilang mga magulang at kamag-anak, alam nila ang magagawa ng pagkapanalo ni Pacman sa ating bansa lalo na ngayong masama pa rin ang imahen ng Pilipinas. Katulad ng mga nakaraang laban ni Pacquiao, nawala ang gulo at pinalitan ito ng tuwa at kasiyahan sa buong kapaligiran sa iba’t ibang lugar ng Pilipinas. Pati mga mamamatay-tao at masasamang-loob ay nanood ng laban. Tumahimik ang buong lansangan dahil sa walang nagbiyahe sa kalye pati na jeep at mga tricycle ay humintong mamasada upang manood kay Pacman. Ang problema nga lamang ay balik na naman ang kaguluhan sa Pinas pagkatapos ng laban ni Pacquiao. Nagkabiruan tuloy ang mga Pinoy dito na kung maaari nga lamang ay magkaroon ng laban si Pacquiao&amp;nbsp;araw-araw upang matigil na ang kaguluhan. Matuloy man ito, hindi pa rin tayo makasisiguro kung wala nang magiging problema pa. Alam naman natin ang mga Pinoy, masyadong creative. Baka ang lumitaw naman ay ibang klase ng kaguluhan katulad halimbawa ng pagsusugal na matagal-tagal na ring kinahuhumalingan ng ilang mga pulitiko, businessmen at mga sugarol na Pinoy. Karamihan sa kanila ay sa pagkapanalo ni Pacman tumataya at pagka-minsan ay tayaan kung anong round at sino ang mananalo sa bawat round. Marami sa kanila ay dimadayo pa sa Las Vegas at sa lugar kung saan ginaganap ang laban ni Pacman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=630576&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Asa ka pabor?</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nindot g’yud hinoon nga ipatuman ang gitawag og K-12, pagdugang og duha ka tuig sa atong education system, apan nagkahulogan kini og dugang gasto alang sa mga ginikanan usa makagradwar ang ilang mga anak. Motoo ko sa panglantaw ni Cebu City Vice Mayor Joy Augustus Young nga angay’ng tan-awon sa kagamhanan nga kun ang K-12 ipatuman madaug pa ba kaha sa mga ginikanan ang dugang gastohan. Nanglantaw nang daan si Young nga mosaka gayud ang youth drop-outs kay ang ilang mga ginikanan dili na man makaabot pagpatungha kanila. Lisud man gani karon ang pagpahuman og tungha nga upat ngadto sa lima ra ka tuig ang kurso ug upat ka tuig sa high school, unsa pa kun dugangan og laing duha ka tuig. Karon lagi, kun mosweldo ka lang og minimum, sa ato pa P285 ang adlaw, unya duna kay usa ka college, ilabi na og nag-abang ka’g balay, sud-an ka lang pirmi og ginamos. Pero mao lagi, ang K-12 nga sistema sa edukasyon maayo g’yud kay sa ubang nasud kadto ra mang mga nakahuman og K-12 ang ilang dawaton sa trabaho. Wala man gud unta kini’y problema kun dinhi sa ato daghan pa og mga trabaho nga kasudlan. Ang uban usab molangyaw man g’yud kay dagku og sweldo sa gawas. Kami hinoon sa media nagtinagutlo man gani mi ka trabaho nga pulos media-related works, apan mao lagi, patay g’yud sa lawas aron lang maabot nimo ang imong panginahanglan. Kun ako ang pahukmon, dili lang tingali pinugsanay ang pagpatuman sa K-12. Mahimong kadtong walay plano nga molangyaw diha na lang kutob sa K-10. Gitawag man gud na og K-12 kay unom man ka tuig sa elementarya, buot nila nga butangan og laing duha ka tuig aron ma-unom na sa high school sa dili ka pa moadto sa college. * * * Pastilan, mitumaw karon ang report nga si Mayor Michael Rama mihatag og campaign funds ngadto sa mga kandidato sa barangay election diha sa Lahug nga tua mialalay sa oposisyon. Miabut na kining maong report ngadto ni kanhi mayor ug karon kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a. Bisan gani diay si Vice Mayor Joy Augustus Young nakadungog usab. Ila kunong gisukna si Rama apan ang mayor nanghimakak. Aw kun tinuod man gani kini ginaingon man nga walay aso nga makumkom. Ako hinoon, sigurado man g’yud ko nga dili pa mahuman ang termino ni Rama pagka mayor sa tuig 2013 magkaaway na sila si Tommy. Managlahi man gud ang ilang pamaagi sa pagdumala sa kagamhanan. Aw hinoon kun magpa-itoy-itoy lang g’yud si Rama nga dili lang balihon ang kasuko unya ni Tommy kaniya, unya modailos siya pagdagan sa laing pwesto, mahimo tingali nga dili sila magka-away. Sigurado man g’yud nga si Tommy mobalik sa paglansar pagka mayor kay wala man siya makagusto sa pamaagi ni Rama sa pagpadagan sa kagamhanan. Managlahi man g’yud hinoon ang tawo og pamaagi. Sama gud ni Tommy kaniadto, kaming mga media gigahinan g’yud niya’g oras nga maka-interview kanunay bisan og duna pa siya’y mga bisita. Apan karon kang Rama, humanon g’yud niya pag-atiman ang iyang mga bisita. Unya kun mangutana kami, dali-dalion niya pagbalhin og laing isyu bisan og wala pa niya matataw ang iyang mga tubag. Kun tawgon nimo si Rama kay dunay wala kaayo maklaro nga punto, sangud kaayo kun motubag. Sa ato pa, maayong himoong anting-anting ang iyang mga tawag. He! He!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=630713&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'In search for truth.' (Second Part)</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>UNANG sagupaan sa pagitan ng BITAG at ng mga pulis hulidap sa Hilltop, Taytay, Rizal, nabulabog ang buong kampo. Layunin ng aming grupo na lumabas ang katotohanan at mabigyan ng katarungan ang sumbong ng mag-asawang humingi ng tulong sa aming tanggapan. Ang biktimang lalaki, inagawan na ng motor, pinalabas pang may natagpuang shabu sa kaniyang katawan. Habang ang kaniyang misis na kasama niya noong mga oras na siya’y hinuli ng mga pulis Hilltop, pinilit na pahanapin ng pera ng gabing iyon upang makalaya ang asawa. Subalit ang siste, sapilitang isinama ni PO2 Michael Moratillo sa isang resort motel sa Taytay, Rizal at ginahasa. Sa kasong ito, ultimong mga kabaro nilang pulis mula sa Camp Crame, kinakitaan ng galit sa ginawang kabulastugan ng mga pulis ng mga bagitong pulis ng Hilltop na nasa likod ng Hulidap na ito. Ilang buwan pa lamang ang nakakalipas, hindi pa man limot ni Juan Dela Cruz ang kaso ng Hulidap sa Hilltop Police, isa na namang parehong kaso ang inilapit sa aming tanggapan. Ang mismong hepe ng isang departamento ng Hilltop Police na isang police major ang siya naman ngayong pasimuno ng kalokohan. Ang mga biktima, mag-asawang nagtitinda ng barbecue sa kalsada. Sa turo ng isang asset, puwersahang ipinasok sa isang sasakyang van ang lalaki. Subalit hindi naman ito ikinulong at sa loob ng isang linggo, ginawa itong tsimoy sa loob ng presinto. Habang ang kaniyang misis, inaaswang na ni Major. Pilit pinagawan ng paraan upang makapagbayad ng pera kapalit ng kalayaan ng kaniyang asawa. Subalit dahil P4,000 lamang ang nakuhang pera ng ginang, ginahasa ni major sa loob ng kanyang tanggapan kahit ito’y apat na buwang nagdadalantao na. Sa dalawang kasong ito, pareho ang mga naging ek&amp;shy;sena. Ang mga superior o matataas na opisyal ng mga inirereklamong pulis, ipinakiusap na ihaharap sa BITAG nang walang camera. Sa umpisa, nagbibigay daan ang BITAG bilang respeto sa tanggapan ng pulisyang aming pinasok. Subalit kung ang intensiyon ay itago ang katotohanan sa publiko, na kung tutuusin, malinaw ang mga ebidensiyang nagsasabing nangyari ang krimen, dito pumapalag ang BITAG… Abangan ang huling bahagi…</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=630817&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang pabrika sa pirated nga salida</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang ka moderno sa mga kahimanan sa mga pabrika sa pirated nga salida dinhi sa dakbayan sa Sugbo naila niadtong Domingo. Kini sa dihang wala pay usa ka oras&amp;nbsp;sa pagkahuman sa sangka ni Pacquiao ug Margarito pinaagi sa live coverage&amp;nbsp;sa mga cable TV, mikatap na sa mga baligyaanan og mga DVD sa mga sidewalk&amp;nbsp;ang salida ni Pacquiao ug Margarito. Kini usa ka tataw kaayo nga kamatuoran nga ania&amp;nbsp;ra sa dakbayan ang pabrika sa mga pirated nga salida. Hinuon bisan nasayod na ang mga otoridad&amp;nbsp;sama&amp;nbsp;sa mga miyembro sa CAIB&amp;nbsp;bahin niini, apan nagpakabuta-bungol sila sanglit mas maayo tong mga material gyud sa salida maoy ilang sikopon&amp;nbsp;aron&amp;nbsp;attractive kaayong paligsan sa pison. Nganong CAIB ang atong nahinganlan dinhi, kini tungod kay kining mga makinarya sa pabrika sa mga kinopyang&amp;nbsp;salida&amp;nbsp;gikan&amp;nbsp;sa cable TV mao man gud usab ang gigamit sa pagpanggama og mga salida nga hilas ug law-ay nga maoy gigukod sa taga CAIB Unya maayo tingale mobayad og buhis kanang mga pabrikaha&amp;nbsp;kay wala may umoy ang taga CAIB sa pagpuhag pinaagi sa pagsakmit sa ilang mga kahimanan. Naglukat usab tingale kining mga pabrikaha og business permit&amp;nbsp;maoy hinungdan nga gipasagdan sila sa ilang mga negosyo&amp;nbsp;dinhi sa dakbayan. Apan kun lisensyado sila unya nangopya og salida&amp;nbsp;sa pelikula aron ibaligya ngadto sa publiko nga nakaapektar&amp;nbsp;sa mga sinehan, pasagdan lang diay sa mga otoridad nga dili sakmiton ang ilang mga kahimanan. Tugotan ta nga lisensyado sila unya mangopya og salida nga hilas ug law-ay aron&amp;nbsp;ibaligya ngadto sa publiko, pasagdan lang gyud diay sila sa kagamhanan kay may lisensya man? Pero kun wala kini sila magbayad og buhis kay walay business permit, aw dili maayo nga palabungon sila dinhi. Kini tungod kay gawas nga nakalapas sila sa balaod bahin sa pagpamaligya og mga kinopya nga salida,&amp;nbsp;dili lamang sa mga hilas&amp;nbsp;ug law-ay nga salida, apan labaw sa tanan unfair&amp;nbsp;alang&amp;nbsp;sa mga tag-iya og sari-sari store nga&amp;nbsp;dali kaayong pasirhan sa kagamhanan kun mapakyas sa paglukat og business permit. Di ba?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=631005&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kasangga</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>November</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>LUMALABAS na hindi na talaga mapaghihiwalay ang mga Ampatuan sa mga Arroyo. Kung kapangyarihan lang ng mga Ampatuan ang mababanggit, hindi na malayong mabanggit na rin ang mga Arroyo partikular si dating President Arroyo. Ayon sa isang banyagang grupong karapatang pantao, lumaki at lumakas ang kapangyarihan at pribadong katihan ng mga Ampatuan sa ilalim ng administrasyon ni Arroyo. Isang katotohanan na alam na rin ng marami, dahil sa kanilang matinding pagkapanalo sa Maguindanao noong halalan ng 2007. Nagkaroon tuloy ng gentleman from Maguindanao dahil sa di-kapani-paniwalang panalo ng administrasyon sa Maguindanao! Isa-isa nang nahuhuli ang mga hinihinalang suspek sa Maguindanao massacre. Isa-isa nang nagbibigay ng mga sinumpaang salaysay ukol sa kanilang pagkainosente, o sa kasalanan ng mga Ampatuan. Isang taon na magmula nang maganap ang krimen na pinuna ng buong mundo, pero wala pa ring malinaw na daan para makamit ng mga biktima at kanilang mga kapamilya ang hustisya. Pero natuklasan sa mga nahukay na armas at bala na galing mismo sa PNP at DND ang mga ito! Kaya pruweba na naman sa matinding relasyon ng mga Ampatuan sa administrasyon ni Arroyo. Noong naging presidente na si Noynoy Aquino, malaki ang naging pag-asa ng mga kamag-anak ng mga biktima na makakamit nila kaagad ang hustisya. Pero isang taon na ang lumilipas, marami ang hindi pa nahuhuli sa mga ipinangalan na suspek. Kaya may pahayag na ang DOJ na sisikapin nila na mapabilis ang pagdinig sa kaso, nang maparusahan na ang sinomang may kasalanan, lalo na ang mga nagplano at gumanap sa mismong patayan. Ayon naman sa mga abogadong nakakausap ko, mabilis na nga ang pag-usad sa kaso. Lumilinaw na ang mga nasa likod ng krimen. Unti-unting pinatutunayan ng mga testigo ang kasangkutan at kasalanan ng mga Ampatuan. Mabagal talaga ang pag-usad ng hustisya sa Pilipinas. Espesyal na nga ang kasong ito pero tila mabagal pa rin para sa mga kamag-anak. Patuloy pa rin ang ipagdadasal na makikitang may sala ang mga akusado, at mabigyan na ng katahimikan ang mga biktima, pati na rin mga kamag-anak. Sana nga sa ilalim ng administrasyong ito makamit lahat iyan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=631123&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Boxing coverage</title>
<author>Ni ALC</author>
<date>
<month>November</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Giingon diri nga ang GMA-7 naka-bigtime sa rating atol sa Pacquiao-Margarito fight. Lupig ang ubang networks apil na ang ABS-CBN. * * * Apan sa ako lang nahibaw-an ang ABS-CBN maoy unang nagpahibawo kanatong mga fans ni Manny Pacquiao nga siya na ang nakadaug sa away, samtang ang GMA-7 naa pa sa round 4 or 5 ba to. * * * Ang dakong rating nga naangkon sa GMA-7 mipakita nga ang Pinoy televiewers dunay pasensiya o pasensiyoso. Tiaw mong nakahuwat sila -- kita -- hangtud sa katapusang round bisag nagbaha ang commercials. * * * Hagbay rang nahuman ang boksing, tua nas hospital si Margarito, naa pas tunga-tunga sa away ang coverage sa GMA-7. * * * Pero ako kay di man ka-afford sa pay-per-view (PPV) nga wa'y commercial, antus lang ko sa Kapuso coverage. Pasalamat lang gihapon ko sa GMA-7, naa sila bisan makalumos ang ilang commercials. Saon di man ta ka-afford sa gitawag nilang PPV. * * * Ang labing unang nakapahibawo nako nga daug na si Manny mao ang akong bata nga tua sa Amerika. Grabe kunong hinugyawa sa mga Pinoy didto sa lugar nga iyang gipuy-an. &amp;quot;For one brief moment, nakapanghambog na sad ming mga Pinoy dinhi,&amp;quot; matud niya. * * * Grabeng abtika niining mga CD ug DVD pirates. Wa pa gani mahuman ang GMA-7 sa ilang coverage sa boksing ni Manny, diha nay mga pirated CD ug DVD nga gipamaligya. * * * TRIVIA -- Daghang salamat ni Mr. David Limcangco nga taga Ormoc City sa iyang pagpahibawo kanato nga kusog ang Banat News sa ilang siyudad. So mangumusta kita sa atong mga readers diha sa Ormoc.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=631337&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ano ang popular, ano ang tama?</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAGLALARO sa dalawang riles ang mga bata -- isa doon sa hindi na dinadaanan, ‘yung iba doon sa ginagamit pa. Paparating ang tren; nasa gilid ka ng track interchange. Maililiko mo ang tren patungo sa riles na luma upang mai-ligtas ang karamihan ng mga bata. Ngunit ibig sabihin noon ay isasakripisyo mo ang nag-iisang batang naglalaro doon. O hahayaan mo na lang ang tren na tumuloy nang kusa? Karamihan ng kumuha ng test na ito ay piniling iliko ang tren at isakripisyo ang nag-iisang bata para sa nakararami. Para sa kanila, ‘yun ang makatuwirang desisyon. Pero isipin: Bakit ang nag-iisang batang nasa abandonadong riles ang kailangang managot? Di ba’t tama siya na doon sa ligtas na lugar maglaro? Ganunpaman isinakripisyo siya dahil sa maling asal ng hindi nag-iisip na mga kaibigan, na doon naglaro sa mapanganib. Nangyayari sa atin ang ganitong nakalilitong sitwasyon. Sa opisina o komunidad, sa pulitika, at lalo na sa demokratikong lipunan, madalas isinasakripisyo ang minorya para sa kagustuhan ng mayorya, gaano man kamali o kapulpol ang huli, at katalas o katino ng una. Isinaisantabi ang batang humiwalay sa mga kalarong nasa gilid ng peligrosong riles. At nang isakripisyo siya, wala ni isang lumuha. Anang batikang kritikong Leo Velski Julian, na gumawa nitong kuwento, hindi niya ililiko ang tren. Katwiran niya, dapat alam ng mga bata na ginagamit pa ang riles kaya delikadong maglaro roon, at dapat din lumayo sila nang bumusina ang tren. Kung kusang lumiko ang tren sa lumang riles, mabubundol ang nag-iisang bata dahil hindi niya akalaing dadaan pa ito roon. Dagdag ni Julian, kaya hindi na ginagamit ang riles ay dahil malamang sira-sira na, kaya kung da&amp;shy;anan ‘yun ng tren ay maa-ring mapahamak ang mga pasahero. At sa aktong pagligtas ng ilang bata, mas marami pang sakay ang masasakripisyo. Hindi lahat ng tama ay popular, hindi lahat ng popular ay tama.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=631440&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tweet.bulaga</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>November</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SARIWA pa sa isip ang epidemya ng Swine flu o AH1N1 ay heto’t muling nagpaparamdam ang Avian flu o AH5N1. Sa Hong Kong, pumutok ang balita na kumpirmadong nahawaan ang isang 59 anyos na babae matapos manggaling sa mainland China. Halos pitong taon nang namayapa ang Avian flu matapos itong bumulaga sa mundo noong mga taong 1997 hanggang 2003 sa HongKong. Nilampasan na nga ito sa kasikatan ng Swine flu na napatunayang higit na nakakahawa. Ang Avian flu ay ikinamamatay ng 60% ng biktima nito. Mabuti na nga lang at mahirap nito mahawaan ang kapwa tao dahil direktang kontak sa ibon ang karaniwang sanhi ng sakit. Higit na kalat ang epekto ng Swine flu dahil tao sa tao ang hawaan bagamat hindi naman kasing deadly – maliit na porsyento lamang ng nahahawa dito ang namamatay. Ang bangungot ng mga doktor at siyentipiko ay kung maghalo ang dalawang virus at magbunga ng isang sakit na nakakahawa at nakamamatay. Hindi mabilang na perwisyo ang idudulot sakaling maganap na nga ang kinatatakutang pagsanib ng dalawang demonyong sakit. Mas mabuti nang natatauhan tayo nang maaga nang dagliang mapaghandaan ang mga posibilidad. Ang ganitong mga sakit ay hindi rin maikukulong sa loob ng iisang bansa dala ng globalisasyon at ng trapiko ng taong bumibiyahe. Siyempre may bakuna nang nade-develop para rito – at siyempre, unang makikinabang nito ang mayayamang bansa na kayang pabakunahan ang kanilang buong populasyon. Habang maaga ay maganda na ring nakapaghahanda sila dahil anumang pagpatigil ng pagkalat ng sakit saan mang bahagi ng mundo ay para na rin sa ikabubuti ng lahat. Ang unang mabibiktima na siya ring unang linya ng depensa ay ang mga poultry farmers. Kailangang pag-aralan ang mga bagong sistema ng farming. At dapat mapaalalahanan ng ating public health sector ang mga ito ng kung paano makaka-iwas sa exposure sa sakit. Lahat ng tao ay alerto kapag may ganitong salot. Huwag tayong magpahu-ling natutulog sa pansitan. Kung dumating man itong Avian flu, maging armado tayo sa laban dahil ito ang pinakamabuting paraan upang maisalba natin ang ating sarili.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=631441&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pangako sa investors</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ISANG dahilan kung bakit ayaw ng mga dayuhang investors sa Pilipinas ay sapagkat maraming dokumento na kailangan nilang i-provide para lamang makapagnegosyo rito. Sa halip na mapadali ang kanilang transaction, ay lalong tumatagal. At bukod pa sa samu’t saring dokumento, nandiyan din ang red tape na isa sa mga kinamumuhian ng mga dayuhang investors. Ayon sa kanila mahirap magnegosyo sa isang bansang laganap ang corruption. Kaya sa halip na sa Pilipinas magnegosyo ang mga dayuhan, pinipili nila ang Thailand at ang Vietnam na ayon sa kanila ay mabilis magproseso ng papeles at wala ring red tape. Business friendly diumano ang dalawang nabanggit na bansa. Pero ngayon ay hindi na mangyayari ang ganoon. Kung sa nakaraang administrasyon ay may mga backroom deals, ngayon ay wala na ang mga iyon. Ito ang pinangako ni President Noynoy Aquino sa may 500 foreign investors na dumalo sa paglulunsad ng kanyang pet project na public-private partnerships (PPP) na ginanap sa Marriot Hotel, Pasay City noong Huwebes. Nakasisiguro umano ang mga dayuhang investors na sila ay poprotektahan at magkakaroon&amp;nbsp;ng parehas na pagtingin. Transparent ang mga tran&amp;shy;saction. Target ng Aquino administration na mag&amp;shy;karoon ng investments sa imprastruktura. Hiniling niya sa investors na makipag-participate sa paggawa ng mga kalsada, tulay at mga riles. Ito ayon kay Aquino ang makalulutas sa nararanasang trapik sa Metro Manila na isa rin sa ikinaaayaw ng mga dayuhan. Dahil sa trapik ay naaatrasado ang delivery ng mga kargamento. Sa nakaraang administrasyon, kaliwa’t kanan ang mga kontrobersiya sa pakikipagdeal sa mga dayuhang kompanya. Kabilang dito ang national broadband network (NBN) sa ZTE Corp. ng China. Maraming Cabinet secretaries ang sangkot dito. Ma-laking pera ang sangkot. Mabuti na lang at hindi na-tuloy ang deal. May kontrobersiya rin sa pagpapaga-wa ng mga riles at mamahaling kalsada. Ngayon ay wala nang backroom deals. Makaka-hinga na nang maluwag ang investors. Maaari na silang mag-invest sa Pilipinas at makatitiyak na walang mararanasang problema na katulad sa nakaraan. Pawang tuwid na landas ang kanilang lalakbayin sa Pilipinas. Tapos na ang kanilang pangamba.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=631663&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Puro laway si Bacalzo</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>November</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAKATUTOK ang lahat ng mga gambling lords sa sitwasyon ng jueteng sa Pangasinan. Mukhang ang pagbukas ng jueteng sa Pangasinan ay “dry run” lang para tuklasin kung gaano pa kainit ang pagtanggap ng parukyano sa sugal. Kung sabagay, ilang buwan ding nawala sa kalye ang jueteng at marami na ang naglalaway na magbukas ito. Ang pagsara kasi ng jueteng ang isang dahilan na sinisisi sa biglang pagtaas ng kriminalidad, hindi lang sa Metro Manila, kundi saang bahagi man ng bansa. At habang, nagsisigaw ang Palasyo na maglalabas na sila ng alituntunin sa jueteng, heto’t biglang nagbukas naman ang naturang sugal sa Pangasinan. Totoo kaya ang ikinakalat ng jueteng bagman na si Boy Bata na nabusalan na niya ng P1 milyon si retired Archbishop Oscar Cruz para manahimik siya sa jueteng? Kung sabagay, nagsara pansamantala ang jueteng sa Pangasinan mula nang ibulgar ko na bumalik na ang naturang sugal sa kalye. Kapag nagbukas muli ang jueteng sa Pangasinan, ibig bang sabihin n’yan me basbas na ito ni Cruz, Palasyo, Gov. Amado Espino at PNP chief Dir. Gen. Raul Bacalzo? At ano na ba ang nangyari sa Senate hearing laban sa jueteng? Tama lang ang binitiwang salita ng mga matatandang kausap ko na hindi pa isinisilang ang taong makapagpasara sa jueteng. Panay dakdak lang ang mga opisyales ng gobyerno ni P-Noy sa jueteng. Si Arch. Cruz? Si Boy Bata ang me kasagutan n’yan. Dati-rati kasi ang putok na management ng jueteng sa Pangasinan ay si Gov. Espino. Subalit sa Senado, halos maiyak si Espino sa kadi-deny na sangkot siya sa jueteng. Ang front ni Espino noon, ayon sa mga kausap ko, ay itong si Mayor Orduna at ang bagman ay si Boy Bata nga. Ang papel ni Boy Bata ay ang magbigay ng lingguhang intelihensiya sa lahat ng unit ng PNP, NBI, DILG at iba pang ahensiya ng gobyerno. Nauntol ng may ilang buwan ang operasyon ng jueteng sa halos lahat ng sulok ng bansa partikular na sa Luzon matapos na sumawsaw ang mga senadores sa moro-morong imbestigasyon subalit nakapagtataka na sa ngayon ay unti-unti nang kinukun-disyon ang madlang people sa patago o kangarong pagbubukas na naman sa Pangasinan. Uulitin ko ang&amp;nbsp;management sa Umingan at Asingan ay si Marlon Nuarin; si Adolfo Fernandez naman sa Sta. Barbara at Calasiao; si Bong Cayabyab sa San Carlos City at si Teddy Salvador sa Mapandan. Get’s mo DILG Usec, Rico Puno at PNP chief Dir. Gen. Bacalzo Sir’s? Dapat tiyakin ni Usec. Puno na sa pagkakataon na ito, makikilala na n’ya kung sino ang mga kausap niya tungkol sa jueteng. “’Wag siyang patay mali na naman. Kaya naman nagsara pansamantala ang jueteng sa Pangasinan ay dahil sa kagustuhan ng provincial director ng PNP doon na siya ang magiging management ng jueteng. Hindi takot si PD sa “one-strike” policy ni Bacalzo? Puro laway lang pala si Ba&amp;shy;calzo. Ipakita mo na me asim ka, Gen. Bacalzo Sir. Sibakin mo na ang PD ng Pangasinan dahil, ayon sa kausap ko, na-ging front lang siya ni Espino sa jueteng. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=631666&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kristong Hari</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>November</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAGTAGUMPAY si David sa kanyang pagtatanggol laban sa mga kaaway ng kanilang bayan. Kaya’t ginantimpalaan siya at binuhusan ng langis ang kanyang ulo at kinilalang Hari ng Israel. Kaya’t inawit niya sa kanyang Salmo: “Masaya tayong papasok sa tahanan ng Poong Diyos”.&amp;nbsp; Ngayon ang kapistahan ni Hesus, Kristong Hari ng sansinubok. Maging sa sulat ni Pablo sa mga taga Colosas ay ipinahayon niya: “Magpasalamat kayo sa Ama sapagkat minarapat tayong ibilang sa mga hinirang ng magmamana ng kaharian ng kaliwanagan; inililigtas tayo sa kapangyarihan ng kadiliman”. Si Kristo ang Ulo ng Simbahan ayon sa kanyang kapangyarihang espiritual. Sa pamamagitan ng pagkamatay Niya sa Krus&amp;nbsp;ay pinagkasundo ang Diyos at lahat ng nilikha sa langit at sa lupa. Kaya’t dito natin lubos na mimithiin na mapasama sa kaharian ni Hesus sa kalangitan. Sa pagkakapako Niya sa Krus na tanda ng Kanyang pagliligtas sa sangkatauhan ay tinuya at nilibak pa si Hesus ng isa ding nakapako, subalit ipinagtanggol siya ng isa pang nakapako: “Ang taong ito’y walang ginawang masama” sinabi pa niya: “Hesus, alalahanin mo ako kapag naghahari ka na.” “Sinasabi ko sa iyo ngayon di’y isasama kita sa paraiso”. Sa Kanyang pagkakatawang-tao ay hindi Niya ipinakita at ipinamalas ang kanyang pagka Diyos at pagka Hari manapa’y ipinamalas Niya sa atin ang kanyang pagpapakasakit at pagkamatay sa Krus upang Kanyang mapagbayaran ang kasalanan ng sandaigdigan. Ang pagdaloy ng Kanyang dugo ay siyang nagbigay buhay sa ating mga makasalanan. Ang unang binigyan ni Hesus ng kabanalan ay ang krus na ginagamit ng mga Romano at Hudiyo sa pagpaparusa ng kamatayan. Ito ang naging instrumento ng Diyos upang isa-buhay natin na ang pagsa&amp;shy;sakripisyo ay pawang kabanalan at kalinisan&amp;nbsp;&amp;nbsp; ng buhay. Ngayon ang krus ni Hesus ang na-ging sandata natin upang paglabanan ang lahat ng tukso, kasamaan at ka&amp;shy;salanan. Ito ang sagisag nating mga mananampalataya sa simbahan na itinatag ni Kristo kay Pedro, ang bato na hindi magagapi at mawawa-sak KAYLANPAMAN! Cristus vincit, Cristus reinat, Cristus imperat! 2Samuel5:1-3; Salmo 122; Colosas 1:12-20 at Lk23:35-43.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=631945&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sukol nang Gwen</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ambot kun gusto ba lang magpakita nga wa siya hingpit nga magmika sa katungdanan, o langayan ba lang gyud ang ilang buhatan, sa kataposan gimando nang Ombudsman Merceditas Gutierrez ang pagpasaka og mga kasong kriminal ug administratiba sa mga opisyal sa Kapitolyo sa Sugbo tungod sa pagpalit nila og yuta ilawom sa dagat. Apan karon na lang nilihok si Gutierrez human niya yak-i sud sa lima ka buwan ang rekomendasyon sa Visayas Ombudsman pagkiha nilang Gobernador Gwendolyn Garcia ug kaubanan. Kabahin ba ni sa iyang panagang sa duha ka impeachment com-plaints nga gipasaka batok niya? O nagsugod na gyud pagpalayo sa mga alyado ni kanhi presidente Gloria Arroyo? * * * Niadto pa diay’ng Hunyo ning tuiga nga nahingpit ang imbestigasyon sa pagbayad ni Garcia og dul-an sa P100 milyones sa luna sa mga Balili sa Tinaan, Naga City nga naglakip sa kapin sa 80,000 square meters nga luna ilawom sa dagat ug kapin sa 14,000 square meters nga katunggan. Ang nakaplagan ni Graft Investigator Roderick Blazo nga naalkanse ang Sugbuanong mga magbubuhis og P78.6 milyones sa maong transaksiyon gidasonan nilang Ombudsman Director Carla Juris Narvios-Tanco, Assistant Ombudsman Virginia Palanca-Santiago ug Deputy Ombudsman Pelagio Apostol. Ang ilang lakang nisukwahi sa pasangil nga under-the-bunal silang Garcia. Apan di katabang sa kaligdong ni Gutierrez. * * * Niangkon na si Garcia nga nasayop siya sa pagsud sa transaksiyon. Iyang gibasol si kanhi provincial board member Juan Bolo nga maoy nagsige og apura niya. Apan si Bolo sa iyang bahin nisumbalik nga si Garcia ang tinuod nga utok ug nga igo lang siyang nituman sa sugo sa gobernadora pagpadali sa transaksiyon. Ang nisunod nga mga lakang sa Kapitolyo wa hinuon modason sa pagbasol nilang Garcia ug Bolo. Gipanalipdan sa mga abogado sa Kapitolyo ang legalidad sa transaksiyon ug gimando ni Garcia ang pagpalambo sa luna. Maong kinabag-an sa mga botante sa Naga ug kasilinganang mga dapit nibasura nilang Garcia ug Bolo sa niaging piniliay. * * * Haskang daghanang naangin sa transaksiyon nilang Garcia ug Bolo: Ang mga sakop sa Provincial Board nga gipangulohan ni Bise Gobernador Greg Sanchez; ug mga pangu ug mga kawani sa mga departamento sa Kapitolyo. Nga, inay motuman sa ilang mga gimbuhaton, nitabang pagpalusot sa transaksiyon pinaagi sa paglingiw tungod sa pagtuo nga kang Garcia ang transaksiyon. Hinaot nga panaminan ni sa hingtungdang mga opisyal ug mga kawani sa Kapitolyo. Ang ilang kahawod, ang makabungog nilang mayoriya sa provincial board, ang hingpit nilang pagkontrolar sa burukrasya sa Kapitolyo ug ang kamaayo nilang mopalusot og mga transaksiyon di na diay garantiya nga di sila masakpan. Nga ang nangalisbo nilang mga tinagoan di mabisto ni masilotan. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=631983&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tinuyoan, ayaw'g reklamo</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa giubanan nako nga operation sa Land Transportation Office-Task Force Alpha (LTO-TFA) kaniadtong Biyernes sa gabii didto sa North Reclamation Area dunay usa sa mga nasita nga nasuko nga siya gidakop. Kusug man gud kaayo karon ang kampanya sa LTO batok sa mga sakyanan nga depektoso og mga suga kay usa man kini sa makadapit og aksidente. Kadtong maong tawo, tagoon lang nato ang ngalan, nasakpan&amp;nbsp;nga depektoso ang “tail light” sa iyang motor nga gimaneho niya ug dunay babaye nga nag-angkas. Buot niadtong maong tawo nga sa dihang naisyuhan na og TOP dili siya dakpon kay kuno sakop siya sa Philippine Air Force. Kay patas man lagi ang kampanya sa LTO, giisyuhan g’yud siya. Mora siya’g nahiubos kay kuno deputized usab siya sa LTO, apan wala makapakita og ID. Aw bisan pa og deputized siya sa LTO unya nakahimo’g salaud angay gihapon siya nga dakpon. Ingon ba diay niana ang atong balaud nga ang pangdakpon kadto rang mga pobre nga wala intawo’y backer? Kalooy usab ni Mr. Juan dela Cruz kun ingon niana ang atong pangagamhanan. Kun tinuod man gani kadto siya nga sundalo sa air force, sama ra gud nga kun motinguha ka nga mosulod diha sa ilang headquarters sa Mactan, makasayon-sayon ka ba gud? Anaa sila diha kay nagpatuman sa balaud. Mao ra usab ang mga sakop sa LTO nagpatuman sa balaud nga kinahanglang hitsasan nato sa mga suga ang atong sakyanan aron dili makapa-disgrasya. Unya, ayaw na ako ninyo sultihi sa mga “karaan” na kaayong “kansyon” nga kun masakpan nga depektoso ang suga, moingon dayon nga “karon lang g’yud ni nadaut.” Diha pa gani’y Koreano nga dili g’yud unta gusto nga magpadakop kay nag-eskwela kuno siya. Iya ko nga gipangutana kun mopalta ra ba g’yud kuno siya sa pagtungha aron pagkuha sa lisensya. Dili na kana akong problema. Ang problema niya kay nag-drive og motor nga walay side mirrors. Ingon niana ang akong batasan kun may masakpan nga driver nga makahimo’g kalapasan, ilabi na kun gituyo g’yud niya ang paghimo’g salaud, walay pasaylo alang kaninyo. Kanang pag-drive og sakyanan nga walay kompleto nga suga, ilabi na ang headlight ug tail lights, ang tarung nga drayber mopaayo g’yud niini. Kadtong mag-drive nga dili magpasiga sa suga kun dakpon na gani mo, ayaw na lang pag-reklamo. Sama sa mga PUJ nga anha mag-agian sa V. Rama Avenue daghan kaayo ang nagreklamo kaninyo kay dili g’yud mopasiga sa inyong suga Sa miaging operation sa LTO diha sa V. Rama, ang mga PUJ didto mangagi sa Lucio Lopez Drive, apan sa sunod nga operation dili na magsilbi ang inyong gihimo. Kadtong mga PUJ ug ubang sakyanan nga dili kompleto og suga ipaayo ninyo na aron dili kamo makagasto og daku sa walay hinungdan. Unya, hain na man kadtong giingon ni CITOM chairman Jack Jakosalem nga hiniusang operation batok sa mga drayber og habal-habal diha sa Lahug nga utro pa nga dili motuman sa balaud? Angay na nga tudloan og leksyon kining maong mga drayber. Unya, kadtong mga tag-iya og sakyanan nga motugot nga mopa-drive og walay lisensya, moabut ra ang panahon nga magmahay mo. Angay ninyo nga masayran nga pwerteng dagkoa sa multa kun masakpan nga walay lisensya ang nag-drive sa inyong sakyanan, ma-motor man o bisan unsa nga sakyanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=631985&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panukalang Human Rights resource centers</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>November</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>INIHAIN ng aking anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada ang Senate Bill No. 2475 (Human Rights Resource Center Act) na naglalayong palakasin ang pagrespeto sa karapatang pantao sa buong bansa. Ayon kay Jinggoy, sa kabila ng mga batas sa Pilipinas hinggil sa karapatang pantao ay laganap pa rin ang mga insidente ng human rights violation&amp;nbsp;at ito ang dahilan kung bakit nabibigyan ng negatibong human rights record ang Pilipinas sa pananaw ng&amp;nbsp;international community. Kaila&amp;shy;ngan aniyang magpatupad ng komprehensibong hakbang para sa human rights promotion and protection sa bansa. Alinsunod sa panukala ni Jinggoy, magtatayo ng Human&amp;shy; Rights (HR) Resource Centers sa lahat ng panig ng bansa upang magpatupad ng mga programa para sa karapatang pantao sa usapin ng criminal justice system, local governance at local law enforcement. Kabilang sa tungkulin ng HR Resource Centers ang pag-monitor sa mga pambansa at pandaigdigang batas at kasunduan sa karapatang pantao, at ang pagtitiyak na sumusunod dito ang mga otoridad sa antas ng barangay, bayan at lalawigan na nasa hurisdisyon ng bawat Center. Para dito ay regular na makikipag-ugnayan ang Center sa Regional Office ng Commission on Human Rights, Office&amp;shy; of the Provincial Prosecutor, Office of the Provincial Commander ng Armed Forces of the Philippines at sa Office of the Provincial Director ng Philippine National&amp;nbsp;Police. Ang Center ay pangunahing pangangasiwaan ng volunteer lawyers mula sa Integrated Bar of the Philippines (IBP), mga estudyante ng iba’t ibang law schools, mga non-government organization at ng mismong mga people’s organization.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=632564&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang bagman ni Bacalzo</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>November</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI lang pala sa Pangasinan bumalik ang jueteng kundi maging dito sa Metro Manila. Kung sa Pangasinan gerilya ang operation ng jueteng ni Boy Bata, sa Quezon City hayagan naman ito dahil nakatago sa larong Basketball 38 ng Pagcor. Walang pinagkaiba ito sa jueteng na ang front ay STL. Napatunayan ang jueteng sa Quezon City ng maaresto ng NCRPO ang walo katao sa isang raid na isinagawa sa jueteng den na matatagpuan sa No. 133 Sauyo Road, sa Novaliches. Nakumpiska ng RPIOU sa pamumuno ni Supt. Remus Medina ang mga jueteng paraphernalia tulad ng pulang lapis, stamp pad, calculators, markers, listahan ng mga taya, P900 cash bets at mga resulta ng nanalong kumbinasyon na may markang Sauyo Extra at Central Marikina. Sinabi ng mga naaresto ke Medina na halos isang buwan na silang nag-ooperate. Ang itinuturo ng mga naaresto na management o nasa likod ng jueteng sa Quezon City ay sina Perry Mariano, Eddie Caro at alyas Teppang, na may-ari ng mga chain ng beerhouses sa Quezon City. Si Caro ay dating financier din ng jueteng, samantalang si Teppang ay dating tauhan naman ni Tony “Bolok” Santos, ng Marikina City. Si Perry Mariano&amp;nbsp;naman, na nagmamalaki na hawak niya ang media, ang nasa likod ng mga illegal sa Quezon City. Kaya’t tumpak lang ang kumbinasyon nina Mariano, Caro at Teppang. Iginigiit naman ni NCRPO director Chief Supt. Nicanor Bartolome na hindi jueteng ang laro kundi “Basketball 38” ng Pagcor. Kaya’t walang tatamaan na opisyal ng pulisya sa ilalim ng “one-strike policy” ni PNP chief Dir. Gen. Raul Bacalzo. Meron kasing ibinando si Bacalzo na ang lahat ng police commander na mahulihan ng jueteng ay sibak agad. Kaya’t dapat paimbestigahan ni Bacalzo kung front lang ba talaga ng jueteng itong Basketball 38 at sibakin ang station commander na may sakop ng ni-raid na bahay sa Novaliches para hindi siya maakusahan na may pinipili sa one strike policy niya sa jueteng, di ba mga suki? Ang tanong ngayon, ano ang role ni Col. Danilo Formanes, na bata ni Bacalzo, sa pagsulpot ng jueteng at iba pang sugal sa Pangasinan, Metro Manila at iba pang sulok ng bansa? Ang kumakalat na balita kasi, si Formanes ay nakipagkita ke Bacalzo noong Sept. 12 para sa malawakang collection ng tong money sa mga gambling financiers. At apat na araw matapos ang meeting niya kay Bacalzo, nakapagkolekta kaagad si Formanes ng grease money sa mga jueteng at gambling operators sa Pangasinan, Laguna, Baguio City sa iba pang lugar. Si Formanes ay retirado na sa serbisyo. Subalit ang tong collector siya ng hepe ng Nueva Ecija, PRO4, at NCR ng CIDG. Tagapag-alaga rin si Formanes ng 2nd family ng isang mataas na opisyal ng PNP, ayon sa balitang nakarating sa akin. Kasama ni Formanes sa raket niya si Lito Guerra, alyas Bumbay. Kung me maliit na pinto na nagsara sa paglisan ni Formanes sa GAB, me malaking pinto naman na nagbukas para sa kanya sa pagiging bagman niya ni Bacalzo at iba pang unit ng PNP. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=632568&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walang wang-wang, walang tong?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>November</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Isa sa pinalakpakang bahagi ng talumpati&amp;nbsp; ni Pangulong Benigno Aquino noong manumpa siya sa&amp;nbsp; Quirino Grandstand noong Hunyo 30&amp;nbsp; ang pangako na magkakaroon na&amp;nbsp; ng kaayusan sa mga kalsada kaya siguro sinabi niya na, “walang wang-wang, walang counterflow, walang tong”. Halos wala na ngang gumagamit ng wang-wang sa Metro Manila. Kung meron man, yon na lang yong natitirang mga makakapal ang mukha. Umiiwas na rin ang mga motorista na mag-counterflow. Pero yong “tong”.&amp;nbsp; Hindi ko sigurado kung wala na rin yan. Dahil gusto ng Pangulo na maayos ang ating mga kalsada&amp;nbsp; at mawala ang mga abusadong drivers,&amp;nbsp; ito siguro ang dahilan kung bakit palaging may nagbabantay na traffic enforcers ng Maynila (dilaw ang uniporme) diyan sa kanto ng United Nations Avenue at Romualdez St. Inaabangan ng mga ito ang mga sasakyan sa UN Ave. na kumakanan sa Romualdez St. kapag nakapula ang traffic light. Wala diyang nakalagay na “NO RIGHT TURN ON RED SIGNAL” kaya kung ikaw ay driver, awtomatikong liliko ka sa kanan kahit pula ang ilaw lalo na’t wala ka namang maaabala at wala namang traffic diyan dahil one way ang kalye. Hindi mo makikita ang mga nakadilaw na&amp;nbsp; traffic enforcers dahil ilang metro ang layo nila sa mismong kanto.&amp;nbsp; Hindi mo rin iisipin na may dalawa diyang traffic enforcers&amp;nbsp;&amp;nbsp; na kung&amp;nbsp; minsan ay may escort pang dalawang pulis. Paging Mayor Alfredo&amp;nbsp; Lim, baka gusto mong bigyan ng awards itong&amp;nbsp; mga traffic enforcers na ito ng Maynila na sa sobrang sipag sa pagbabantay na maging pula ang&amp;nbsp; traffic lights.&amp;nbsp; Isama na rin yong dalawang pulis na umieskort sa kanila na bigyan ng awards. &amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp; Hindi ko sinasabing nangongolekta sila ng tong kaya sila nagbabantay ng mga sasakyang&amp;nbsp; kumanan diyan sa Romualdez kapag pula ang ilaw. Ang sabi ko bigyan sila ng awards dahil sa kanilang kasipagan.&amp;nbsp; Mahirap kayang tumunganga at magbatay sa traffic lights. Mayor, huwag nyo na rin ipag-utos na palagyan&amp;nbsp; ng sign na&amp;nbsp; “NO RIGHT TURN ON RED SIGNAL” yang kantong yan ng Romualdez St.&amp;nbsp; para naman hindi mawalan ng “trabaho” yang masisipag na traffic enforcers ng Maynila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=632816&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Samtang himsog ka pa</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>November</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka tawo ang mapagarbohong nagpahibalo sa iyang bag-ong programa sa paugnat sa kusog, unsang matang sa bitamina ang iyang giinom ug unsang matanga sa pagkaon ang iyang gikaon aron magpabilin siyang himsog ug baskog. Usa ka tigulang nga nagbaguod tungod sa iyang edad ang hinay nga miduol kaniya dungan ang pag-ingon: “Maayo nga himsog ka nga pagkatawo, apan mas haom gyud nga samtang himsog ka pa, paabuta usab ang kamatayon!” Pamalandong Mao kini ang tinuod nga ang atong mga mahal sa kinabuhi nag-una kanato ngadto sa laing kalibutan ug natural lamang nga kita ang mosunod. Sa unsang paagi ug sa unsang taknaa, kana ang wala kita masayud!”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=632843&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wa nay dupahay</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>May igong sukaranan ang buhatan sa Ombudsman sa pagsuspenso nilang Gobernador Gwen Garcia ug kaubanan samtang magpadayon ang imbestigasyon may igo bang sukaranan ang pagpasaka og kasong pagpangawkaw batok nila atubangan sa Sandiganbayan. Kini aron nga kapanalipdan ang kaligdong sa imbestigasyon ug pagsusi sa tinuod nga mga hinungdan sa paglusot sa nangalisbo nga transaksiyon. Samtang gihuptan na sa mga imbestigador ang mga dokumento sa pagbayad sa Kapitolyo og dul-an sa P100 milyones alang sa luna nga naa ilawom sa dagat sa Tinaan, Naga City, busa di nang kahilabtan sa mga imbestigahunon, mahimong mahudlat pa ang mga saksi nga maoy labing nasuhito sa eskandalo kun magpabilin ang mga hingtungdan sa gahom. * * * Kun tinuod nga andam si Garcia sa pag-atubang sa imbestigasyon, ug kun tinuod nga giisip niya ang posibleng pagpasaka og mga kaso nga kahigayonan sa pagpatin-aw sa transaksiyon ug pagpanalipod sa iyang kaugalingon, nganong labihan man niyang sukoa sa mga sakop sa media nga nitaho ug nikomentaryo sa kalamboan? Nganong di man siyang kadawat sa bantang nga kamatuoran nga samtang nag-usab-usab ang iyang hunahuna gikan sa pagpangayo og pasaylo ngadto sa pagpangugat nga limpiyo ang titulo ug nga kapuslan ang luna bisan naa pa ilawom sa dagat, ang nagpakabana nga Sugbuanong mga magbubuhis hagbay rang nakumbinser nga kinahanglang dunay manubag sa paggasto sa ilang hinagoang buhis sa laktod nga pagpalit sa luna iya nang daan sa kagamhanan. * * * Nagduda hinuon ko nga ang labing gikasuk-an ni Garcia mao ang implikasyon nga ang kadagkoan sa Ombudsman, di lang ang mayukmok nga graft investigators kun dili apil na silang Visayas Ombudsman Pelagio Apostol ug Ombudsman Merceditas Gutierrez, di na diay mahudlat niya. Ni mahadlok nga mosusi sa iyang mga binuhatan. Di mabasol si Garcia kun naghandom nga magpadayon ang katalaw sa Ombudsman niadtong si kanhi presidente Gloria Arroyo pay nagtungkawo sa Malakanyang. Kanus-a napawong bisan si Assistant Ombudsman Virginia Palanca-Santiago nga nagsusi sa kontrobersiya sa Cebu International Convention Center (CICC) dihang gihudlat siyang Garcia nga ipasuspenso. * * * Karong nigawas nang resulta sa imbestigasyon sa Baliligate, kanus-a man ipahibawo ngadto sa mga Sugbuanon ang mas unang imbestigasyon sa CICC? Usa ka tuig nang gisang-at ang mga rekomendasyon sa Visayas Ombudsman ngadto sa buhatan ni Gutierrez. Nganong wa pa man silay ek hangtod karon? Si Gutierrez kadudahan pa kun makaako ba pagpasaka sa mga kaso batok ni Arroyo. Apan imposible na niyang kaduphan ang tanang mga alyado ni Arroyo. Kay ang bugtong paagi nga makumbinser niya ang mga sakop sa Kongreso nga angay siyang magpabilin sa katungdanan hangtod sa iyang pagretiro sa 2012, ug busa mahimo bang ibasura ang impeachment complaints batok niya, mao ang pagpakita nila nga naghimo siya sa iyang trabaho. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=633035&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - MMDA enforcers na duwag sa ulan</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>DAPAT malaman ni Metro Manila Development Authority (MMDA) chairman Francis Tolentino, na hindi lamang noong Lunes ang unang pagkakataon na iniwan ng kanyang traffic enforcers ang trabaho habang malakas ang ulan kundi noon pa. Noon pa ginagawa ang ganitong kairesponsablehan at ngayon lang nakita ni Tolentino. Dalawang oras umulan noong Lunes ng hapon at naging dahilan para bumaha sa maraming lugar sa Metro Manila. Grabe ang naranasang baha sa Quezon City at San Juan at nagdulot ng grabeng pagbubuhol ng trapik na pati ang EDSA ay naapektuhan. Hindi gumagalaw ang trapik sa EDSA. Bumaha rin sa Espa&amp;ntilde;a St. kaya nagbuhul-buhol din ang trapik. Sa may C-3 road sa Caloocan ay nagkaroon din ng pagbaha at grabeng trapik din ang naranasan. Sa kanto ng A. Bonifacio at C-3 ay nagkabuhul-buhol ang trapiko. May mga lugar na nasira ang traffic light. Kaya ang problema sa trapiko ay lalo nang sumama. Hindi na umuusad ang mga sasakyan. Nagkanya-kanya na at nawala na ang bigayan. Maraming nagmumura dahil hindi gumagalaw ang trapik. Isa sa minumura ng mga motorista ay ang mga MMDA traffice enforcers. Kung nakamamatay lang ang mura ay baka namatay nang lahat ang traffic enforcers. Nang lumakas ang ulan at magbaha ay nakapagtatakang nawala sa kanilang puwesto ang traffic enforcers. Parang asin na natunaw at hindi na malaman kung saan nagpunta. Kung kailan sila kailangan para magmando at mag-guide sa mga motorista ay&amp;nbsp;saka sila nawala. Kabaliktaran na kapag maganda ang panahon at walang problema sa traffic light ay saka sila nagkumpul-kumpol na nag-aabang ng motoristang magkakamali para makotongan. Noon ay sinabi ni Tolentino na magdamag na ang duty ng mga traffic enforcers. Meron na raw siyang matitinong traffic enforcers na itatalaga sa gabi para magsaayos ng trapiko. Nasaan ang mga ito noong Lunes? Bakit nang umulan ay biglang nawala? Maraming naiisip ang MMDA chairman para sa ikabubuti ng mga taga-Metro Manila pero pawang “drowing” lamang ang nangyayari. Walang nakikitang pagbabago sa MMDA. Sinabi ni Tolentino noong Martes na sisibakin niya ang traffic enforcers na nagpabaya sa tungkulin nang umulan noong Lunes.. Sana ay totoo ito. Hindi sana ito pawang salita lang. Kailangang makita at madama ng mamamayan ang pagbabago sa MMDA.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=633100&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kakaiba si Sapitula</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>November</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI pa umiinit ang puwet ni Senior Supt. Romulo Sapitula bilang hepe ng Las Pi&amp;ntilde;as City Police ay nagpakita agad ng kasipagan hindi lamang kay Mayor Vergel “Nene” Aguilar kundi sa buong mamamayan ng lungsod. Sa unang linggo pa lamang niya e, napuno na ng mga hinihinalang kriminal ang selda ng Las Pi&amp;ntilde;as City Police matapos ang sunod-sunod na anti-criminal campaign. Nang dumalaw ako sa kanyang opisina, marami akong narinig na reaksyon sa mga datihang pulis. Hindi raw pangkaraniwang police officer si Sapitula matapos na ikalat sila sa lahat ng sulok ng lungsod na hindi nila naranasan sa mga nagdaang opisyal. Hindi na kasi umubra ang kanilang pagbubulakbol na dati na nilang nakagawian dahil araw at gabi silang niro-rollcall. Subalit saglit lamang ang kanilang tampong pururot dahil nang makilala nila ang tunay na Sapitula ay naging malapit na sila sa isa’t isa. At ngayon, kabilang sila sa mga inirerekomenda ni Sapitula sa National Capital Region Police Office&amp;nbsp;(NCRPO) na mabigyan ng spot commendation sa tuwing maganda ang kanilang trabaho. Ganyan ang tamang opisyal na dapat na pamarisan sa hanay ng Philippine National Police, hindi yaong puro sarili lamang ang kanilang iniaangat sa madlang people. Katulad na lamang noong Nob. 19 kung saan naaresto ang dalawa sa apat na riding-in-tandem holduppers na nakilalang sina Paul Balbuena at Christopher Remegio ng grupo nina CInsp. Jandale Sulit at Sr. Insp. Rodrigo Espiritu ng Intelligence Section. Hindi basta-bastang kawatan sina Balbuena at Remegio. Inamin nila sa mamamahayag na sila ang lumimas ng collection remittance ng LBC Express Padala outlet sa iba’t ibang lugar sa Para&amp;ntilde;aque at Las Pi&amp;ntilde;as. Sila rin ang nangholdap ng Lending Institution sa Bacoor, Cavite, Westley Construction Supply sa Zapote Plaza at robbery hold-up and carnapping sa Barangay CAA. Sa Oplan Sita naman na isinagawa ng mga tauhan ni Sapitula nalambat naman ang riding-in-tandem na hinihinalang miyembro ng Bonet Gang na sina Julius Balwarte at James Fernandez. Nakuha sa mga ito ang isang 45 caliber, balisong at bonet. Hindi rin nakaligtas kina Sapitula ang mga Budol-Budol Gang na sina Edgardo Sun, Nickie Boy Reyes at Agerico Macias. Noong Nob. 23, nasakote naman ang isang Gyrofer Bergonia na responsable sa panghoholdap sa mga internet caf&amp;eacute; at pananaksak sa ilan nitong biktima. Ngayon ay kapalagayan na ng buong tropa ng Las Pi&amp;ntilde;as City Police si Sapitula at magkatuwang na silang sawatain ang mga salot sa lungsod.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=633104&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Condom ug ang Santo Papa</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>November</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Natay-og ang simbahang Katoliko tungod sa kalit nga paglugak sa Vatican sa baruganan niini may labot sa paggamit og condom. Sulod sa taas nga higayon hugtanong gisupak sa simbahan ang paggamit niini tungod kay giisip ni nga immoral. Apan karong bag-o ang Santo Papa nga si Benedict XVI gikutlo sa report, basi sa interview kaniya sa usa ka German journalist nga si Peter Seewald, nga mamahimong gamiton ang condom isip protection gikan sa sakit nga AIDS. Gihimo pa nga sanglitanan sa Santo Papa ang mga lalaki nga “prostitute” diin daw sa naghatag kini og impression nga daw sa mas gitugot pa sa simbahan ang klarong immoral nga binuhatan sama sa prostitution kay sa paggamit og condom. Managlahi ang reaksiyon sa dihang unang migawas ang taho. Ang ubang mga opisyal sa simbahan miingon nga posibling nasayop lang pagsabot ang media sa pamahayag sa Santo Papa. Ang mga proponents sab sa Reproductive Health Bill dinhi sa Pilipinas daling mikabayo sa balita aron iduso ang ilang kaugalingong agenda. Human sa nagkatibuwaag nga mga interpretasyon sa pamahayag sa Santo Papa, giklaro sa Vatican unsay buot ipasabot sa pamahayag ni Pope Benedict XVI. Ug basi sa pagpasabot sa Vatican, wala masayop ang media sa unang taho niini. Husto ang pagsabot sa media nga uyon ang Santo Papa paggamit sa condom kun ang paggamit niini aron pagsalbar sa kinabuhi gikan sa makalilisang nga sakit nga AIDS. Nga sa ato pa nilugak na gyud ang simbahan sa baruganan niini nga immoral ang paggamit sa condom. Kun atong tugkaron ang buot ipasabot sa Vatican, ang paggamit sa condom mamahimo lang nga immoral kun alang sa birth control. Kataw-anan ang maong baruganan dili ba? Dili man nimo mahimong buwagon ang epekto sa paggamit sa condom. Sa higayon nga mogamit ka og condom dili lang kay sakit nga AIDS ang imong gilikayan kun dili lakip na usab aron dili momabdos ang babaye nga imong gikauban. Nganong dili naman lang biyaan sa hingpit sa simbahang Katoliko ang pagsupak niini sa paggamit sa condom isip usa ka paagi sa artificial family planning? Gani ang mga survey nagpakita man nga mas daghang Pilipino ang uyon sa paggamit sa artificial family planning. Inay nga mointerbinir ang simbahan sa mga palisiya sa gobyerno sama sa giduso nga RH Bill mas maayo tingali nga pahugtan na lang sa kadagkuan sa simbahan ang pagtudlo sa ispirituhanong pagtulon-an ngadto sa mga parokyano. Karon mas labaw’ng gikinahanglan ang madasigon nga pagpanudlo sa simbahan taliwa sa daghang tentasyon sa yawa sa atong palibot. Grabe ang pagsaka sa kriminalidad sa palibot timailhan ni nga daghan ang wala nay kahadlok sa Ginoo. Nganong dili man himuon sa kaparian ang pagtulon-an nga gihatag sa Diyos pinaagi sa Biblia nga pangitaon ang mga tawong nahisalaag ug dad-on pagbalik sa pudir sa simbahan? Sa ingon niini matabangan sa simbahan ang atong gobyerno nga maminusan ang kriminalidad. Kay kun ang tanang naghimo sa krimin mobalik sa sabakan sa Diyos wa nay tawo nga mohimo pa sa pagpakasala. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=633346&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Kadiri...'(Huling Bahagi)</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>November</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HUWAG padadaya sa nakikita ng mga mata dahil mara-mi ang nagkakamali sa unang tingin lamang. Katulad ng mga pagkaing nasa isang puwesto gaya ng panaderya. Magarbo, maganda at malinis ang itsura ng establisimento subalit ang hindi nakikita ng mata, ang proseso ng paggawa ng mga tinapay. Eto ang istorya ng panaderyang napasok ng BITAG. Pag&amp;shy;mamay-ari rin ng isang dayuhang negosyante sa Caloocan, bukod sa arina at asukal, may iba pang sang&amp;shy;kap na ginagamit ang mga panadero pampalasa ng kanilang tinapay. Hindi lang kasi mga insekto sa paligid, agiw sa kisame at maruming palikuran ang kinalalagyan ng minamasang tinapay, kundi mga pawising panadero na walang gloves o guwantes, hairnet at apron sa paggawa ng tinapay. Ang resulta, katulad ng sinapit ng ilang establisimento ng pagkain na napasok ng mga otoridad at kawani ng city hall, naipasarado ang nasabing panaderya. Ang aral dito, hindi lamang ang kaanyuan o ka-pre&amp;shy;sentablehan ng isang establisimento ng pagkain ang basehan ng kalinisan sa kanilang inilalakong produkto. Kinakailangang maging mapanuri ng higit pa sa nakikita ng ating mga mata. Nasa tao ang pag-iingat sa mga pagkaing isinusubo sa ating mga bibig. At sa mga negosyanteng ang produkto ay pagkain, may responsibilidad na nakaatang sa inyong pagha-hanapbuhay. Isipin ang kapakanan ng mga taong tatangkilik ng inyong produktong pagkain. Sa mga kapalmuks at walang pakialam na negosyanteng ang iniisip lamang ay kumita ng pera, may katapat na patibong ang inyong pananamantala. Dito, patuloy na nag&amp;shy;papaalala ang BITAG na sa pagpapalabas namin ng ganitong uri ng imbestigasyon, hindi namin intensiyon ang manira at sumira ng negosyo. Hangarin naming magbigay ng babala sa publiko na maging maingat sa mga pagkaing ating isinusubo. Hindi lahat malinis at hindi rin lahat, Kadiri. Hangga’t may lu-ma&amp;shy;lapit sa aming tanggapan upang maglakas loob na ibunyag ang nasa likod ng bawat pagawaan...Patuloy kaming magpapalabas ng mga ganitong im-bestigasyon sa telebis&amp;shy;yon hindi upang manira. Bagkus, ang mga ito ay nagsisilbing mga babala at paalaala.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=633445&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ritwal ng Cherokee, bersiyon ng Pilipino</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>November</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAPANOOD niyo ba ang pelikulang 300? Merong eksena roon na tumira nang winter ang nagbibinatang Prinsipe Leonidas sa kuweba, kung saan nakasagupa niya ang mabangis na lobo. Sa susunod na eksena, hindi na siya nanginginig sa ginaw: Suot-suot na niya ang fur ng hayop. Katulad ng sa Spartans ang rite of passage ng batang Cherokee Indian sa pagka-lalaki. Dadalhin siya ng ama sa gubat, iuupo sa tuod, pipiringan ang mata, at iiwanan mag-isa. Dapat manatili siyang nakaupo buong magdamag, gising, at nakapiring hanggang masilayan ng araw sa umaga. Maririnig niya —nakakabingi —ang katahimikan, o kaluskos sa dahunan, o angil ng mabangis na hayop, lahat nagbabadya ng panganib. Mayayanig ng ingay ang kanyang mabuway na inuupuan. Walang mahihingian ang binatilyo ng saklolo. Kapag nalusutan niya ang pagsubok, lubos na lalaki na siya. Bawal ikuwento sa ibang binatilyo ang dinaanang pagsubok. Kasi meron itong sekreto. Pagtanggal ng bagong lalaki ng piring sa umaga, mababatid niyang nandoon pala’t nagbabantay ang ama upang wala siyang sapiting kapahamakan. Umano’y tumatatag ang tiwala ng ama’t anak na Cherokee sa isa’t isa. Sa mga Pilipino, dalawa ang laganap na rite of passage sa pagka-lalaki. Una, ang tuli, masakit pero kailangan sa kalinisan at relihiyon, kaya idinadaos nang maramihang binatilyo kung bakasyon sa eskuwela. Ikalawa, ang unang tagay ng alak ng ama sa anak, dapat ubusin sa isang lagok. Sa ikalawa, naalala ko ang liham ng isang binata sa kanyang ama: Beer dad, Gin na ako iinom ulit, Whisky kelan. Tanduay mo yan, tiTequilan ko na talaga, pRhumis po! Your San, Miguel * * * Lumiham sa jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=633446&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Jojo Lavi&amp;ntilde;a banned sa BOC (?)'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>November</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SINO si Jojo Lavi&amp;ntilde;a? Nakatanggap kami ng balita na itong tao na ito ay ‘banned’ ngayon sa Bureau of Customs (BOC) dahil ginagamit umano nito ang pangalan ni Commissioner Angelito “Lito” Alvarez sa pangongolekta ng pera mula sa iba’t ibang ‘importers’. Ang taong ito ay hindi awtorisado na gumawa ng anumang transakyon at lalo na kumuha ng koleksyon para kay Comm. Alvarez&amp;nbsp; “Hindi na nga siya pinapasok dito sa amin sa Customs at walang kaugnayan ‘yan sa Office of the Commissioner dahil hindi siya konektado sa amin. Marami na kaming natanggap na reklamo tungkol sa kanya,” pahayag ng isang ‘custom official’. Nagalit si Comm. Alvarez ng makarating sa kanya ang balita tungkol sa mga umano’y ginagawa nitong si Lavi&amp;ntilde;a kung saan nakakaladkad ang kanyang pangalan ng hindi niya nalalaman. Binibigyan din nila ng babala ang mga tao na huwag makipagtransaksyon sa taong ito dahil baka bandang huli mababalewala lamang ito. ‘Facebook Scandal’ SA PILIPINAS ang latay,… sa Doha, Qatar ang aray. “Nakakulong ang asawa ko sa Qatar. Hindi ko alam kung ano na ang kalagayan niya. Pakiramdam ko may butas ako sa dibdib sa kakaisip kung ano na ang nangyari sa kanya,” umiiyak na sabi ng isang ginang. Siya si Amy Monzon, 28 taong gulang ng Rosario, Cavite, Una niyang inilapit ang isang ‘facebook scandal’ na kinasangkutan niya. Ipinost sa facebook ang larawan ni Amy at nilagyan ng ‘status’ na, “Ako si Amy Monzon, sa edad na katorse sari-saring t%t%, laki at haba na ang natikman ko,” Ang inirereklamo niya ay ang kanyang pinsan na si Rona Odvina. Nakarating kay Rona na ipinagkakalat daw ni Amy na siya ay pokpok. Mariing itinanggi naman ito ni Amy. Lumaki ang gulong ito. Sari-saring problema ang nagsulputan. Nagbatuhan ng akusasyon ang dalawang panig.&amp;nbsp; Si Amy kalaguyo daw ang mismong asawa ni Rona habang si Rona naman ay may relasyon umano sa may-ari ng kanilang ‘agency’. Malaki ang naging epekto nito sa asawa ni Amy na si Francis Monzon. Si Francis ay nagtatrabaho bilang ‘security guard’ sa Asmak Mall. Ika- 24 ng Setyembre, ibinalita sa amin ni Amy na ikinulong si Francis. “Tulungan n’yo po ang asawa ko! Kasama niya ang kapatid niyang si Federick at kaibigan na si Melvin. Pinahuli sila ng pinsan ko at ng kanyang boyfriend,” sabi ni Amy. Nadamay umano si Francis dahil sa away ni Amy at Rona. Ang ‘boyfriend’ umano ni Rona ay ang may-ari ng agency na si Amad al Kuhzaei. Para matulungan si Amy, nakipag-ugnayan kami sa tanggapan ni Senior Undersecretary Rafael Seguis ng Department of Foreign Affairs (DFA). Tinawagan nila ang ating embahada sa Doha Qatar at kinausap si Ambassador Crescente Relacion.Nagpadala naman ito ng ‘staff’ upang puntahan sa kulungan sila Francis. Agad nilang sinabi na gusto na nilang umuwi.&amp;nbsp; Ika-19 ng Oktubre nakalaya at nakauwi ng bansa sina Francis. Ikinwento sa amin ni Francis ang kanyang naging karanasan sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon). Ika-17 ng Mayo 2010 tapos na ang kanyang kontrata. Pinag-‘extend’ siya sa trabaho subalit ng lumala ang away sa pagitan ni Amy at Rona ay nagdesisyon na siyang magbitiw. Kinausap ni Francis ang ‘manager’ na si Kasi Paudel para malaman kung kailan siya makakauwi. Sinabi sa kanila na kaila&amp;shy;ngan pa daw nilang hintayin ang ‘15 days notice of resignation’. Ika-23 ng Setyembre, habang natutulog sila Francis biglang may pumasok na mga pulis na Arabo. “Pinagbibintangan kami na nagnakaw daw kami ng pera sa kumpanya. Nirereklamo kami ng employer namin. Nagtrabaho daw kami sa ibang kumpanya kaya kami ikinulong,” pahayag ni Francis. Dineretso sila sa kulungan. Kinapkapan silang tatlo at tinanggal pati ang sinturon. Hirap ang dinanas nila Francis sa halos isang buwan niya sa piitan Isinalaysay niya sa amin na tupa at ‘camel’ na hindi pa masyadong luto (may dugo pa) ang pagkain nila dun. Lima silang naghahati hati sa isang twalya. “Lahat ginagawa namin para makisama. Gabi-gabi walong mason ang minamasahe ko sa kulungan mula ulo hanggang paa. Alam nila na hindi kami kumakain ng tupa at camel kaya prutas ang ibinibigay nila sa amin,” sabi ni Francis. Pangalawang araw may mga taga DFA na dumating subalit hindi agad sila nakalabas dahil madami pang papeles na kailangan na iniipit umano ng agency. Noong ika- 19 ng Oktubre, lumipad silang pabalik. Nakapi&amp;shy;ling na nila ang kanilang pamilya. “Akala ko malungkot ako magpapasko sa loob ng kulu&amp;shy;ngan. Malayo sa aking pamilya. Maraming salamat sa tulong ng tanggapan ninyo. Higit sa lahat nagpapasalamat din kami kay Usec. Seguis at sa mga tauhan ng ating embahada sa Doha Qatar.” wika ni Francis. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, lubos ang pasasa&amp;shy;lamat namin una sa Panginoon, sa tanggapan ni Usec Rafael Seguis ng DFA at kay Ambassador Cres Relacion. Salamat sa walang sawa niyong pagtulong sa ating mga kababayan na nagkakaroon ng problema sa ibang bansa. Sa ginagawa niyong iyan, tunay na pinapadarama n’yo sa kanila na sila’y importante at tunay na bagong bayani. &amp;nbsp;(KINALAP NI AICEL BONCAY) Ang aming programa sa radyo ay bukas sa anumang talakayan para sa mga complainants na walang kakayahang magpunta sa aming tanggapan. I-text niyo ang numerong 09213263166 o sa 09198972854 at sasagutin namin on-air ang inyong problema. Ang landline 6387285 at ang aming 24/7 hot&amp;shy;line 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email addres: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=633449&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kahit palpak OK lang ba?</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>November</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mukhang nag-aala-Presidente Erap Estrada si Pre&amp;shy;sident Noynoy Aquino. Hindi kasi nito sinusunod ang pinangako noong manumpa sa tungkulin. Lumalabas sa paningin ng mga kababayan nating naririto sa US ay hindi rin natutupad ni P-Noy ang kanyang ipinangako. Pinag-uusapan ngayon dito sa US ang pagre-resign ni Tourism Undersecretary Romano dahil sa slogan na “Pilipinas Kay Ganda” Kasama sa pag-iisip at pagpa-plano ng nasabing slogan si Tourism Sec. Albert Lim at ito rin ang nag-approve nito. Kung tutuusin, dapat sabay sila ni Romano na nag-resign sa ngalan ng&amp;nbsp;“command responsibility”. Katulad nang nangyari kay DILG Usec. Rico Puno, hindi rin diumano pinayagan ni Noynoy na mag-resign si Lim. Malaking kapalpakan din ang ginawa ni Exec. Sec. Jojo Ochoa tungkol sa diumano’y maling pagpapalabas nito ng Memorandum Circular No. 1 na may kinalaman sa Non-Ceso case. Nagkaroon rin daw ng selosan at inggitan ang mga namumuno sa Presidential Communications group. Ang karamihan maliban sa dalawang Cabinet members sa Communications group ay mga malalakas na tauhan ni P-Noy. Mga miyembro ang mga ito ng “exclusive circle” ng Malaca&amp;ntilde;ang. Dahil sa malapit rin daw kay P-Noy, absuwelto rin sa kanyang kapalpakan si Maria Carmen Mislang, ang speechwriter ni P-Noy na nagkomento sa Vietnam. Nakaka-150 araw na sa puwesto si P-Noy pero wala pa ring gaanong magandang nangyayari sa Pilipinas. Nariyan ang patayan, kidnapping, jueteng, smuggling. corruption at iba pang mga kasamaan at kabulukan sa ahensiya ng gobyerno. Mabagal din ang usad ng hustisya sa mga biktima ng Maguindanao massacre at ganundin sa volunteer nurse na ginahasa at pinukpok ng bato sa South Upi. Ano bang nangyayari?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=633723&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Global ang local</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Human sa upat ka dekada isip usa sa labing dakong haligi sa industriya sa musika, ug pila ka buwan human hingpit nga nabuak ang iyang Apo Hiking Society, si Jim Paredes nipahibawo sa alang niya di malalis nga kamatuoran: Malampuson nga makasud sa kalibotanong merkado ang musikang Pinoy kun mopatigbabaw sa iyang tinuod nga tingog, bulok ug mensahe. Matud ni Paredes ang nangaging mga pagsuway sa Pinoy nga mga kompositor ug mga mag-aawit pagsud sa Estados Unidos ug ubang kanasuran napakyas. Kay ang mga mag-aawit ray Pinoy. Ang ilang mga awit ug mensahe hinuwaman gikan sa mas naila na nga mga langyaw. * * * Si Paredes nituki sa kasaysayan sa OPM (Original Pilipino Music) atol sa tigom sa mga representante sa nagkalainlaing sektor nga naglihok sa industriya sa musika—gikan sa pagpangopya nato sa mga Kano niadtong 1960s ug sa pagtumaw ug pagdominar sa OPMs (nga termino ni Danny Javier, kauban ni Paredes sa Apo) sa 1970s ug 1980s, hangtod sa pagbalik na sab nato’g pangopya sa mga Kano sa 1990s hangtod karon. Alang ni Paredes duha ra ka awit sa Pilipinas ang nailhan sa tibuok kalibotan: 1. Anak ni Freddie Aguilar (nga gihubad sa nagkalainlaing pinulongan, apan mas gipalabi sa mga langyaw ang orihinal nga Tinagalog); ug 2. Dahil sa Iyo (tungod ni kanhi unang ginang Imelda Marcos, kinsa nakakumbinser sa Lettermen paghimo sa ilang kaugalingong bersiyon). * * * Gihulagway ni Paredes silang Charice Pempengco, Arnel Pineda ug Lea Salonga, ang tulo ka Pinoy nga mga mag-aawit nga nabantog pag-ayo sa tibuok kalibotan, nga mga “hardware.” Apan di gyud sila tinuod nga sukaranan paghimong kalibotanon sa musikang Pinoy kay igo ra man silang nikanta sa langyaw’ng mga awit. Ang “software” sa musikang Pinoy, alang ni Paredes, mao ang paggamit sa mga pinulongan sa nagkalainlaing lalawigan sa Pilipinas, tuno ug mensahe nga maghulagway sa adunahan natong kultura ug kasaysayan. Nga niya pa mas dako og kahigayonan nga maggikan sa mga musikero sa Mindanao. * * * Giawhag ni Paredes ang mga magsusuwat, mag-aawit, mga sakop sa media ug ubang sektor sa pagsugod na paghiusa sa pagdasig sa katawhan sa paghupot og garbo, pagmahal ug pagpatigbabaw sa ilang kaugalingong kultura, inay pag-umol og mga panagway pinasikad sa ilang gihangad nga mga langyaw. Nipasabot si Paredes nga mohatag lang og pagtagad ang ubang kanasuran sa mga awit nga Pinoy kun paluyohan sila sa kinabag-an sa katawhang Pilipinhon. Gitumbok niya ang mga awit sa Korea, Africa ug Latin America nga nisikat lang dihang nabantog na pag-ayo sa mga nasud nga ilang gigikanan. Nga kasagaran nagpabilin sa ilang orihinal nga titik ug tuno, wa Ininglesa ni ipahaom sa mga estilo nga naandan sa Hollywood o sa Billboard Top 40. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=634100&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sa katapusang higayon</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>November</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Pasiuna &amp;nbsp;Usa ka himambayeng politiko ang namatay human siya mapusili sa kaatbang niya sa politika. Sa dihang nahiabot ang iyang kalag didto sa langit, gisugat dayon siya sa usa ka anghel ug pugsanong gibitad aron itambog na unta sa impiyerno. Apan nagtiyabaw nga nangaliyupo ang maong politiko ngadto sa anghel nga unta hatagan pa siya’g tsansa bisan na lang sa katapusang higayon. Ang anghel tungod kay naluoy miingon: “Murag lisod nang imong hangyo da, apan sagdi lang.Hatagan ko ikaw og balig tulo ka minuto nga mobalik sa imong lawas apan sa usa ka kondisyon.” Ang politiko malipayon nga nangutana: “Unsa man akong buhaton talahurong anghel?” Ang anghel mitubag: “Nga sulod sa maong mga gutlo moingon ka og: “Jesus pasayloa ako! Kay kundili&amp;nbsp;na nimo masulti, impiyerno ka pre!” Ang politiko mapasaligon kaayo nga iyang tumanon ang maong kondisyon. Tuod man nabuhi siya sulod sa tulo ka minuto ug sa pagbuka niya sa iyang mga mata, nakita niya nga gwapa ug seksi kaayo ang nars nga miatiman kaniya. Iya kining giingnan: “Miss, available ka if ever I’ll invite you for dinner?” Dayon kidhat sa bilyako niyang mga mata. Pagpalawom Nisulod na usab kita sa bag-ong tuig sa kalendaryong liturhiko sa Simbahan, ang Adbiyento. Ang Adbiyento gikan sa linatin nga pulong nga Adventus nga nagkahulogan og Pag-abot. Diin atong gihandum ang Unang Pag-abot sa atong Ginoo diha sa iyang Pagkahimugso ingon nga tawo ug atong gipaabot pa uban ang paglaom ang Ikaduha niyang Pag-abot kon Parousia.&amp;nbsp;Ang Adbiyento ang nagdapit kanato nga mamahimong magmaigmaton nga dili unta kita masilaw sa bisan unsang aksidental nga mga butang hinunoa, hinloan nato ang atong hunahuna ug kasingkasing aron makahatag kita og tukmang atensiyon sa mahinungdanong hitabo sa kasaysayang tawhanon nga mao ang pagsulod sa Dios diha mismo sa atong kasaysayan. Dili nato usikan ang kahigayonan nga gihatag sa Dios kanato dili sama sa maong politiko nga bisan himatyon ang nagpabilin gihapong nahilansang sa walay hinungdang pagpamiga. Implikasyon niini sa atong inadlaw ug&amp;nbsp;Kristohanong pagkinabuhi Kun ang tawo personal nga mihukom nga dili gyud siya magbag-o, kawang lamang ang Diosnong grasya. Kay bisan kita gibalaan sa Dios, apan wala kini magpasabot ug pagpasagad lamang sa bisan unsa nga kanato gihatag. Mao unta ni ang atong hinuklogan nga bisan nagtinga na kita ang Dios dili buot sa kamatayon sa usa ka makasasala. Mao ang panahon sa Adbiyento maoy panahon usab sa paghimo og mga recollections agi’g pagpangandam sa pagsugat sa Mesiyas nga Nagpakatawo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=634101&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Demolisyon vs Executive Sec.</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>November</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAY mga tsismis&amp;nbsp;na sisibakin daw si Executive Secretary Paquito N. Ochoa, Jr. at ang ipapalit ay si Energy Secretary Rene Almendras. Pero maging si Almendras ay nagulat sa balitang ito. Aniya “I am not aware of such or any plans in that direction. My responsibility and commitment is to the energy sector and I am just doing my job as Energy Secretary.” Mismong si Almendras ang nagsabi na&amp;nbsp;kalokohan ang lahat. Nagbiro pa siya at sinabing “ES nga ako as in Energy Secretary, hindi Executive Secretary.” Tingin ko lang, masakit ang mga paninirang ito para kay Ochoa kahit sinasabi niyang hindi na ito dapat pansinin. Para sa kanya, tututukan na lang niya ang mga trabahong dapat niyang gampanan imbes na&amp;nbsp;magpatangay sa mga intriga. &amp;nbsp;Tila may isang puwersa na gumigiba kay Ochoa dahil kapansin-pansin na walang kuwenta at personal ang karamihan ng mga isyung ipinupukol sa kanya buhat nang manungkulan siya bilang Executive secretary. Ayon sa ating impormanteng hindi na natin panga&amp;shy;ngalanan, isang&amp;nbsp;“Boy Baywang” at mga galamay nito&amp;nbsp;ang may pakana ng black propaganda. Obviously ang intensyon ay makaposisyon ang una sa “sentro ng kapangyarihan.” Sa kabila nito’y di pasusubalian ang katotohanan: Wala tayong masilip na puna sa paghawak ni Ochoa sa legal na pagrepaso sa bersiyon ng ulat at rekomendasyon ni Justice Secretary Leila De Lima sa naganap na hostage-taking sa Maynila noong nakaraang Agosto; Nang magbiyahe sa ibang bansa si Pangulong Noynoy Aquino, siya ang naging “taong-bahay” at walang naging anumang aberya sa gobyerno; Isa rin siya sa nanguna sa pagtitipon ng Legislative Executive Development Advisory Council (LEDAC) nang sa gayon ay maging angkop at napapanahon ang mga malilikhang batas; at pati ang mga EO na inilalabas ng Malakanyang ay kanyang nililikha batay sa linyang dala-dala ni P-Noy na wakasan ang korupsyon at mapahusay ang burukrasya sa bansa. Ganyan talaga sa gob-yerno. It is a thankless job!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=634371&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>KBP Music Fest</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>November</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa usa ka pamilok, mahimong masulbad ang mosunod nga higanteng mga suliran: Ang pagpalambo sa musikang Pinoy di lang dinhi sa Pilipinas kun dili hasta sa ubang kanasuran sa kalibotan; ang pagpanalipod sa interes sa Pinoy nga mga kompositor ug mga mag-aawit; ug pagtampo sa mga sibyaanan sa radyo sa pagpalambo sa Pinoy nga kultura. Kini kun magmalampuson ang makasaysayanon nga panaghugpong sa mga haligi sa mga industriya sa musika ug pagpanibya. Ang pagtinabangay sa CLICK Music Portal Philippines, Inc., Kapisanan ng mga Brodkaster ng Pilipinas (KBP) ug Filipino Composers Development Cooperative (FILCOMDEC) masuwayan sa labing una ug labing ambisyoso nilang proyekto: Ang KBP Pop Music Festival. *** Nagsugod na ron ang paghukngay sa kaliboan ka entries nga nakaabot sa deadline niadtong Nobyembre 15. Ang 500 ka entries nga mapilian garantisado nang matokar sa mga sibyaanan nga sakop sa KBP. Nga ning higayona makaangkon na og bag-ong insentibo--ang matag sibyaanan dunay bahin sa halin sa mga awit nga ilang ipatokar sa kahanginan. Ang tanang 500 ka semifinalists ug bisan ang ubang mga awit nga wa mapilii i-upload sa website sa Click (http://www.clickmusic.com.ph/). Diin mapalit ug ma-download ang mga awit sa mga tigpaminaw sa mga sibyaanan. Nga hatagan og managlahing code o magbutang og button sa Click sa ilang websites aron masubay pilay tukma nilang bahin sa halin. *** Usa sa mga tigpasiugda mao si Mon del Rosario, ang bantogang kompositor sa “Sino Ang Baliw” ug “Isang Linggong Pag-ibig.” Niangkon siya nga wa silang kahibawo unsay sangpotanan sa proyekto. Apan karon pa lang may sulbad na sila sa nalantawan nang daan nga mga suliran: Di ang tanang 500 ka semifinalists ang mapatokar sa mga sibyaanan, busa maghimo sila og 30 segundos nga plugs sa ubang mga awit aron mabatian sab sila; ug Mahimong kapasanginlang mga sibyaanan nga magmugna og bag-ong payola, apan ang kalainan mao nga way itago kay ipahibawo kinsay makabahin hangtod sa kataposang usa ka dako sa halin sa mga awit. *** Maapektahan bang kaligdong sa pag-umol sa mga programa sa radyo tungod sa kaibog nga makabahin sa dakong halin sa mga awit? Mahimo. Apan sa kapulihay, ang mga tigpaminaw maoy magbuot. Di kapatuyang ang mga sibyaanan pag-promote sa mga awit nga way halin. Kay seguro silang biyaan sa mga tigpaminaw. Tungod sa KBP Pop Music Festival, ang katawhan makapaminaw na sa mga awit nga Pop; Rock/Alternative; Country Ballad; R&amp;amp;B; Gospel/Inspirational/Christmas; Folk/Acoustic; Latin; Instrumental; Jazz; Hip-Hop/Rap; Children; World/Ethnic; Dance/Electronica; ug Novelty/Comedy. Sa kataposan, may kagawasan na gyod sila pagpili: Hatagan bag higayon ang lokal nga mga awit?; o padayong magyangu-yango sa hinimo sa mga langyaw?&amp;nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=634575&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Si Andres Bonifacio at ang kauhawan sa edukasyon</title>
<author></author>
<date>
<month>November</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MALAKI ang pagnanais na matuto ng bayaning si Andres Bonifacio na ang ika-146 na kaarawan ay ipinagdiriwang ngayon. Sa kagustuhang makapag-aral at magbasa, sa oras na walang ginagawa (utusan&amp;shy; siya sa simbahan at nagtitinda rin ng abaniko) ay nagbabasa siya ng mga libro. Nakapagbigay sa kanya ng inspirasyon ang binasang libro ukol sa French Revolution. Marami pa siyang nabasang libro na ang ilan ay humubog sa kanyang pagkatao. Kung hindi marahil naaatang sa kanyang balikat ang responsibilidad sa kanyang mga kapatid, baka mas marami pang nabasang libro si Bonifacio. Naulila sila sa magulang noong 14 na taong gulang siya. Ang pambihirang katapangan ni Bonifacio ay ipina&amp;shy;malas noong 1892 nang itatag ang Katipunan para labanan ang mapang-aping Kastila. Subalit ang pangarap ni Bonifacio sa Pilipinas ay biglang naputol nang madiskubre ang kilusan. Sa dakong huli, ang mga kasamahan pa niya ang pumatay sa kanya. Namatay siya na nakagapos sa tanikala ng kahirapan ang mga kababayan at maraming salat sa edukasyon. Walang pagkakaiba ang ipinaglalaban ni Boni&amp;shy;facio noon kaysa ngayon. Ang kahirapan pa rin ang numero unong kalaban ng mga Pinoy.&amp;nbsp;Marami rin naman ang uhaw sa edukasyon. Maraming Pinoy ang hindi makapag-aral. Marami ang hindi marunong sumulat at bumasa. Kulang sa mga school at marami ang nagkaklase sa ilalim ng punong mangga. Ang mahinang klase ng edukasyon sa Pilipinas ang dahilan kung bakit napag-iiwanan ang mga Pinoy ng mga kalapit bansa. Nahihirapang makipagkumpitensiya sapagkat kulang sa kaalaman. Ang reporma sa edukasyon ay nararapat bigyang pansin ng pamahalaan sa ngayon.&amp;nbsp;Malaki ang kakulangan sa mga guro, sapagkat nagtutungo sa Hong Kong at Singapore para mag-DH. Malaki ang kikitain doon kaysa magturo. Itama rin ang mga librong may errors. Isa sa mga dahilan kung bakit hindi mabago ang sistema sa edukasyon ay dahil sa talamak na katiwalian na nangyayari sa pamahalaan. Hindi masugpo ang katiwalian kaya apektado ang pagbibigay nang mahusay na edukasyon. Isang dahilan din na kakarampot ang inilalaang pondo ng pamahalaan para sa edukasyon. Paano matututo ang maraming Pilipino sa kaunting budget? Dapat unahin ang edukasyon. Ito ang nais ni Bonifacio noon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=634706&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>