<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>'O promise me'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>October</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG Pilipinas ay para sa Pilipino hindi maaring maghari-harian dito ang mga banyaga. Mula pa ng Baguio City ang dalawang license nurse na sina Mary Grace Alilis at Bernadette ‘Badet’ Medina ng magsadya sila sa amin. Nirereklamo nila ang ahensyang nanloko umano sa kanila. Ang Pearl of Panay Worldwide Manpower Services Inc. Pinangakuan silang makakapagtrabaho sa Abu Dhabi, United Arab Emirates (UAE) bilang dental assistant.&amp;nbsp;Sasahod daw sila ng 8,000 Dirhams o Php 38,568 kada buwan. Lumuwas sila ng Maynila para mag-’apply’. Pinuntahan nila ang opisina ng Pearl of Panay sa Makati City. Nakausap nila ang Liaison Officer na si Ma. Fe Tacorda. Pinaliwanag sa kanila na kailangan nilang magbayad ng halagang Php 67,000 para sa placement fee. Abril 2010 ng pinasa nila ang original copy ng kanilang diploma at credentials maging ang kanilang passport. “Kailangan daw ang original copies para sa Health Authority Abu Dhabi (HAAD) Licensing namin,” wika ni Badet. Nagbayad sila agad sa Pearl of Panay para mailakad na ang kanilang ‘working visa’. Isang buwan lang daw makakaalis na sila&amp;nbsp;ayon kay Fe. Makalipas ang isang buwan, finollow up nila ang ‘application’. Sagot ni Fe, “Under process pa rin ang application niyo. Marami kasing mga nauna sa inyo kaya medyo na pending ang application niyo”. Inabot na ng anim na buwan wala pa ding nangyari. Hindi sila nakaalis ng bansa kaya’t gusto na nilang mag-’pull out’ mula sa Pearl of Panay. Lumuwas silang muli ng Maynila. Sinabi nila na bawiin ang kanilang mga dokumento’t passport subalit nai-’forward’ na daw&amp;nbsp;ito sa Abu Dhabi. Hindi pumayag ang magkaibigan. Nagsampa sila ng reklamo sa Philippine Overseas Employment Administration (POEA) sa ginawang panloloko sa kanila. Pakiramdam nila nilamangan sila ng mga opisyal ng Pearl of Panay dahil alam ng mga ito na sila’y taga probinsya. Naisipan ng nilang lumapit sa aming tanggapan upang humingi ng tulong sa kanilang problema. Itinampok namin ang istorya&amp;nbsp;nina Grace at Bernadette sa aming programa, Hustisya Para Sa Lahat sa DWIZ 882 Khz (tuwing 3:00 ng hapon).&amp;nbsp;&amp;nbsp; SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, nagkaroon kami ng pagkakataon makausap itong si Aaron Briddon. Sa una tinanong ko kung siya’y isang Filipino citizen. Antipatikong sagot niya wala daw kinalaman yun sa pinag-usapan. Ang sabi ko naman kung hindi ka Pilipino wala kang karapatan na mag negosyo sa aming bayan. Mabilis siyang sumagot na Pilipino siya. Ang sabi ko naman bibiripikahin ko kung paano ka naging Pilipino. Napag-alaman ko na ang itsura mo isa kang matangkad, payat na maputi . Kung ang nanay mo’y Pilipina anong pangalan nito? Ang passport ay prebilehiyong ibinibigay sa isang Filipino citizen. Hindi ito maaring basta kunin o kumpiskahin ng kung sino man maliban sa mga ‘issuing agency’ tulad ng Department of Foreign Affairs (DFA) at kapag may ‘court order’ lamang. Ang pagpapadala mo ng passport sa Abu Dhabi ay paglabag ng mga existing Implementing Rules and Regulations (IRR) na itinalaga ng DFA. Kahit saan lumalop pupunta ang mga nurses na ito, kahit sabihin mo na sa London, ang passport ay sinusurender ng embahada ng London dito sa Pilipinas lamang. Anong ginawa mo Mr. British. Pinadala mo ito sa Gitnang Silangan. Ang baluktot na dahilan mo dumaan ang ‘Ramadan’ kaya nagtagal ay hindi katanggap-tanggap.&amp;nbsp;Ang Ramadan ay isang buwan lamang. Hawak mo yang passport mula nung Abril pa. Bakit hindi ito maisauli? Nakipag-ugnayan kami sa sa DFA kay Usec. Rafael Seguis. Binigay namin ang pangalan ni Briddon. Inalam ko din sa Bureau of Immigration and Deportation (BID) kay Comm. Roy Almoro at lumalabas ikaw ay walang visa. Kung ikaw ay isang British National dapat sipain ka mula dito sa Pilipinas pabalik kung saan ka galing dahil nagtatrabaho ka dito gayong isa ka lamang turista. Bago yan, dapat kasuhan at ikulong sa Bicutan dahil lumalabag ka sa immigration laws. Maliban pa roon isa kang ‘undesirable alien’ dahil niloloko mo ang dalawang nurse na ito. (Sila lang kaya?) Mula Abril pinaasa mo na sila Grace at Bernadette na makakapunta sila sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; Abu Dhabi. Puro bola lang at bukas ang nadidinig nila mula sayo.Sa isang demand letter na ipinadala nila sa iyo sa pamamagitan ng LBC galing sa isang abugado ng Public Attorney’s Office (PAO) binibigyan ka nila ng isang linggo na ibalik ang kanilang pera simula ng matanggap mo ang liham na iyan. Nung Miyerkules ng pasado ng ala singko ng hapon tumawag si Briddon sa mga nurses at humingi ng dispensa. Sa isang linggo daw maibabalik ang lahat ng kanyang pinangako. Huwebes ang araw na dapat maibalik ito subalit hindi natupad. Habang sinusulat ko ang artikulong ito nakatanggap ako ng tawag mula dito kay Mr. Briddon. Siya’y nag-aapologize sa kanyang mga inasal nung una kaming mag-usap. Matapos niyang mapag-isp ang mga bagay-bagay napatawag na siya sa amin. Ipinaliwanag niya na ang kanyang pasaporteng hawak ay British passport. Nang tanungin ko siya kung paano siya naging Pilipino binigyan daw siya ng ACR no.&amp;nbsp;Ang numero ay 034775. Ayun! maliwanag na hindi ka pala Pinoy dahil hindi ka naman sumumpa na niyayakap mo na ang pagiging isang citizen ng republika ng Pilipinas. Ang ACR ay binibigay sa mga banyaga nagpaparehisto habang sila’y nandito. Tinanggap ko ang ‘apology’ na inaalok niya at nangako naman ito na sa Miyerkules, Oct. 6, 2010 ibabalik niya ang mga pasaporte pati ang pera. Hiniling ko sa kanya na ilagay sa isang kasulatan at i-’fax’ sa aming tanggapan. Tumupad naman siya at pinadala sa amin ang isang ‘promissory note’ na maliwanag na nangangako na tutuparin niya ang mga ito. Sana naman Mr. Aaron Briddon, Mr. British National gawin mo ito para na rin sa iyong kapakanan. (KINALAP NI DEN VIA&amp;Ntilde;A) Sa gustong dumulog ang aming numero, 09213263166 o sa 09198972854. Ang landline ay 6387285 at 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=616843&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Si P-Noy at ang birth control</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>October</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SINUSUPORTAHAN ni P-Noy ang natural at artificial methods of family planning. At nagimbal ang Simbahang Katoliko sa pagsuporta ni P-Noy sa isyu. Pero kung nagimbal ang Simbahan, marami rin naman ang natuwa. Ang Department of Health ay nagsisimula nang mamud&amp;shy;mod ng contraceptives. Nagtuturo na rin sila na may ka&amp;shy;ugnayan sa pagpaplano ng pamilya. Tiyak kong hindi malaman ng mga lider ng Simbahang Katoliko ang gagawin dahil sa lantarang pagsuporta ni P-Noy na salubungin ang pagbabagong ito na hindi nila akalaing maganap sapagkat alam nilang ang mga Aquino, hindi lamang ang nasirang Senador Ninoy at dating President Cory ay mga Katoliko at sinusuportahan na ang layunin at alituntunin ng Simbahang Katoliko. May nagsasabi na nagbago raw ng kanyang pani&amp;shy;niwala si P-Noy dahil sa natanggap na pinansiyal na tulong galing US tulad ng $434 million grant. Palagay ko, hindi ito totoo sapagkat may prinsipyo naman si P-Noy. Hindi nito basta ipagpapalit ang pagmamahal sa kinalakihang relihiyon. Palagay ko, maraming sumusuporta sa paninindigan ni P-Noy na mabigyan ng kalayaan ang mag-asawa sa pagpili ng paraan sa pagpaplano ng pamilya — ma-contraceptives man o natural birth control. Dapat lang ma&amp;shy;ipaliwanag sa mga Pilipino kung ano ang mga kabutihan nito. Dapat nang harapin ang nakaambang problema sa bansa at ito ay ang paglobo ng populasyon. Kung sobrang dami ng mga Pilipino, marami ang magugutom at marami pa ang maghihirap. Marami ring babae ang manganganib ang buhay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=617079&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sayop g'yud ang SSS</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Pagkasalawayon sa gihimo sa mga opisyal sa Social Security System (SSS) nga giputol ang prebeliheyo sa mga sakop pag-avail og “loan” tungod lang kay dunay ubang kawani sa ilang kompaniya nga wala magtarong og bayad. Tiaw mo, mga lima ka milyon ka SSS members sa lainlaing bahin sa nasud ang dili na karon maka-loan ug dili na maka-avail og ubang benepisyo tungod lang kay ang uban sa ilang mga kauban nga dunay “loan” wala mamayad. Ang angay’ng buhaton sa SSS mao nga ang wala kabayri nga utang sa usa ka miyembro ilang kaltason gikan sa iyang contribution, o kaha huwaton nga moabot ang panahon nga kini mamatay ug ibanan ang ilang burial assistance. Sa Pag-IBIG bitaw kun dunay mga miyembro nga dili makabayad dili man sakripisyohon ang ubang sakop. Tinuod, dunay sayop kon pagkuwang ang management sa mga kompaniya, apan utro pang sayop ang ilang gihimo. Unya, ang mga opisyal sa SSS nga gitugyanan pagtubag sa pangutana sa mga miyembro dili maayong manubag. Sa laktud dili suheto sa mga isyu nga naglambigit sa ila ra mismong opisina. Paita uy! Sukad sa miaging semana, daghang mga SSS members nga naminghoy human sa pipila ka oras nga pagpinaabot nga sila matagad pag-apply nila og loan. Human sa pila ka oras nga pagpinaabot, diha pa sila ingna nga dili sila maka-loan kay ang ilang mga kompaniya dunay mga obligasyon nga ang uban kaniadto pang 1980. Nganong wala man kamo magbutang og lista sa mga kompaniya nga ang mga sakop dili maka-loan kay delinquent sa pagbayad sa loan ang ilang kawani kaniadto? Nganong wala man ninyo padad-i og kumunikasyon ang mga employers o kaha ipaagi ninyo ang pahibalo sa radyo? Kini si Mrs. Maria Teresa Gelbolingo mo-guest man kini usahay sa radyo nganong wala man siya mohimo niini? Isip hepe sa members assistance division sa SSS-Cebu branch office iya unta kining katungdanan kana kun managsama pa ang among panglantaw. * * * Gitaktak sa Sikatuna Security Agency ang usa sa ilang gwardya nga nadistino sa The Freeman office kay nasuko sila nga mireklamo kini nga ang ilang ahensya wala mo-remit sa ilang SSS contribution. Maayo ba gud ning inyong gihimo? Bi, kamo kuno ang anaa sa dapit sa mga gwardya nga mag-duty, dugay pa ang sweldo, unya ibanan ang inyong sweldo og para sa SSS apan dili i-remit. Dili kaha kamo moreklamo? Kun kamong mga opisyal sa maong security agency maoy matumngan niini unya taktakon mo kay mireklamo, unsay inyong bation? Akong klarohon, si security officer Heriberto T. Villarta dili lakip sa mireklamo batok sa ilang ahensya. Siya diay si Villarta kadtong security officer nga misuspenso ni security guard Joel Barda tungod lang kay nangayo og hulip kay 48 oras na nga walay karelibo. Salaud ba gud na? Kaubos gud tawon sa inyong panabot? Miari nako si Villarta uban sa iyang asawa, ug miingon nga “buotan” kuno kaayo ang tag-iya sa ilang ahensya nga usa ka “Colonel Arias.” Buyno, walay molalis ana nga buotan si Colonel Arias apan ang akong pangutana mao kini, nganong wala man niya mahimoi og lakang kining gihimo sa iyang staff nga wala i-remit ang gikolekta nila nga SSS contributions sa uban nilang gwardya? Unya, kadtong mireklamo, usa kanila si guard Raymund Subingsubing gihulga pa nga ipakanselar kuno ang lisensya. Ha! Ha! Ha! Tell that to the marines!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=617146&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Si Gob nagmahay</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gimahayan ni Gobernador Gwen Garcia ang mga editor sa mga&amp;nbsp;pamalita&amp;nbsp;kay matud pa wala kuno kulataha og saway si Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a sa nagkamuritseng nga mga proyekto sa barangay niini nga ubos sa iyang gitawag og command&amp;nbsp;responsibility. May katungod usab ang gobernador nga mopalanog sa iyang pagmahay. Apan ang tinuod ang mga editor&amp;nbsp;igo lang naniid sa reaksyon ni Osme&amp;ntilde;a nga luyo sa iyang kapintok manaway og tawo nga sama siya sa gitawag nilang “perfectionist” (Ginoo ray di masayop oy) nga hilas kaayong paminawon, nakaamgo siya nga di siya Ginoo kay misipyat man siya. Apan lahi si&amp;nbsp;Osme&amp;ntilde;a kay kang Garcia, kay si Osme&amp;ntilde;a bisag nagtuo siya nga korek siya pirme,&amp;nbsp;nakaamgo siya nga lubkon siya’g saway sa media&amp;nbsp;mosuway siya og lihay sa iyang dakong responsibilidad sa mga anomaliyang nahimo sa iyang mga tawo. Si Gobernador Garcia sa iyang kaso sa Balili property mao ra man og namatikdan sa mga editor sa media nga dako kaayo siya og lihay sa iyang dakong responsibilidad&amp;nbsp;sa anomalusong&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; transaksyon. Kini tungod kay&amp;nbsp;walay yuta&amp;nbsp;nga naa sa ilawom sa dagat ug kabakhawan nga angay bayran sa gobyerno kay ang dagat dili kapatitulohan ug dili angayang angkunon sa pribadong tawo kay&amp;nbsp;butang&amp;nbsp;kana sa gobyerno. Wala makadungog ang taga media nga miangkon ang gobernador nga misipyat siya sa pagpagawas sa himabaw sa P100 milyones nga gibayad sa yuta nga naglubog sa dagat ug bakhaw. Ang taga media mosaway sa angay sawayon ug modayeg sa angay daygon&amp;nbsp;kay katungod niini ang pagpagawas ug pagpalanog&amp;nbsp;pinaagi sa prensa ug sa kahanginan sa nag-alintabong kapungot&amp;nbsp;sa katilingban batok sa mga dili maayong taras ug binuhatan ni kinsa mang namunoan sa kagamhanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=617428&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Secretary De Lima, binundol si P-Noy</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>October</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MALAKI ang paghanga ko kay DOJ Sec. Leila de Lima. Pero mukhang napakatulin ng takbo niya mula pa noong siya ay itinalaga bilang kalihim ng DOJ. Sana marunong siyang mag slowdown kung kinakailangan para hindi siya nakakabundol. Sa tulin ng takbo nya, mukhang si P-Noy pa mismo ang nabundol niya. &amp;nbsp;Noon kasing isinumite nya ang report and recommendation ng IIRC, nagbitaw siya ng statement sa media na ‘‘We expect the president to act on our recommendation.’’ Oops! Yan ang reaksiyon ko kaagad-agad at ako’y nangam&amp;shy;ba na baka malagay sa alanganin ang hinahangaan kong kalihim.&amp;nbsp; Noong ako’y nanungkulan pa bilang director ng DOLE, Labor Attach&amp;eacute;, Ambassador at NLRC Chairman, ang understanding ko sa mga report at recommendation ay they are ‘‘subject to the better judgment’’ of the official to whom they are submitted. Mukhang hindi ganito ang naging dating ni Leila. &amp;nbsp;Parang “take it or leave it” ang dating niya kay P-Noy. Parang tinalian na niya si P-Noy na&amp;nbsp;wala&amp;nbsp;siyang choice kundi sundin ang report at recommendation ng IIRC. Delikado ito. Eh papaano kung hindi sinunod ng presidente&amp;nbsp;ang gusto niya? Malaki ang maidulot na embarassment nito kay Leila at baka maitulak siya sa sitwasyon na wala na siyang magawa kundi mag-tender ng kanyang irrevocable resignation. &amp;nbsp;Pero kapag nangyari yan, huwag naman sanang tanggapin ni P-Noy ang resignation ni Leila kahit pa ba ‘‘irrevocable’’. The President can revoke what may be irrevocable from the point of view of his subordinate. Magaling yan si Leila. Produkto yan, tulad ko, ng&amp;nbsp;San Beda College, the best law school in... Mendiola. &amp;nbsp;Sana, ito ang sinabi ni Leila sa media: ‘‘We have submitted our report at re-commendation to the President. We will succumb to his better judgment. Needless to say his perspectives, being in the acme of governance, are different from ours.&amp;raquo; &amp;nbsp;Isa pang ikinabahala ko ay yung mga binitawan na naman lately ni Leila sa media hingil sa diumanoy’ kapalpakan ng police doon sa grenade blast sa La Salle noong nakaraang Linggo kung saan maraming law students ang malubhang nasugatan. &amp;nbsp;Sana&amp;nbsp;hindi na nag-comment ang kalihim kasi hindi naman saklaw ng department niya ang kapulisan. Ang tinamaan ng pagpupuna niya ay ang pinakataas-taasang opisyal ng PNP…si P-Noy. Kaya my dear San Beda schoolmate, yamang mukhang ikaw na nga lang ang nagbubukod tanging&amp;nbsp;Red Lion&amp;nbsp;sa P-Noy government na binabaha na ng mga Blue Eagles, pakaingatan mo ang DOJ post mo. There is a time to accelerate and there is time to decelerate.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=617434&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tanggapin at lubusin ang tulong</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>TUTULONG daw ang Amerika sa Pilipinas para sa pagsasanay ng mga pulis para sa mga sitwasyon katulad ng naganap sa Quirino Grandstand noong Agosto 23, kung saan nakita ng buong mundo ang kapalpakan ng ating mga opisyal at SWAT sa paghawak sa hostage crisis at rescue. Halos isa’t kalahating milyong dolyar ang ibibigAy ng Amerika sa atin, para magkaroon tayo ng mga maaayos na kagamitan at para sa pagsasanay ng isang matinding grupo laban sa mga hostage-taker sa sari-saring sitwasyon. Sana noong isang taon pa ginawa ito at baka naiba ang resulta ng mga pangyayari noong Agostong iyon. Mahirap talaga kapag umiral na ang pagmamataas kaysa sa pagkumbaba. Kapag masyadong mataas ang tingin sa sarili na hindi naman tugma sa kakayahan. At ganun na nga ang naganap sa Luneta. Pinilit ng MPD SWAT na sila na lang ang susugod sa bus kung saan bihag ni Mendoza ang mga turistang tiga-Hong Kong, at hindi pinaubaya na lang sa PNP-SAF na nandun na rin sa eksena. Kung handa rin lang tumulong ang Amerika para gumaling ang kapulisan natin sa mga sitwasyong may mga bihag, lubus-lubusin na ang inaalay na tulong. Bilhin ang mga tamang kagamitan, lalo na mga baril at kasuotang pang kaligtasan. Mga bagong gamit na wala tayo katulad ng mga stun grenades o flashbang kung tawagin, mga magandang night vision, matitinding kagamitan para sa mga sniper at higit sa lahat, tama at matinding training. Pero bago ang lahat, kailangan bukas sa pagsasanay ang mga magiging miyembro ng grupong ito. Kadalasan ay umiiral kasi ang yabang at sobrang pagkakabilib sa sarili, kaya ayaw tanggapin na may magtuturo pa sa kanila! Piliin nang mabuti ang mga magihging miyembro ng grupo. Mga nasa magandang kundisyon ang katawan, walang bisyo, may interes para matuto at determinasyon kapag napapasabak na. At walang ugaling maangas o maybang. Nakakalungkot sabihin, pero marami sa mga hanay ng pulis ang babagsak na kaagad kapag angas at yabang na ang tatanggalin. At siguraduhing mapupunta sa tama ang lahat ng pondo na ibibigay sa Pilipinas. Baka naman kung saan-saan lang mapunta! Sa tingin ko naman sa administrasyong ito, magagawa lahat iyan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=617437&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mali ang DepEd</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>October</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Itong DepEd natin may bagong pakulo at sana ito ay hindi na maluto; matalino sila parang di matino pagka’t nais nila’y maling pagtuturo! Ang gusto ng DepEd mga mag-aaral sa araw ng Biyernes huwag nang bibigyan ng mga assignment na pag-aaralan kung Sabado’t Linggo ay pahinga na lang! Aba’y susmaryosep ay ano ba ito mga mag-aaral ay lalong gagago? hindi mag-aaral ang gagawin nito goodtime at lakwatsa kung Sabado’t Linggo? Ang mga magulang na nasa tahanan – mga anak nila ay handang turuan sa mga maykaya may tutor pa iyan pagka’t may assignment sila’y gagabayan! Magulang at anak kung walang assignment malayang gumawa ng bawa’t naisin – punta’y sa pasyalan kapwa mag-aaliw leks’yon sa eskwela’y di na papansinin! Tapos ngayon bakit ba ganito iba ang naisip ng nangasa-pwesto? sila ba’y nag-aral – isipan ito’t hindi kinonsulta ang ating Pangulo? Presidente nati’y masipag mag-aral kaya ngayon siya’y Pangulong bayan; nagturo sa kanya ay mga magulang lahat ng assignment ay pinagtulungan! At ngayong sa DepEd bago na ang leaders iba ang sistemang naisipang gawin; panahong Kastila gusto’y pabalikin kaya tayo noo’y “innocent, indolent”! Ito’y kamaliang walang pangalawa – pagka’t kabataan ay gagawing tanga; kung walang maisip na maganda sila kayong nasa DepEd mag-resign na sana!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=617439&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hilas</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>October</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Wa gyu’y nahimo ang suwat ni Presidente Noynoy Aquino aron dawaton sa Mactan Cebu International Airport Authority board si city planning and development officer Nigel Paul Villarete isip bag-ong general manager sa tugpahanan. Niadtong miaging semana nagtagbo sa unang higayon ang mga sakop sa board uban na sa bag-ong mga miyembro niini. Apan iskandalo maoy nipatigbabaw atol sa maong tigum. Una, ang dugay ra untang angayang hulipan nga si Danilo Augusto Francia maoy nilingkod isip presiding officer sa board. Kini bisan pa sa presinsiya ni DOTC Undersecretary Aristotle Batuhan isip representante ni Secretary Jose De Jesus. Ubos sa charter sa MCIAA ang DOTC secretary maoy tsirman niini busa maoy angayang mo-preside sa tigom. Sanglit si Batuhan man maoy gitudlo nga opisyal nga representante ni De Jesus siya unta ang angayang nilingkod isip presiding officer atol sa tigom niadtong Huwebes. Apan ang nahitabo gitugotan man tinuod nga makatambong sa tigom si Batuhan apan isip usa lang ka observer. Ikaduha, wala tuki-a sa board ang pagtudlo sa mosunod nga general manager. Unsaon nga ang nilingkod nga presiding officer si Francia man nga klarong dili ganahan mokanaog sa iyang pwesto. Bisan sa suwat ni Presidente Aquino nga buot niyang si Villarete maoy mohulip ni Francia apan ang mga sakop sa board miingon nga kinahanglan una nga iduso sa committee on good governance nga gipangulohan sa bag-ong miyembro gikan sa private sector nga si Francis Monera. Matud ni Francia nga kinahanglan kunong hashasan og maayo ang pagpili sa mohulip kaniya aron masiguro nga qualified kini sa pwesto. Kun duna may labing hilas wa nay makalupig ni Francia. Ti-aw mo bay maghilas-hilas siya sa pag-ingon nga kinahanglang hashasan og maayo ang mohulip niya aron kuno pagsiguro nga qualified. Wala siya kuyapi? Wala gyud siya’y nawong nga mosulti niini tungod kay kun duna may dili qualified nga mohupot sa pwesto way lain kun dili siya. Dugay ra siyang angayang tangtangon tungod kay wa siya’y CESO illegibility nga maoy requirement sa Civil Service Commission alang sa iyang katungdanan. Unya karon maghisgot siya nga angayang hashasan og maayo aron masiguro nga qualified ang mohulip niya? Dili tantong baga og nawong! * * * fplanguido@yahoo.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=617829&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pangayo aron hatagan</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa ka batan-ong pari ang miduol sa iyang Obispo dungan ang kinomedyang hangyo: “Monsenyor, pwede mangayo og hinabang kay simbahan&amp;nbsp;sa amo pwerti nang gubaa.” Ang Obispo nga daw natuk-an ang igo lang mipahiyom dungan ang pagpirma sa tseke dayon hatag niini ngadto sa maong pari. Matud niya sa iyang kaugalingon: “Dili ako maulaw magpakilimos kay dili man ako ang nabulahan kondili ang ako mang katawhan.” Kun ingon ini pa lang ang hunahuna sa tanan dili unta magpili pa og balhinanan. Pamalandong Ang suod nga relasyon ang makaabli sa ganghaan aron mas mapanday pa ang kaayohan alang sa kinabag-an.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=617932&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL&amp;shy; - Dapat ding tulungan, nurse na nilapastangan</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Marami ang natuwa dahil nagpakita ng pag&amp;shy;kalinga si President Noynoy Aquino kay Raissa Laurel, ang babaing law student na nabiktima ng pagsabog sa Taft Avenue noong Setyembre 26 na huling araw ng bar exams. Dinalaw ni Noynoy si Raissa sa Philip&amp;shy;pine General Hospital at nangakong isisilbi ang hus&amp;shy;tisya sa estudyante. Ipinag-utos ng presidente ang pag&amp;shy;dakip sa suspect na pinaniniwala&amp;shy;ang away-fraternity ang dahilan. Tumpak ang ginawa ni Aquino na pagpapakita ng suporta sa biktima ng pagsabog. Pero nararapat din naman niyang kalingain, bigyan ng suporta at pangakuan ng hustisya ang kaawa-awang nurse na halinhinang ginahasa sa South Upi, Maguindanao dalawang linggo na ang nakara&amp;shy;raan. Ayon sa pulisya, ang 21-anyos na nurse ay nang&amp;shy;galing sa kaibigan niyang midwife isang gabi nang harangin nang anim na kalalakihan at dinala sa isang liblib na lugar at saka halinhinang ginahasa. Matapos gahasain, pinukpok ng bato sa mukha. Ang anim umano ay anak ng mga police official sa nasabing lugar. Lubhang kaawa-awa ang sinapit ng nurse na halos&amp;shy; hindi makilala dahil nawasak ang mukha sa pag&amp;shy;pukpok ng bato. Hanggang&amp;nbsp;sa sinusulat ang editorial&amp;shy; na ito ay hindi pa umano nagkakamalay ang kawawang nurse at may indikasyong paralisado na umano ang katawan. Nagsama-sama naman ang mga grupo ng nurse sa Maguindanao at kinukondena ang pangyayari. Mabilis na katarungan ang kanilang hinihingi para sa kasamahang nurse. Nagawa ni Aquino na dalawin ang biktima ng pag&amp;shy;pa&amp;shy;pasabog sa Taft Avenue, sana naman ay magawa rin niyang kalingain at bigyan ng suporta ang kawawang nurse. Hindi dapat balewalain ang kasong ito. Ilapat ang kaparusahan sa mga taong tumam&amp;shy;palasan sa kanya. Mga kampon ng demonyo ang taong ito. Ipag-utos din ni Aquino ang mabilisang pagsi&amp;shy;silbi ng hustisya. Bulukin sa bilangguan ang mga tumampalasan sa kawawang nurse na ayon pa sa balita ay nagsisilbi sa ospital kahit kakarampot ang sahod. Nagtitiis ng hirap at ang isinukli pa ay ang walang katulad na pagtampalasan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=618028&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Isyu sa RH Bill</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>October</month>
<day>05</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nasa tiyempo na sana ang pagprotesta ng tourist guide na si Carlos Celdran ukol sa Reproductive Health Bill ngunit maling sistema ang kanyang ginawa sa Manila Cathedral. Mahigit 24 na oras siyang nakulong sa MPD-Station 5 at nakalabas lamang nang magpiyansya ng P600.00. Kung ginawa ito ni Celdran sa kalsada na hindi sakop ng mga pari tiyak marami siyang mahihikayat&amp;nbsp;at tiyak na sasang-ayon sa kanyang ipinaglalaban. Labing-apat na taon na palang ginagawa ni Celdran ang pamamahagi ng condom sa kanyang mga dayuhang guest sa Intramuros. Ano kaya ang adhikain ni Celdran at naging krusada niya ang pagbibigay ng condom sa kanyang mga guest? Marahil mas naiintindihan ni Celdran ang kalagayan ng mga nagugutom na Pinoy kaya ninais niyang gumamit na lamang ng condom ang ilang makakati upang maiwasan ang pagdami ng papulasyon at maiwasan din ang paglaganap ng HIV-AIDS&amp;nbsp;at iba pang sexually transmitted diseases. Ngunit labag ito sa patakaran ng Simbahang Katoliko dahil mas gusto ng Simbahan na dumami ang tao. Ngunit ngayon na pahirap na nang pahirap ang pamumuhay dahil sa kakapusan sa lupang sinasaka, dapat lang bang maging bulag at bingi si P-Noy? Dapat hindi mga suki! Dahil magiging pasanin niya ang pamumuhay ng mga Pinoy kung patuloy ito sa pagdami. Mantakin n’yo habang lumolobo ang populasyon ng Pinas parami nang parami ang krimen dahil sa kakulangan sa pagkain at kabuhayan. Kung sabagay tama ang mga kausap ko sa MPD headquarters na ang pangunahing problema sa ngayon ng mga pulis ay ang mga kabataan sa lansangan. Kadalasang involve sa rambulan ang mga kabataan at sa ngayon pawang mga kabataan ang mga gumagawa ng iba’t ibang krimen. Malalakas ang kanilang loob dahil kapagnahuli ang mga ito’y itinu-turn-over lamang sila sa Department of Social Welfare and Development na wala namang sapat na pondo upang tustusan ang pagkalinga sa mga ito. Kaya ilang oras o araw lamang ang mga kabataan sa DSWD ay pinakakawalan din. Kaya balik na naman sila sa mga lansangan at gagawa uli&amp;nbsp;ng krimen. Kung sabagay tama sila. Kadalasan lima hanggang siyam na anak ang nabubuo ng mag-asawang sa kariton naninirahan. Yung mga nasa ilalim ng tulay ay umaabot sa 12 ang anak. Papaano nila mabibigyan ng mabuting pamumuhay ang kanilang mga anak. Kaya ba ng Simbahan na suplayan ng pagkain at kabuhayan ang mga ito? Hindi ang sagot. Ang papasan nito ay ang pamahalaan ni P-Noy. Ilan pa kayang Celdran ang lulutang sa hinaharap. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=618033&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Uyon na ba ang Simbahan?</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>October</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Balitok sa sitwasyon ang bag-ong kalambuan niadtong miaging adlaw sa dihang mipahibalo ang mga obispo sa Katoliko Romano nga Simbahan sa pagpakahilom lang una sumala sa hangyo sa Malaca&amp;ntilde;ang. Kini mentras wala pa magka-atubang ang mga lider sa Simbahan ug si Pres. Benigno Simeon Aquino III aron tukion ang matag nila ka baruganan kalabot sa isyu sa reproductive health. Karon pa ko makadungog nga mibahar og gamay ang Simbahan aron hatagan og higayon ang gobyerno nga makapasabot sa baruganan niini kalabot sa programa niini pagpugong sa pagdaghan sa populasyon ning nagkalisud natong nasud. Makaingon hinuon ko nga maka-bilib ang “diplomatic skills” ni Pres. Aquino tungod ning nahitabo karon nga ang Simbahan mitahod sa iyang hangyo nga magpakahilom lang una ang isigka habig mentras wala pa magkaabot ang mga obispo ug ang president. Dili hinuon ko motuo nga adunay mga envelop nga gipang-apud-apod ngadto sa mga obispo gikan sa Malaca&amp;ntilde;ang aron pahilumon kini. Ang executive secretary mismo sa Episcopal Commission on Family and Life sa Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP) nga si Fr. Melvin Castro ang miingon nga gitamod nila ang hangyo ni Pres. Aquino tungod kay president gyud siya sa Pilipinas nga nanghangyo kanila. Kun nahinumdom kamo, niadtong panahon ni kanhi presidente, karon Rep. Gloria Arroyo, mapublikar dayon ang pagdawat sa mga obispo og mga sinubreng kuwarta gikan sa mga batos sa Malaca&amp;ntilde;ang bugti sa pagpakahilom sa pipila ka mga isyu. Apan ning higayona nga mi-uyon ang Simbahan nga magpakahilom na lang una, usa na ba kini sa mga senyales nga nahigmata na kini sa suliran nga gisagubang sa nasud mugna niining “overpopulation”? Mi-uyon na ba ang kadagkoan sa Simbahan nga ang pagpugong sa panag-abot sa sperm cell sa lalaki ug egg cell sa babaye (kun pagpugong sa conception pinaagi sa contraceptive sama sa condom) dili usa ka matang sa abortion? Uyon na ba ang Simbahan nga kinahanglan na nga itisok sa matag pamilya ang maayong paagi sa pagplano sa pamilya? Kining mga pangutanaha matubag kini kun ipublikar sa isigka habig unsay linugdangan sa panagtigum unya sa mga obispo ni Pres. Aquino. * * * Lain na usab nga kasong kalapasan sa Anti-Graft and Corrupt Practices Act ang gisang-at sa naulang whistleblower nga si Crisologo Saavedra batok sa mga sakop sa board sa Mactan Cebu International Airport Authority (MCIAA). Lakip sa gikiha si Gob. Gwendolyn Garcia kay sakop man kini sa board. Sa sulat-sumbong ni Saavedra, iyang gihangyo ang Ombudsman Visayas sa paghimo og imbestigasyon sa katukoran sa Administrative Building sa MCIA nga matud pa wala matiwas tungod sa “claim” sa pamilyang Godinez. Kun tinuod ang gisumbong ni Crisologo Saavedra ngadto sa Ombudsman, P65 milyones gikan sa kuwarta sa mga tawo ang na-usik tungod sa pagtukod og edipisyo sa luna nga gipanag-iya og pribadong tawo. Pila naman kini ka kasong gi-atubang ni Garcia? Daghan na. Dili lang ko makahatag og saktong gidaghanon. Pero ayaw na lang nang gidaghanon, kana lang gidak-on sa kaso sama sa pagpatukod sa overpriced nga Cebu International Convention Center (CICC) nga karon gilangaw ug ang pagpalit sa luna sa mga Balili sa Naga nga naglubog sa tubig-dagat. Pero, wala man gihapon aksiyoni sa Ombudsman-Visayas, nahuman na lang ang eleksiyon. Tingale, mag-eleksiyon na usab sa 2013, dili gihapon kini maresolbar o resolbahon sa Ombudsman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=618236&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mayor Lim madidiin? ANOOH? Totoo kaya ito?!!</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>06</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Posibleng masorpresa ang marami sa resulta ng pagrepaso ng Palasyo sa ulat-rekomendasyon ng Incident Investigation and Review Committee (IIRC) na ilalabas ni Pangulong Noynoy Aquino tungkol sa Manila hostage crisis. Anang isang Palace insider, si Manila Mayor Alfredo Lim lang ang malamang patawan ng mabigat na parusa sa madugong hostage-taking sa Quirino Grandstand sa Maynila noong Agosto, Matatandaan na walong Hong Kong nationals ang nasawi. Noong una pa’y talagang nadiin si Mayor sa pag-iimbestiga ng IIRC. Itinuturo siyang may pinakamalaking pananagutan. Hindi umano&amp;nbsp;niya binuo ang crisis management committee at siya pa ang nag-utos na arestuhin ang kapatid ng hostage-taker na dahilan kaya nagwala si Rolando Mendoza. Kapag napag-uusapan ang isyu, masyadong emosyonal si Lim. Napanood na natin ito sa telebisyon. Napahagulgol ang alkalde nang mabatid na kasama siya sa posibleng makasuhan ayon sa&amp;nbsp;rekomendasyon ng IIRC na pinamumunuan ni Justice Secretary Leila De Lima. Sa isang panayam kay Lim ng mga mamamahayag, sinabi niya na kahit pa mabilanggo, rerespetuhin niya ang magiging desisyon ni Pangulong Aquino hinggil sa rekomendasyon ng IIRC. Idinagdag pa ni Lim na hindi niya susuwayin kailanman ang anumang ipapataw sa kanyang parusa dahil naniniwala siya na bahagi lang ito ng kanyang tungkulin sa publiko. Naniniwala ang alkalde na ang ginawa niya sa Manila hostage crisis ay tama ayon sa kanyang disposisyon bilang pinuno ng lungsod. Posibleng espekulasyon lang&amp;nbsp;ang inihayag ng insider sa Palasyo kaya wait-and-see lang muna tayo. Ngunit mas mabuti marahil hintayin na lang ang formal announcement ng Pangulo kaugnay nito. Nakagugulo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=618290&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Tommy angay daygon</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang lakang ni Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a sa pagpiit sa Commission on Audit nga moeksamin sa mga libro sa kinitaan sa mga pribadong tulunghaan ug tambalanan usa ka dalaygon nga lakang. Kini tungod kay ang pag-ingon nga&amp;nbsp;dili negosyo&amp;nbsp;ang maong mga institusyon puwes dili sila mobuhis sa gobyerno, usa ka panlinglang . Kay ang tinuod kundili pa negosyo, dili sila mositar sa kantidad nga angay ibayad sa mag-eskuyla o kaha sa magpatambal. Sama sa mga relihiyon, nga sa pag-amot o paghalad (terminolohiyang gigamit sa Ginoo diha sa Biblia) wala tokahi ang matag miembro kun pilay ihulog sa&amp;nbsp;puntil isip halad niya sa iyang pagsimba base sa gisugo sa Ginoo nga nag-ingon, &amp;quot; kay gihiguma ko ang mohatag nga malipayon&amp;quot;, busa kun kalipay nimo ang paghalad og peso, mahimo kaayo, walay Ginoo o mga kadagkoan sa simbahan nga mosaway. Hinuon kun aduna may relihiyon nga mositar&amp;nbsp;sa kantidad nga iyang ihalad sa iyang pagsimba, o kaha maningil og bayad sa minatay nga pa-ampoan o kaha sa batang bunyagan, ang mga kadagkoan na sa gobyerno ang angay mo-define niana, klase ba kana sa negosyo o dili. Apan sa bahin sa mga pribadong eskuylahan ug hospital, asa kahang dapita ikasulti nila nga wala sila magpaginansya sa ilang mga serbisyo. Busa kun ang tanang opisyal sa gobyerno pareho pa lang ka segurista kang Kongresista Osme&amp;ntilde;a, dili maka-eskapo ang mga eskuylahan ug tambalanan karon sa dakbayan sa Sugbo gikan sa ilang dakong responsibilidad sa pagbayad og hustong buhis ngadto sa gobiyerno.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=618527&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kamatuoran sa breast cancer</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>October</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gitawag nga pink October ning buwana isip paghingusog sa kampanya batok sa breast cancer, ang matang sa sakit nga nag-unang hinungdan sa kamatayon sa mga kababayen-an.&amp;nbsp;Apan kun ang mga eksperto ang pasultihon, walay angayan nga ikabalaka kun mas sayo lang nga mahibaw-an ang cancer sa suso pinaagi sa sayo ‘sab nga pagpahiling.&amp;nbsp;Tungod sa nagkalapad nga pagpakabana, di’ lang sa kababayen-an nga nasakit sa maong matang sa cancer, apan sa daghang mga tawo, gilauman nga malupig ra ang maong sakit. Nia ang pipila ka mga punto nga kinahanglan nga mahibaw-an kabahin sa maong sakit aron mahatagan og higayon ug katakos ang si bisan kinsa nga suklan ang sakit. Nia ang pipila ka mga butang nga angayan tan-awon base sa pagtuon sa American Cancer Society, National Cancer Institute ug sa Komen Foundation: • Sa tuig 2000 niabot na sa 182,800 ang mga tawo nga nabiktima sa breast cancer. • Sa susamang tuig, niabot sa 42,000 ang mga nakalas sa sakit. • Usa sa matag walo o 12.6% sa mga kababayen-an ang posibleng maka-angkon sa sakit. • Mas taas ang hulga sa breast cancer samtang magkataas ang edad sa usa ka babaye. • Usa ka babaye ang makalas sa matag 13 minutos tibuok kalibutan sa breast cancer. • 77% sa mga naghambin sa breast cancer nag-edad og 50 anyos pataas. • Tuig 2000 gipanlantaw nga adunay 1400 ka mga lalaki nga masakit og breast cancer, 400 kanila ang di’ makasugakod sa sakit. • Luyo sa hulga sa sakit, nikabat sa 1.7 million ka mga babaye nga breast cancer ang nakasugakod sa sakit didto sa Estados Unidos. • Ang breast cancer ang nag-unang hinungdan sa kamatayon sa mga kababayen-an nga nag-edad 15 ngadto sa 54 anyos. • Mahibaw-an ang sakit nga breast cancer pinaagi sa mammogram sa di’ pa mahikap sa pasyente ang bugon&amp;nbsp;sa suso. • Ang risgo sa breast cancer naglakip sa family history, dugay nga manganak, sayo nga pag-regla (sa wa’ pa ang 12 anyos), dugay nga menopause (55 anyos pataas), ang pagsige og gamit og contraceptives ug ang pagsige og hubog-hubog. • Mas makatabang og dako ang sayo nga pagkonsulta sama sa breast self-exam, sayo nga pagpa-ubos sa mammogram (40 anyos pataas). • 90% sa mga kababayen-an nga mahibawo ug mopa-ubos sa pagtambal sa breast cancer mamahimong breast-cancer free su’d sa lima ka tuig. • 80% pataas sa mga bugon sa suso dili cancerous apan posibleng laing matang sa sakit sa suso. • Ang oral contraceptive maghatag og risgo sa breast cancer.&amp;nbsp;Apan kung hunungon ni su’d sa 10 minutos, mahisama ra unya ang risgo sa usa ka babaye nga wa’mogamit og contraceptive. • Wa’y batan-on sa sakit nga breast cancer. &amp;nbsp;Ang breast self-exam kinahanglan nga magsugod 20 anyos palang ang usa ka babaye. Ang labing maayong lakang sa breast cancer mao ang pagsabwag sa impormasyon nga di’ sakit ang pagpa-ubos sa mammogram ug mas makatabang ang sayo nga pagsuta sa sakit.&amp;nbsp;Kun karon nag-una ang breast cancer sa mga cancer nga naka-ingon sa pagkamatay sa mga kababayen-an, di’ halayong malikayan ang grabeng epekto sa sakit pinaagi sa pagpakabana ug pagsukol aron batukan ang cancer.&amp;nbsp;Ang sugilanon lang daan sa mga tawo nga naluwas sa maong sakit, igo nang testimoniya nga di’ angayan kahadlokan ang breast cancer. * ** Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=618530&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang gikomedyahan</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Si Sis nga nagtikoka ang gikomedyahan ni Brad:&amp;nbsp;“Hala ka sis! Mabdos ka sa?” Ang gikomedyahan ang daling nasuko. Wala na siya magtikuka. Hinunoa, gihubak na siya.” Pamalandong Ang hinungdan usahay sa walay hinungdang away mao ang komedya pud nga walay hinungdan. Hinuon dili ikalimod nga daghang tawo ang maglisud pag-ila kun unsay komedya ug dili. Mao nga kun mangomedya ka pilia ang tawong makasabot.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=618807&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Manggagantsong money changer...</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAY bisyo ang isang money changer na ilang araw ding minanmanan at pinainan ng patibong ng BITAG matapos itong i-report sa aming tanggapan. Kinakailangang hindi bababa sa $500 ang ipapapalit na pera ng isang kliyente. Dahil kung mababa sa hala-gang ito, hindi ka nila papansinin. Nabuking ang dahilan sa likod ng bisyong ito ng nasabing money changer sa Maynila nang isang impormante ang nagpaabot sa aming kaalaman ng panggagantso ng notoryus na money changer na ito. Ayon sa impormante, naipasara na raw noon ang money changer na ito dahil na rin sa patung-patong na reklamo ng panloloko. Subalit kataka-takang nagbukas muli at tuloy ang ne&amp;shy;gosyo ng panloloko ng money changer na ito na wala namang pangalan. Isang nagngangalang Rose David at ilang retiradong pulis colonel at major umano ang may hawak sa money changer na ito kung kaya’t walang makatuldok sa kanilang panloloko. Sa ilang beses na isinagawang surveillance at undercover operation ng BITAG, napatunayan namin ang mga impormasyong ito. Ang estilo, sa unang bilang ng teller kumpleto ang ha&amp;shy;laga ng pinalit na pera. Ipapabilang nito sa ikalawang beses sa kostumer ang pera. At para raw makasigurado, bibilangin naman muli ng teller ang pera sa ikatlong beses. Dito, isinasagawa ang di-pansing pagbabawas sa pera. Kuhang-kuha ng BITAG concealed gadget ang pag-iipit ng pera sa kamay ng teller habang binibilang nito ang pera. Halatang hustler ang manggagantsong teller. Kamakailan lang, naipasara ng Manila City Hall Bureau of Permits, kasama ang BITAG ang notoryus sa panggagantsong money changer na ito. Nagbibigay babala ang BITAG sa lahat na huwag tangkilikin ang mga fly by night money changer. Isa sa mga palatanda&amp;shy;an ay walang pangalan o karatula ang nasabing establisyamento. Magdalawang isip na rin kayong ipahawak ang inyong pera kung kaduda-duda ang itsura ng teller. Huwag pumayag na ang tauhan o teller ng money changer ang huling bibi-lang ng inyong pera. At ang gamit na patibong ng mga manggagan&amp;shy;tsong money changer na ito, mataas na halagang katumbas ng ipapapalit niyong pera. Abangan ang segment na ito at laging paalala ng BITAG ang mag-ingat!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=618906&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tuo na lang aron madali</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa dihang nagwali ko mahitungod sa patuo-tuo usa ka tigulang ang mikomentaryo: “Wala may mawala nato kun motuo ta Padre dili ba?” Ako siyang giingnan: “Duna, ug kini ang imong hustong panghunahuna:” Wala siya motingog. Nagmug-ot siya uban ang pagtak-om sa iyang babang yakmo. Pamalandong Ang tumong nganong gihatag sa Dios ang utok mao nga gamiton kini sa paghunahuna dili kay patay-an lamang gumikan sa mga walay hinungdang patuo-tuo sa nabahing kagahapon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=619112&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL- Nakaamba ang La Ni&amp;ntilde;a</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KULANG na tatlong buwan pa bago matapos ang 2010. At sa loob ng panahong ito ay marami pang pagbabago sa kalagayan ng panahon. Pero ang tiyak ang natitirang mga buwan ay sasaklutin ng mga matitinding pag-ulan na maaaring magdulot ng pagbaha na kahalintulad nang manalasa si “Ondoy” noong Setyembre 26, 2009. Marami ang nasorpresa ni “Ondoy” sapagkat walang nakapaghanda. Rumagasa ang tubig at inabot maski ang third floor ng mga bahay. Sa isang subdibisyon sa Marikina, mara-ming residente ang na-rescue sa kanilang bubong. Nagbabala na ang Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Services Administration (PAGASA) na maaaring makaranas nang malalakas na pag-ulan mula Oktubre hanggang sa matapos ang taon. Ito ay dahil sa La Ni&amp;ntilde;a phenomenon. Ang La Ni&amp;ntilde;a ay ang di-pangkaraniwang pagbabago ng temperatura ng dagat particular sa Pacific Ocean. Magkakaroon ng paglamig sa surface ng dagat at ang kakambal nito ay ang malalakas na pag-ulan. Ayon sa PAGASA ngayong Oktubre ay maaaring makaranas nang grabeng pag-ulan ang Cordillera Region at ang mga probinsiya sa Region 2 at Region 3. Sa Nobyembre, makararanas nang mga pag-ulan sa mga lalawigang sakop ng Region 4-B at ang Region 5. Sa Disyembre, apektado umano ng pag-ulan ang buong Luzon at ang mga probinsiyang sakop ng Region 9. Ang huling tatlong buwan ng taon, kahit na walang pananalasa ng La Ni&amp;ntilde;a ay talaga namang buwan ng mga bagyo at sama ng panahon. Sa mga panahong ito nagkakaroon ng mga malalakas na bagyo. Mabuti na rin naman at nagbigay ng babala ang PAGASA para makapaghanda ang mamamayan. Bigyan ng warning ang mga may-ari ng sasak&amp;shy;yang dagat at baka maulit ang mga paglubog. Alisin sa mga pampang ng ilog, creek at sapa ang mga squatters upang hindi na maulit ang nangyari noong Ondoy. Ihanda ang mga kagamitan sa pag-rescue sakali at bumuhos ang ulan at bumaha. Sana naman ay hindi magkamali ang PAGASA sa pagtaya ng panahon. Siniguro ni President Aquino sa kanyang report kaugnay sa unang 100 araw niya na may bago nang equipment ang PAG&amp;shy;ASA kaya makaaasa nang maagang bulletin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=619468&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ok ang RH Bill</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>October</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dahil umabuso nagdaang rehimen – itong ating bansa ay nasa gupiling; naisipan noon na Family Planning ay pinabayaang sumama sa hangin! Lubhang marami na Pilipino ngayon triple na ang bilang nitong populasyon; kaya ang Pangulo na anak ni Ninoy Reproductive Health Bill ang isinusulong! Ang nasabing batas ginawa ng Congress upang sambayanan lumusog, luminis; at ang mag-asawang tapat ang pag-ibig sa family planning dapat tumangkilik! Hanggang dalwa lamang ang dapat na anak ng isang pamilyang mayaman at hamak; pag higit sa rito ay hindi na dapat sapagka’t lulubha ating paghihirap! Pero bakit kaya ang ating simbahan ang family planning ay inaayawan? hindi ba’t ito lang ang tanging paraan para hirap natin agad malampasan? Pakiusap sana – magbago ng image ang ating simbahan na tinatangkilik – huwag nang hadlangan ang magandang nais na ang populasyon ay bigyan ng limit! Dahil sa sobra na ang dami ng tao kapwa nagdurusa simbaha’t gobyerno; ang maraming hudas nagiging bandido’t dumadalang na rin mabuting Kristyano! Ang ating simbaha’y dapat umunawa mga nagsisimba ay maraming dukha; bitbit sampung anak ang hingi ay awa – pagkain at damit nais na biyaya! Lubhang kawawa na ating mamamayan ang maraming anak napapabayaan; hindi naman pwedeng iasa na lamang sa awa ng Diyos -- pangangailangan</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=619475&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maayong balita, dakong kalipay</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa kasadpang bahin sa Canada, usa ka batan-ong misyonero ang mihisgot ngadto sa mga lumad kalabot sa dakong gugma sa Dios. Alang kanila usa kini ka pagpadayag. Human sa iyang pakigpulong ang ilang dako ang nangutana kaniya sa pag-ingon: “Tinuod ba ang imong giingon nga ang Dios mao ang atong Amahan?” Ang misyonero mitubag: “Oo tinuod kana!” Ang nangutana nagkanayon: “Mao ba?” Pagkaanindot paminawon niana kay sukad masukad karon pa ako masayod nga ang Dios mao diay ang atong Amahan. Sa ato pa&amp;nbsp;kitang tanan mga managsuon! PAMALANDONG Tungod kay kanunay naman natong gigamit ang Amahan Namo diha sa atong mga pag-ampo ug diha sa atong pagsaulog sa Santos nga Misa, nahimong daw sa ordinaryo na lamang alang kanato ang maong pag-ampo. Usahay lamo-lamoon pa gani kun magkalisud! Apan hibaw-i nga tabunok kaayo ang pag-ampo niini sanglit, nagpadayag man kini nga ang Dios diay dili halayo kanato, hinunoa haduol siya ug nga maisip nato siyang atong Amahan. Usa siya ka Amahan nga buot maghiusa ang iyang mga anak. Usa siya ka Amahan kang kansang gugma ug kalooy maoy bugtong hinungdan kun nganong buot niyang ibubo ang atong mga panginahanglan. Sa matag higayon nga mag-ampo kini niini, hinuklugi kuno kun hain naman dapita ang imong pakiglambigit sa imong Langitnong Amahan. Halayo ka ba niya o haduol lamang?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=619793&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Linggo kung humuli-dap.</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PASOK na sa BITAG surveillance list ang Blumentritt Manila na paboritong tambayan ng mga Pulis-Hulidap tuwing araw ng Linggo. Marami na kaming natatanggap na tip at reklamo sa panghu-hulidap ng mga pulis sa nasabing lugar. Linggo ang kanilang napiling araw na isagawa ang modus, araw na kung saan araw ng pahinga ng marami, kabilang na rito ang mga tauhan ng BITAG. Estilo raw ito ng ilang kolokoy na parak dahil alam nilang walang pasok ang BITAG kung saan hindi kami makakapag-entertain at makapagta-trabaho ng ganitong sumbong. Iyon ang maling akala nila dahil naipuwesto na ang mga BITAG undercover sa lugar para tukuyin ang mga pulis na nasa likod ng panghuhulidap sa Blumentritt. Ngayon, araw ng Lunes, inaasahan naming muling dadagsa ng reklamo at sumbong sa aming tanggapan na may kinalaman dito. Hinihikayat ng BITAG na maglabasan at maglapitan ng personal sa aming tanggapan ang mga naging biktima ng kasong ito. Mas magiging madali para sa amin na kumilos upang matuldukan ang modus na hulidap ng ilang otoridad. Panawagan rin ng BITAG sa lahat, maging kabahagi ng aming kampanya at krusada laban sa HULIDAP. Pagmasdang maigi ang mga les-pu na umaali-aligid sa Blumentritt. Ihanda ang inyong mga camera sa cellphone man o videocam. Maaaring sa umpisa, sila’y nagpapatrolya subalit ang ginagawa pala’y sumungkit ng kanilang mabibiktima. Makipag-ugnayan agad sa BITAG sa inyong ma-kukunan, bukod pa rito ang maidodokumento ng aming surveillance camerang bitbit ng mga nakakalat na BITAG undercover sa Blumentritt.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=619831&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Midnight GMA at Aquino appointees magkatulad</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>October</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAHIYA-HIYA, magkatulad na ang midnight appointees ni Gloria Arroyo at bagong appointees ni Noynoy Aquino. Kapwa sila kapit-tuko sa puwesto. Napuwesto ang una habang bawal sa Konstitusyon magtalaga ng opisyales sa Ehekutibo 60 bago mag-presidential election. Nananatili sila habang nagpapalusot ng teknikalidad na ipinetsa ang appointment nila bago maging bawal. Imbis na ma-delikadesang lumayas, ipinasisita nila sa Korte Suprema ang Malaca&amp;ntilde;ang na nagpapaalis sa kanila. Umangkas lang ang huli sa kasikatan ni Noynoy. Dahil 87% ang trust rating ng taga-appoint, akala nila puwede na ang pawarde-wardeng trabaho. Buti na lang mabilis nabibisto ang mga mangmang sa puwesto. Pero imbis na umalis dahil sa pagpapahiya nila kay Noynoy, kumukubli sila ng nalalabing 71% popularidad ng Presidente. Napaka-halaga ba ng mga puwesto ng Arroyo midnight appointees para pagbanggain nila ang Ehekutibo at Hudikatura, at ng appointees ni Noynoy para isapalaran ang dangal niya? Matuto sila kay U.S. senator Eugene McCarthy, na nangaral: “Ang puwesto sa gobyerno ay parang coach sa football. Sana matalino ka para maintindihan ang laro, pero tanga rin para isiping mahalaga iyon.” Sana si Ombudsman Merceditas Gutierrez, bilang pinaka-mataas na taga-disiplina sa mga nasa gobyerno, ang magturo sa exit. Dahil kaklase siya sa law school ang asawa ni Arroyo, nadungisan ang opisina nang italaga si Gutierrez ni Arroyo. Lalong nasira ang imahe ng Ombudsman nang babagal-bagal o ni hindi siya kumilos laban sa mga tiwaling tauhan ng mga Arroyo. Ngayon naman pinahihinto niya sa Korte Suprema ang pag-impeach sa kanya ng House — banggaan na naman ng Hudikatura at Lehislatura. Napakahalaga ba ng pananatili ni Gutierrez para ibalewala ang gulo? Sana makita niya na ang pag-resign ay hindi nangangahulugang guilty. Ipinakita ni Al Gore na maari itong sakripisyo para sa katatagan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=619832&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Nanuhol ako': Kampanya kontra katiwalian sa India</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>October</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAPAKA-TINDI ng korapsiyon sa India, tulad sa ibang mga atrasadong bansa sa Asia, Africa at Latin America. Iba’t iba ang paraan ng paghingi ng suhol para kumilos ang ahensiya ng gobyerno: Lantarang pangingikil, pagpaparinig lang, o pag-ipit ng hinihinging lisensiya. Ano man ang estilo, ang pinaka-nasasaktan ng katiwalian ay ang mahihirap. Aba’y pati sa pagpapakain sa maralita, humihingi ng lagay para ilista ang pakakainin, kaya ang mga may pansuhol ang nakikinabang— at ang wala ay gutom. Gan’un din sa Pilipinas. Kahit ano’ng kilos, may “tong-pats.” Kapag hinuli ng pulis o nagre-renew ng driver’s license, lagay. Kapag naglalakad ng pensiyon o retirement benefit, gan’un din. Kapag nagdedemanda para sa hustisya, suhol pa rin. Kung walang pansuhol dahil maralita — 35% ng populasyon — walang mahihitang serbisyo mula sa gobyerno. Nitong Independence Day nila, Aug. 15, 2010, nilun&amp;shy;sad ng people-power group na Janaagraha sa India ang kakaibang kampanya kontra katiwalian. Sa “Nanuhol Ako,” hinihikayat ang mga mamamayan iulat kung sino’ng opis&amp;shy;yal, ano’ng ahensiya, kelan, para ano, at magkanong&amp;nbsp;halaga sila nanuhol. Pinapa-fill up ng form o video ang nanuhol, at nilalathala o pinapalabas ito sa Internet blog. Hinihikayat din iulat ang pagtanggi sa pangi&amp;shy;ngikil, at ng mga insidente na hindi sila kinikilan. Akma ang kampanya sa Pilipinas; dapat gayahin. Matagal nang sinasabi ni Eufemio Domingo, dating hepe ng Commission on Audit at Presidential Anti-Graft Commission, ang solusyon sa korapsyon: pahiyain sa tiwali. Double standard daw ang trato ng mga Pilipino sa katiwalian: Galit na galit tayo sa katiwalian, pero ang hilig na&amp;shy;ting imbitahan ang mga tiwali sa ating mga binyagan at kasalan. Dapat daw iniisnab ang mga tiwali, at nilalayuan sa publiko. Mas masidhing parusa ang panlalait kaysa pagkulong. At ang “Nanuhol Ako” ay epektibong paraan. * * * Lumiham sa jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=620057&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang dating ilog</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAKAKATABA ng puso ang makitang libu-libo ang sumapi sa Kapit Bisig Para Sa Ilog Pasig noong Linggo. Ito ang “fun run” para sa kapakanan ng Ilog Pasig, at ang tuluyang paglinis nito, pati na ang suporta ng Pilipinas sa climate change. Napakaraming tao ang dumalo, mula sa lahat ng sektor ng lipunan. Tama nga naman na para sa lahat ang ilog Pasig, at hindi para sa iilan lamang. Mahalaga ang tubig sa tao. Kahit sa mga sinaunang panahon, natural na malapit ang tao sa mga tubigan. Maraming biyaya ang nabibigay ng tubig, kaya nga halos lahat ng mga siyudad ay tinayo katabi ng mga tubigan, o kaya’y ilog at dagat. Isa na riyan ang Maynila. Sa tabi ng ilog Pasig nagsimulang magtayo ng mga tahanan ang mga ninuno natin. Sumunod na ang mga negosyo dahil mahalagang daanan ng kalakal ang ilog Pasig. Nagtayuan na rin ang mga pabrika, at dumami ang mga tao sa kanyang baybay at paligiran. Dito na nagsimula ang unti-unting pagkamatay ng ilog. Ginawang tapunan ng lahat ng klaseng basura. Ginawang kubeta ng mga naninirahan sa kanyang baybay. Ginawang tapunan ng mga basura at produktong tapunan ng mga pabrika sa tabi nito. Lahat na ng masamang puwedeng gawin sa isang ilog ay ginawa sa Ilog Pasig, hanggang sa umabot na sa kasalukuyang estado. Marumi, mabaho at nagdadala ng sakit.&amp;nbsp; Magiging walang saysay ang naganap na matagumpay na Kapit Bisig Para Sa Ilog Pasig kung hindi rin babaguhin ang kaugalian ng lahat ng nabanggit ko. Hindi na dapat gawing basurahan, kubeta at tapunan ng kung anu-ano. At dito mahihirapan ang lahat ng gustong tumulong para maibalik ang Ilog Pasig sa dati niyang ganda, bango at buhay. Marami akong nakakausap na puwedeng-pwede lumangoy sa ilog noon, dahil napakalinis. Matatanaw ang ilalim nito, na puro isda! May mga alaala nga ako na kulay asul ang Ilog Pasig, kapag napapadaan kami ng Nagtahan bridge noong araw. Maganda siguro kung maibabalik ito. Pero magagawa lang iyan kapag naging matigas ang&amp;nbsp;mga otoridad at lahat ng organisasyon sa paglinis ng ilog. Kundi, kahit ilang Kapit Bisig pa ang gawin, at kahit ilang fun run pa ang gawin, malagay sa Guiness Book of World Records o hindi, mga gimik at happening lang ang mga iyan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=620060&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lalis sa GSIS</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Si Winston Garcia, niadtong siya pa ang presidente ug general manager sa GSIS (Government Service Insurance System), nagdawat sa mosunod nga tinuig nga mga benepisyo: l P600,000 nga midyear financial allowance; l P600,000 nga 15th month pay; l P2.4 milyones nga productivity bonus; l P250,000 nga Christmas representation allowance; l P40,000 nga transportation allowance; l P130,000 nga representation allowance; ug l P50,000 nga medical check-up allowance. Matud ni GSIS officer-in-charge Consuelo Manansala si Garcia ug laing pito ka mga sakop sa GSIS Board of Trustees nakadawat og kinatibuk-ang P6 milyones sa suholan ug mga benepisyo sa niagi lang tuig. Palihog itandi ang kahayahay nilang Garcia ug kaubanan sa kahimtang sa 600,000 ka mga magtutudlo, nga naglangkob sa 40% sa 1.4 milyones ka mga sakop sa GSIS: l Kalangay o kapakyas gyud sa paghikay ug pagbayad sa ilang mga benepisyo, labi na sa funeral benefits ug education plans; l Way katin-awan nga laslas sa maturity claims, retirement lump sum ug salary loans; l Kapakyas pagbayad sa dibidendo; l Wa malista nga bayad nga, segun pang Senador Loren Legarda, niabot na og P6 bilyones sa kataposang ihap karong tuiga; l Wa malista nga bayad sa ilang mga utang; ug l Paglaslas sa suholan alang sa mga utang nga wa nila kapahimusli. * * * Palihog itandi sab ang dakong kang-a tali sa pangangkon ni Garcia ug sa aktuwal nga kasinatian sa mga sakop sa GSIS. Matud ni Garcia, sa iyang pagbiya sa katungdanan niadtong Hunyo 30, 2010, niburot ang panudlanan sa GSIS og 18% ngadto sa P572 bilyones niadtong 2009, gikan sa P484 bilyones sa 2008. Apan ang pait nga kasinatian sa mga sakop gibisto ni Senate Blue Ribbon Committee Chairman TG Guingona: l Ubos sa Premium-based Policy sa GSIS, ang benepisyo sa mga sakop takdo ra sa ilang tampo; l Ubos sa Automatic Premium Loan Policy, pabayron ang mga sakop kun ang ilang buhatan mapakyas pag-remit sa ilang contributions; ug l Ubos sa Claim and Loans Interdependency Policy, kalaslasan ang benepisyo sa mga sakop kun may utang pang wa kabayri, bisan kun kuwestiyonable ang utang. * * * Maong di ikahibung nga pagsaulog ug di kahinugon ang gibati sa mga sakop sa GSIS sa pagbiya ni Garcia. Dakong hagit sa nipuli niya nga si Robert Vergara ang pagmatuod nga takos ang GSIS paghatag og mas makiangayon nga pangalagad ngadto sa mga magtutudlo ug mga kawani sa kagamhanan. Nawagtang si Garcia sa GSIS nga nagbilin og daghan uyamot nga wa matubag nga mga pangutana. Tinuod ba nga ang way kinutoban nga bulilyaso sa computerization ang hinungdan sa kalangay paghikay sa mga benepisyo sa mga sakop? O tinuod bang dako kaayong alkanse sa GSIS maong naapiki pagbayad bisan sa pension sa mga retirado? * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=620150&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mapanagan-on</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Makauuwaw tinuod kaayo nga ang dakbayan sa Sugbo nga giilang “hara nga dakbayan sa habagatan” apan ang merkado diha sa barangay Pasil dunot kaayo og atup. Bisan si market administrator Raquel Arce mitug-an sa kaubanan niya nga sakop sa Market Authority kagahapon nga wala na siya moadto pa sa Pasil Fish Market kay mora’g manghilam-os siya sa kauwaw. Kaniadto kuno matud ni Arce, magtulo lang ang tubig gikan sa atup nga daghang buslot, apan karon magbusagak na g’yud ang tubig kun kusog ang uwan. Unya kay kanunay na man nga mouwan panahon sa buntag, nagpasabot nga kadtong mamalitay og mga isda mangabasa g’yud. Sigurado ko nga daghan g’yud sa mga mamalitay og isda ang nagyawyaw tungod sa kapakyas sa atong mga opisyal sa dakbayan paghatag og pagtagad sa maong problema. Kaniadtong mayor pa si Kongresista Tomas Osme&amp;ntilde;a, mireport ko niining maong problema kay nakita man nako nga dunot na kaayo ang atup sa maong merkado. Matud sa market administrator nga duna nay Program of Works and Estimates (POWE) ang pagpaayo sa atup sa merkado sa Pasil, apan wala gihapon kini maaksyuni. Si konsehal Raul Alcoseba misugyot nga kining maong isyu iduso ngadto sa kauban niya nga si Konsehal Jose Daluz III, ang chairman sa committee on budget and finance. * * * Mora’g ang report nga akong nadunggan, ang ubang konsehal mihukom nga dili na ayuhon ang atup sa merkado kay buot lagi ni Mayor Michael Rama nga ang baligyaanan og isda balhinon sa Pasil Fish Port daplin sa dagat. Sama nako, pareho mi og baruganan si Atty. Romulo Senining nga sakop sa market authority, nga nindot ang maong dapit nga himoong baligyaanan og isda. Unya ang nahimutangan karon sa Pasil Fish Market atbang sa simbahan sa San Nicolas, himoon na nga public plaza. Apan tinuod ang obserbasyon ni Senining nga kun adto na sa Pasil Fish Port ang baligyaanan og isda, angay nga palapdan ang karsada paingon sa maong dapit. Daku kining trabaho kay magkinahanglan kini og “political will” sa bahin ni Mayor Rama. Tiaw mo, gatusan ka balay nga nakakuha og kabahin sa karsada ang angay’ng panggub-on. May political will kaha si Rama nga mohimo niini? Kun ako ang pangutan-on, mora’g magduha-duha ko pagtubag. Kun himoon ni Rama ang tukmang lakang, pagakpakan nako siya. Nindot kaayo ang iyang plano, apan ang pangutana kanus-a niya sugdi pagpatuman? Lahi man gud ang pagplano ug lahi usab ang pagpatuman. Kun igo ka lang moingon nga himoon nimo kini kun moabut na ang panahon nga wala kay “time frame” kana lisud kaayo matuman. Angay g’yud nga duna kay panglantaw kun kanus-a nimo sugdi sa paghimo, “phase by phase.” * * * Dunay bata nga mireklamo sa Ombudsman kay gituok kuno ni market administrator Raquel Arce. Sa laktud, gipadaku ra g’yud ang maong isyu ug ang naghimo niini mao ang usa ka Edgardo Briones nga stallholder sa Taboan market kang kansang stall usa sa natak-opan sa milabay’ng mga semana kay gihimo ra niya nga katulganan. Bisan si city veterinarian Alice Utlang nga diha sa maong higayon makasaksi nga dili tinuod nga gituok ni Arce ang batan-on nga gibadlong lang kay naghukas-hukas sa merkado. Unya ang reklamo nga gitanyagan pa kuno ang bata nga paeskwelahon siya ni Dr. Utlang basta dili magpakurasyon. Bakak g’yud kay diha ko ug naminaw. Dili unta kita magtumo-tumo aron lang makabawos sa tawo nga igo lang nagpatuman sa balaud sa merkado.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=620292&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagbubuhat ng sariling bangko</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NOONG hindi pa lumalabas ang desisyon ng Palasyo kung ano ang gagawin base sa ulat na isinumite ng IIRC hinggil sa palpak na hostage crisis at rescue, matunog ang agam-agam na masasampahan ng kaso si Usec. Rico Puno ng DILG, dahil siya ang tinakda ng presidente na mamuno sa PNP. Kung baga, ang trabaho na kadalasan sa kalihim ng DILG binibigay ay sa kanya binigay. Dahil siguro siya’y negosyante ng baril, kaya marami nang kilala at koneksiyon sa PNP. Tapos pumasok pa ang usapin ng jueteng, kung saan dinawit siya ni retired Arch. Oscar Cruz. Kaliwa’t kanan ang banat sa kanya. Naglabasan ang mga komentaryo na dapat lang siyang magbitiw para sa kapakanan ng presidente. Maghahayag ng kanyang pagbibitiw sana sa pagbalik ni P-Noy mula sa Amerika pero hindi ito pinansin ng presidente. Kaya minabuti ni Puno na magbigay ng panayam, para makilala siya. Ayon kay Puno, iba ang pinagsamahan nila ng P-Noy. Palagi siyang kasama ni P-Noy sa halos lahat ng aspeto ng kanyang buhay. Nang pumasok daw sa pulitiko, may mga okasyon na wala naman daw ang mga kapartido ni&amp;nbsp;P-Noy, pero siya nandun. Sa maliit na barkada nila, siya na ang may pinakamalakas na impluwensiya sa presidente, dahil na rin sa tagal nilang pagsasama. Siya rin daw ay isa sa iilan lang na nakakapagpakalma sa presidente. Sa mga okasyon na stressed na raw si P-Noy, biglang matatauhan na siya pala ang kausap, kaya kakalma na. Kaya ayon din sa kanya, magdadalawang-isip ang presidente bago siya bitawan. Hindi naman sa pagiging mapuna, pero tila nagbubuhat na ng sariling bangko si Puno, dahil na rin sa sunud-sunod na pangyayari kung saan nalalagay siya sa hindi magandang posisyon. Para bang inilatag na kung sino siya, at kung ano siya sa presidente. At sa kanyang mga binanggit, siya na nga siguro ang pinakamakapangyarihan sa paligid ni P-Noy. Kaya nga siguro siya ang nilapitan ng mga nasa likod ng jueteng, na inamin niya. Nakita rin ito sa pas&amp;shy;ya ng Palasyo kung sino ang mga dapat kasuhan, at kung sino ang mga pinagsabihan lang sa sinumiteng ulat at rekomendasyon ng IIRC. Isinama si DILG Sec. Robredo, na isa sa mga miyembro ng IIRC na nagbigay ng rekomendasyon sa presidente, sa mga pi&amp;shy;nagsabihan. Siguro para huwag mahalatang si Puno lang ang pinatawad. Pinaliwanag na kung bakit napakalapit nga&amp;nbsp;ni Puno sa presidente. Hindi basta-basta mapapatalsik. Alam na kung sino ang Puno sa tabi ng presidente.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=620395&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Isang bala ka lang!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>October</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>(Unang bahagi) ‘LOTTO winner pinatay ni misis?’ Mga nagsusumigaw na ulo ng balita ng mga tabloids tungkol sa isang lotto winner daw na mister na umano’y pinatay ng kanyang misis. ISANG tama ng bala ng kwarenta’y singko ang bumasag sa bungo ng&amp;nbsp;isang lalake at naging dahilan para kumalat ang kanyang utak sa sahig ng kanilang garahe nung Ika-21 ng Setyembre 2008. Ang biktima ay si Elueterio “Jun” Pailmao Jr. nakita siyang na&amp;shy;ka&amp;shy;higa, naliligo sa sariling dugo sa pagitan ng kanyang dalawang nakaparadang sasakyan... agaw buhay. Nagpakamatay daw ito sa pamamagitan ng pagbaril sa tutok sa kanyang ulo gamit ang kanyang 9mm. Matapos ang dalawang taon, lumapit sa aming tanggapan ang mga kapatid ng biktima na sina Celestina Quero, Teofila Madrigal, Serenia at asawa nitong si Mateo ‘Matty’ Solibaga. Ipinipilit na hindi nag-suicide ang kapatid. Hinihiling nilang maimbestigahan ang kahinahinalang ginawa at inasal ng asawa ni Jun. “Hindi suicide ang nangyari, pinatay ang kapatid namin,” pahayag nila. Labing apat na taon ng kasal si Jun kay Rose Marie Asero o “Marie” ng mangyari ang umano’y pagpatay sa kanya. Magmula ng magtrabaho bilang Domestic Helper (DH) si Marie sa Jeddah, Saudi Arabia hindi na mabilang ang mga naipundar ng kanilang pamilya ito’y sa dahilan na naging masipag at nagsumikap itong si Marie. Taong 2003 nang tumigil sa pagdi-DH si Marie. Bumalik siya sa Pilipinas dahil sa palagay niyang sapat na ang kanyang naipon para sila naman ay magnegosyo. Nagpatayo sila ng isang bahay sa Caloocan at nung sumunod na taon nakapagpatayo siya ng mas malaking bahay. Nagtuluy-tuloy ang swerte ng mag-asawa sa Sta. Maria, Bulacan naman sila nagpatayo ng isa pang 12-door apartment, isang babuyan na may tatlong daan metro kwadrado ang laki (300sqm). Pinasok rin nila ang pagnenegosyo ng ‘dry goods’. Isang ‘grocery store’ naman ang kanilang binuksan sa Bulak, Bulacan. Mula taong 2007, mga negosyo nila Jun na ang kanilang pinagkaabalahan. Hindi na niya pinayagang umalis ng bansa si Marie. Napansin nila Serenia ang pagbabago sa kilos ng mag-asawa. Bantay sarado na si Marie kay Jun. “Ilang minuto lang ang layo ng bahay naming magkakapatid subalit hindi kami nanghimasok sa buhay nilang mag-asawa kaya hindi na namin sila pinakialamanan,” pahayag ni Serenia. Ika-21 ng Setyembre 2008, bandang 8:30 ng gabi nakatanggap ng tawag si Serenia kay Marie. “Ate si Jun nagpakamatay... tatlong putok,” sabi ni Marie. Nag-‘hysterical’ si Serenia... nagsisigaw halos bitiwan niya ang telepono sa narinig. Napansin ni Matty ang reaksyon ng asawa. Inagaw niya ang telepono.“Marie anu bang nangyari?” tanong nito. “Kuya... si Jun nagpakamatay. Pumunta na kayo dito!” Sagot&amp;nbsp;ni Marie. Pumunta ang mag-asawa kina Jun. Wala pang walong minuto nandun na sila. Nakapaligid ang mga tao... bukas na ang ‘gate’. Nandun na ang mga Scene of the Crime Operatives (SOCO) at Philippine National Police (PNP), Caloocan. Tumambad na lang sa kanila ang bangkay ni Jun. Nakabulagta ito sa pagitan ng dalawang sasakyan niyang Mitsubishi Adventure at Fortuner habang may 9mm na baril malapit sa kanyang kaliwang kamay. “May puting bagay na lumalabas sa kanyang ulo at tenga na parang nadurog na utak. Maliban dun wala ng ibang dugo kundi ang umagos sa kanyang binti’t paa,” pagsasalarawan ni Matty. Tinanong nila si Marie kung anong nangyari. Ayon kina Matty, ang mga susunod ay ang kwento ng asawa sa kanila. Kagagaling lang nila nun sa babuyan. Pagdating sa bahay dumiretso siya sa kusina upang kumain.&amp;nbsp;Nag-‘tooth brush’ naman itong si Jun. Ilang segundo lang lumabas ito papunta sa garahe. Nakarinig siya ng isang putok. Lumabas siya sa garahe nakita na lang niya ang asawang nakasandal sa Adventure. Nakaupo’t nakayuko. Nilapitan niya ito nakita&amp;nbsp;niya si Jun na duguan... wala ng buhay. “Niyakap ko siya at hinila pahiga...” umano’y kwento si Marie. Tinawag niya ang pinsang si Edwin Loverita, kanyang ‘boy’ na noo’y nasa ‘basement’. “Edwin pumunta ka rito...may tama ng baril ang kuya mo,” pagtawag inuutusan ni Marie si Edwin na humingi ng tulong PNP Caloocan. Sinabi umano niya sa pinsang ipaalam sa mga pulis na nagpakamatay si Jun. Matapos nun ay tumawag na daw siya kay Matty. Nagduda si Serenia kung anung motibo para mag-suicide ang kapatid. “Marie, anu bang naging problema ninyo ni Jun?” Tanong niya. Sagot naman ng hipag, “Anung magiging problema namin? Lahat meron kami.. pera, negosyo. Ang saya-saya pa namin sa sasakyan kanina, nagtatawanan pa kami.” Nagduda sila Serenia. Alam nilang imposibleng magpakamatay si Jun. Hinala nila pinatay ito. Tinanong ni Matty kung bakit hindi ito isinugod sa ospital. Sagot naman umano ni Marie. “Wala eh, patay na eh!”. Hindi naging maganda ang dating ng mga sagot ni Marie, ayon kina Matty subalit hindi naman ito ang tamang panahon para kumprontahin ito. Kinausap ni Matty ang isang SOCO Officer at sinabing isailalim sa i-paraffin testing si Jun. Dinala ang katawan nito sa St. Mathew Funeral. Umaga na ng isailalim ito sa medico legal examination. Base sa isinagawang pagsusuri ni Col. Bonnie Y. Chua, Findings: Gunshot wound, point of entry, frontal region, measuring 3 x 2.5 cm. bisected along the anterior midline, 4cm from the vertex, directed posterior wards, slightly downwards and medial wards, lacerating the under-plate and lacerating the frontal lobe and the occipital lobe with a deform metallic slug recovered thereat. Hiningi ni Matty kung anung opinion ng doktor dito. “Col. Suicide po ba talaga ang nangyari? Nagpakamatay po ba talaga ang bayaw ko?” Nagtinginan sila ng doktor. Hindi agad makasagot ito. Alam ni Matty at ng lahat ng mga kapatid ni Jun na walang dahilan para siya’y magpakamatay. Para sa kanila malalim ang dahilan at may ‘foul play’ ang pagkamatay ng kanilang kapatid. Ito ang katanungang bumabagabag sa kanilang isipan ng matagal ng panahon. Luminaw lang ang lahat ng ito nitong taon na maaring tugunan ang kanilang pagdududa. ABANGAN ang&amp;nbsp;mga susunod na pangyayari sa BIYERNES. EKSKLUSIBO dito lang sa CALVENTO FILES sa PSNGAYON. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) SA gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854. Ang landline 6387285 at ang aming 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=620396&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tunglo sa baha</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Kun duna pa may nagduda sa pasidaan sa Pagasa nga nagsugod nang La Ni&amp;ntilde;a, ang sunud-sunod nga pagbunok sa uwan nga nisangpot sa lapad nga pagbaha sa Sugbo ug kasilinganang mga lalawigan makapakumbinser na tingali nila. Ug hinaot nga hingpit na lang gyong mangandam ang tanang hingtungdan sa kinatibuk-ang lahutay sa grabeng uwan ug baha nga gikahadlokan nga hangtod pa sa sayong bahin sunod tuig. Makapasubo nga kamatuoran mao nga bisan subli-subli na tang gipasidan-an sud sa kapid-an na ka katuigan nga ang naglingiting nga El Ni&amp;ntilde;o kasagaran gyud nga pulihan sa basa nga La Ni&amp;ntilde;a padayon tang lubat-lubatan kun mag-uwan-uwan kay kanunay gyong sundan sa baha. * * * Sama sa naandan, ayha pa ta manguros kun kilatan na. Karon naglumba nang mga buhatan sa kagamhanan pagpagawas sa listahan sa mga barangay ug kalungsoran nga kasagarang bahaan ug dahilian sa yuta. Mao ra ning listaha ang gipagawas sa nangaging mga tinguwan. Nga peligrong makalimtan na sab kun mopuli nang ting-init. Ug banhawon lang human sa laing kusog nga bunok sa uwan. Usa tingali sa mga hinungdan nganong wa gyoy makahuloganong gihimo ang kadagkoan sa kagamhanan paglikay sa baha ug pagdahili sa yuta mao nga sila ra say responsable sa kasagaran sa katalagman: Salamat sa pataka nga pag-aprobar sa mga proyekto ug paglingiw sa klarong kalapasan sa mga lagda. * * * Apil sa mga biktima mao ang subdivisions. Bisan ang labing luho nga subdivisions gibahaan na. Gipakaingon sa mga nakapalit sa luna ug nakatukod og mga pinuy-anan sa subdivisions nga natuman sa developers ang labing batakang mga lagda pagtukod sa drainage system. Di na lang ta moadto og layo. Sa akong gipuy-an nga Royale Cebu Estates sa Consolacion, ang developer nga Sta. Lucia napakyas pagtarong sa mga kanal. May manholes nga way kanal ug ang pat-ak-pat-ak nga mga kanal wa magsumpay, gawas nga way klarong lutsanan. Apan ambot unsang milagroha gihatagan na sila sa HLURB (Housing Land Use and Regulatory Board) og certification nga nahingpit nang proyekto. * * * Tungod sa reklamo sa kahugpongan sa homeowners, ang HLURB 7 napugos pagpada og mga inspektor. Tuod man, ilang nasakpan ang binuang nga drainage system. Niangkon ang Sta. Lucia nga nailad sa ilang subcontractor. Apan wa nang kapasabot nganong gidawat ang proyekto sa way pagsusi sa kalidad sa trabaho. Kaingon namo nga ang nasakpang mga binuang igo nang sukaranan pagsilot sa developer. Apan may mas gamhanan tingaling mga puwersa kay sa katarong. Kay human nipasidaan si HLURB 7 Director Roy Lopez pagsuspenso sa tanang proyekto sa Sta. Lucia sa Sugbo aron pagleksiyon sa developers nga susama og salida, nikalit lang siya og tak-om. Dihang gipaninglan sa homeowners, igo na lang nisaad og laing hugna sa inspeksiyon. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=620595&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Krimen ay tumataas, nasaan ang parak?</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SABI ni Philippine National Police (PNP) chief Dir. Gen. Raul Bacalzo, bumaba raw ang mga nangyayaring krimen. Pero kung ang pagbabasehan ay ang mga report, walang katotohanan ang sinabi ng PNP chief. Paano’y kaliwa’t kanan ang mga nangyayaring krimen sa kasalukuyan. Hindi mapigilan ang pagsalakay ng mga masasamang loob at magaan din silang nakalulusot sapagkat walang pulis na nakabantay. Dumarating lamang ang pulis kapag nakatakas na ang mga kriminal. Maraming nangyayaring pag-ambush sa kasalukuyan at walang anumang nakatakas ang salarin.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Si Vice Mayor Luisito Caraang ng Licab, Nueva Ecija ay inambus ng dalawang kalalakihan. Hanggang ngayon wala pang development sa pagpatay. Si Arnulfo Callos, konsehal ng San Isidro. Abra ay pinatay sa isang commercial center sa Bangued. Hindi pa nahuhuli ang bumaril. Si Aquilino Gutierrez, kandidato para sa barangay kagawad sa Candelaria, Quezon ay binaril din at napatay. Mayroong kinikidnap at pinapatay. Ang negos-yanteng si Conchita Tan, 73, ay kinidnap ng mga armadong kalalakihan sa Cotabato City. Ang kanyang driver at bodyguard ay pinatay. Si Carol Day, isang businesswoman mula sa Hong Kong ay inireport na nawawala noon pang Setyembre at hanggang ngayon ay hindi pa nakikital. Pinaniniwalaang&amp;nbsp;siya ay kinidnap. Huling nakita ang businesswoman sa kanyang studio sa Makati City. Sunud-sunod ang mga nangyayaring gang rapes. Pinakamatindi ang pangre-rape sa isang nurse volunteer sa Upi, Maguindanao sapagkat tinangka pang patayin matapos gahasain. Pinukpok ng bato sa mukha at sa kasalukuyan ay hindi pa makausap nang maayos dahil sa kalubhaan ng tinamong pinsala. Umano’y anak ng mga maimpluwensiyang tao sa Upi ang mga may kagagawan. Maraming sasakyan ang naka-carnap. May naka-carnap sa Quezon at sa Maynila. Noong Linggo, isang bagumbagong Toyota Hilux ang kinarnap habang nakaparada sa tapat ng bahay ng may-ari sa Vicente Cruz St. Sampaloc, Manila. Tinutukan ng baril ang drayber at saka walang anumang itinakas ang sasakyan. Kamakailan lang, isang Mitsubishi Montero ang kinarnap sa Felix Huertas St. Sta. Cruz. Hanggang ngayon, hindi pa nababawi ang mga sasakyan. Maraming krimen ang nagaganap sa bansa. Nasaan ang mga parak?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=620694&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hilumon'ng bayani</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>October</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Hilumon maoy paghulagway sa iyang mga kauban diha sa buhatan sa Police Community Relations sa Police Regional Office-7 kang PO3 Osorio Ramiso, Jr. Kinsay magtuo nga ang hilumon ug dili gani magtakin og armas mamahimong buhing bayani ug simbolo sa kaisog nga angayang mamahimong ehemplo sa tanang sakop sa kapolisan dili lang dinhi sa Sugbo kun dili sa tibuok nasud. Saludo ko sa kaisog nga gipakita ni PO3 Ramiso dihang iyang gigukod ug gikapinusilay ang mga sakop sa gikaintapang grupo sa banggiitang mga tulisan gikan sa lalawigan sa Bohol niadtong Lunes sa gabii human manulis sa usa ka lending firm diha sa Uytengso Street sa Barangay Sambag I. Tungod sa iyang kaisog nadakpan ang tulo ka mga tulisan diin duha kanila samaron human maigo sa ilang pinusilay. Nabawi sab sa kapolisan ang kapin sa usa ka gatos ka libo ka pesos nga nakuha unta sa mga tulisan. Sila si Alberto Torregosa ug Shyrell Lambo Ostia nga pulos taga Bohol pulos samaron dihang nadakpan sa kapolisan sulod na sa buwag nga mga tambalanan. Ang lain nilang kauban nga si John Nuez nadakpan sab sa follow-up operation. Human sa hitabo akong nahinabi si Chief Supt. Ager Ontog, hepe sa kapolisan sa rehiyon. Matud ni Ontog nga iya nang gimanduan ang hepe sa kapolisan sa dakbayan nga hikayon ang paghatag og pasidungog kang Ramiso. Karong Lunes hayan madawat na ni Ramiso ang medalya atol sa matag semana nga flag ceremony sa PRO-7. Apan alang nako dili igo ang medalya lang sa kamabayanihon sa iyang nahimo. Aron pagdasig sa ubang polis, angayang “spot promotion” maoy ganti nga ihatag sa kapolisan kaniya. Akong gipangutana si Ontog kun dili ba siya morekomendar niini. Apan matud niya, duna kunoy proseso alang niini, diin limitado ang iyang gahom kutob ra sa rekomendasyon. Sanglit matud niya ang promotions board didto sa Camp Crame maoy dunay gahom niini. Pwes, ayaw ihikaw General Ontog ang imong rekomendasyon alang ni Ramiso. Bisan og wala ko personal nga makaila sa maong polis apan usa siya sa tagsaon ra nga sakop sa atong kapolisan. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=620888&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Quiet or Quit?'</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>October</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA lahat ng appointments ni P-Noy sa pamahalaan, one of the best, if not the best, ang paghirang kay DOJ Sec. Leila de Lima. Ilang beses ko nang naisulat ang paghanga sa kanyang katapangan. Sa mga kontrobersyal na kaso tulad ng Dacer-Corbito, Oakwood at Peninsula, Ampatuan, at maging sa pagtanggol sa Truth Commission, ang stea-d-ying presence ni Sec. De Lima ang nagbigay lakas ng loob sa isang administrasyong nangangapa. Kaya nagulat ang marami nang si De Lima rin ang nambulabog sa pagka-steady ng administrasyon. Inamin nito sa publikong hindi niya nagustuhan ang nangyaring pambaliktad sa kanyang IIRC recommendation sa Luneta Hostage incident at pumasok sa isip niya ang pagbitiw sa puwesto. Wow! Noong 1986 presidential elections, nang namimili si President Ferdinand Marcos ng running mate na lalaban sa tambalang Cory Aquino at Doy Laurel, kinuha niya ang kilalang oposisyonista at independiyenteng si Arturo Tolentino. Aniya: Bakit pa kailangan ng botanteng tumingin sa kabila gayong may oposisyonista na ko sa sariling bakuran? Ganito rin ba ang sitwasyong gustong mangyari ni Sec. De Lima? Ang manatili sa poder ni P-Noy habang malaya nitong pinapahayag sa madla ang kanyang pagkadismaya? Maaaring may matuwa sa bukas na kalooban ni Sec. De Lima. Kung tutuusin, maganda nga iyong hindi puro YES MEN ang nakapalibot sa presidente at may natitirang magbibigay ng guidance, kahit kontra sa kanyang pinaniniwalaan. Subalit kung ang kumokontra ay mismong nasa opisyal na pamilya ng presidente at tinuturing na alter-ego o may kapangyarihang umakto para sa kanya, hindi magandang masilip na may hidwaang nagaganap sa pinakamataas &amp;nbsp;na baitang ng pamunuan ng bansa. Walang kahihinatnan ang ganitong klaseng panda-dabog kung hindi ang ipamukha sa publiko na hindi kuntrolado ng presidente ang sarili nitong mga tauhan. Lalabas siyang mahinang lider. Kahapon ay hindi na naman kinonsulta ang DOJ sa Trillanes amnesty – siguradong nasaktan ito. Tama ang “quiet or quit” ni Sen. Pres. Juan Ponce Enrile at Sen. Serge Osme&amp;ntilde;a. Habang ika’y nananatili sa poder, pangatawanan mo ang tinanggap na posisyon. Kung mayroon kang kontra posisyon, ipaalam mo sa Pangulo, hindi sa publiko. Si P-Noy ang hinalal – siya ang may pananagutan sa bayan. Gaano ka man kagaling sa iyong posisyon o sa sarili mong kaisipan, you serve at the pleasure of the president. Kung hindi kayang pangatawanan ang pagtutol at ituloy ang pagbibitiw sa posisyon, tahimik na lang tayo kaibigan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=620981&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dili maayo nga plano</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mora’g dili pa g’yud maayo nga mopalit og 100 ka hektareya nga kayutaan ang dakbayan sa Sugbo diha sa barangay Toong aron lang papuy-an sa mga urban poor. Bisan pa’g moingon si Konsehal Alvin Dizon nga karon duna pa’y kapin sa 20,000 ka pamilya dinhi sa dakbayan sa Sugbo nga walay klaro nga pinuy-anan, dili gihapon rason nga mamalit ta og dugang yuta. Abi ninyo og ngano? Ang dakbayan sa Sugbo daghan pa kaayo og kayutaan nga napalit atul sa administrasyon ni kanhi mayor Alvin Garcia nga wala pa magamit. Gipalit kadto sa kagamhanan sa dakbayan kay aron mapuy-an sa mga urban poor, apan resulta gigamit ra kini sa mga tawo nga ambut diin gikan. Ang annual audit report sa Commission on Audit (COA) pipila ka tuig na ang milabay miawhag g’yud sa mga opisyal sa dakbayan nga mohunong usa og pagpamalit og kayutaan. Basin og wala masayud si Konsehal Dizon nga ang syudad sa Sugbo dunay daghang kayutaan nga wala pa mapahimusli. Katapusan nako nga nahibaw-an nga nakapalit man gani ang dakbayan atul sa administrasyon ni Garcia og P11 milyones nga kantidad sa kayutaan didto sa barangay Cambinocot. Apan mao lagi, sa tanto nilang pagdinali-dali pagpalit, ang napalit nila kabahin diay sa Watershed Project nga gimando sa Malaca&amp;ntilde;ang nga dili mabaligya. Tambag nako ni Konsehal Dizon nga mas labing maayo tingali nga ang ipalit sa kagamhanan og dugang yuta, ila na lang gastohon pag-develop sa maong kayutaan nga wala pa magamit. Bisan si Konsehal Margot Osme&amp;ntilde;a mipadayag og kabalaka nga basin og ang mga tawo layoan na nga mopuyo didto kay sayonan ka Toong? Layo kaayo ang maong barangay kay anaa kini mahimutang sa bukid nga bahin unahan pa sa barangay Pardo. Usa ka higala nako nga department head sa City Hall mihung-hong nga nagduda sila nga basin sa pagpalit niining maong lapad nga kayutaan dunay maka-komisyon. * * * Ang maayong buhaton ni Mayor Michael Rama mao nga paimbistigahan niya ang mga dili maayong report nga iyang nadawat kabahin sa pagdumala sa Cebu City Medical Center. Dugay na man diay’ng nakadungog ang mayor niining maong mga report nganong wala man nimo kini pahimoi og imbistigasyon mayor Mike? Lahi man ang pormal nga imbistigasyon nga himoon lang kun dunay complaint. Apan isip mayor si Mike makahimo sa pagsugo sa iyang mga sinaligan sa paghimo’g discreet investigation. Unya ang OIC sa CCMC nga si Dr. Myrna Go dugay na kaayong gipangayoan sa konseho og kwentada giunsa paggasto sa CCMC kadtong girelease nga P5 milyon nga budget para dengue sa miaging tuig, wala pa g’yud makahatag. Nahukman nga si Dr. Go ipatawag na usab sa Konseho ug paatubangon siya karong sunod Biyernes kay pangutan-on sa gipangayo nga liquidation. Paita sab aning Dr. Go uy, pangayoan og report dili makahatag dayon. Kun pakighinabian usab sa media, mobalibad ug kun mapugos nga magpa-interview kuwang sa “unod” ang isulti. Wala pa g’yud ko makalimot niadtong higayon nga buot nako siya nga ma-interview, apan gitulod-tulod ko niya nga ang konsehal lang nga chairman sa committee on hospital services ang akong pakighinabian. Kay gitulod man usab ko’g balik sa konsehal ngadto niya, gibiyaan lang ko niining Myrna Go nga daw nakaminus. Mao nga gikan niadto, dili na lang ko mosuway og interview niya. Sayud man ko nga bisan si Mayor Mike Rama wala makagusto ni Myrna. Ang problema lang kay walay modawat sa maong pwesto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=621194&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wish nila Reps. Tinio at Roman</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>October</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>GRABE as in grabe pala ang bilang ng mga teacher sa Philippines my Philippines. Bakit? Sa public schools may .5 million na sila at .2 million naman sa private schools. Ano ang problema? Maliit ang sahod! Panahon na para itaas ng government of the Republic of the Philippines my Philippines ang kanilang salary dahil up to now naghihirap ang ating mga guro, sobra sa work at baon pa sa utang ang karamihan at kung iku&amp;shy;kumpara sila sa ibang empleado sa gobierno mukhang lugi ata ang mga ito. Kaya lang walang magagawa ang mga teacher dahil sa Philippines my Philippines ang mga guro ang api at kadalasan pa sila ang bagsakan ng sisi. Bakit? Mahinang klase daw kasi ang quality ng education sa Philippines my Philippines? Bakit ganito? Sagot - masiado kasing marami ang mga student na tinuturuan ng bawat teacher sa isang klase lalo na sa mga public school mapa- elementary o high school man, saksakan pa ng haba ng oras kaya masiado silang kaawa-awa at ang masama pa dito ang kanilang sueldo ay sapat sa kanilang pinag-trabahuhan. Sabi nga, argabiado sila! Kaya naman dahil sa case problem na ito tungkol sa sahod nila puede silang ihambing sa marginalizes at oppressed sectors sa Philippines my Philippines. Ang mas mabigat pa dahil sa tindi ng problema karamihan sa mga teacher ay nagpupunta ng aboard este mali abroad pala para maging yaya, kasambahay echetera. Sabi nga, para guminhawa ang kanilang family. Dahil dito ang mga mag-aaral naman ang nagka&amp;shy;karoon ng malaking problema kasi nga hirap na rin ang gobyerno na kumuha ng mga bagong maestra na magtuturo ng maayos sa mga anak ng madlang people. Naku ha! Totoo kaya ito? Alam ba ng madlang people na napakababa ng sahod ng mga teacher at kulang pa ang pitsa nila para su&amp;shy;portahan ang kanilang sarili at siempre ang mas mahalaga ang kanilang family. Bakit? Sagot - ang sahod sa entry level ay nasa P14,198 (Grade 11) lamang. Sabi nga, sana maitaas ito sa Salary Grade 15 o katumbas na P24,887 a month. Ito ngayon ang itutulak ni ACT party-list Rep. Antonio Tinio. Ang bida naman ni Bataan Rep. Herminia Roman, ilalakad nito para maging batas ang kanyang panukala tungkol sa mga public school teacher basta may 20 years above libre na silang magpa-gamot sa lahat ng government hospital sa Philippines my Philippines. Ano ang mabuting gawin? Sana magkatotoo ang mga pangarap nila. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=621252&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Handa na ba tayo kung sakali?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ISANG malakas na bagyo ang nanganganib na tumama ngayong araw na ito o bukas, ayon sa ilang website na nakita ko. Malayo pa lang ay malakas na, at lalakas pa siguro habang papalapit sa bansa. Hindi pa alam kung hangin o ulan ang dala ng bagyo, kaya ngayon pa lang ay maraming babala ang lumalabas kung sakaling tumama nga sa bansa at magdulot ng malakas na ulan o hangin. Ipagdasal na rin natin na lumihis ang bagyo. Higit isang taon na rin nang maganap ang Ondoy. Ang tanong, handa na ba tayo kung sakaling maulit nga? Nasa lugar na ba ang mga gamit panligtas kung sakaling magkadelubyo muli? Handa na ba ang mga tauhan? At higit sa lahat, handa ba ang mga opisyal? Baka naman magkaproblema na naman sa pamumuno! Nasa balita rin kasi ang matagumpay na pagligtas sa lahat ng minero sa Chile na naipit sa isang mina ilang daang metro sa ilalim ng lupa! Higit dalawang buwan sila naipit sa mina bago nakahukay ng panibagong butas para maiangat silang lahat. Akala nga ay patay na silang lahat, pero dahil sa pursigido ang ilan para hanapin sila, nakitang buhay pa silang lahat! Teknolohiya na ang pumasok para manatili silang buhay habang naghukay ng panibagong butas kung saan kasya ang isang tao. Nang umabot na sa kanila ang barenang ginamit, alam na nila na sila’y maliligtas! Iyan ang kailangan natin sa Pilipinas. Mga pursigidong tao na maganda ang pagsasanay sa pagligtas, at teknolohiya na makakatulong sa pagligtas. Para namang hindi tayo tinatamaan ng mga trahedya taun-taon! Sa nakaraang trahedya ng Ondoy, nakita natin na kulang na kulang tayo sa pareho! Tila hindi binibigyan ng masyadong kahalagahan ang mga gamit panligtas, pati na rin ang pagsasanay ng mga tagapagligtas. Nakita rin ito sa palpak na pagligtas ng MPD-SWAT sa mga bihag noong Agosto 23, na nakita pa ng buong mundo! Ganito ang pagkakakilala sa atin ng buong mundo sa ngayon. Mabuti pa ang Chile, na ngayo’y kilala na sa buong mundo na kayang iligtas ang mga minero na maiipit sa ilalim ng lupa, sa industriya na mahalagang-mahalaga sa bansa nila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=621539&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagsud ni Juan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang kusog nga bunok sa uwan sa Sugbo ug tibuok Pilipinas, nga gipasidaan sa Pagasa inig sud na sa gikahadlokang mamahimong super typhoon nga si Juan, wa matinuod. Gawas sa pipila ka takna nga paglandong pagka hapon, labihang inita ang tibuok adlaw’ng Sabado.Kini bisan gitino sa Pagasa nga nakasud na si Juan sa teritoryo sa Pilipinas sa ala-una sa kadlawon. Labihan pa hinuong layoa ni Juan (820 ka kilometro sa silangang bahin sa amihanang Luzon) aron makaapektar sa bisan asang bahin sa nasud.Nagda sa hangin nga 140 ngadto sa 170 ka kilometro matag takna, si Juan gikahadlokang mokusog pa samtang magkaduol sa yuta.Gipaabot hinuong mohinay kun makatugpa na. * * * Gituman sa bag-ong liderato sa Pagasa ang pasalig nga matag takna na ang updates nga ilang luwatan kun dunay bagyo nga maghulga sa Pilipinas.Sa akong pagsuwat ini, ilang website (pagasa.dost.gov.ph) nagpahibawo nga si Juan nahimutang 820 ka kilometro sa silangan sa Northern Luzon. (18.4&amp;deg;N, 130.9&amp;deg;E) ug nag-irog paingon sa kasadpan amihanang kasadpan sa gikusgong 24 ka kilometro matag takna. Mapaubsanon hinuon kong mosugyot sa Pagasa nga inay igo lang hatagan ang katawhan og mga numero sa latitude ug longitude, ila nang nganlan ang mga lungsod, dakbayan, lalawigan ug isla nga aktuwal nga nahimutangan o girumbo na sa bagyo. * * * May sukaranan ang kadagkoan sa Pagasa sa pag-isip sa internet nga labing paspas nga paagi pagpakatap sa kasayuran mahitungod sa kahimtang sa panahon.Kay sa labing uwahing ihap, nisulbong na ngadto sa 33% ang gidaghanon sa online nga mga Pinoy, apil sa labing paspas ning bahina sa kalibotan.Nitidlom og diyutay ang online sa internet caf&amp;eacute;s kay nisulbong ang pribadong internet access gikan sa mga pinuy-anan. Di hinuon maayo nga itingob ang inoras nilang updates sa Twitter.Kay sa akong pagsusi, wa kong kasud kay overcapacity sila.Sama ra kasayon, ug kapaspas, ang paghatag og updates sa Facebook.Nga mas daghan og mga sakop kay sa Twitter. * * * Gimaymayan ta sa mga eksperto sa panahon nga di ta angay’ng magbagulbol kun wa mahinayon ang gipasidaan nga uwan o bagyo.Angay hinuon tang magpasalamat.Mas dako ang kadaot kun moabot ang katalagman nga way pasidaan.Gisubli nila pagpasabot nga ang weather forecasting pangagpas lang, mahimong matinuod, mahimo sang di. Maong alang sa mga nahasol pagbawon og payong sa ilang mga trabahoan o mga tulonghaan, nag-botas ug nag-kapote ganing daan ang uban, ayaw na lang og kasapot.Mas maayong masobrahan pagpangandam kay sa mabasa sa uwan o matanggong sa baha.Di hinuon ni lusot sa Pagasa nga mohunong na pagpangita og paagi aron nga ang mosunod nilang mga pangagpas mahimo nang mas tukma. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=621895&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Ipatupad nang todo ang gun ban</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA susunod na Lunes ay barangay elections na. Inaasahang dadagsa ang 50 milyong botante sa mga presinto. Ngayong linggo tiyak na hahataw ang mga kandidato sa kampanya. At nangingibabaw ang pangamba na magkaroon ng kaguluhan sa mga huling araw ng kampan&amp;shy;ya. Ang ganitong sitwasyon ang nararapat na bantayan ng Philippine National Police. Ipatupad nang husto ang gun ban. Sa mga liblib na lugar sa bansa, maraming kandidato ang nag-iingat ng mga baril o private army. Ilan sa mga kandidato&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa barangay ay&amp;nbsp;“hawak” ng mga mayor kaya mala&amp;shy;kas ang loob na magdala ng baril. Magulo ang election sa Pilipinas. Lagi nang may patayan. Walang masasabing election sa bansa na hindi nagkaroon ng madudugong in&amp;shy;si&amp;shy;dente. Kakambal na ng election sa bansang ito ang kaguluhan. At maski ang Commission on Election (Comelec) ay nagpahiwatig na ang kam&amp;shy;panya sa barangay elections ay magiging magulo o madugo. Nararapat kumilos ang PNP upang maiwasan ang kaguluhan sa nalalabing mga araw ng kam&amp;shy;panya at sa mismong election. Ang kanilang pag&amp;shy;babantay at paglalagay ng mga checkpoint ang nararapat na gawin. Sinabi ng Comelec na maraming election hot spot. Ito ang nararapat tutukan ng PNP. Lalo pang paigtingin ang pagkumpiska sa mga baril. Hindi lamang dito sa Metro Manila mara-ming nag-iingat ng di-lisensiyadong baril kundi maging sa mga barangay sa lalawigan. Kung tutuusin, mas maraming kandidato sa mga liblib na lugar ang lantarang nagdadala ng baril para ipanakot o manindak sa mga kalaban sa election. Mayroon pang mga kandidato na may armadong bodyguard. Ilan umano sa mga kandidatong barangay chairman ay bata ng mayor kaya malakas ang loob na magdala ng baril. Magpatrulya ang mga pulis para masigurong walang mga armadong kalalakihan na maghaha-&amp;nbsp;&amp;nbsp; sik ng kaguluhan sa panahon ng kampanya. Ipa&amp;shy;tupad nang todo ang pagbabawal sa pagdadala para masiguro ang katahimikan sa darating na barangay election.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=621926&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Pati biyuda ni Rizal, tinalo!'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>October</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAGLARO ka ng apoy siguradong masusunog ka. Nag-istokwa (stow away) siya noong taong 2005... sumakay siya ng barko mula Davao papunta sa Maynila. Habang naglalakbay natanong&amp;nbsp;niya sa kanyang sarili, “Ano ang naghihintay sa akin sa Maynila? Nagsimula ang dagok sa buhay ng ‘complainant’ na nagsadya sa amin ng tumakas siya sa poder ng amang hindi niya makasundo. Sa hindi inaasahang pagkakataon, paghihirap pala ang kanyang dadanasin sa inakalang kalayaan sa pagsosolo. Siya si Jean Facundo, 30 taong gulang ng Sta. Cruz Manila. Nagtrabaho siya bilang kasambahay. Naging tindera sa Divisoria at naranasan ding maglinis ng isda sa pagawaan ng sardinas. Hindi naging madali ang buhay ni Jean. Nakisukob siya sa bahay ng kababayang napunta rin sa Maynila na si ‘Irene’. Dito niya nakilala ang dating asawang si Rodney Villalino o “Rod”, kaibigan ni Irene. Taong 1996 ng mag-live in sila. Nagkaroon sila ng dalawang anak. Si Rodney ang naging daan para magkaroon ng katahimikan ang dating magulong mundo ni Jean. “Kinumpleto niya ang pagkatao ko. Walang pangamba kapag kasama ko siya,” pahayag ni Jean. Ika-22 ng Marso 1999, parang isang masamang bangungot ang gumising kay Jean. Isang kapitbahay na si Anabel ang nanakbong kumatok at sumigaw sa kanilang pinto.&amp;nbsp; “Ate! Pumunta ka sa labas si kuya Rod... sinaksak,” sabi ni Anabel. Nadatnan na lang ni Jean ang asawang nakabulagta sa sahig, duguan at hindi na makapagsalita. Sinugod sa Philippine General Hospital si Rod. Tinanong niya kay Anabel ang umano’y tunay na nangyari. Ang mga susunod ay pahayag ni Anabel ayon kay Jean. Tulog nun si Rod ng magising sa iyak ng inang si Emily. Pagbangon at nakita na lang niyang binubugbog si Emily ng kinakasama nitong si Roberto. Inawat ni Rod si Roberto. Nagkasagutan ang dalawa. Pinagtanggol ni Rod ang ina sa amain. Itong si Roberto sa galit, sinaksak umano si Rod ng hawak niyang ‘ice pick’. Tumagos sa ‘spinal cord’ ni Rod ang panaksak. Limang buwan siyang nagbuno sa kanyang buhay, namatay rin si Rod. Hindi malaman ni Jean ang gagawin ng panahong yun. Buntis siya, kabuwanan pa niya. Nung mismong burol ng asawa siya nanganak. “Naging positibo na lang ako. Mahirap mawalan ng asawa pero nung&amp;nbsp;isilang ko ang anak ko naisip ko... kailangan kong lumaban para maituloy ko ang bukas para sa aking anak,” wika ni Jean. Nagsikap siya. Nagtrabaho siya bilang isang ‘beautician’ sa&amp;nbsp;‘parlor’. Nilabang niya ang sarili. Nawili siyang pumunta sa Luneta. Sa parke siya umiistambay. Binabalikan niya ang masasayang araw nung kasama niya pa si Rod. Isang umaga taong 2008, isang sundalong taga bantay ng rebulto ni Rizal ang lumapit sa kanya, “Miss anung pangalan mo?” “Jean... Ikaw?” sabi ni Jean. Sumagot ng sundalo, “Teresito Rabaja... Tutoy tawag sa akin” Umalis agad si Jean matapos magpakilala ni Tutoy. Sinun&amp;shy;dan siya ng sundalo at sinabing, “Hindi ako masamang tao. Marines ako. Gusto ko lang makipag-kaibigan” Sabay abot ng kamay kay Jean. Simula nun siya na ang ginwardyahan ni Tutoy. Binigay ni&amp;nbsp;Tutoy cell phone number. Si Jean naman number ng kaibigan ang iniwan. Maya’t-maya nagte-text itong sundalo. Dinaan niya sa pangungulit si Jean. Niyaya niya ito mag-videoke. Pumayag naman si Jean. Nagsimula sa ‘videoke hubbing’ lang ang dalawa bandang huli sa motel din ang tuloy. Matapos ang mainit na ‘motel date’ umamin si Tutoy na may asawa at apat na anak. Pinili ni Jean ang magmahal kay Tutoy kahit&amp;nbsp;alam niyang pangalawa lamang siya. Nag-live in sila sa Pasay. Ilang buwan ang nakalipas at nabuntis si Jean. Sinabi&amp;nbsp;niya ito kay Tutoy. “Buntis ka? Ipalaglag mo ang bata,” mabilis na sinabi ni Tutoy. Hindi pumayag si Jean. Itinuloy niya ang pagbubuntis. Umuwi ng Cagayan Valley si Tutoy. Inutusan niyang kumuha ng bagong mauupahan si Jean. Abonohan muna daw ni Jean ang pambayad at pagbalik sa Maynila siya na ang bahala. Nitong Hunyo naging madalang na ang pag-uusap nilang mag-asawa hanggang hindi na niya ito mahagilap. Nalaman na lang niyang nadestino na sa Fort Bonifacio si Tutoy. Pinuntahan niya ito. Bigo siyang makita si Tutoy. Nitong Hulyo nalaman niyang nagkasakit ng ‘tipus’ si Tutoy. Inisip niyang ito ang dahilan kung bakit hindi na nagparamdam si Tutoy at nagbigay ng pera sa kanya. Naghintay lang siya at nang lumipas na ang ilang buwan nag-alala na itong si Jean. “Paano na ang panganganak ko? Anu hirap ba ang dadanasin naming mag-ina?” pangamba ni Jean. Walong buwan ng buntis si Jean. Pagma-manicure at pedicure lang ang pinagkakakitaan nito. Naisipan na niyang humingi ng tulong sa amin. Itinampok namin sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ 882 KHZ (tuwing 3:00 ng hapon) ang istorya ni Jean. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, una pa lang mali na ang pinasok ni Jean. Alam naman niyang may asawa itong si Tutoy. Ikaw naman Tutoy, sundalo ka pa man din. Sinamantala mo ang kahinaan ni Jean sa pagkalumbay niya sa asawa. Bantay salakay ka pala. Aba, kung nakilala mo ang ‘biyuda ni Rizal’ baka pati yun pinatos mo manyakis ka! KAPAG hindi mo pinanindigan&amp;nbsp;ang bata tutulungan namin itong si Jean na magreklamo sa Chief ng Philippine Navy at ng Marines para madisiplina ka at masipa para sa ‘Conduct unbecoming of a soldier’. Bukod pa sa ‘administrative action’ sasampahan ka rin ng asawa mo ng Violation of Republic Act 9262 o Anti-Violence against Women and Children sa ilalim ng section ng Economic at Psychological Abuse. Pag-aaralan din ng mga abogado ng Integrated Bar of the Philippines kung maari kang ‘attempting to induce abortion’ dahil sa kautusan mong ipalaglag ang bata. Sige Tutoy ituloy mo ang ginagawa mong pambababoy sa mga babae at makakaharap ka ng iyong karampatang parusa! (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) SA gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854. Ang landline 6387285 at ang aming 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=621931&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Paglaom sa PAG-ASA</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>October</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Super typhoon ang gitawag sa mga weather forecasting sa kalibutan sa bagyong Juan nisu’d sa nasud.&amp;nbsp;Tungod sa kusog nga haguros sa hangin ug pag-irog nga niabot og kapin sa dos sientos kilometros matag takna, di’ ordinaryo ang kabangis sa bagyo.&amp;nbsp;Kung unsa ka kusog ang bagyo mao ‘sab ang pagbantay sa publiko sa giingong mas gipakusgan nga operasyon sa PAG-ASA nga gitahasan sa pagbantay ug pagpahibawo sa publiko sa lakat sa panahon.&amp;nbsp;Di’ na bag-o ang mga palpak nga bana-bana sa panahon, ang bag-o nalang kung adunay tukma o duol sa tinuod nga pagsukod sa panahon ang maong ahensya. Bagyong ‘Basyang’ ang unang nisukod sa bag-ong administrasyon sa pagsagubang sa ordinaryo ug gipaabot nang katalagman sa nasud.&amp;nbsp;Imbes nga mohatag og tukma nga lakat sa panahon, giisip nga layo ra sa tinuod ang gibutyag nga pagbana-bana atol sa pagsu’d sa maong bagyo sa nasud.&amp;nbsp;Nakita sa publiko unsa ka grabe ang kalagot sa bag-o palang nilingkod nga presidente sa mga taga Pag-asa labi na sa ilang pangu’ nga maoy nakadawat sa grabeng kasaba.&amp;nbsp;Apan ang di’ masabtan sa katawhan, nganong nagtinihik man ang mga nangagi nga administrasyon sa pagpalambo sa katakus sa Pag-asa? Adunay paglaom sa Pag-asa.&amp;nbsp;Kini karon ang buot pamatud-an sa maong ahensya ug mismong sa bag-ong administrasyon.&amp;nbsp;Niining bag-o, nikabat sa kapin dos bilyones pesos ang donasyon nga nakuha sa nasud gikan sa Japan International Cooperation Agency kon JICA.&amp;nbsp;Gikan sa maong kantidad, mokabat sa kapin 1.6 bilyones pesos ang gigahin alang sa pagpalig-on sa Meteorological Radar System sa nasud.&amp;nbsp;Kun kaniadto, gikan pa sa kaulohan ang tanang weather bulletin, karon bisan ang Pag-asa sa Mactan, mahimo nang makahatag og mas komprehensibo nga detalye sa lakat sa panahon ug kung asa na paingon ang bagyo.&amp;nbsp; Gawas sa bag-ong kahimanan nga gibutang sa mga weather forecasting centers sa daghang bahin sa&amp;nbsp;nasud, may bag-ong teknolohiya pa nga gipalutaw sa kadagatan sa Bantayan sa amihanang Sugbo nga ang tumong mao ang paghatag og mas detalyadong impormasyon sa lakat sa panahon pinaagi sa pag-irog sa bawod sa dagat.&amp;nbsp;Di’ na ‘sab mabalaka ang mga lugar nga kinaham sa baha sama sa Metro Manila tungod kay aduna nay ‘telemetric rain gauge’ nga ang trabaho mao ang pagsukod sa gidaghanon sa uwan sa mas dali og komprehensibo nga paagi. Nigawas ang gahin sa maong proyekto atol sa administrasyong Arroyo ug karon, responsibilidad sa bag-ong pamunuan ang pagpatuman sa mga kabag-ohan sa kontrobersyal nga ahensya.&amp;nbsp;Apan ang pangutana sa kadaghanan, nganong karon lang ni gibuhat ug nganong niabot pa og pila ka tuig una gipalapdan ug gipalig-on ang kahimanan sa Pag-asa.&amp;nbsp;Kung tan-awon nato ang mga nasud nga nagpalibot sa Pacific Ocean nga maoy sentro ug kanunay maigo sa mga dagkong bagyo, dugay ra nga nakapalit ug nakatukod og bag-ong mga kahimanan.&amp;nbsp;Apan nganong kita dire sa nasud, human sa gatusan ka bagyo nga nikalas og di’ na maihap nga kinabuhi ug niguba sa binilyon ka pesos nga kabtangan, nganong karon pa man nakasinati sa bag-ong teknolohiya sa pagtan-aw sa padulngan sa bagyo?&amp;nbsp;Ang labing maayo natong buhaton karon, mao ang pagsunod sa tambag sa Pag-asa ug pagpabakwit sa mga tawo kansang mga pinuy-anan nag-ungaw sa katalagman. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=622062&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mas mahalaga kaysa presidential election</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>October</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KATAKA-TAKA na mas marami sa atin ang bumoboto sa presidential election kaysa barangay at Sangguniang Kabataan elections. Hindi bababa sa 75% ang voter turnout para sa Presidente; nu’ng huling halalan nu’ng Mayo 76% ang dumagsa sa presinto maski mainit, siksikan, mahaba ang pila, hindi mahanap ang pangalan, at palpak ang Comelec sa paghahanda sa mga botante para sa unang nationwide automated balloting. Pero ang karaniwang sumasali sa barangay election ay 55% lang. Mas mababa ang sa SK election; karamihan ng kabataan ay ni hindi nagpapatala para bumoto. Sinasabi kong kataka-taka dahil mas may direktang epekto sa buhay natin ang resulta ng barangay-SK polls kaysa presidential election. Oo’t naaapektuhan tayo ng kung sinoman ang nakaupo sa Malaca&amp;ntilde;ang. Kung kawatan ito, nakukulimbat ang pera na dapat panggastos sa serbisyo at proyekto, at napapabayaan ang ating kapakanan. Halimbawa, muntik nang mag-aksaya ng $329 million (P16.5 bilyon) kung hindi napigilan ang Arroyo admin sa walang kapararakan pero overpriced na national broadband network-ZTE deal noong 2007. At kung mabuti naman ang Presidente ay nagsusulong ito ng mga repormang nagbebenepisyo sa nakararami. Muli halimbawa, halos lahat ngayon ay may murang cell phone dahil giniba ni Fidel Ramos ang monopolyo sa telekomunikasyon nu;ng 1992-1998. Pero mas marami ang epekto sa ating pang-araw-araw na buhay ng kung sino ang nagpapatakbo ng ating komunidad. Ilista natin ang ilan: basura, kalinisan at katahimikan ng paligid, kapayapaan at kaayusan ng magkakapit-bahay at pamilya, ilaw sa kalsada at plaza, &amp;nbsp;patubig, kontra-akyat-bahay, kontra-droga, kontra-sakit, hingian na rin ng abuloy at limos. Seryosohin ang barangay-SK elections. Ihalal ang karapat-dapat. * * * Lumiham sa jariusbondoc@workmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=622145&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mayor Lim dili mamalit og condom</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>October</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Miingon si Mayor Alfredo Lim sa Manila, nga kun hatagan siyag kwarta gikan sa RH bill kun mahimo na kining balaud, dili kini niya ipamalit og condom ug ubang mga contraceptives, kondili, iya kining gamiton pag-edukar sa taga-Manila bahin sa reproductive health care. Dili kuno siya manghilabot sa mga religious beliefs sa iyang mga konstituwente. Iyang hatagan og hingpit nga kagawasan pagpili ang taga-Manila, pagtuman sa diktar sa tagsatagsa nila ka relihiyon. Dili siya mamugos. Matud niya, kun kalipay sa usa ka magtiayon nga duhay anak, ila kining desisyon; ug kun kalipay nga manganak og usa ka docena, dili kini niya prisohon. Alang kang Lim, dili priority ang pagpamalit og mga condom. Kun ipugos man sa kagamhanan ni Noynoy ang pagpamalit og condom ug mga contraceptives aron makontrolar ang pagdaghan sa mga Pinoy, mo-apply kog delearship sa condom, o diba , kun dunay makig-kumboya nako, mag-manufacturer gyud sa condom. Siyarog di ko ma-dato’. * * * GAY PAGEANT NO MORE. Wala nay Miss Gay-Lapu-lapu City karong tuiga pagsaulog sa Fiesta sa Mahal nga Birhen sa Regla. Kini matud ni Tourism Chair Damian Gomez, kinsa mi-explain nga they have nothing against homosexuals. Perhaps, ang maayo mao ang paghimog laing fiesta, if only to accommodate them. Mahimo idungan sa Kadaugan sa Mactan, aron mag-uban sila ni Lapulapu. * * * CEBU PORTS AUTHORITY. Congratulations sa mga bag-ong commissioner sa Cebu Ports Authority (CPA), ilabina kang Vic Suazo, Jr., former Maritime Industry Authority administrator. Believe ko sa “holding power” ni Vic. Bisag asa na lang siya ma-assign, hangtud karon, anaa gihapon siya gahom. Siya ang nagsubo sa Philippine Ports Authority (PPA), dungan-dungan mi sa Department of Public Information (DPI) sa mga 1972 o ‘73 ba kadto; ug dugay na kong na-waa sa gobiyerno, apan si Vic naa lang gihapon. Ang ako lang konsuylo kay amigo gihapon mi, nakaila gihapon siya nako. Laing mga commissioner, sila si Benjamin Akol, Arturo Barrit, Joselito Quedaria, Carlos Co ug Dennis Villamor. Kanus-a kaha ko matultoli ni Noynoy no ?&amp;nbsp; * * * JOHN REY SAAVDERA. Laing taga-media nga milansar, atong kauban sa Banat News, sila si John Rey Saavedra, ug Gerry Auxillo. Matud nila, buot lang silang makatampo paghatag og mga kaayohan sa ilang barangay. Nakadungog sad ko nga lakip si Sam Costanilla milansar pagka-Konsehal. Atong panghinaut sa ilang kadaugan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=622361&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - BIR vs. taga bangko</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mibahad ang taga Bureau of Internal Revenue (BIR) nga gukdon nila ug silota’g apil ang mga opisyal sa bangko nga&amp;nbsp;mo-alalay sa mga tax evader kon magbubuhis nga di mobayad og buhis. Kini usa ka maayong opinion nga karon pa mahunahunai sa taga Department of Justice (DOJ). Kining maong bisyo dugay na kaayong mihari&amp;nbsp;dinhi sa nasud &amp;nbsp;ug walay nakahimo sa pagpapriso&amp;nbsp;niadtong taga bangko nga&amp;nbsp;motabang&amp;nbsp;sa mga malditong negosyante sa paglingla sa gobyerno pinaagi sa dili pagbayad sa ilang buhis. Walay laing gipiyalan&amp;nbsp;ang kagamhanan sa paggukod&amp;nbsp;sa mga taga bangko nga motabang sa mga negosyanteng tikasan&amp;nbsp;kundili ang BIR. Ang mga negosyanteng&amp;nbsp;tikasan, bisan moburot na&amp;nbsp;pag-ayo sa ilang bahandi, dili maikog sa mga kabus nga mga kawani kinsa luyo sa kagagmay og kinitaan, gisiguro pagpaningil sa gobyerno sa ilang bayranan sa buhis. Pero ambot kaha&amp;nbsp;kun isog ba ang taga BIR sa paggukod sa taga bangko nga moalayon sa mga di mobayad og buhis. Kay wala ba mahitabo nga nahimong&amp;nbsp;sumsoman ang bisyo sa ubang opisyal sa BIR? Wa bay magbubuhis nga may bayranang P100,000 ug dihang mihangyo nga pagamyan&amp;nbsp;ang iyang bayranan dali kaayong misugot ang opisyal nga iyang giduol. Unya wala ba mangondisyon nga puwedeng himoong P50,000 lay bayran sa magbubuhis, apan&amp;nbsp;P5,000&amp;nbsp;lay himoan og official receipt? Busa di kaha sagkaon ra kaayo sa usa ka opisyal sa BIR ang paggukod niadtong taga bangko nga moalayon sa mga tikasang magbubuhis kun inigsusi niya sa iyang kaugalingon labaw pa siyang&amp;nbsp;bilyako kay sa taga bangko?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=622654&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>LTFRB paluyohan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Mahimong makanselar na karong buwana ang prangkisa sa 70 ka taxi units sa Sugbo. Kini kun kapamatud-an sa LTFRB (Land Transportation Franchising and Regulatory Board) nga ilegal ang mga prangkisa. Nga nakuha sa operators nga gidudahang nakigkonsabo sa kurakot nga mga opisyal ug mga kawani sa rehiyonal nga buhatan. Ang 70 ka units gipanag-iya sa duha ka operators. Nga unang gipatawag ni LTFRB 7 Regional Director Benjamin Go aron makapasabot nganong di kanselahon ang ilang mga prangkisa. Nga, segun sa pasiunang pakisusi ni Go, nakalusot sa ban sa bag-ong mga prangkisa nga gipahamtang sa LTFRB sugod niadtong November 17, 2003, gawas lang sa trucks for hire, school service ug tourist transports. * * * Ang 70 kabahin lang sa 1,500 ka taxi units nga nasakpan ni Go nga may kuwestiyonableng mga dokumento. Ang mga prangkisa nga nasubli ni Go hangtod pa lang sa 2007. Wa pa niya malili ang mas bag-ong mga prangkisa sa 2008, 2009 ug sa wa pa moasumir si Go niadtong Mayo 13, karong tuiga. Mas paspas unta ang imbestigasyon ni Go kun wa pa siya magbinugtong. Siya rang usa ang mingaw nga naghukngay sa mga dokumento. Way makabasol ni Go kun di mosalig sa ubang mga opisyal sa LTFRB 7. Kay di siyang kaseguro kinsa nila ang nakaapil sa nangalisbo nga mga transaksiyon. * * * Apan di sama kainit ni Go ang ulohang buhatan sa LTFRB. Katulo na siya nag-suwat nilang Atty. Nelson P. Laluces, bag-ong tsirman sa LTFRB, ug Transportation Secretary Jose de Jesus. Nangayo siya og audit team. Hangtod sa akong pagsuwat ini, na-katag-an ka, wa pa siyang kadawat og tubag. Giam-aman na lang ni Go ang iyang kaugalingon nga tingali’g si Laluces dunay mas dagko ug mas dinaliang mga suliran nga unang giatiman. Maong determinado siyang ipadayon ang pakisusi. May tabang o wa gikan sa iyang mga labaw. * * * Nagdumili pa si Go paghingan sa mga nahilambigit sa iyang gihulagway nga pinadaylang nga pagbugalbugal sa katakos ug kaligdong sa ilang buhatan. Apan niingon siya nga pulos dagko ug adunahang taxi operators ug ang hearing officers sa LTFRB ang nagbinuang. Matud niya di makiangayon nga ihan-ok ang tanang tulisok ngadto ni kanhi LTFRB director Jingjing Osme&amp;ntilde;a, nga patay na ug di nang kapanalipod sa ilang kaugalingon. Gihudlat na si Go sa mga naigo sa imbestigasyon. Apan nipasalig nga di siya mohunong. Ni motalaw. Samtang ma-apelar ang iyang hukom sa ulohang buhatan, masaligon si Go nga lig-on ang iyang mga ebidensiya. Ug mosangpot gyud sa pagkanselar sa pekeng mga prangkisa. Kun gusto kang modasig ni Go pagtiwas sa iyang nasugdan, palihog tambong sa unang husay sa nakaplagang anomaliya sa buhatan sa LTFRB 7 karong Huwebes, alas-10 sa buntag. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=622658&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walang bisang desisyon</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>October</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>BINASAHAN ng hatol ang mag-asawang akusado sa Cri-minal Case No. 19110 (People of the Philippines vs. Spouses Sebastian et. Al.) para sa ginawa nilang pamemeke ng mga pampublikong dokumento. Nakabinbin ang kaso sa sala ni Judge JR at ang binasa lamang ng kanyang branch clerk ay ang mismong hatol sa mag-asawa. Humingi ng kopya ng desisyon ang abogado ng mga akusado ngunit ayon kay Judge JR, nasa computer pa lamang ang desisyon at kung gusto ng abogado ay bibigyan na lang siya ng diskette na naglalaman nito. Ayaw ng abogado. Ang ginawa ni Judge JR, sinabihan ang mag-asawa at kanilang abogado na uulitin na lang ang pagbasa ng hatol matapos matawag ang iba pang kasong nakasalang para sa araw na iyon. Pinag-antay ni Judge ang mag-asawa samantalang umalis na ang kanilang abogado. Ayaw daw nitong maging parte sa iregularidad na ginagawa ni Judge JR bukod pa sa may iba siyang lakad.&amp;nbsp;Bandang alas onse ng umaga, pinapasok ni Judge ang mag-asawa sa kanyang opisina at ipinabasa ang desisyon sa computer. Hindi pa rin binigyan ng kopya ng desisyon ang mag-asawa. Basahin na lang daw nila ang desisyon kahit wala ang kanilang abogado. Sa kanilang apela, idiniin ng mag-asawa na hindi sumunod ng korte ang mandato ng batas (Rule 120 - Rules of Court) at ang sinasaad ng ating Saligang Batas (Sec. 14, Art. VIII - Constitution) na dapat nakasulat at pirmado ni Judge ang desisyon bukod pa sa dapat na malinaw din na nakasaad sa desisyon ang mga detalye at batas na ginamit na basehan. Nagsampa rin sila ng kasong administratibo (gross misconduct, gross ignorance of the law, incompetence &amp;amp; inefficiency). Nagkasala ba si Judge? NAGKASALA. Madali naman sana na mag-print ng kopya ng desisyon at pirmahan ito. Maliban sa kasong ito, kahit kailan ay wala pang narinig sa Judiciary na may huwes na nag-alok ng diskette imbes na magbigay ng kopya ng pirmadong desisyon na hinihingi ng abogado ng kanyang mga nilitis. Walang bisa ang isang hatol na binigkas lang. Kung talagang hindi pa handa si Judge na ilabas ang hatol, sana hindi muna niya ipinabasa ito.. Isa sa kondisyones para masabi na dumaan sa proseso ang isang kaso ay ang&amp;nbsp;bigyan ng karapatan ang bawat pa-nig na malaman kung paano narating ang desisyon sa kaso. Kasama dito ang mga detalye at legal na basehan na nagbigay daan sa korte upang mabuo ang naging desisyon nito. Hindi puwede na basta lang sabihin ng korte na nagkaroon ito ng hatol pabor kay X at laban kay Y na hindi man lang nagbibigay ng anumang paliwanag para sa naging desisyon nito.&amp;nbsp;Karapatan ng natalong panig na malaman ang dahilan ng kanyang pagkatalo at umapela sa mas mataas na hukuman, kung papayagan, at naniniwala siya na maaari pang mabaliktad ang kaso. Ang isang desisyon na hindi malinaw na dinedetalye ang mga pangyayari at batas na ginamit bilang basehan ay pinaparusahan pa ang natalo na mangapa sa dilim kasi hindi niya masabi kung paano siya natalo at kung ano ang&amp;nbsp;naging mali sa naging desisyon ng korte. Kaya paano ito uungkatin at muling pag-aralan ng mas mataas na hukuman. Magiging walang kuwenta ang batas kung hahayaan ang mga huwes na basta na lang kumilos ayon sa kanilang gusto kahit pa may itinalagang limitasyon sa kanila. Dahil napatunayan na nag&amp;shy;&amp;shy;kasala, dineklarang hindi na&amp;shy;rarapat si Judge JR sa tungkulin ng isang hukom at tinanggal sa serbisyo (A. M. No. MTJ-06-1638, September 18, 2009, Flo&amp;shy;rencio Sebastian Jr. vs. Julia A. Reyes, 600 SCRA 345, 376).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=622736&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Tulungan ang mga binagyong magsasaka</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>TATLONG libong magsasaka sa Isabela ang naapektuhan ng bagyong “Juan” at umaabot sa 758,732,331 na halaga ng palay ang nasira. Nakatakda nang anihin ang mga palay nang manalasa si “Juan”. Ngayon ay sinisimot ng mga magsasaka sa Isabela ang mga natirang palay kahit nakababad sa tubig. Masakit para sa mga taga-Isabela sapagkat hindi pa sila lubos na nakababawi sa tagtuyot na naranasan noong summer kung saan P5-bilyong halaga ng pananim nila ang napinsala. Sa Cagayan ay hindi pa ma-account kung gaano karaming magsasaka ang inilugmok ni “Juan” pero malinaw na umaabot sa P300 milyon na halaga ng pananim ang napinsala roon. Hindi lamang palay at mais ang nasira sa Cagayan kundi pati na rin ang mga gulay. Maraming magsasaka na nagkagastos nang malaki sa kanilang palay at mais ang halos panawan ng pag-asa. Ang kanilang tanong ay kung paano sila makakabangon? Hindi lamang ang mga taga-Isabela at Cagayan ang apektado ng pagkasira ng mga pananim particular ang palay kundi ang karamihan ng taga-Northern Luzon. Ang Cagayan at Isabela ang tinuturing na rice granary ng Northern Luzon. Sa dalawang lalawigan na ito nanggagaling ang maraming bigas at mais. Ngayong grabeng napinsala ang dalawang lalawigan,&amp;nbsp;tiyak na maaapektuhan ang suplay ng bigas sa nabanggit na rehiyon. At matatagalan pa bago muling makapagta-nim ang mga apektadong magsasaka. Sinabi ng Department of Labor and Employment (DOLE) na agad silang magpo-provide ng tulong sa mga apektadong magsasaka. Pakikilusin umano ng DOLE ang Quick Reaction Teams (QRTs) para ma-facilitate ang pagkakaroon ng trabaho ng mga binagyong magsasaka. Wala pa namang naririnig sa Department of Agriculture ukol sa mga gagawin nilang plano para matulu-ngan ang mga binagyong magsasaka. Siguro’y dapat na mamahagi sila ng libreng binhi ng palay para sa mga magsasaka at ito ang gagamitin para makapagsimulang muli. Makipag-ugnayan sa Department of Trade and Industry (DTI) para hindi patawan ng presyo ang mga gamit sa pagsasaka gaya ng fertilizer, insecticide at iba pa. Makipag-ugnayan sa mga banko at pakiusapan ang mga ito na huwag patawan nang mataas na interes ang mga loan ng mga apektadong magsasaka. Kailangan ng mga magsasaka ang tulong para makabangon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=623004&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pinaka-sikat na tala ng pagkakaibigan</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>October</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MARAMING mambabasa ang humiling ng dagdag pang mga kuwento tungkol sa pagkakaibigan, tulad nu’ng nakaraang Biyernes. “Damon at Pythias” ng Greece ang pinaka-tanyag na ehemplo sa buong mundo. Isinalin na ito sa dose-dosenang wika at ilang beses nang isina-pelikula: Sina Damon at Pythias ay mga disipulo ng pilosopong Pythagoras nu’ng ika-4 na siglo bago si Kristo. Nagla-lakbay sila sa Syracuse nang akusahan si Pythias ng pagtatangka laban sa Haring Dionysius I. Bilang kaparusahan, hinatulan siya ng kamatayan. Tinanggap ni Pythias ang hatol. Pero nagmakaawa siya na payagan umuwi sa huling pagkakataon, upang ayusin ang mga nakabinbin at magpaalam sa pamilya. Ayaw maisahan ni Dionysius, kaya tumanggi sa hiling sa paniniwalang kapag pinalaya, tatakas at hindi babalik si Pythias. Ipinakaon ni Pythias si Damon at pinakiusapang humalili sa kulungan habang wala siya. Pumayag si Dionysius, sa kundisyong kung hindi bumalik si Pythias sa takdang araw, si Damon ang papatayin. Pumayag si Damon, at pinalabas si Pythias. Kumbinsido si Dionysius na tumalilis si Pythias, kaya nang sumapit ang araw ng execution, ipinahanda niya ang pagpatay kay Damon. Ngunit nang papatayin na ng executioner si Damon, biglang dumating si Pythias. Humingi si Pythias ng paumanhin sa kaibigang Damon dahil sa natagalan niyang pagdating. Ipinaliwanag niya na nu’ng pabalik na siya sa Syracuse, hinarang ang kanyang barko ng mga pirata, at ihinagis siya sa dagat. Taimtim na nakinig si Dionysius habang ikinukuwento ni Pythias kay Damon ang kanyang paglangoy at pagmamadaling pagpatuloy patungong Syracuse, at nakara-ting para iligtas ang kaibigan. Nabagbag ang damdamin ni Dionysius sa tiwala at katapatan ng magkaibigan, kaya’t pinalaya sina Damon at Pythias at ginawang mga tagapayo sa kanyang kaharian.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=623006&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ehemplo sa tinuod nga pag-alagad</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>October</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Tugoti nga akong dayegon ang Cebu City Assessors Office niining higayona. Nalipay lang ko sa serbisyo sa maong buhatan tungod kay gipakita sa mga kawani niini ang tinud-anay nga serbisyo ngadto sa mga magbubuhis. Dili ko manlaktud aron inyong masabtan. Niadtong miaging adlaw didto ko sa maong buhatan tungod kay duna koy gihikay nga mga papeles. Sama sa ubang yanong mga magbubuhis nga dunay transaksiyon sa maong opisina, mahigalaon ang ilang pagtagad nako. Dihang naabot ko sa maong opisina, wala diha ang kawani nga akong tuyo tungod kay matud pa absent sa trabaho. Apan inay nga hinginlan ko ug ingnon nga balik lang ugma sama sa ubang ahensiya sa atong gobyerno, dunay kawani nga nakalimot gani ko pagkuha sa iyang pangalan ang miabi-abi nako. Nangutana ang maong kawani unsay akong tuyo ug unsay iyang matabang. Dihang ako siya gisulti-an nga duna koy papeles nga gi follow-up iya ning gipangita. Tungod kay duna pa man koy kinahanglan nga bayran, iya kong giingnan nga mobayad una didto sa City Treasurer’s Office. Human nako og bayad akong gibalik niya ang dokumento ug iya kong gigiyahan kinsay sunod nga duolon aron mahuman ang akong transaksiyon. Abi ko og siya ray ingon niadto og batasan sa maong buhatan, apan tanang tawo nga giagi-an sa akong dokumento pulos mahigalaon ug sinsiro sa ilang mga trabaho. Lahi sa kasinatian nako sa ubang ahensiya nga kinahanglan kang magpalaban og kusgan nga mga higala aron moirog ang imong papeles. Sulod sa dul-an sa usa ka oras nga didto ko sa City Assessors Office akong giobserbahan ang lihok sa mga kawani sa maong buhatan. Apan saludo ko nga di lang ang akong transaksiyon maoy paspas kun dili hastang uban. Dili ko motoo nga gihatagan og ispisyal nga pagtagad ang akong dokumento tungod kay nahadlok sila kay sakop ko sa media tungod kay way usa nilang nakaila nako. Wala sab ko magbandilyo sa akong I.D. aron tuyoon gyud pagpaila ang akong kaugalingon nga sakop sa media. Kinaiya na gyud tingali sa mga kawani sa maong opisina ang paghatag sa serbisyo nga tinud-anay ngadto sa mga magbubuhis. Busa alang sa City Assessors Office pinangulohan ni city assessor Eustaquio Cesa, akong pagsaludo sa inyong kamatinud-anon sa pag-alagad. Kamo maoy ehemplo sa tinuod nga pag-alagad sa publiko. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=623042&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pinsala ni 'Juan' talagang malaki</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>October</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAGULAT ako dahil iba ang sinasabi ni P-Noy sa nang&amp;shy; yaring pinsala ni “Juan” sa Isabela at Cagayan. Hindi raw gaanong malaki ang nasirang pananim sa dalawang lalawigan. Pero ayon naman sa Department of Agri&amp;shy;culture ang mga nasirang pananim ay umabot sa P4.7 billion&amp;shy;. Ang nasirang palay ay umaabot sa P5.35&amp;nbsp;billion, ang mais ay P348.42 million, ang palaisdaan ay P49.94 million at ang livestock ay P4.75 million. Sa 18 probinsiya na tinamaan ni “Juan”, ang Panga&amp;shy; sinan at Isabela ang pinakagrabeng naapektuhan. Mas marami ang nasira sa mga lugar na ito. Ang pinagbasehan ko ng mga ito ay mismong galing sa DA. Hindi sila magla&amp;shy;labas ng anumang impormasyon ng walang basehan. Mali kaya ang ibinigay na impormasyon kay P-Noy ng kanyang mga tauhan&amp;nbsp;o hindi tama ang pinagbasehan ng mga data na inilabas ng DA. Hindi&amp;nbsp;na bale sana kung maliit lamang ang pagkakaiba ng sinasabi ni P-Noy sa report ng DA pero talagang malayo. Baka naman isa na naman itong “miscommunication’’ na matagal nang nangyayari sa administrasyong Aquino? O baka naman may gustong palabasin ang Malaca&amp;ntilde;ang na hindi dapat mag-alaala ang ating mga kababayan, na hindi tayo magugutom sapagkat mayroon tayong bigas na makakain at hindi rin tayo aasang bibili sa ibang bansa. Ewan ko kung ito nga ang dahilan. Dapat linawin ng Malaca&amp;ntilde;ang kung ano totoo rito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=623339&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang gikahimut-an sa Dios</title>
<author>ANG DIOS MIINGON PAMALANDONG MATAG DOMINGO Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Atong makita ang duroha ka mga tawo. Ang mapahitas-ong Pariseo ug ang mahinulsolong kobrador sa buhis. Ang Pariseo nagpagarbo tungod sa iyang pagtuman sa mga balansayon sa tinuohan nga sobra pa sa gisugo sa balaod. Ang kobrador sa buhis ang niangkon nga siya usa ka tawong makasasala. Gitataw sa Ginoo&amp;nbsp;ang Dios nakadayeg tungod sa gipakitang pagpaubos sa maong kobrador sa buhis. Dili sama sa Pariseo nga bugtong iyang mga kaugalingong katakos ug nahikalimot na hinuon siya nga dunay Dios nga mas labaw pa kay kaniya. Matud pa nila nga: Gibuhat ka sa Dios gikan sa wala apan dili siya makaluwas kanimo kun wala ikaw. Ang unang gikinahanglan aron mas mahingpit ang pagduol sa Dios diha sa pagpangayo og pasaylo mao ang pagpaubos. Kay ang Dios malipay dili sa halad sinunod kondili sa kasingkasing nga mahinulsolon. Ang si bisan kinsang motan-aw lang sa kaugalingon ang dili na maantigong motan-aw sa uban. Ayaw himoa ang imong kaugalingon ingon nga sukaranan kun standard sa ubang mga tawo. Ayaw hukmi ang uban aron dili ka hukman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=623535&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mahabag po kayo sa akin</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA unang pagbasa sa linggong ito ay napakaganda ng paalaala sa atin ng aklat ni Sirak. Makatarungan ang Diyos, wala siyang itinatangi, hindi Siya kumikiling kaninuman at dinirinig&amp;nbsp;Niya ang mga inaapi. Subalit sa kabila ng lahat ng ito ay marami pa sa atin ang puno ng pag-aalinlangan, pagtatampo sa Diyos. Kadalasan ay tinatanong pa natin ang ating sarili, ganoon ba talaga ang Diyos? Hindi natin maarok ang kalooban ng Diyos. Sa mga pangyayari sa ating buhay ay nahihiwagaan tayo sa&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kanya. Sa mga kaguluhan sa ating kapaligiran ay hindi natin maubos maisip ang tunay na takbo ng buhay. Ang sagot dyan ay kulang na kulang pa ang ating tatlong “P” sa Dakilang “P” Panginoon. Kulang pa tayo sa ganap na pa&amp;shy;niniwala, pananalig at pananampalataya sa ating Panginoong Diyos na Buhay. Ayon sa Salmo: “Dukhang sa Diyos tumatawag ay Kanyang inililigtas” Maging si Pablo ay maligaya na sa kanyang paglilingkod, dumarating na ang oras ng kanyang pagpanaw, natapos na ang dapat niyang takbuhin, nananatiling tapat sa pananamnpalataya, makakamtan na niya ang korona ng tagumpay.&amp;nbsp;“Ang Panginoon ang magliligtas sa akin”. Maging ang parabula ni Hesus ay napakagandang paalaala sa atin upang maisapuso at maisabuhay ang landas ng Panginoon. Tayo ba ay wagas sa ating panana&amp;shy;langin? O baka naman ito’y pawang mga salita ng dila lamang. Katulad ba nating manalangin ang isang Pariseo sa templo: “O Diyos salamat naman at di ako katulad ng iba, magnanakaw, mandaraya, nangangalunya o katulad ng publikanong ito. Nag-aayuno at nagbibigay ng ikapu”. Sa iba’t ibang relihiyon ay masasabi ko na ang tunay na Katoliko Romano lamang ang walang ikapu. Hindi itinuro ni Hesus sa pagbibigay ng ikapu. Naroon din sa templo ang isang Publikano na nagdarasal sa Panginoon: “O Diyos mahabag po kayo sa akin isang makasalanan”.&amp;nbsp;Wagas at taimtim ng kanyang pagsisisi. Siya ang kinalulugdan ng Diyos, sapagka’t ang “Nagpapaka&amp;shy;taas ay ibababa at ang nag&amp;shy;papakababa ay itataas”. Sirak 35:15b 17, 20-22; Sal&amp;shy;mo 33, 2Tim 4:6-8, 16-18 at Lk 18:9-14</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=623633&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lahat idaan sa psych testing</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ISA pang misteryo ang pagpapakamatay ng isang lala-king pasahero sa comfort room ng Gulf Air, habang papalapag sa NAIA. Napansin ng mga flight attendant na wala sa kanyang upuan ang lalaki. At nang tingnan sa CR, nagbigti at patay na. Ayon sa mga imbestigador, asphyxiation o ang kakulangan ng hangin ang sanhi ng pagkamatay ni Marlon Cueva, isang OFW mula sa Abu Dhabi. Ayon pa sa mga ibang pasahero, tila balisa raw si Cueva, at panay ang paumanhin sa mga ibang pasahero sa kahabaan ng lipad. Hirap ang mga kapamilya ni Cueva na tanggapin ang paliwanag ng mga otoridad hinggil sa nangyari kay Marlon. Ayaw tanggapin na nagpakamatay ang kanilang kapamilya habang pauwi na sa mga minamahal sa buhay. Panay ang tawag pa raw sa kanyang asawa at sinasabing mahal na mahal daw sila. Sa ngayon, ang ebidensiya ay nagtuturo sa kanyang pagpapakamatay. Sa Gulf Air na naman nangyari ang kahindik-hindik na balita. Kung noon ay may isinilang na sanggol dito, ngayon naman ay nagpakamatay. Mahirap talaga rin basahin ang isang tao na gusto nang mamatay. Dito makikita muli ang kahirapan na dinadaanan ng isang OFW. Maaaring hindi natin malalaman ang tunay na dahilan ng pagpaalam ni Cueva, pero maaaring ang kanyang pag-alis sa bansa, malayo sa kanyang mga minamahal sa buhay ay may kinalaman sa kanyang naging tadhana. Dapat na rin sigurong idaan sa isang masusing psychological examination ang lahat ng mga paalis na OFW, hindi lang ang mga unang beses pa lang na paalis at mga domestic helpers lang. Kung kakayanin nga nila ang stress na dulot ng pagtrabaho sa isang dayuhan na bansa, kung saan ibang-iba ang kultura, at malayo sa kanilang mga minamahal. Kung may indikasyon na hindi kakayanin, huwag nang payagang umalis. Si Cueva raw ay hindi na pinasailalim sa isang psych test dahil nakaalis na raw noon. Pero may okasyon na hindi rin lumalabas ang mga problema habang nandito, at lalabas na lamang kapag nandun na. Ganun na lang ang mga kailangang harapin ng mga OFW! Pero kung may matututunan sa insidenteng ito, idaan pa rin sa testing ang lahat. Kung kahit isa lang ay may matagpuan na hindi balansiyado ang pag-iisip at mahihirapan sa abroad, sulit na iyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=623635&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Maganda ang Pilipinas</title>
<author>PILANTIK Ni Dadong Matinik</author>
<date>
<month>October</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Itong Pilipinas ay magandang bansa maliit nga lamang pero pambihira; tatlong pulo itong may sariling wika sa mapa’y tingnan mo at kahanga-hanga! Naliligid ito ng ilog at dagat – kaya mga tao’y hindi nagsasalat; sa dagat at ilog ang isda’y masarap sa bayan at nayon may pagkaing sapat! Tingnan ang paligid at mapagmamasdan luntian ang gubat – sa hayop mayaman; sa buong paligid bundok ay naglisaw nagtatanod ito sa sigwang daratal! May mga panahong bagyo’y dumarating ang dumi sa bansa’y winawalis mandin; tahanang nawasak naitatayo rin tahimik ang lahat kung gabing madilim! May mga panahong mga taong labas at ang mga taksil nagsasamang lakas; sila ay supil din ng maraming armas ng mga sundalong sa baya’y matapat! At sa bansang ito ay mayrong halalan mabubuting lider ay naglalabasan; may lider na hudas may lider na tunay mabubuting lider ang nagtatagumpay! Palibhasa’y bansang may takot sa Diyos mga mamamayan matapat maglingkod; ang bata’t matanda ay nakalulugod mabubuting lider siyang sinusunod! Kung may naghihirap saka nagugutom sila’y mga taong ang diwa’y paurong maraming gawain ay ayaw tumulong kuntento sa buhay na mali ang misyon! Kaya sa Philippines kay sarap mabuhay lalo’t ang puso mo ay tapat sa bayan; kahi’t may sakunang umalis dumatal ang tao’t gobyerno ay nagtutulungan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=623637&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hain na ang paglaum?</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>October</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang mga batan-ong maoy giingong paglaum sa nasud, sigun pa sa atong nasudnong bayani nga si Dr.Jose Rizal. Apan unsay kaugma-on nga nagpaabot sa nasud ta kun ang mga batan-on nga maoy umaabot nga lider sa nasud, karun palang ato nang gitudlo-an unsa-on pagpanikas sa eleksiyon? Karong adlawa, sa maka-usa pa mopili na sab ta og mga lider nga atong tugyanan sa pagdumala sa barangay. Dungan sa atong pagpili sa mga opisyal sa barangay, ang atong mga batan-on magpili sab og ilang lider sa Sangguniang Kabataan. Apan natugaw kaayo ko sa sibaw nga kasayuran didto sa Poblacion, Argao diin moabot kuno sa P1,000 ang palit sa SK. Gawas sa pinalitay gitigom sab sa kandidato isip tsirman ang labing minos 50 ka mga batan-on didto sa Bodo’s Bamboo Resort sa lungsod sa Alcoy sukad niadtong Domingo sa gabii. Akong gisusi ang maong kasayuran didto sa maong resort niadtong Sabado sa hapon. Kunohay buot ko unta nga magpareserve sa maong resort alang sa adlaw’ng Domingo, bisperas sa eleksiyon. Apan ang receptionist sa resort nga si Renjie nga maoy mitubag nako sa telepono mibalibad tungod kay “fully-booked” kuno sila alang sa maong adlaw. Mitug-an nako ang receptionist nga ang ilang resort duna lay 14 ka mga kwarto ug ang tanan gi-reserve na sa 50 ka mga tawo nga moabot sa maong adlaw. Dihang akong gipangutana ang receptionist kun kinsay nagpareserve niini, matud niya usa ka Luther Cajegas o Cagigas maoy anaa sa ilang records. Ang dugang kasayuran nga akong nahipos mao nga si Cagigas giingong lider sa usa ka dakong opisyal sa lalawigan kang kansang anak kandidato pagka tsirman sa SK sa Poblacion, Argao. Ang Barangay Poblacion sa Argao duna lay 195 ka mga rehistrado nga butante sa SK. Dunay upat ka mga nagpapili isip SK chairman. Kini naglakip nila ni Jennica Almirante Mendoza, Alladin Caminero, Raymund Kintanar Ramirez ug Joana Paula Gonzales. Bisan tinuod og upat ang kandidato apan gihulagway nga ang kumbati mahitabo lang tali nila ni Mendoza ug Caminero sanglit pulos kwartahan ug gamhanan ang ilang pamilya. Si Mendoza apo ni kanhi bokal Antonio Almirante samtang si Caminero anak ni bokal Wilfredo Caminero. Kun sa linghod nilang panghuna-huna ato nang gitudloan ang atong mga batan-on sa hugaw nga duwa sa politika, sama sa pag-house sa mga botante sa resort aron masiguro nga mahigtan sila ug mobotar pabor sa atong kandidato, unsa may paglaum nga atong makuha nila? Ubos sa Article 12, Section 261 sa Omnibus Election Code ang pagpanghatag, pagtanyag ug pagsaad og kwarta o bisan unsang butang nga dunay kantidad, lakip niini ang saad sa trabaho giisip na nga pagpamalit og boto. Ang gihimo nga pag-house sa mga botante didto sa Bodo’s Resort maisip na nga matang sa pagpamalit og boto sanglit sigun sa balaud ang pagtanyag og bisan unsang butang nga nagkinahanglan nga mogasto og kwarta usa man ka matang sa “vote-buying.” Ang “vote-buying” giisip nga kalapasan sa lagda sa eleksiyon nga nagtangag og silot nga unom ka tuig nga pagkabilango ug pagkadisqualify isip kandidato ingon man usab ang paghupot og bisan unsang pwesto sa gobiyerno kun mamatud-ang sad-an. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=623911&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hiyos sa burukrasya</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Usa sa kabilin ni kanhi presidente Gloria Arroyo alang sa nisunod niya nga si Presidente Noynoy Aquino, gawas sa kagamhanang gihabolan sa nangalisbong pangurakot, mao ang mga buhatan nga ngil-ad, tag-as, lisod hinumdoman ug imposibleng masabtan ang mga ngan. Usa nang National Disaster Risk Reduction and Management Council (NDRRMC). Nga maoy gi-ngan ni Arroyo sa kanhi National Disaster Coordinating Council (NDCC) dihang nagsugod na siya’g pamutos sa Malakanyang niadtong Mayo. Magsige na ta og praktis og litik, aw litok diay, sa CCDRRMC (Cebu City Disaster Risk Reduction and Management Council) ug CVDRRMC (Central Visayas Disaster Risk Reduction and Management Council) kon simbako may moabot na sang laing katalagman. * * * Ambot nganong way nakahunghong sa kadagkoan sa kagamhanan nga ang pagpili og mga ngan ug minubo sa mga ngan sa ilang mga buhatan angayng mohulagway sa tinuoray nilang mga gimbuhaton ug kapuslanan. Angayng ideklarar nga dakong krimen ang paglisud-lisod nang daan sa mga magbubuhis pagsabot ug paghinumdom sa mga ngan sa mga buhatan, puno sa kapakyas pagtuman sa ilang trabaho. Patas-anay ang show sa pag-usab-usab sa mga ngan sa mga buhatan sa kagamhanan. Inay tarungon ang ilang serbisyo, gipun-an na lang ang mga ngan aron mas modako pang ilang kapuslanan. Bisan sa pagpangita og mas tukma nga ngan bangkarota na. Maong bisan unsa na lang nga mga basura ang ipuno. * * * Suwayi pagbasa ang mosunod nga mga ngan sa lokal ug nasudnong mga buhatan, apan panggunit palihog sa imong lingkoranan, ug susiha nihaom ba sa ilang kapuslanan: FESSAGS (Firearms Explosives Security Service Agency and Guards Supervisory Section); RAIDSOT (Regional Anti-Illegal Drugs Special Operations Team); ug SPEED (Squatters Prevention Encroachment Elimination Division). Bisan ang pamunoang Aquino wa kaikyas ning mananakod nga sakit. ang kanhi Office of the Press Secretary (OPS) gilahugay ug gipulihan sa duha ka buwag nga mga buhatan: Ang Presidential Communications Operations Office (PCOO) nga gipangulohan ni Sonny Coloma ug ang Presidential Communications Development and Strategic Planning Office (PCDSPO) nga gipangulohan ni Ricky Carandang. * * * Labaw sa pagsubli sa kahaom ug kamakiangayon sa mga ngan sa mga buhatan sa kagamhanan mao ang pagsubli sa tinuod nilang kapuslanan. Maayo ang laraw ni Aquino sa pagpapas sa kapid-an ka bag-ong mga buhatan nga gitukod ni Arroyo aron lang paghatag og trabaho sa ilang mga batabata nga way laing lingaw. Mahimong wa nay itudlo nga presidential assistants alang sa Sugbo ug ubang bahin sa Pilipinas ug malaslasan ang presidential assistants ug special envoys sa bisan unsa na lang mga natad nga nahunahunaan ni Arroyo nga kausik-usikan sa buhis sa katawhan. Angay sang tun-an ni Aquino ang pag-ipon sa mga buhatan nga susama o nagsapaw ang mga gimbuhaton ug pag-iban sa mga sakop sa iyang gabinete. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=623914&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gahom nga gitahan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>October</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sama sa nangaging mga piniliay, di lang sa barangay ug Sangguniang Kabataan (SK), apiki lang gihapon ang Comelec sa pagpangandam sa mga panginahanglan sa piniliay. Sama sa nangaging mga piniliay, napakyas lang gihapon ang Comelec pagpatuman sa lagda nga nagdili sa pagpanginlabot sa mga politiko ug mga partido. Sama sa nangaging mga piniliay, hapit tanang piliunon nilapas sa labing batakan nga mga lagda sa pagpangampanya--gikan sa mas dagko kay sa gitugotan nga posters ug streamers ngadto sa way pupanagana nga pinalitay sa mga boto. Sama sa nangaging mga piniliay, mga anak, asawa ug mga itoy lang gihapon sa mga politiko ang nidominar sa mga nanagan. Nganong magpaabot man ta nga molambo ang atong mga barangay human sa piniliay? * * * Apan nisalmot lang gihapon ta sa piniliay. Di tingali ta sama kadaghan niadtong Mayo, apan nitunga lang gihapon ta sa mga presinto. Di tingali sama kamadasigon sa pagkapupos na sa termino ni kanhi presidente Gloria Arroyo, apan nagtipig lang gihapon sa kinauyokan nga bahin sa atong galamhan sa pangindahay nga ang naandan nga pagpabaya ug pagpahimus kapulihan na unta og mas matinud-anon ug mas makiangayon nga pangalagad. Kay samtang nagpitik pang kasingkasing, motuyhakaw ang way kinutoban nga paglaom nga moabot ra ang dugay nang gisaad nga adlaw sa kagawasan gikan sa kakabos ug inhustisya. * * * Sama sa naandan, wa tay gihimo. Igo lang nagtan-aw sa way kukauwaw nga kalapasan sa mga lagda. Nilingiw ganing uban gikan sa mas makauuwaw nga paggamit sa kahimanan sa kagamhanan alang sa kampanya ug pagpanghudlat sa mga silingan nga nangahas pagpadayag sa sukwahi nilang baruganan. Sama sa naandan, wa tinud-a pagtuki ang kaligdong ug katakos sa mga nanagan. Sa presinto na gisuhid bisan unsay mahinumdoman sa nalista nga mga ngan. Sa adlaw na sa piniliay nangutana kinsay angay’ng saligan. Katapol? Kahadlok? Kalinga sa pag-atiman sa giisip nga mas mahinungdanong pagpalambo sa personal nga mga interes? O kapuol na sa pagpakabana? Wa na tinuod mangiyugpos apan nagpabilin nga hinigtan. * * * Kumbinsido ta nga ang barangay, sunod sa pamilya, maoy labing batakan ug mahinungdanon nga ang-ang sa kagamhanan. Di ta molalis nga ang mga tagduma sa barangay dako kaayo og mahimo paghimong mas hapsay, mas malinawon ug mas malambuon sa atong pinuy-anan ug katilingban. Gidawat nato ang kamatuoran nga way higanteng kausaban nga mahitabo sa Malakanyang kun di manukad sa atong kaugalingong nataran. Gitudloan ta sa kasaysayan nga kun pabilin nga mag-iyahay, padayon tang daugdaugon sa naghari nga hut-ong nga mao ray way puol nga nagpuli-puli pagtungkawo sa gahom. Apan padayong gipasagdan ang atong mga barangay. Padayon natong gitahan ang tinuoray nga gahom sa pagpanimon sa atong kaugmaon. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=624155&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga kawatan dapat pahiyain</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>October</month>
<day>26</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAY dalawang video na kumakalat sa YouTube. Pinama&amp;shy;gatang “The Realities of Philippine Maritime Industries,” isinisiwalat ang overloading ng pasahero sa isang barko. Nangakahiga sa corridor at mess hall ang mga pasahero dahil wala nang bakanteng dorm. Bawal ang overloading dahil, kung may sakuna, kukulangin ang crew, lifeboats at lifejackets para iligtas ang mga pasahero. Hindi dapat pinalayag ang barko, na makikita ang logo sa video. Nagkasala rito hindi lang ang kum&amp;shy;panya kundi pati Coast Guard. Ayon sa ulat, bumiyahe ang barko nu’ng Mayo 4-5, 2010, mula Iloilo patungong Cagayan de Oro. Kuha umano sa cell phone ang unang video, at sa videocam ang ikalawa. Mainam na sandata ang mga modernong kagamitan para ilantad ang katiwalian. Ngunit may kulang sa dalawang video na in-upload sa Internet. Sana kinunan din ng video ang headquarters ng Coast Guard sa Iloilo, at ang hepe doon. Kumbaga, sinagad sana ang paglalantad; hiniya sana ang opisyal na malamang ay nasuhulan ng kumpanya ng barko. Ito’y hindi lang para ibulgar ang kamalian ng opisyal, kundi para parusahan agad. Isa sa pinaka-mabisang parusa ang paglantad ng ngalan at retrato ng salarin. Mabibisto siya ng lipunan at kasamahan, mga kaibigan at kapitbahay, at higit sa lahat ng pamilya. Ikahihiya nila siya. Kung may konting dangal pa siyang natitira, magbabagumbuhay siya. At matatakot ang mga katulad niya na magkasala rin; magpapakatino sila. Ganundin sa pag-expose ng mga pulis at traffic aides na nangi&amp;shy;ngikil sa mga tsuper. Hindi lang dapat mga kamay na nag-aabutan ng pera ang kinuku&amp;shy;nan, kundi mga mukha at nameplates ng mga kawatan. At upang magsil&amp;shy;bing babala sa lahat, i-video na rin ang pook, pati street names, kung saan sila nambi&amp;shy;biktima. Magagamit din ang pag-video sa pagsa&amp;shy;wata sa jueteng. Ku&amp;shy;nan ang kubrador ng taya habang nag-iikot sa komunidad, at sa&amp;shy;mahan ng audio. Ku&amp;shy;nan din ang rebi&amp;shy;sador, at kung kaya, pati ang pagbola at pook.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=624237&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Baguhin ang sistema sa pagpili ng barangay head</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Masama ang resulta ng idinaos na barangay at Sangguniang Kabataan elections noong Lunes. Nabahiran ng dugo, maraming nasaktan at maraming nadismaya. Sa pinakahuling ulat, lima ang namatay noong Lunes habang idinadaos ang election. Sabi ng pamahalaan, mapayapa raw ang election. Mula nang magsimula ang campaign period noong Setyembre 25, 33 katao na ang namatay at 14 ang nasugatan. Iyan ang sinasabing mapayapang election. Kailan ba naging mapayapa ang election sa bansa? Maski si President Noynoy Aquino ay hindi nasiyahan sa ginanap na election. Kulang sa preparasyon ang Commission on Elections (Comelec) kaya mara-ming botante na naman ang nadismaya. Atrasado ang pagdating ng mga election paraphernalias. Maraming botante ang nahirapan na naman sa paghanap ng kanilang mga pangalan sa listahan. Maaga pa ay ma&amp;shy;rami nang nakapila subalit matagal bago naum-pisahan ang botohan dahil wala pa ang mga gagamitin gaya ng mga balota. Laganap ang vote buying at marami ang flying voters. Maski araw na ng election ay marami pa rin ang nangangampanya. Isang paglabag sa Omnibus Election Code. Binabalewala ang kautusan ng mga kandidato partikular na ang mga tumatakbo para sa Sangguniang Kabataan. Maraming kandidato sa SK ang lantarang namimili ng boto. Mga bata pa ay corrupt na. Paano kung nasa mataas na posisyon na sila sa barangay? Baka maging pugad na ng corruption ang barangay kung ganitong klase ng mga kabataan ang maluluklok. Nakita na ni Aquino ang hindi magandang nangyari sa barangay elections at siguro panahon na para magkaroon na nang pagbabago sa sistema. Mas maganda kung pipiliin o ia-appoint na lamang ang magiging puno ng barangay at wala nang election. Maaaring ang mag-aappoint ay ang mayor mismo. Sa ganitong sistema mababawasan na ang gastos kung magdaraos pa ng election. Mawawala na rin ang kaguluhan dahil wala nang kampanya. Ang Sangguniang Kabataan naman ay ibasura na. Nasasayang lamang ang buwis ng taumbayan dito bukod sa tinuturuang maging corrupt ang mga ka&amp;shy;bataan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=624501&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Balik sa dati</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa mga diskusyunang pulitika, hindi nawawala ang usapan kung ilang beses puwedeng tumakbo ang isang pulitiko. Sa batas natin, para sa mga kongresista at lokal na opisyal, tatlong magkakasunod na termino na tig-tatlong-taon bawat termino ang pinapayagan ng batas. Para sa mga senador naman, dalawang terminong magkasunod na anim na taon bawat termino ang pwede. Kaya may isang termino na pwedeng “mawala” naman ang pulitiko, bago payagan muli na tumakbo para sa kanyang dating posisyon. Sa ganitong usapin, lumalabas ang salitang dynasty, dahil sa kamag-anak din ang tumatakbo kapag tapos na ang mga magkakasunod na termino. Kaya pati sa pinaka-maliit na bahagi ng gobyerno, may ganitong batas na rin. Bawal na rin tumakbo ang isang punong barangay ng tatlong magkakasunod na termino, ganun din katulad ng mga kongresista at lokal na opisyal. Ang masama lang, medyo huli na ang Comelec para patuparin ang batas at patakaran na ito. Ayon kay Sec. Robredo ng DILG, halos isang buwan bago ang barangay elections nila sinumite sa Comelec ang lahat ng pangalan ng mga hindi na pwede tumakbo itong halalan, para hindi na sana payagang mag-file ng certificate of candidacy. Pero ilang araw lang bago maghalalan nila pinaigting ang resolusyon, kaya higit apat na libong pangalan ang diskwalipikado, na naging sanhi ng gulo, kalituhan at init ng ulo ng marami. Kung ano ang tagumpay ng Comelec sa pagpatakbo ng unang fully automated na eleksyon noong Mayo, tila bumalik sila sa dati nilang kaugalian at pagkakamali noong Lunes. Naglabasan na naman ang mga dating problema. Naglitawan ang mga pandaraya. Para bang dahil barangay elections lang, pwede na muli lumabas ang mga lumang estilo ng pandaraya at panggulo! May karahasan na naman kung saan 80 porsyento ang tinaas kaysa noong 2007, sa mga hindi pa kilalang maiinit na lugar! May mga lugar na hindi natuloy ang halalan. May mga flying voter na dapat nawala na noong Mayo! Lahat na siguro ng pwedeng mangyari, o hindi nangyari, nangyari noong Lunes. Ang susunod na halalan ay sa 2013 na. May tatlong taon para paghandaan ng Comelec ang halalang ito. Magsasabay na naman ang lokal at barangay elections sa isang taon. Hindi na dapat ganito ang mangyari sa 2013. Dapat plantsado na, malayo pa lang. At antimano pa lang, sabihin na kaagad kung sino ang mga hindi na pwedeng tumakbo. Isa pa iyan. Dapat pag-aralan nang husto ang anti-dynasty law, kung mababago para sa kapakanan ng bansa. Ilang pamilya lang sa buong bansa ang namumuno sa Pilipinas. Ganun&amp;nbsp;na lang ba sa tuwing halalan?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=624505&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Bantatay'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Ang Taong malapit sa hayop ay masasabi mong likas na ma&amp;shy;pagmahal. Labing-tatlong aso ang nakuhang ibigin na parang sarili niyang mga anak ng isang ‘complainant’ na lumapit sa aming tanggapan. “Ang gusto ko lamang ay mapakain sila Lugin, Luco, Shimbo at ang sampu pang mga asong anak-anakan ko nang maayos subalit ang malupit kong ama ay wala nang ginawa kundi habulin ako ng taga sa tuwing lalapitan ko sila.” Ito ang alegasyon ni Luisito “Lui” Ortiz, 46 na taong gulang ng San Juan City. Inirereklamo ni Lui ang kanyang sariling ama na si Narciso Ortiz, 77-taong gulang ng Calaba, San Isidro, Nueva Ecija dahil sa pagbabanta nitong papatayin siya. Si Lui ay isang ‘freelance hairdresser’. Isang ‘artist’ at lalaki na ang puso ay sinlambot ng sa babae. Taong 2006, binigyan siya ng kanyang kaibigan na si Rico ng aso na pinangalanan nilang si “Luco”, isang lalaking ‘Aspin (Asong Pinoy) Labrador’. Galing naman sa kaibigan niyang si Rogin ang babaeng ‘terrier’ na tinawag niyang “Lugin”. Parang tao kung ituring ito ni Lui. Nanood ng TV at kapag nagkakasakit, diretso sa ‘veterinarian’. “Mahal ko ang mga aso ko. Sila ang pamilya ko,” sabi ni Lui. Hindi nagtagal dumami ang kanyang mga alaga at umabot nga ng labing-tatlo. Gusto ni Lui na magawan ng sariling bahay ang kanyang mga alaga. Dinala niya ang mga ito sa probinsya nila. Pansamantala niya munang inilagay ang mga ito sa kulungan ng baboy na pinagawa niya noon. Nagsimula ang lahat ng problema ni Lui nang kausapin niya si Narciso. &amp;nbsp;“Concern ako sa tatay ko. Umuwi ako dun para rin sabihin sa kanya na hinuhuthutan lang siya ng kinakasama niyang si Jo,” sabi ni Lui. Napag-usapan nilang magkakapatid na kailangan nang kausapin ang kanilang tatay. Nauubos umano ang mga kayamanan at ari-arian ng kanyang ama tulad ng dalawang titulo ng lupa, 6x6 na trak at mga bukid dahil kinakwartahan lang umano ito ni Jo. Sinabi niya ito kay Narciso ngunit siya pa ang napasama. Nagalit si Jo kaya’t inudyukan daw nito si Narciso na palayasin si Lui. Simula nun bawal nang magpunta si Lui sa bahay nila sa Nueva Ecija. Hinahabol siya ng itak at tangkang papatayin. Naiwan doon ang kanyang mga alagang aso. Palagi siyang nagpa-pa ‘blotter’ sa barangay ng Calaba ngunit wala namang nangyayari. Inutusan ni Lui ang kanyang pamangkin na si Derek upang bantayan at pakainin ang kanyang mga anak- anakan. Pinagbantaan din daw ito ni Narciso na tatagain kapag lumapit sa kulungan kaya wala nang umaasikaso sa mga ito. Nagsampa si Lui ng kasong ‘Grave Threat’ laban kay Narciso. “Para sa kabutihan ng lahat, masakit man sa akin, gusto kong maturuan ng leksyon ang tatay ko kaya dinemanda ko siya,” sabi ni Lui.&amp;nbsp; Ika-7 ng Setyembre, natanggap ni Narciso ang ‘subpoena’ galing sa DOJ Cabanatuan. Nalaman ni Lui mula sa kapatid niyang si “Yoly” na tatlong araw nang hindi napapaliguan at napapakain ang kanyang mga aso. Nagpunta si Lui sa Philippine Animal Welfare Society (PAWS). Nakausap niya dun ang ‘director’ na si Ms. Ana Cabrera. Tinawagan nila ang Barangay Calaba, upang ipaalam ang ginagawang ito ni Narciso sa mga alagang hayop ni Lui.&amp;nbsp; Nagkaroon ng ‘settlement’ ang barangay at PAWS. Kinausap si Narciso kaya’t kumalma ito ng mga ilang araw. Akala ni Lui ayos na ang lahat. Isang araw galing si Lui sa DOJ. Sinilip niya ang lugar at wala naman dun ang tatay niya. Napakain niya ang mga alaga at nang nagpapaalam na siya sa mga ito, biglang sumulpot si Narciso at hinabol siya ng itak. “P%+@ng !$a mo! Hayop ka! Hindi ka na nahiya! Huwag kang magpapakita sa akin. Mapapatay kita!,” sigaw umano ni Narciso. Ang ginawa ni Lui, tumakbo na lamang siya para hindi na niya malapastangan ang kanyang ama. Galit si Narciso dahil sa kasong isinampa ni Lui laban sa kanya. Kung saan-saan lumapit si Lui ngunit hindi siya pinapansin. Sinasabi sa kanya na, “tungkol sa hayop lang ’yang problema mo.” Hindi na nawalan ng pag-asa si Lui para sa kanya hindi lang hayop ang pinag-uusapan dito kundi mga anak-anakan niya. “Hindi ko sila malapitan at makita kung ano ang kanilang kalagayan. Dati itinitimpla ko pa sila ng gatas. Inihahanda ko ang kanilang pagkain. Bago ko ibigay sa kanila, tinitikman ko muna. Tinatabi ko sila sa kama. Nawala ang lahat ng ito dahil hinahadlangan ako ng sarili kong ama na gawin ang lahat ng ito kaya naisipan kong lumapit sa inyo para humingi ng tulong,” sabi ni Lui. &amp;nbsp; Itinampok namin sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang problemang ito ni Lui. Una naming tinawagan si Sr. Supt. Ricardo Marquez. Dahil akala namin siya pa rin ang ‘provincial commander’ ng Nueva Ecija. Agad naman niya kaming ini-refer kay Sr. Supt. Roberto Aligayu, ang kasalukuyang hepe ng Philippine National Police (PNP) Nueva Ecija. &amp;nbsp; Mabilis ang aksyon nila. Nung araw ding iyon, sinamahan si Lui ng tatlong pulis upang puntahan ang kanyang mga anak-anakan. Anong laban ng isang mala-Sharon Cuneta o Bea Alonzo movie nang sila’y magkitang muli? Niyakap niya ang mga ito habang tahimik na namangha ang mga pulis sa eksenang kanilang nakita. Matapos ang ilang sandali, mabilis niyang napansin ang kanyang paboritong aso na si Lugin na parang nanlulumo. “Nakahiga siya sa pwesto kung saan niya ako palaging hinihintay. Binuhat ko siya. Ginigising ko pero wala na… patay na si Lugin. Sobrang sakit!” umiiyak na sabi ni Lui. Kumuha pa si Lui ng ‘funeral service’ para mapalibing ang alagang si Lugin. Inayos niya ang puntod, nilagyan ng lapida at mga bulaklak. “Salamat at nabigyan ko ang aking panganay ng disenteng libing. Maraming salamat sa inyong tanggapan! Ang dami kong nilapitan pero walang nangyari. Kayo lang ang nakatulong sa akin,” huling pananalita ni Lui. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, kahit hayop ay pinoproteksyunan ng ating estado at ng lipunan. Merong mga batas na nagbibigay ng karampatang parusa kapag pinagmalupitan mo sila. Ang RA8485 Animal Welfare Act kung saan nakasaad na pinagbabawal sa batas ang pahirapan at saktan ang anumang uri ng hayop. May katapat na parusa ito na pagkakakulong ng 6 na buwan hanggang dalawang taon at multang Php5,000. Maliban pa rito, gusto ni Lui na kasuhan ang kanyang ama ng Grave Threats dahil sa paghabol sa kanya ng taga. Kung kami ang tatanungin, nailagay naman sa tamang lugar ang kanyang ama at si Lui naman ngayon ay malaya nang naalagaan ang mga ito na hindi na siya guguluhin pa ng matanda. Bakit naman kailangan pang ipakulong ang kanyang 77-taong gulang na ama? Hindi maipagkakaila ang laki ng pagmamahal mo sa iyong mga aso subalit hindi mo rin maisasantabi na ang gusto mong ipakulong ay ang mismong ama mo. (KINALAP NI AICEL BONCAY) Sa gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854. Ang landline 6387285 at ang aming 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor City State Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email: tocal13@yahoo.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=624506&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Comelec naunsa naman oy</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Matag piniliay mabarangay man o matibuok nasud, ang kakulian&amp;nbsp;bahin sa pagkawagtang sa mga ngalan sa mga botante gikan sa voters’ list maoy problema&amp;nbsp;nga walay kasulbaran. Ambot naunsa&amp;nbsp;ba usab ang taga Commission on Elections (Comelec) nga dili man usab nila tarungon ang ilang mga listahan. Makonsiderahan unta nga magkayamukat ug magkamuritsing ang ilang mga listahan kun matag buwan adunay eleksyon. Apan kasagaran, tulo ka tuig ang kal-ang, ug natumong lamang karon nga nahimong Oktobre&amp;nbsp;ang eleksyon sa barangay human sa eleksyong presidential niadtong Mayo 10. Angay baya kining hinuktokan sa taga Comelec, ilabi na sa ilang mga labaw’ng opisyal ug dili sila angayang masuko kun sigihan silag kulkog sa taga media bahin niining butanga. Kini tungod kay constructive criticism ang gihimo sa taga media, base sa mga reklamo sa mga botante nga mosumbong ngadto kanila sa kadagkong sakripisyo nga ilang gihimo aron makabotar, apan pag-abot sa sentrong botahanan wala sa listahan ang ilang ngalan. Sa mga adlaw nga walay piniliay nasayud ta nga may gimbuhaton gihapon ang taga Comelec sa ilang opisina. Apan sulod sa usa ka tuig human sa eleksyon wala gyud silay paagi nga mahinlo ang ilang mga listahan gikan niadtong nangamatay na ug sa mga botante nga kanselado na ang ngalan tungod kay gikinahanglan na?. Daghang nagduda nga nagmika ug nagdanghag lang ang ubang mga opisyal sa Comelec, kay inig-abot sa eleksyon, ang mga ngalan sa mga nangamatay&amp;nbsp;anaa lang gihapon sa listahan. Unya kadtong mga botanteng buhi mao na hinuoy mawagtang, Jesus, naunsa naman ni oy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=624657&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Congrats na lang!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>October</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Girespetohan nako ang hukom sa mga botante nga mipili sa ilang mga opisyal atul sa eleksyon sa barangay kaniadtong Lunes. Sila may magbuot kun kinsa ang ilang saligan pagdumala sa barangay. Apan ang ako lang ikasulti, wala g’yud diay ko masayop nga milayas gikan sa barangay Lorega-San Miguel. Dili na lang ko mohatag og daghang kumentaryo sa resulta sa eleksyon sa barangay Lorega-San Miguel nga mipili og hurot sa tanang mga kandidato sa usa lang ka pundok. Kay daku man kaayo ang inyong pagsalig sa mga midaug nga mga bag-ong opisyal, na hala ako kamong pahalipayan. * * * Nalipay kaayo ko sa resulta sa eleksyon sa barangay Apas, diin anaa na ako magpuyo. Ang mga botante sa Apas migamit g’yud sa ilang utok kun kinsa ang angay’ng pilion ug tugyanan sa pagdumala sa ilang barangay. Gipili sa mga botante si reelectionist Ramil Ayuman ug gihatagan gihapon og mandatu. Bisan og ilado kaayo si Konsehal Clemente Rosales nga nakadumala na pagka kapitan sa Apas sa 28 ka tuig, apan nahuna-huna g’yud nila nga mas daghan sila og proyekto kun si Ayuman ang kapitan. Sa kampanya, gipasabut nilang Ramil ang mga botante nga tinuod sikat kaayo si Rosales. Gipahinuktok nilang Ayuman ang mga botante kun hain ang mas daghan nila og proyekto, si Rosales ba nga nakadumala na sa barangay sulod sa 28 ka tuig, o si Ayuman ba nga kapitan lang sa tulo ka tuig. Natimbang-timbang sa katawhan nga mas nindot ang kaugmaon sa barangay Apas kun si Ayuman ang ilang tugyanan sa renda sa pagdumala sa barangay. Congrats sa mga midaug nga kandidatu. Unya, kadtong mga nangapilde, better luck next time kana kun wala kamo motagam. * * * Kadtong mga incumbent nga opisyal sa barangay sa miaging eleksyon nga gipasakaan og kaso nga administratiba, unya sila nakadaug, haw-as na sa problema kay i-dismiss na man kini sa mga investigating bodies. Mao man kini ang lagda nga gilatid sa gitawag og Aguinaldo doctrine kay ang maong mga opisyal daw sa gihatagan man og bag-ong mandato sa katawhan nga mora’g wala motoo sa pasangil kanila. Apan timan-i nga walay labot nga ma-dismiss ang administrative cases. Busa kadtong mga gipasakaan og kaso nga kriminal, ayaw mo’g katawa. Hinoon dugangi ang imong pag-ampo. * * * Nakahigayon g’yud ko kagahapon pag-awhag nila ni Kongresista Eduardo Gullas ug Luigi Quisumbing nga himoan unta nila og kausaban ang Republic Act 8294, ang Firearms Law. Akong gisugyot nga wad-on nila ang lagda diha sa Section 1 sa maong balaud nga naglatid nga mahimo lang konbiktohon sa illegal possession of firearms ang usa ka tawo kun wala siya’y nahimong laing salaud atul sa iyang pagkasikop. Gitataw man gud sa balaud, nga klaro kaayo nga gipahaum kaniadto aron mabuhian gikan sa prisohan si Robin Padilla, nga “A person may be convicted for the crime of illegal possession of firearms, provided that there is no other crime committed.” Sabtan ba ninyo?&amp;nbsp;Sa ato pa kun atul sa pagkasikop sa usa ka tawo nga naghupot og armas nga walay lisensya, unya pabuthon niya ang iyang armas, natural ikiha usab siya sa polis og public disturbance. Laing sanglitanan. Kun ang usa ka tawo madakpan pagdala-dala og armas nga walay lisensya atul sa Comelec gun ban, kining maong mga tawo makonbikto ra sa kaso nga public disturbance ug gun ban diin gagmay kaayo ang silot nga pagkapriso. Tungod kini sa lagda nga nagkanayon “Provided that there is no other crime committed.” Maayo unta og lihukon na kini sa atong mga magbabalaud.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=624658&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tungod lang sa utang nga wa kabayri</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>October</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>paiskaris@yahoo.com Adunay minatay nga akong gimisahan sa may bukirang bahin sa Yati, Liloan. Batan-on pa kini. Ang hinungdan nga siya gipusilan sa kapasikarang utang niyang libo lang kapin ang wala niya hibayri. PAMALANDONG Nahimong barato ang sagradong kinabuhi tungod sa kahangol ug kahakog sa mga tawo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=624739&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Wanted: Trabaho</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>October</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Alas kuwatro palang sa kaadlawon niadtong adlaw’ng Martes, modagsa na ang gatusan ka mga aplikante alang sa Hanap: Buhay o Trabaho Patrol uban ang ABS-CBN, The Philippine Star ug lokal nga kagamhanan. Alang sa mga nangita og trabaho, mas sayo, mas labing maayo aron maka-una sa pila ug una ‘sab nga maatiman sa mga employer alang sa local ug overseas jobs. Nikabat sa 22,000 ka mga kahigayonan sa panrabaho ang gitanyag ug gipilian sa mga aplikante nga gikan pa sa kalungsuran sa Sugbo, Central Visayas ug uban bahin sa Kabisay-an ug Mindanao. Ang kaikag nga gipakita sa mga aplikante nga makasu’d og trabaho nagpasabot lang unsa ka dako ang panginahanglan sa mga Pinoy nga makatrabaho. Ang uban sa mga aplikante, nibiyahe pa og layo aron lang makaabot sa Abellana Gym, makapila ug makapili sa mga trabaho nga haum sa ilang kwalipikasyon. Ang uban, giantos ang kagutom ug kahuot sa lugar makakuha lang og trabaho. Kining tanan nga mga maayong punto nagpasabot lang unsa ang gawi sa mga trabahanteng Pinoy nga andam nga moantos aron lang makab-ot ang damgo, di’ lang alang kanila apan alang sa ilang pamilya. Ang pagdagsa sa kapin 4,000 ka mga aplikante, usa ka maayo nga panag-ingnan nga angayan natong ikapasigarbo. Ang interes sa mga tawo nga makatrabaho nagpasabot nga di’ tapulan ang mga Pinoy apan kuwang lang gyud sa kahigayonan nga makatrabaho. Kung gipakita nila ang ilang determinasyon pinaagi sa paglinya ug paglugway sa ilang pasensya aron mapaubos sa interview atubangan sa ilang mga employer, nagpasabot lang unsa ka dako ang interes nila nga makaangkon og trabaho. Apan pait palandungon nga adunay uban nga napugos lang sa pag-apply og trabaho alang sa gawas tungod kay buot nilang makatabang sa ilang pamilya ug mosaka ang kalidad sa ilang pagpuyo. Kung ang mga aplikante alang sa gawas ang pangutan-on, ang ilang kaisog da’ sa grabeng panginahanglan ang nagtukmod kanila aron biyaan ang ilang pamilya ug mga mahal sa kinabuhi aron lang matuman ang pangandoy nga dugay nang gilawa-lawaan dinhi sa nasud. Kung nagbaha ang mga tawo nga naglinya alang sa lokal nga trabaho, mao sab ang sitwasyon sa mga tawo alang sa mga trabaho sa gawas. Inubanan sa ilang kasinatian dinhi, positibo ang sagad sa mga aplikante nga makasu’d og trabaho alang sa gawas. Ang kadako sa sweldo ug ang daghang benepisyo ang nag-aghat nila aron mopila paingon sa gawas luyo sa daghang kaso sa pagpanagmal, pagpatay, pagpanamastamas labi na sa mga nasud sa Middle East. Apan kining tanan, wa’ makapabugnaw sa ilang interes nga sudlon ang maong mga dapit. Luyo sa mga nanggawas nga balita nga patay nang niabot ang pipila ka mga OFW didto human gimaltrato sa ilang mga amo, wa’ ni igsapayan sa uban. Sa mga job fair nimo makita o mahimamat ang mga nagkadaiyang dagway sa kinabuhi ug panginahanglan sa mga Pinoy. Bitbit ang ilang kwalipikasyon, kasinatian ug labaw sa tanan, damgo alang sa ilang pamilya, imong makita ang ilang kaisog sa pagsuong sa wa’y siguradong seguridad sa mga nasud nga ilang padulngan. Ang maong kakugi ug&amp;nbsp;determinasyon mao unta ang puhonan sa atong nasud aron kita ang molambo ug dili ang mga nasud nga ilang gialagaran. Wa’ ta magkuwang sa labing maayo nga workforce, apan nagkuwang ‘ta og trabaho nga mohaom sa ilang katakos ug motubag sa ilang mga panginahanglan. Kung moabot unta ang panahon nga may igo nang trabaho dinhi, wa’ untay pamilyang mabiyaan o wa’ untay pamilya nga mabungkag sa kaulahian. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=624740&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Para sa mga kompanyang bus at barko</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Bukas ay magsisimula nang magdagsaan sa mga bus terminal ang mga pasahero. Siksikan at agawan na naman para makakuha ng upuan. Wa&amp;shy;lang nasa isip ang mga pasahero kundi ang ma&amp;shy;kasakay at nang makauwi sa kani-kanilang pro&amp;shy;binsiya para gunitain ang Araw ng mga Patay. Wala sa isip ng mga pasahero kung ang sinakyan nilang bus ay maghahatid sa kanilang destinasyong lugar o sa sementeryo at hospital sila dadalhin. Hindi na nila ito naisip dahil na rin sa pag-aagawan. Basta tuma&amp;shy;takbo ang bus, okey na. Hindi na nila inaalam kung nasa magandang kondisyon ang bus at ganundin din naman kung fit na magmaneho ang drayber. Hanggang sa maganap na ang trahedya. Bumangga o kaya’y nahulog sa bangin dahil nasiraan ng preno. Maraming pasahero ang namatay. Ang kapabayaan ng may-ari ng bus at kawalang-ingat ng drayber ang nagdala sa mga pasahero sa sementeryo. Halos ganyan din ang senaryo sa mga pantalan. Dagsa ang mga tao at nag-aagawan sa pila para ma&amp;shy;kasakay sa barko patungong probinsiya. Gaya sa bus, hindi na rin naiisip ng mga pasahero kung ang sasakyang barko ay maghahatid sa kanilang patutunguhan o dadalhin sila sa pusod ng dagat. Kapag ganitong panahon (Setyembre hanggang Disyembre) ay sunud-sunod ang pagdalaw ng mga bagyo. Noong nakaraang linggo sinabi ng Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Services Administration (PAGASA) na anim na malalakas na bagyo pa ang darating bago matapos ang 2010. Noong nakaraang linggo ay nanalasa ang bagyong “Juan” sa Cagayan, Isabela at Pangasinan at iba pang lalawigan sa Northern Luzon. Mahigit 20 katao ang namatay at bilyong pisong halaga ng ari-arian ang nasira. Marami nang trahedya na nangyari na ang sangkot ay mga pampasaherong bus at mga barko. Ma&amp;shy;rami nang buhay ang nasayang dahil ang bus ay nawalan ng preno at nahulog sa bangin. O di kaya’y bumangga sa kasalubong na sasakyan. Sana sa pagkakataong ito ay nagkaroon na ng leksiyon ang bus companies. Bago nila ibiyahe ang bus ay suriing mabuti kung walang depekto. Kadalasang kaya lumulubog ang barko ay dahil sa masamang panahon at sa sobrang dami ng pasahero. Meron din naman na may kabanggaan. Sana sa pagkakataong ito maging responsible ang mga kompanya ng barko. Hindi na dapat maulit ang mga trahedya kung saan libong tao ang namamatay dahil sa paglubog.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=624992&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Supalpal</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>October</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa nanglabay nga mga buwan gikastigo sa mga senador ug sa atong mga Kongresista ang makabuhong nga mga benepisyo nga gipahimuslan sa mga kawani ug opisyal sa mga government-owned and controlled corporations. Apan samtang nangugat ang atong mga Senador ug mga Kongresista pagkundinar sa kamapahimuslanon sa mga opisyal sa mga GOCCs diin hapit nalang nila tungluhon ug balikason, ang ila pud diay’ng kaugalingon nga institusyon way sama ka salawayon. Wa diay kalainan sa mga mapahimuslanon nga mga opisyal ug kawani sa GOCCs nga ilang gibalikas ang mga executives sa Senado. Kasamtangan karong giimbistigar sa Commission on Audit ang gihulagway nga “excessive bonuses” nga gidawat sa mga executives sa Senado labi pa sa Senate secretariat. Sigun sa report kalima pil-on ang gidak-on sa mga allowances nga gidawat sa mga executives sa senado kay sa ilang binuwang sweldo. Salamat sa COA nga gisupalpal ang kamapalabi-labihon sa atong mga Senador. Ang secretary nga dunay salary grade 31 magdawat ni og sweldo nga P48,000 matag buwan. Apan moabot sa P219,232.99 ang kantidad sa mga allowances nga iyang gidawat matag buwan. Ang Director VI nga ubos sa salary grade 30 dunay monthly salary nga P34,000 apan magdawat og monthly allowance nga P104,733.32 matag buwan. Ang usa ka Director V nga anaa sa salary grade 29 duna lay sweldo nga P30,000 matag buwan apan ang allowance nga gikobra niini sa Senado moabot og P77,115 ang buwan. Ambot wala ba lang gyud masayod ang mga Senador sa maong kamatuoran o ilang gituyo pagpiyong ang ilang mga mata tungod kay sila may nakabinipisyo.Wala uroy manlimbawot ang balhibo sa mga kanahan nato nga mga Senador nga mangugat pagpangasaba sa mga opisyal sa GOCCs nga utro man pud diay silang angayang tulisokon. Karon nga nabisto ang maong binuhatan, duna kahay usa sa mga sabaan natong mga Senador ang mangunay paghimo og imbistigasyon sa ilang kaugalingon nga institusyon? Lab-as ug tukma ang hagit sa presidente sa Confederation for Unity, Recognition and Advancement of Government Employees kon Courage nga si Ferdinand Gaite nga kun gusto sa mga Senador nga manglimpiyo angayang silhigan nila og una ang ilang kaugalingong nataran. Dili tinuod makiangayon sa ubang mga kawani sa gobyerno nga samtang sila nag-antos sa gamay kaayong sweldo ang ubang mga mapahimuslanon nagpatuyang og paburot sa ilang bulsa. Moduyog ko sa panawagan ni Gaite nga angayang iuli ang mga allowances nga gidawat sa mga mapahimuslanong opisyal bisan og way basihanan diha sa atong balaud. Angayan sab nga ipakita sa atong mga magbabalaud nga seryoso sila sa ilang kampanya sa dili makatarunganon nga allowances sa gobyerno pinaagi sa pag-imbistigar sa ilang kaugalingon ug pagtangtang sa naghinubra nga mga benepisyo. * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=625071&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Hustisya sa mga naputulan ng paa</title>
<author></author>
<date>
<month>October</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NANG malaman ni Raissa Laurel na lumantad na ang suspect sa paghahagis ng granada noong Setyembre 26 na nagtapos ang Bar exams, namutawi sa kanyang labi ang kasiyahan. Halos isang buwan din bago may lumantad na suspek. Si Raissa ay isa sa mga naputulan ng paa. Nag-aaral siya ng Law sa San Beda at nang maganap ang trahedya ay nasa tapat ng De La Salle University para magbigay suporta sa mga kapwa Law students na kumuha ng Bar exams. Ayon sa report, mismong sa harapan ni Raissa bumagsak ang granada kaya siya ang grabe ang tama. Magkaganoon man, matapang na hinarap ni Raissa ang matinding pagsubok. Hindi siya kinakitaan ng panlulumo at pagkaawa sa sarili bagkus ay positibo ang kanyang isipan na malalampasan ang pagsubok. Gusto pa rin niyang makatapos ng Law at maging abogada sa darating na panahon. At nang malaman nga ni Raissana isang suspek na ang lumantad, mas lalo siyang nakadama ng pag-asa. Nakakita siya nang liwanag na sa mga susunod na araw ay lubusan nang malalaman ang may kagagawan ng karumal-dumal na pambobomba. Malaki ang kanyang paniniwala na makakamit na niya at iba pang biktima ang hustisya. Ang lumantad na suspek ay nakilalang si Anthony Nepomuceno, isang call center agent at miyembro ng APO Fraternity. Sinamahan si Nepomuceno sa National Bureau of Investigation (NBI) ni Vice President Jejomar Binay na isa ring miyembro ng APO. Gayunman, sabi ni Binay, hindi nila kukusintihin ang sinumang miyembro ng APO na masangkot sa krimen. Noong Huwebes ay sinampahan na ng kaso ng NBI si Nepomuceno. Ayon kay Binay handang ipagtanggol ng APO lawyers si Nepomuceno. Naniniwala raw si Binay na walang kasalanan si Nepomuceno. Ayon naman sa NBI matibay ang mga ebidensiya laban&amp;nbsp;kay Nepomuceno. Dalawang testigo umano ang nakakita kay Nepomuceno nang ihagis ang granada. Madaliin naman sana ang pagsulong ng hustisya at nang makamtan na ito ng mga biktima. Kung ang suspek nga ang talagang may kasalanan, dapat si&amp;shy;yang maparusahan nang mabigat. Hindi gawain ng isang may matinong pag-iisip ang inakto niya. Pininsala niya ang mga walang kamuwang-muwang. Kung mapaparusahan nang mabigat ang naghagis ng granada, maaaring maputol na ang kabuktutan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=625429&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Full alert sa Undas</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>October</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAHAPON pa lang ay nagsimula ng bumuhos ang mga taong papauwi sa mga lalawigan para sa Araw ng mga Patay. Pagunita lang po sa lahat, tiyakin natin na ang ating mga tahanan ay hindi mapapasok ng mga kawatan. Baka pagbalik natin mula sa sementeryo ay wala nang gamit ang ating mga bahay. Dito sa Metro Manila itinaas na ng National Capital Regional Police Office (NCRPO) ang “full alert status” upang matiyak ang seguridad sa pag-obserba ng Undas sa mga sementeryo. Palibhasa, tuwing magdaraos ng Undas, hindi naiiwasan ang mga kaguluhan na bahagi na yata ng ating pang-araw-araw na buhay. Hindi lang kung Undas kundi araw-araw. Patayan, rape, madudugong sakuna at nakawan. Pinakilos ni NCRPO director, Chief Supt. Nicanor Bartolome ang lahat ng District Directors ng Northern, Eastern, Quezon City, Southern at Manila Police Districts at mga station commanders upang lumakas ang kanilang seguridad sa mga nasasakupang lugar. Ito’y para hindi makaporma ang mga akyat-bahay. Kahit may full alert status, dapat ay maging sigurista ang mga mamamayan. Siyempre, aalis tayo sa ating mga bahay patungo sa sementeryo. Walang tao sa bahay kaya iyan ang sasamantalahin ng mga masasamang-loob. Ang PNP ay lalaging nasa “full alert status”.&amp;nbsp;Palagay ko, ngayon pa lang ay may operation plan na ang mga hinayupak na iyan. For this reason, on-standby lahat ng puwersa, mobile patrol cars at maglalagay ng mga “police assistance desks” sa mga sementeryo sa Nobyembre 1 at 2. Pero siyempre sa mga sementeryo lang iyan.&amp;nbsp;Mahalagang tayo na ang magpatupad ng sariling security measures sa mga iiwanan &amp;nbsp;nating bahay. Patuloy na nanawagan si Bartolome sa publiko na magtutungo sa mga semen-teryo na mahigpit na ipinagbabawal ang pagdadala ng anumang uri ng armas, matatalas na bagay, gamit sa sugal, alak at pagpapatugtog ng malakas.&amp;nbsp; Pinaalala rin nito sa mga aalis at magtutungo sa mga lalawigan na tiyakin ang seguridad ng kanilang bahay upang hindi mabiktima ng mga masasamang-loob.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=625430&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kadtong nangapilde...</title>
<author>IYO ANTOY Ni Antolin dela Serna</author>
<date>
<month>October</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa matag eleksiyon, bisag unsa nga eleksyon, eleksyon pagka-class president, o eleksyon sa alumni association, sa kapilya, sa civic organization, o pagka-Gobernador o pagka-Mayor, duna gyuy mapilde. Ang-ang og makadaug ang tanan. Di sad mahitabo nga mapilde ang tanan. Di na matawag nga eleksyon kun walay mapilde o walay makadaug. Maoy hinungdan nga kun makahukom ka nga mag-kandidato, uban sa pagtuo nga mudaog, kay kinsa may molansar aron mapilde, kinahanglan nga i-condition usab nimo ang imong kaugalingon sa kahigayonan nga mapilde. Aron nga kun unsay mahitabo, kun mapilde man, dili kaayo sakit hunahunaon tungod kay giandan na man nimo ang imong kaugalingon kun unsa man ang mahitabo.&amp;nbsp;Mao kini ang nahitabo sa miaging eleksyon, sama sa nangaging mga eleksyon. Sa ato pa, normal ang nahitabo sa nangapilde. Hinoon, alang sa mga hingtungdan, sakit gyud bation ang kapildihon, bisan og imo nang gikondisyon ang imong kaugalingon nga mapilde. Tuod man, ang tanang nagkandidato nagtuo gayud nga mudaog. Ug mao kini ang nakadugang sa ka-sakit. Mao kini ang nakadugang sa kaguol ug frustration. Ug mao ni ang hinungdan nga di gyud ko molansar tungod kay di gyud ko kadaug. Magsakitsakit lang unya ko sa akong dughan inigkapilde na. Alang nako, nganong tuyoan man usab nako ang maong sitwasyon nga daan na man kong nahibawo nga di gyud ko mudaog? Busa, maoy atong panghinaut nga sa sunod nga eleksyon, diyutay ray manglansar, aron diyutay ra say masakitan inigkapilde na. Apan, dili angayan ikasakit ang kapildehon. In fact, kun buot hunahunaon, daghan kita’g maani nga mga leksyon gumikan sa mga kapakyasan nga atong masinati. &amp;nbsp;Si Adel Tamano, usa sa akong gibotohan pagka-Senador, sa miaging 2007 election, nagkanayon, tapus sa iyang kaparutan, nagkanayon: ”I’m a failure. And I’m not ashamed of it.&amp;nbsp;We often learn our best lessons from the times we don’t succeed.” Mibotar kong Adel kay nagtuo ko nga mas maayo pa siya kay ni Lito Lapid.&amp;nbsp;Anyway, tinuod ang iyang giingon nga daghan kita’g makat-onan gikan sa mga&amp;nbsp;kapakyasan nga atong mahiaguman. Kadtong mga naparot sa miaging eleksyon, ayaw ka-discourage. Instead, hunahunaa where you went wrong. Hinumdomi nga si Richard Nixon, napilde paglansar niya pagka-Gobernador ba kadto, apan, midaug pagka-Presidente sa Amerika. Sa ato pa, sama kang Adel Tamano, usa usab siya ka failure. Sa dili pagpasangil ni bisan kinsa o sa bisan unsa, dawata graciously ang kaparutan, ayaw ikasakit o ikauwaw, kundili, himoa kining kahigayonan pag-usisa sa inyong kaugalingon, unsa ang mga apan, unsa ang mga minus factor, diin kamo nasayop sa inyong mga desisyon, ug nganong gi-overlook ninyo ang mga plus factor sa inyong mga kaatbang. Indeed, daghan kita’g makat-onan gikan sa atong mga kapakyasan. Ug sa mga midaug, be humble, be magnanimous in your victory.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=625474&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>