<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>'Doctor 'nose' best'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>September</month>
<day>01</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>(Unang bahagi) TAYO’Y mga Pinoy, tayo’y hindi Kano. Huwag kang mahihiya kung ang ilong mo ay pango? Mga titik mula sa isang kanta na pinasikat ng grupong Banyuhay na inilapat ni Heber Bartolome. Nagsadya sa aming tanggapan si Jeannette Carandang, 36 na taong gulang, dating executive assistant ng isang malaking kumpanya sa Makati. ‘Beauty and Brains’ sa unang tingin si Jeannette, mas kilala sa tawag na “Janet”. Matangkad, makinis ang kutis, mestizahin. Artistahing masasabi subalit kapag tiningnan mo nang malapitan, pansin agad ang kanyang&amp;nbsp;ilong. Graduate siya ng Computer Secretarial sa Philippine Christian University (PCU), Taft. Walang ibang inatupag si Janet kundi ang kanyang career sa loob ng halos 14 na taon. Ganun pa man hindi siya nawalan ng oras sa kanyang sarili. Aminadong siya’y banidosa.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Taong 2000, nang alukin siya ng ina na sumailalim sa isang ‘cosmetic surgeon’ na si Dr. Eugenio para iparetoke ang kan&amp;shy;yang ilong. Una ng nagpaayos ng ilong ang ina nito kay Dr. Eugenio. “Dagdag paganda lang ito (enhancement). Wala namang masama… kaya sinubukan ko na rin,” sabi ni Janet.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Tinurukan ng ‘paraffin’ ang ilong niya para magmumukhang matangos ang buto nito.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Maayos naman umano ang naging resulta ng operasyon. Kuntento siya sa kinalabasan. Makalipas ang ilang taon napansin na lang niya ang pamamaga ng kanyang ilong. Mabilis siyang nagpasuri sa isang doktor. Sa pagkakataong ito, hindi na siya lumapit kay Dr. Eugenio o sa isang cosmetic surgeon kundi sa isang Reconstructive Surgeon. Ni-refer sa kanya ng kaibigang si “Avon” si Dr. Rogelio Torrio. “Sinugest sa akin ni Dr. Torrio na tanggalin ang paraffin na inenject sa ilong ko nagkaroon na kasi ng infection,” pahayag ni Janet. &amp;nbsp;Nagkasundo sila sa halagang Php25,000. Buwan ng Abril 2006 nang tanggalin (i-scrap) ni Dr. Torrio ang paraffin. Matagumpay naman umano ang naging operasyon. Tuluyan nang nawala ang maga nito, ang naging problema lang, hindi maalis ang pula sa ilong ni Janet. Nagtaka siya kung bakit hindi mawala ang pamumula. Ini-refer siyang muli ni Avon sa isang doktor. Sa puntong ito, isang kilalang celebrity cosmetic surgeon na ang kanyang nilapitan. Si Dr. John Cenica. Hunyo 2006, nakausap ni Janet si Dr. Cenica. Inexamine ng doktor ang kanyang ilong. Sinabi umano nitong, “Naku! Janet may natira pang paraffin… kailangan nating tanggalin.” Makaraan ang ilang araw, iniskedyul na siya sa operasyon. Pinainom siya ng Dormicum o isang gamot na pampatulog.&amp;nbsp;Habang inooperahan si Janet, narinig na lang umano niya si Dr. Cernica na nagsabi sa isang nars&amp;nbsp;na, “Ayaw nang sumara ng columella (gitnang bahagi ng ilong)!” Binalewala naman ni Janet ang narinig. Tumagal nang halos dalawang oras ang pag-‘scrap’ ng umano’y naiwan na paraffin. Kasama na rin dito ang ‘nose lift’ na isasagawa sa kanyang ilong para maibalik ang dating porma nito. Maayos ang naging resulta. Binigyan siya ng reseta ng mga gamot Dr. Cenica. Makalipas ang dalawang linggo babalik siya sa doktor para tanggalin na ang tahi sa kanyang ilong. Wala pang isang linggo napansin na lang ni Janet na nangi&amp;shy;ngitim na ang gitna ng kanyang ilong. Inakala niyang normal lang ito. Dumaan ang ilang araw, pagkaligo ni Janet napansin niyang wala ang itim. Natuwa siya sa resulta subalit nang titigan niya nang malapitan sa salamin, nakalabas na umano ang ‘implant’ sa ilong&amp;nbsp;niya. Tinawagan niya si Dr. Cenica. Mabilis siyang pinapunta sa clinic nito sa Ermita, Manila. Nung araw ding ’yun sinabihan siya ni Cenica na kailangang matanggal agad ang implant. Tumanggi si Janet. “Dok, paano po yan? Wala po akong kasama. Baka po pwedeng bukas na lang, maghahanap po ako ng bantay ko,” sabi ni Janet. Kasama ang pinsan, bumalik sila kay Dr. Cenica. Tumagal ng mahigit isang oras ang operasyon. Pinatingin kay Janet ang resulta. Nagulat siya nang pagharap sa salamin ‘flat’ na ang kanyang ilong. Wala na ang gitnang buto nito. “Bakit po ganito ang itsura? Ano pong nangyari Dok? Bakit ang pangit!” tanong ni Janet sa Doktor. “Huwag kang mag-alala… aayusin ko yan! Akong bahala sa’yo,” umano’y sagot ng Doktor sa kanya. Dumaan na ang dalawang linggo subalit hindi na umano nagparamdam ang doktor. Tinawagan siya ni Janet sa clinic subalit sa tuwing tatawag siya, nasa operating room umano ito. Sa loob ng dalawang magkasunod na araw limang beses kung tumawag si Janet subalit hindi niya makausap si Dr. Cenica. Hiningi ni Janet ang private number nito kay Avon. Tinawagan niya ang doktor. “Dok? Anong plano, si Jeannette Carandang ito? Bakit hindi ka man lang nagre-return call? Ilang beses akong tumawag sa clinic mo.” Kinabukasan pinapunta siya ni Cenica sa clinic. Kinakailangan umanong kumuha ng balat sa kanyang mukha para sa susunod na operasyon. Nagtaka na si Janet kung saan gagamitin ang balat? Ika-20 ng Agosto 2006, muling iniskedyul sa isang operasyon si Janet. Pinainom siyang muli ng Dormicum. Dalawang oras siyang nakahiga sa operating room nang papuntahin siya ng nars sa opisina ni Cenica. Hindi na umano itutuloy ang operasyon. “Bakit po Dok? ” tanong ni Janet. Nagkatinginan sila ni Doktor Cenica at pabulong niyang sinabi, “May malaking problema tayo sa ilong mo. Baka hindi ko na kayanin ito…”. Nabigla si Janet sa mga katagang kanyang narinig. Naram&amp;shy;daman niyang namanhid ang kanyang katawan. ABANGAN ang karugtong ng seryeng ito sa BIYERNES, EKSKLUSIBO dito lang sa CALVENTO FILES sa PSNGAYON. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) SA gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854. Ang landline 6387285 at ang aming 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=607985&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tungod sa pagtabang</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>September</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>paiskaris@yahoo.com Matinabangon si Hugo mao nga naupaw na lang iyang ulo. Hangtod nga miabot ang higayon nga bisan purol na lamang ang dili na niya mapalit alang sa iyang kaugalingon. Samtang siya ang nagkagidlay tungod sa iyang paghunahuna apan iyang gihunahunang tabangan matag karon ug unya ang tua nagmalipayon usab sa hilabihan tungod sa mga paganyar ning binuhatan. PAMALANDONG Ang sukaranan sa pagtabang sa uban mao ang paghigugma sa imong kaugalingon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=608177&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>25 buwan na bonus!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>September</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>TAMA ang sinabi ng isang nabasa kong blogger. Dahil sentro ng balita ang pumalpak na hostage crisis, nawawala sa atensyon ang maraming isyu. Isa na rito ang malalaking suweldo at benepisyo ng mga opisyal ng gobyerno. Sa unang talumpati ni Aquino bilang presidente ng Pilipinas, binanggit niya ang mga suweldo at benepisyo ng mga ehekutibo at opisyal ng MWSS. Nang marinig ang mga tinala niyang benepisyo, hindi makapaniwala ang mamamayan. Pero mas grabe pa pala. Lumalabas na bukod sa 12-buwang suweldo, may mga benepisyo at bonus na katumbas ang 25- buwang sahod na natatanggap ang mga opisyal at empleyado ng MWSS! Inamin ito mismo ng isang empleyado ng MWSS sa pagdinig sa Senado ukol sa mga suwelduhan sa mga GOCC. Sa katunayan nga, pati mga drayber ng MWSS ay maaaring umutang sa kompanya, para makabili ng kotse! Kung mababasa ninyo ang listahan ng mga benepisyo ng MWSS, matatawa na lang kayo sa mga ibang dahilan, katulad ng Family Day allowance, Anniversary allowance, Corporate Christmas Package bukod pa sa mga bonus na natatanggap na at marami pang iba. Lahat ito kaya nalugi ang MWSS ng P3.5 bilyon noong 2008! Sang-ayon naman daw ang mga taga-MWSS na bawasan ang 13 bonus nila, pero kailangan daw manatili ang mga matitira. Sa tingin ko, ang desisyon na iyan ay wala na sa kanila. Ilang taon na silang nag-eenjoy ng ganyang klaseng suwelduhan at bonus. Kailangang malagay ang pera sa dapat talagang gastusan, katulad na nga ng training at kagamitan ng PNP, o sa pagbuo ng isang matinding hostage rescue unit na nagsanay sa ibang bansa. Napakarami puwedeng paglagyan ng mga perang binobonus lamang sa MWSS. Mga banyo ng mga pampublikong paaralan. Hindi na sila nahiya na sa kabila ng kanilang tinatabo na pera, wala namang tabo at tubig ang mga batang mag-aaral na napipilitan pang umuwi para makapag-banyo lamang! Nakakapagtaka naman na hindi pinuna ito ng nakaraang administrasyon. Bakit kaya? May kinalaman ba sila sa mga suwelduhan at benepisyo? Kaya ba sa mga GOCC nilalagay ang mga natatalong kandidato ng Lakas-Kampi, para maka-tabo rin ng pera? Anuman ang dahilan, hindi na puwedeng panatiliin ang ganitong klaseng patakbuhin ng mga GOCC. Kung hindi maganda ang performance, isara o buwagin na para makatipid. At kahit ano pang sabihin ninoman, kawalanghiyaan ang ganyang pasuweldo at benepisyo, para sa isang bansa na baon na baon na sa utang, at ubod nang daming naghihirap at nagugutom! Sa tingin ko nga, dapat nilang isoli ang lahat ng kinita, para magamit sa mas marangal na paraan ang pera!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=608253&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mayor Fred Lim, nakahanda!</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>September</month>
<day>02</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HINDI aatras si Manila Mayor Fred Lim, na&amp;nbsp;harapin ang kahit anong investigation regarding sa hostage -taking drama last August 23 nangyari dyan sa may Quirino Grandstand. Bakit? Lumutang kasi ang pangalan ni Fred ng lumitaw ang report na kasama siya sa&amp;nbsp;pagsisiyasat na ginagawa ng Senado. May problema ba? Wala natigil ang pagdinig sa senado kaya tigil satsatan muna. Hehehe! Sa bida ni Lim, truth shall prevail kung ano talaga ang tunay na pangyayari. Binanatan si Fred ng ilang kritiko porke wala daw silang ginawa ng mangyari ang drama sa Luneta aniya&amp;nbsp;hindi puedeng makialam ang kahit na sino dahil may hostage negotiator noong mga oras na iyon. Kahit na sinong bright hindi puedeng pumapel sa situasyon dahil magugulong lang ang drama este mali hostage taker pala kapag marami ang bida este kausap.&amp;nbsp; Sabi ni Fred, humingi sa kanya ng paumahin si dating MPD Director&amp;nbsp;Chief Supt. Rodolfo Magtibay at inamin&amp;nbsp;na nataranta lamang siya para masabi sa mga manggigisa este senado pala na si Lim ang nagpa-aresto kay SPO2 Gregorio Mendoza, utol ng hostage taker na si Sr. Inspector Roland Mendoza. Sangdamukal kasi ang bumabaterya kay Fred mga kalaban nito dati sa pulitika mga galit sa kanya dahil napatino niya ang mga salbahe sa Maynila echetera. Ano mga kamote kung kayo si Mayor Lim, ano ang gagawin ninyo? Ang Luneta hostage incident kasi ay umani sangkatutak na critics worldwide kaya naman sa pangyayaring ito maraming nakisimpatiyang mga bansa sa 8 Hongkong nationals na natigok, Dahil dito, pati si P. Noy ay nababatikos at halos lahat ng mga matataas na opisyal ng ahensiya na may kinalaman sa usapin ito ay hindi rin nakaligtas sa kritisismo. Hindi lang ito ang malaking problema na dapat maayos ng Republic of the Philippines my Philippines dahil ang turismo at ekonomiya natin ay affected sa usaping ito. Baka kung hindi mabibigyan ng madaliang lunas ang problemang ito ang madlang people sa Philippines my Philippines ang maperwisyo sa mga susunod na araw. Bakit? Sagot - patay ang negosyo. ‘Anong connect?’ tanong ng kuwagong mangunguto. ‘Walang banyagang pupunta ng Philippines my Philippines sa takot na baka maparis sila sa nangyaring hostage taking drama’ sagot ng kuwagong SPO-10 sa Crame. ‘Bakit asan ba sila ngayon?’ tanong ng kuwagong CO2-10 sa Aguinaldo. Nagpa-booked sila pero pinakansela sa nerbiyos at sa mga naglabasan travel advisory. Ano ang kailangan gawin? ‘Esep-esep ng maganda paraan para makahikayat tayo sa kanila na hindi delikado ang ating lugar.’ Sabi ng kuwagong maninipsip ng tahong. ‘Paano kung ayaw?’ kamote, ikaw ang sumagot! Mag-boomerang kaya kay Rep. Singson ang hostage incident? SANGKATUTAK ang kumakalat na news regarding kay Ilocos Sur Rep. Ronald Singson, anak ni Governor Chavit na baka mag-boomerang sa batang Singson ang galit ng mga taga - Hongkong tungkol sa patayan blues matapos ratratin ni MPD Sr. Inspector Rolando Mendoza ang 8 Hong Kong nationals na ginawa nitong hostage noong August 23 dyan sa Quirino Grandstand. May drug case kasi si Rep. Ronald sa Hongkong ng mahulihan ito ng 26.1 grams ng sinasabing cocaine at dalawang tabletas na ‘valium’ pag-arrived nito sa Chek Lap Kok Hongkong International Airport last July 11. Pinayagan makapag-piansa si Rep. Ronald ng korte HK$1.5 million para sa kanyang pansamantalang kalayaan, Sabi nga, sa drug rap! Kung si House Speaker Sonny Belmonte ang tatanungin hindi siya naniniwala na gagantihan para maipit si Rep. Ronald sa kasong droga sa Hong Kong para lamang ipakita ng mga taga-HK ang galit nila sa Philippines my Philippines. Sabi nga, different matter ang usapin. Eight tourists sakay ng isang tourist bus na mamamasyal sa Manila mula Hong Kong ang natigok ng mag-collapse ang negosasyon sa pagitin ni hostage taker dismissed police cop Mendoza at mga negotiator sa MPD. Ratratan umaatikabo pumalag si Mendoza at ng mapawi ang usok tigok ang hostage taker kasama ang walo pang turista. Naggagalaiti sa galit hindi lang si P. Noy pati ang madlang people of the Philippines my Philippines at ang buong mundo ng mapanood nila ang ‘live coverage’ ng hostage taking drama. Sabi nga, kapalpakan! Kambiyo issue, Sa Sept. 7 ang pangalawang pagdinig kay Rep. Ronald Singson sa Hong Kong at ito ay muling sasaksihan ng dalawang kongresista na ipinadala ni Speaker sa Hong Kong para mag-observe sa case problema.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=608255&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Biktima ka ba nito?'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>September</month>
<day>03</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>PANGARAP ng lahat ang magkaroon ng sariling bahay. Pinaniniwalaan ng marami na maipamamana ang pag-aaring ito sa mga susunod na henerasyon ng kanilang pamilya. Kaya naman ang ating gobyerno, may mga proyek&amp;shy;tong tutulong kay Juan dela Cruz na tuparin ang pa&amp;shy;ngarap na ito. Sari-saring ahensiya ng gobyerno ang nagbibigay ng loan services, maging mga bangko, para sa iyong sariling bahay. Ang pinakapatok lalo na sa mga pamilyang may katamtaman lamang ang kita, rent to own. Habang binabayaran mo buwan-buwan, unti-unting nagiging pag-aari mo ang bahay lalo na kapag natapos mo ang halaga nito. Ang siste, ang napili mo bang bahay na iyong kukunin ay gawa ng mga matinong developer&amp;nbsp;o realty company? Mag-ingat, baka mapa-bilang sa statistika ng mga biktimang naloloko matapos mabayaran ang tinatawag na equity, wala naman palang bahay pang nakatayo paglipas ng ilang taon. Karaniwang nangyayari ito sa sistema ng pre-selling, o ’yung bibilhin mo ang isang property nang wala pang istrukturang nakatayo. Kumbaga, dine-develop pa lamang. Ang kasunduan, matitirahan mo lamang ang iyong bahay, condominium o townhouse kapag natapos mo ng bayaran ang equity sa developer. Subalit sa mga bikti&amp;shy;mang lumapit sa BITAG, 2007 pa lamang daw, fully paid sila sa equity. Ngayong taong 2010 na, lupa at damo pa rin ang makikita sa puwesto ng bahay na ka&amp;shy;nilang binili. Dagdag pa ng mga biktima, maging ang isang ahensiya ng gobyerno, namumroblema sa deve&amp;shy;loper o real estate company na ito dahil sa dami na nga ng reklamo. Sa inisyal na imbesti&amp;shy;gasyon ng BITAG, napag-alaman namin mula sa mga empleyado ng na&amp;shy;sabing kumpanya, dedma lamang ang presidente at may-ari nito. Sa kolum na ito, pang&amp;shy;hihi&amp;shy;ma&amp;shy;sukan namin ang nasabing reklamo. Hindi muna namin ipapakilala ang kompanyang ito. Oras na kami’y nang&amp;shy;hi&amp;shy;masok, mababalatan ang pan&amp;shy;lo&amp;shy;lokong ginawa ng kompan&amp;shy;yang ito. Abangan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=608562&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang iyang kalibog</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>September</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nagminatay si Ondoy kay lagi siya ang wala gyud makadama ni Isyat nga iyang gihalaran sa tim-os kunohay nga gugma. Ang rason kun nganong wala siya sugta kay bisan sip-on niya ang maglisud siya pagpahid. Pamalandong Sa dili ka pa mahigugma ug moatiman sa uban, atimana ug higugmaa una ang imong kaugalingon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=608808&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga bata ni Puno ang nakaupo sa PNP</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>September</month>
<day>04</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAGKAMALI ang mga kritiko ni DILG Sec. Jesse Robredo nang hilingin nila na mag-resign ito dahil sa nabulilyasong hostage drama sa Quirino Grandstand noong Agosto 23 na ikinamatay ng walong Hong Kong nationals at ng hostage taker na si Senior Insp. Rolando Mendoza. Hindi dapat sisihin si Robredo dahil wala siyang ngipin sa Philippine National Police (PNP). Sa ilalim kasi ng kasunduan nila ni President Noynoy, ang hawak lamang ni Robredo ay ang local government units (LGUs) at National Police Commission (Napolcom). Samantalang ang me saklaw sa PNP ay si DILG Undersecretary Rico Escalona Puno, na kamag-anak ni ex-DILG Sec. Ronaldo Puno. Si Usec. Puno lang ang puwedeng magmando sa PNP at hindi si Robredo. Kaya hindi si Robredo ang dapat hilinging mag-resign kundi si Usec. Puno. Kaya maliwanag na ang tong collection activities ng mga kalalakihang nagbabanggit ng pangalan ni Robredo ay hindi rin niya saklaw. Nagigisa ang pangalan ni Robredo nang hindi niya alam. Panay bukol at intriga lang ang inabot ni Robredo. Kung walang ngipin si Robredo, paano niya tatakutin ang mga gambling lords na maglagay sa kanya? Kasi nga tuloy pa rin ang pag-iikot ng mga kalalakihan hindi lang sa Metro Manila kundi sa iba pang lugar para ikolekta ng lingguhang inteli&amp;shy;hensiya at ang kinakaladkad nilang pangalan ay kay Robredo. Hindi ko sinasabi na si Usec. Puno ang naki&amp;shy;kinabang sa tong collection ha? Napakabuwenas ng tusong tao na gumagamit ng pangalan ni Robredo. May katapusan din yan. Kaya pala ang mga nakaupong opisyal sa PNP nga&amp;shy;yon ay mga bataan ni Sec. Puno noong panahon ni GMA. Tuloy pa rin ang buwenas nila.&amp;nbsp;Malakas pa ang bulong ni Sec. Puno sa kamag-anak niyang si Usec. Puno. Kung tutuusin, imbes na mag-resign, dapat sigurong bigyan ng plake si Robredo dahil kahit hindi nya trabaho eh ginampanan niya noong kasagsagan ng hostage drama. Nakita si Robredo sa Quirino Grandstand samantalang si Usec. Puno ay hindi malaman kung nasaang lupalop. Kung saklaw sana ng powers ni Robredo ang PNP, napigilan sana niya si Mendoza. Makapagdedesisyon sana siya na maibalik ito sa tungkulin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=608850&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Problemang dapat harapin ni P-Noy</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>September</month>
<day>07</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAHIGIT dalawang buwan na si P-Noy sa Malaca&amp;ntilde;ang. At sa loob ng panahong ‘yan dapat ay marami na siyang napagtuunan ng atensiyon pati kanyang mga tauhan. Marami talagang problema ang Pilipinas at isa riyan ang may kinalaman sa hanapbuhay ng mga Pilipino. Ma&amp;shy;raming Pilipino ang walang trabaho sa kasalukuyan. Lalo ngayon na laman ng mga balita dito ngayon sa US na hindi na sila tumatanggap ng mga nurses at mga caregivers. Problema ito sa mga Pilipino. Mahalagang mabatid ito ni P-Noy upang mabigyan niya at kanyang mga tauhan kung ano ang mga gagawin sa maaaring maging epekto nito sa ating bansa. Nabatid ko naman na may mga kompanya na ang kailangang empleado ay ‘yung may specialized skills at tamang edukasyon, tulad ng lawyers, research scientists&amp;shy;&amp;nbsp;o software engineers. Baka mangailangan daw ng home care aides o store clerks, kaya lang mas mababa nga lamang ang susuweldhuin. Masuwerte raw na&amp;nbsp;baka sa 2014 pa bumalik&amp;nbsp;ang mahigit na walong milyong trabaho na nawala sa US&amp;nbsp;noong&amp;nbsp;nakaraang recession. Mahalaga ang balitang ito sa Pilipinas sapagkat ang US ang isa sa takbuhan ng mga Pilipino kung trabaho ang pag-uusapan. Dito rin nakatira ang mga milyun-milyong Pilipino na tumu&amp;shy;tu&amp;shy;long sa ikabubuhay nang napakaraming kababayan. Dalangin ko na makaisip pa nang magandang pa&amp;shy;raan si P-Noy para sa ikau&amp;shy;unlad ng Pilipinas. Malaki ang aking pa&amp;shy;niwala na ang mga suli&amp;shy;ra&amp;shy;nin ay kaya niyang hara&amp;shy;pin at mabi&amp;shy;bigyan ng so&amp;shy;lusyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=609772&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pack lunch ni Gwen</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>September</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nganong dili man sayohon ang press conference aron dili makapang-apod-apod og pack lunch si Gob. Gwendolyn Garcia ngadto sa mga sakop sa media? Dili daotan ang pagpakaon sa media. Ang mga sakop sa media mga tawo lamang usab nga panggutmon ini’g abot sa oras ting-kaon. Ilabi na kanang tingpaniudto, adunay pipila kanamo nga molabad gyud ang ulo kun dili makakaon ini’g tungtong sa alas 12, ilabi na kun dili makapamahaw. Apan kun kada adlaw nang dunay andam nga pack lunch alang sa media, mao nay giingon sa Inenglis “that’s another story.” Bitaw kun kada adlaw ang imong pagpakaon sa media ug aduna gyuy budget allocation alang niini, lahi na pud kini nga estorya. Dili man obligado si Gwen pagpakaon sa mga sakop sa media kada adlaw. Kay matud niya og wala makaabot og P100 ang kada pack lunch, ibutang lang nato og P70 kada pack lunch. Sa 10 ka media, mogasto na ang Kapitolyo og 700 kada adlaw. Sa lima ka adlaw matag semana, magkinahanglan ang Kapitolyo og P3,500. Matag bulan, mobayad ang Kapitolyo og 14,000 alang sa maong mga pack lunch. Mokantidad kini og P168,000 matag tuig. Kay matud ni Gwen nga dili lamang mga taga media ang nakapahimulos sa maong pack lunch kun dili apil na usab ang iyang mga bisita ug mga consultant. Pagkahayahay baya kun anha diay kita magtungkawo sa opisina ni Gwen, dili gyud kita magutman. Apan ang pangutana niini, husto ba nga mag-andam og paniudto ang gobernadora alang sa mga sakop sa media? Walay sapayan sa mga bisita ug consultant kay natural man gyud nang pakan-on sila. Apan kun andaman gyud ni Gwen ang mga sakop sa media, dili gyud siya makapaabot og atake o balita nga makadaot kaniya, siya nga nagbuot sa pagpang-apod-apod og pack lunch. Dili usab hinuon ko motuo nga naapektahan ang “objectivity” sa mga kaubanan nako diha sa Kapitolyo tungod lang sa paniudto gikan ni Gwen. Aw, kun tuyo gyud sa usa ka reporter nga malibre kanunay sa paniudto, moanha lang siya sa Office of the Governor. Ang pangutana kun dili ba siya maulaw kun iyang iyagyag ang iyang mga nahibaw-an kalabot ni Gwen? Mitumaw kining maong isyu niadto pang unang termino ni Gwen sa 2004. Mitumaw kini og balik sa dihang usa ka reporter ang nangutana kabahin niini ngadto ni Bise Gob. Gregorio Sanchez Jr. aron pakomentaryohon sa libreng pack lunch ni Gwen alang sa mga sakop sa media. Si Greg nga adunay kalagot kang Gwen, wala makapugong sa iyang baba pagsulti sa iyang nahibaw-an atol sa Broadcasters Congress sa Kapisanan ng mga Brodkaster sa Pilipinas. Gani iyang gitug-an nga makabati siya og ‘bias’ kun interbiyuhon sa mga sakop sa Capitol beat kay mura kuno siya og gi-cross examine. Kun kinsa kanilang duha ni Gwen ug Greg ang nagsulti sa tinuod. Bias ba o dili pabor kang Gwen ang mga reporter sa Kapitolyo ug bias ba o dili sila batok kang Greg, usa ra gyuy hinungdan niini – ang pack lunch. Nganong lisod man kining undangon?&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=609951&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Hindi ako bakla!' (Kinalap ni Monique Cristobal)</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>September</month>
<day>08</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAKABISTIDANG hapit, makapal ang pintura sa mukha… habang nakataas ang kanang braso na para bang nang-aakit. Iyan ang itsura ni Reynaldo Flores Jr. sa litratong bitbit niya ng magsadya siya sa amin. Sa isang pagbabalik tanaw humingi ng tulong sa amin si Reynaldo o “JR” upang ireklamo ang asawang si Jennifer matapos magpakasal muli sa isang Hapon. Nagsimula ang problema ng mag-asawa mula ng pumunta sa Hamamatsu, Japan si Jennifer o “Efer” para magtrabaho bilang entertainer/Singer sa isang ‘restaurant’. Naka ilang balik man si Efer sa Japan ay naging mainit pa rin ang relasyon ng dalawa. Nitong huli napansin ni JR na nanlalamig na ang asawa. Nakatanggap na lang siya ng sulat kay Efer na nagsasabing, “Naging napakabuti mo sa akin, hindi ka nagkulang. Para sa akin ‘perferct’ ka pero hindi ko sinasadya na biglang ma&amp;shy;ramdaman kong …may mahal na kong iba!” Parang biglang may bumara sa kanyang lalamunan at halos magiba ang kanyang dibdib ng mabasa ang sulat. Dahan-dahan niyang itong tiniklop at inilagay sa isang tabi. Tumingin siya sa malayo at nag-isip. Lumipas ang ilang araw at ipinagtapat niya ito sa kanyang magulang. Mabilis na kumalat ang balita. May nakapagsabi sa kanyang isang kaibigan na huwag siyang mabibigla dahil nag-asawang muli si Efer. Nakumpirma naman niya ito. Dinemanda niya si Efer sa Prosecutor’s Office, Quezon City. Sa isang ‘resolution’ na ginawa ni Assistant City Prosec. Jennifer Cabanban-Ong nakitaan ng ‘probable cause’ para maisampa ang kasong ‘bigamy’ sa Korte. Lubos ang pasasalamat ni JR sa tulong na naibigay namin. Hindi nagtagal nakatanggap siya ng ‘subpoena’ mula sa Regional Trial Court, Branch 34 kung saan napag-alaman niya na naghain pala ng ‘annulment case’ si Efer para mapa&amp;shy;walang bisa ang kanilang kasal. Ikinagulat niya ang mga nilalaman ng salaysay ni Efer kung bakit maa-‘annul’ ang kanilang kasal. Ang mga sumusunod ay hango sa ‘petition’ na natanggap ni JR. Akusasyon ni Efer ito raw si JR sa tunay na sekswalidad nito. Pinakikisamahan lang umano siya nito dahil sa pera. Ayos lang daw kay JR na makahanap siya ng ibang lalake basta’t hindi niya ito iiwanan. Tinatakot rin niya si Efer at kanyang pamilya gamit ang baril at pagbabalak na magpapakamatay siya sa pamamagitan ng pag-umpog ng kanyang ulo sa sementong pader. Lasenggero rin si JR ayon kay Efer. Mahilig itong bumarkada sa mga lalake maliban pa rito nagtatago rin ito ng magazines ng mga hubad na lalake. Nagsusuot rin siya ng damit ng babae at nagma-make up. Sinuportahan naman ni Efer ang pahayag na ito sa paglakip ng kopya ng dalawang litrato ni JR na nakasuot ng ‘gown’. Mabisyo raw si JR at mahilig makihalubilo sa mga lalaking gwapo. Dadag pa niya, wala daw interes makipagtalik ang kanyang asawa. Ni hindi niya magawang batiin siya sa kanilang wedding anniversary at kanyang birthday. Tamad rin umano ito. Walang tiyagang maghanap ng tra&amp;shy;baho. Nagawa pang ibenta ni JR ang kanilang mga naipundar ng walang abiso. Makasarili umano si JR.&amp;nbsp; Bago pa umano sila ikasal, malaki ang problema ni JR sa kan&amp;shy;yang pagkatao. Manhid umano siya at hindi marunong mag&amp;shy;halaga sa kanilang kasal. Sinagot naman ni JR ng isa-isa ang mga sinabi ni Efer at si&amp;shy;nabing ito’y gawa-gawa lang lahat upang pagtakpan ang tunay na isyu rito, ang pagiging kaliwete ng kanyang asawa dahil sa pagpapakasal nito sa isang ‘Japanese National’. Sinubukan ding ipaliwanag ni JR ‘yung litrato kung saan siya nakadamit na babae, na ito’y parte ng kanilang pagbibiruan nung maganda pa ang kanilang relasyon. Naglambing sa kanya ang kanyang asawa na damitan siya ng babae at kunan siya ng litrato gamit ang kanyang ‘Polaroid’. Sa laki ng pagmamahal niya rito pumayag naman siya. Hindi niya sukat akalain na iyong walang kabagay-bagay na laru-laruan nila ay may maitim na balak pala itong si Efer. “Nagpakatanga ako. Nagsuot ako ng mga damit niyang ginagamit sa Japan. Siya pa nag-‘make up’ sa akin. Pu&amp;shy;mayag ako sa mga pose na gusto niya. Yun pala nung mga oras na iyon, sa likod ng kanyang isip itinago niya ito para magamit sa akin pagdating ng panahon,” maluha-luhang sinabi ni JR. Sa ngayon may nakapagsabi kay JR na nakita nila ang picture ni Efer sa isang ‘networking site’ na buntis ito. Itinampok naman namin ang istorya ni JR sa aming prog&amp;shy;rama sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 (tu&amp;shy;wing 3:00 ng hapon). SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, ang ginagawang pag-file ng annulment nitong si Efer ay isang remedyo na hindi naman tunay na makakatulong sa kasong isinampa sa kanya na bigamy. Kahit mapawalang bisa ang kanilang kasal ni JR nung nagpasakal siya umano dun sa Hapon (base naman sa dokumentno nakuha ni JR na ‘marriage contract’ mula sa National Statistics Office o NSO) maliwanag na nakatali pa rin siya kay JR at buhay pa ang kanilang kontrata ng matrimonyo. Ang dapat pagtuunan ng pansin nitong si Efer ay ang kanyang depensa (kung meron man) hinggil sa kasong bigamya. Ang tanging kailangang gawin ni JR bilang tugon sa annulment case na ito ay maghain ng isang ‘manifestation’ na ang lahat ng ito ay bunsod ng criminal case na isinampa niya laban sa asawa. Nasisiguro ko na sa bandang huli ang matibay na ebidensya ay kapag ang katotohanan ay nasa likuran mo na. SA mga gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854. Ang landline 6387285 at ang aming 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email address: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=610049&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nahihilo: Mga posibleng dahilan</title>
<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
<date>
<month>September</month>
<day>09</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MARAMING dahilan ang pagkahilo. Kadalasan ay hindi naman delikado ito. Pag-usapan natin ang mga pangkaraniwang sanhi ng pagkahilo. 1. Problema sa mata – Kung malabo na ang iyong mata, puwede kang mahilo sa pagbabasa. Kung madalas mag-computer, nakahihilo rin. Dapat ay ipahinga ang mata at tumingin sa malayo para ma-relaks ito. Magpagawa ng salamin o dili kaya’y baguhin na ang grado ng salamin. 2. Problema sa tainga – Isa pang pangkaraniwang dahilan ng pagkahilo ay ang sakit sa tainga. Nasa tainga kasi natin ang vestibular system kung saan nagmumula ang pakiramdam natin sa balanse at pag-galaw. Kung may dumi o impeksiyon sa tainga, puwede ito magdulot ng matinding pagkahilo (vertigo). Ang gamot dito ay ang meclizine 25 mg tablets (Dizitab, Bonamine). Ang ganitong hilo ay tumatagal ng mga isang buwan bago humupa. 3. Presyon ng dugo – Kung ika’y may high blood, puwede kang mahilo at manakit ang iyong batok. Kung ikaw naman ay low blood, anemic at maputla, puwede ka rin mahilo. Dapat ang blood pressure natin ay nasa pagitan ng 140/90 ang pinakamataas at 90/60 ang pinakamababa. 4. Nerbiyos – Ang mga nerbiyosong tao ay madalas din mahilo. Kapag kinakabahan, natatakot o nakasaksi ng nakahihindik na bagay, puwede silang mahilo. Ang tawag dito ay panic attack o nerbiyos. Kailangan lang nila na magpahinga at uminom ng pampa-relax tulad ng Lexotan 1.5 mg tablet. Sa doktor lang makahihingi ng reseta nito. 5. Kulang sa oxygen – Minsan naman ay may nahihilo o nahihimatay sa isang mataong lugar tulad ng simbahan o rally. Dala ito ng matinding init at dami ng tao. Kailangan lang magpahinga, magpahangin at mawawala rin ang hilo. Sa panghuli, mayroon ding mga pinanggagalingan&amp;nbsp;ang hilo na mas seryoso. Ito ay ang istrok at tumor sa utak. Ang istrok ay may matinding pagkahilo at&amp;nbsp;&amp;nbsp; may kasamang panghihina ng isang parte ng katawan. Ang tumor naman sa utak ay may kasamang matinding sakit ng ulo. Subalit huwag matakot dahil bihira lang naman ito. Kung may karagdagang katanungan, komunsulta sa doktor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=610281&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang opisina</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>September</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nahimong makahuloganon ang ilang gipamulong: “Put everything in their proper places and place everything in their proper order.” Mao nga dili haom nga ang opisina ang manimahong omega con lana. Pamalandong Ang si bisan kinsang tagdumalang latagaw ang dili makapaabot nga ang iyang mga alipores han-ay. Sama gihapon sila kaniya nga mga latagaw usab.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=610516&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bangungot (?)'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>September</month>
<day>10</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>“Namatay daw sa bangungot ang aking kapatid. Malaki ang paniniwala namin na hindi yun totoo. Meron silang tinatago dahil ayaw nilang pa-‘examine’ ang bangkay,” mga mabibigat na pahayag (akusasyon) mula sa pamilya ng isang lalaking namatay habang siya’y natutulog. Ang magkakapatid ng pamilya Bulatao ng Sumilang, Pasig City ay nagsadya sa aming tanggapan. Sila ay sina Maria Cleofas, Johnmard o mas kilala sa tawag na “Jomar” at Johnhard o “Jon-jon”. Kinukwestyon nila ang pagkamatay ng kanilang kuya na si Anacleto Sr. o mas kilala bilang si Jonard, 44 na taong gulang. Nais nilang malaman kung ano ang tunay na ikinamatay nito. Simula ng ikasal si Jonard sa asawa nitong si Roseve&amp;shy;minda, sa Langkaan, Dasmari&amp;ntilde;as, Cavite na ito tumira. Ka&amp;shy;sama nila dun ang mga kapatid ng kanyang asawa. Nagka&amp;shy;roon sila ng anim na anak. Taong 2007 namatay si Rose&amp;shy;veminda dahil sa sakit nito sa kidney. Mag-isang binuhay ni Jonard ang mga anak. Nagtrabaho siya bilang ‘aircon maintenance’ sa SM Bacoor, Cavite. Bumibisita na lang siya sa Pasig para dalawin ang kanyang mga kapatid. Ayon kay Cleofas palaging nagkukwento sa kanila si Jonard tungkol sa masamang pakikitungo sa kanya ng kanyang hipag at mga bayaw. Binugbog daw siya ng mga bayaw niyang sina Roger at Rey ng minsang ipagtanggol niya ang kanyang anak na si John Arvie. Isang araw ng magbakasyon silang mag-anak sa Pasig, magulong bahay ang dinatnan nila sa Cavite. Hinalughog ito at nanakawan siya ng Php12,000. Malaki din ang naging problema niya sa panganay niyang anak na si Rosalie, 22 taong gulang. Hindi na daw ito gumagalang at may kinakasamang tomboy. Dinadaing umano ni Jonard na wala na itong respeto sa kanya. Ang patung-patong na problemang ito ang dahilan kung bakit mas gusto pa umano ni Jonard na ibuhos ang oras sa pagtatrabaho kaysa manatili sa kanilang bahay. Limang araw itong pagod at walang tulog. Ika-23 ng Hulyo 2010, bandang alas 5:45 ng umaga, nakatanggap ng tawag si Cleofas. “Tita! Hindi na magising si Papa! Binangungot...patay na siya,” sabi ni Rosalie. Sinabi ni Cleofas na, “Papunta na kami dyan, dalhin n’yo siya sa ospital”. Tinawagan niya ang kanyang magulang na nasa Cavite rin at dalawang&amp;nbsp;sakay lang ang layo papunta sa bahay nila Jonard. Naabutan ni Estelita, ina nila Cleofas na nasa ambulansya na si Jonard kasama si Rosalie at Sally na kapatid ni Roseveminda. Sumakay siya dun at nakita ang katawan ng kanyang anak. Tinanong ni Estelita, “Ano ba naman bakit walang wang-wang? Bilisan natin!,” Sumagot naman umano si Rose at nakangisi pang sinabing “patay na yan.” Pinagpilitan ng 67 taong gulang na si Estelita na dalhin sa ospital ang kanyang anak ngunit ayaw siyang pakinggan. Mas mauuna kasing madaanan ang De La Salle University Medical Center kaysa sa morgue. Nagulat na lang siya ng ihinto at ibaba sila sa Funeraria ng Alindog. Pinaalam niya kay Cleofas ang ginawa ng kanyang apo. Sinabi ni Estelita na&amp;nbsp;hintaying dumating ang iba niyang anak bago embalsamuhin. Ibinigay ni Estelita ang ‘telephone number’ ng morgue at tinawagan naman ito ni Cleofas. Nagbilin si Cleofas sa may-ari na huwag gagalawin ang katawan ng kanyang kuya. Bandang alas-9:00 ng umaga dumating si Cleofas kasama si Jon-jon at Jomar. Butas na ang leeg at biyak na ang katawan ng kanilang kuya, na-embalsamo na ito. Nanlumo ang magkakapatid sa nakita. Tinanong ni Cleofas kung sino ang nagbigay ng permiso na ipa-embalsamo agad ang kuya niya. Nalaman nila na pinirmahan ni Rose ang ‘waiver’. “Wala man lang nag-atubiling itakbo si kuya sa ospital. 4:30 ng umaga nila natuklasang binangungot si kuya. Alas 8:00 na nasa bahay pa sila. Nag uumpisa ng tumigas ang bangkay wala pa rin silang ginawa,” pahayag ni Cleofas. Ayon sa magkakapatid na Bulatao, galit ang mga kapatid ni Roseviminda kay Jonard. Noon pa man kahit buhay pa ang hipag niya talagang hindi na umano maganda ang pakikitungo nila kay Jonard. Isa pa sa pinagtataka ng magkakapatid ay hindi naman daw na ‘autopsy’ ang kuya nila ngunit may pirma ng doktor. Base sa ‘death certificate’ na pinirmahan ni P/Chief Insp. Jonathan Serranillo, M.D, Ang ‘cause of death’ ni Jonard ay ‘sudden cardiac death’.&amp;nbsp;Pirmado naman ni Felizardo Isla Jr. na naimbalsamo niya ang katawan ni Jonard. “Gusto namin malaman ang totoong kinamatay. Walang autopsy na nangyari pero may pinirmahan sila. Andun kami nun at walang tumingin sa katawan ng kuya ko,” wika ni Cleofas. Itinampok namin sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ang reklamong ito ng magkakapatid na Bulatao. Nakipag-uganayan kami kay Dr. Antonio Bertido, Chief ng National Bureau of Investigation (NBI) Medico Legal Division Region IV. Pinakiusapan namin si Dr. Bertido na kung maaring hukayin at isailalim sa autopsy ang bangkay ni Jonard. Noong ika-13 ng Agosto, isinagawa ang paghukay. Nagpunta sila sa sementeryo ng Bayan sa Dasmari&amp;ntilde;as. Inilabas ang kabaong at tiningnan ni Dr. Bertido ang katawan. Ayon kay Dr. Bertido hindi pa nga nao-autopsy si Jonard. Lumalabas na merong mali sa binigay na ‘death certificate’. Dahil gusto nilang ireklamo ang pumirmang doktor mula sa Philippine National Police (PNP), humingi sila na&amp;nbsp;kopya ng ‘autopsy report’. Wala namang maibigay ito at ang dahilan na sinabi ay ‘on leave’ daw itong si Chief Inspector. Sa ngayon, inaantay na ng pamilya Bulatao kung ano ang findings ng autopsy na isinagawa ni Dr. Bertido. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, doktor lamang ang pwedeng magdeklara na patay na ang isang tao. Hindi maaring basta dalhin mo na lamang ito sa morgue at ipa embalsamo. Kadalasan ang mga taong namamatay under “mysterious circumstances” ay kailangan sumailalaim sa otopsiya upang malaman kung ito’y naging biktima ng isang ‘foul play’. (KINALAP NI AICEL BONCAY) Sa gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854. Ang landline 6387285 at ang aming 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email addres: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=610632&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ghost festival</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>September</month>
<day>11</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SANGKATUTAK ang tsimis regarding sa Luneta Granstand hostage incident last August 23, 2010, mga pa-bright-bright na madlang people ang nakaututan dila ng mga kuwago ng ORA MISMO, siempre kasama todits ang ilang kabaro natin. Maganda ang naging patalsikan laway dahil bawat isa ay may mga sariling kuento at ayaw pang magpatalo. Sabi nga, sila ang bida! The other day may mga nakausap ang mga kuwago ng ORA MISMO, mga angkan ni buddha at sobrang wonderful ang aming wentohan habang tsumi-tsibog ng asadong siopao sa isang Chinese resto dyan sa Manila. Ayon sa mga bida ng angkan ni Buddha eto palang 7th month of Lunar calendar ay ‘ghost festival,’ at kapag ‘ghost month; pala ay naglalabasan daw ang mga espiritu sa impierno at naglalagalag sa mundong ibabaw. Sabi nga, namamasyal! Bida sa mga kuwago ng ORA MISMO, ng angkan ni Buddha sa ika-14th night (full moon) ng ika-7th month ay binubuksan ang gates ng hell para makapamasyal ang mga multong |Chinese para makatanggap ng food and drinks on the house. Kaya daw ang mga Buddhists ay nag-aalay ng tsibog at toma para palamigin ang mga ulo ng mga ninuno nila na halimaw este mali pumanaw pala. Bida sa mga kuwago ng ORA MISMO, ng angkan ni Buddha malamang daw na napasabay sa ‘ghost festival’ ang pag-aalay para sa mga gumagalang spirits. Naku ha! Totoo kaya ito? &amp;nbsp;Kaya ang kuento sa mga kuwago ng ORA MISMO, dapat daw nating intindihin kung bakit ang ating mga Chinese counterparts sa government of China at Hong Kong ay ‘major-major’ ang seremonya nilang ginagawa sa mga natigok ni Capt. Mendoza. Naku ha! Totoo kaya ito? Ika nga, photo ops, ang nangyari kaya nagpa-kodak-kodak ang mga government officials ng Hong Kong sa pag-uwi ng mga labi ng mga kawawang mga turista sa Luneta grandstand na natigok. Sabi ng kabidahan kung angkan ni Buddha dapat hindi na nagpa-tour- tour ang mga kalahi niya kasi malas ang ‘ghost month’ sa Chinese culture. Marami daw kasing nakatakas na maliligalig na kaluluwa kaya inabot ng indulto. &amp;nbsp;Kaya ba inabot ng malas ang mga Manila’s funniest este mali Finest’s pala SWAT,’ tanong ng kuwagong nakamote sa Quirino Grandstand. ‘Kaya siguro inaantay ng mga Chinese ang new moon bago sila magsaya. Sabi ng nakabidahan na angkan ni Buddha sa mga kuwago ng ORA MISMO, ang New Moon, sa Chinese culture ay new beggining&amp;nbsp;kaya naman nagbibigay ito ng buenas para sa mga bagong industry, business, love, lipat bahay echetera. Ika nga, tama na ang bangayan, yakapin natin ang mga Chinese friend. Tama na rin iyang mga sorry, sorry, mag-major-major sa ikauunlad ng Philippines my Philippines. Sabi sa mga kuwago ng ORA MISMO, ng kabidahan nitong angkan ni Buddha nagtapos noon September 8, new moon ang malas. Ang maipapayo ng mga kuwago ng ORA MISMO, sa madlang kababayan ko, tayo na’t magsaya!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=610901&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Ba't lagi akong pinupulikat?'</title>
<author>WHAT'S UP DOC? Ni Dr. Tranquilino Elica&amp;ntilde;o Jr.</author>
<date>
<month>September</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dear Dr. Elica&amp;ntilde;o, ako ay 50-anyos at nakasanayan nang maglakad tuwing umaga sa loob ng aming subdibisyon. Nitong mga nakaraang buwan ay napapansin ko na kapag nakaka-labinlimang minutong paglalakad na ako ay bigla akong susumpungin ng pulikat sa kanang paa. Halos hindi ako makalakad at namimilipit ako sa sakit. Sa gabi ay madalas din akong sumpungin ng pulikat. Ano ba ang dahilan nito at ano ang dapat kainin para maiwasan ang pulikat.” —ANTONIO DE CASTRO, Jordan Plaines, Novaliches, QC Maaaring ang dahilan ng iyong pulikat (cramp) ay dahil sa gradual build-up ng lactic acid. Nangyayari ang pulikat habang nag-eehersisyo o maaari rin namang pagkatapos ng iyong paglalakad o pagtakbo. Maaari rin naman na dahil sa dehydration kaya ka pinupulikat. Nangyayari ito kapag ang klima ay napakainit o di kaya humid. Masyado kang pinapawisan at dahilan para ka ma-dehydrate. Payo ko, uminom ka ng isotonic drink para agad na mapalitan ang nawalang asin at tubig sa katawan. Para maiwasan ang pulikat, uminom ng tubig bago magsimulang mag-ehersisyo. Makakatulong ang pagkain ng mayaman sa Vitamin B2 gaya ng cereals, yoghurt at lean meat. Ang pagkain ng mataas sa calcium at magnesium gaya ng dairy products, sardines, seeds at nuts ay mabuti rin para maiwasan ang pulikat. Ang pagkain nang mataas sa Vitamin E ay makatutulong para sa circulation ng dugo at maiiwasan ang pulikat sa gabi. Tandaan, wastong nutrition ang epektibong paraan laban sa pulikat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=611136&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Globelines walay klaro</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>September</month>
<day>12</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dugay na kaayo nga nakadungog ko og daghang reklamo kabahin sa dili maayo nga serbisyo sa Globelines sa Innove Communications, Incorporated.&amp;nbsp;Ang uban miluom na lang kay hasolan nga moreklamo. Bisan ako, nakasuway nga mireklamo ko didto sa ilang Globelines office sa Ayala diin dugay kaayo ko nga nagpaabot. Dihang ako na nga turno sa pag-atubang sa customers service personnel, nabantayan nako nga ang mi-entertain nako dugay makasabot, daw hinay og sentido komon. Kun mangita kamo og pruyba sa giingon nako nga dili maayong serbisyo, aria kining among silingan diri sa barangay Apas aron sultihan mo niya sa iyang kahiubos. Mas maayo tingali nga magmaskara mo daan sa dili pa moari gawas kun wala mo’y uwaw. Dugay na g’yud unta ko mohisgut niini, apan duna ko’y mga kauban sa media nga mitambag nga ayaw lang kuno kay “maikog kita sa Globe.” Kaniadto god, ang Globe pirmi nga moimbintar sa media sa Christmas party ug dad-on pa nila og “outing” sama didto sa Bantayan, Bohol ug diha sa usa ka luho kaayong resort sa Lapulapu. Apan maayo nga tukion nako kini aron sila makabantay. Samtang magputol-putol ang akong internet, wala na lang ko maglangas kay gitudloan man ko sa higala nako nga technician unsay buhaton. Mao balik ra sab dayon. Kaniadtong Hunyo 28, 2010, giputlan ko kay kuno daku na ang akong bayranan. Huna-huna nako, subra pa man sa usa ka buwan. Giadto nako ang Globelines sa SM City. Duna kuno’y bayad nako nga gi “revert” sa ato pa wala irekord nga akong bayad, kay may nasipyat kuno’g bayad ngari sa akong account. Nahibulong ko kay sigi man sab ko’g bayad, usahay tinagorha ka buwan. Apan wala na lang ko motingog kay wala ko’y ebidensya. Saon ilabay man dayon nako ang akong resibo. Gihutdan nako’g bayad ang P2,094.33 kaniadtong Hunyo 29. Sa ato pa, gikan adtong adlawa, wala na ko’y bayranan. Apan pagka Agosto 26 dihang mibayad na usab ko didto sa Globelines sa E-Mall, uy P2,900 na man kuno. Gibayran ra nako og P1,000 kay miprotesta ko. Miadto ko sa Globelines Ayala ug mireklamo. Giingnan ko nga nasayop sila. Usbon kuno nila. Dili kuno P2,900 kun dili P1,900 ra unta kuno kapin. Unya kay mibayad na man ko’g P1,000 kapin na lang sa P900. Timan-i ha, kana kaniadto nang Agosto 27 pag-adto nako sa Globelines Ayala nga mireklamo. Apan kagahapon, giputol sa Globelines ang akong telepono. Abi ninyo og unsay rason? Ang akong bayranan miabut na usab kuno og P2,976.83. Fixed kining akong linya, P995 ang buwan kay internet ra man ang akong giapas. Tulo man kini kabuok ang akong cellphones ug may PLDT lines ko mao nga dili kaayo kinahanglan ang Globelines sa tawag. Awhag nako sa mga higala ko sa Globe, susiha kuno ninyo kining maong binuang aron dili ma-discourage ang uban sa pagkuha sa inyong serbisyo. *&amp;nbsp; *&amp;nbsp; * Sigurado ko nga mag-atubang og dakung problema ang kadagkoan sa Sikatuna Security Agency kay daghan sa ilang mga gwardya nga andam na moreklamo batok kanila. Kini tungod kay samtang gisigihan sila og “deduct” og para sa Social Security System (SSS), PhilHealth ug Pag-IBIG, nahibaw-an sa mga gwardya nga wala man kini gi-remit sa maong mga ahensya. Gipakita g’yud ko sa mga gwardya sa certification sa SSS nga wala silay ngalan didto. Kun duna man, wala silay contribution sa tuig 2009 ug hangtud karon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=611224&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kampanya kontra dengue pag-isipan naman sana</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>September</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>TAUN-TAON na lang umaabot sa 80,000 Pilipino ang tinatamaan ng sakit na dengue. At 1-3%, o 800-2,400 sa kanila, ang namamatay. Nitong unang kalahati ng taong 2010, 55,000 agad ang tinamaan -- mas marami nang 75% kaysa nakaraang taon. Mahigit 200 bayan ang nagka-outbreak: Ibig sabihin ay sobrang laking bahagi ng populasyon ang nagkasakit. Ano ang ginagawa ng Department of Health? Bukod sa dating pag-oospital sa mga tinatamaan, at paghingi ng tulong ng media sa pagtuturo sa publiko tungkol sa sakit, walang ibang ideya ang pamunuan. Gan’un na lang nang gan’un taun-taon. Kaya hindi nagagapi ang sakit. Hindi ba kaya ng mga pinunong pangkalusugan ang problema? Susuko na lang ba sila sa epidemya tuwing tag-ulan? Hindi na ba sila mag-iisip ng bagong pangontra sa sakit? Tinatanong ko ito sa kabila ng paggapi ng mga naunang pinuno ng ibang bansa — at ng mundo — sa iba pang mga sakit: Smallpox, anthrax, measles, bubonic plague, at Spanish flu. Ibig kong sabihin, tinuturo sa ating elementary science na kaya talunin ng tao, sa pamamagitan ng medical science, ang mga sakit. Kung cancer at AIDS na dating walang lunas ay nagagamot na, e dengue pa kaya? Pero hindi gamot ang unang kailangan pangontra sa dengue, kundi prevention. Kumbaga, para hindi kumalat ang sakit, dapat labanan ang ugat nito. Kung ang nagkakalat ng rabies ay aso’t pusang gala, dapat ay i-inoculate sila. Kung ang nagdadala ng dengue ay lamok, dapat ubusin sila: Pigilan ang pagdami nila. Kaya ba ubusin ang lamok sa Pilipinas? Bakit hindi? Magagawa ito kung sabay-sabay, sa lahat ng 45.000 barangay, masinop na hahanapin ng 95 milyong mamamayan ang pinamumugaran ng lamok para kontrahin. Naga-wa ng China na ubusin ang la-ngaw sa Canton (Guangzhou), na tatlong beses ang laki kaysa Pilipinas, sa pamamagitan ng street-by-street campaign, dito pa kaya? Kailangan lang, lakas ng loob. Problema, walang lakas ng loob ang mga presidential appointees na nagpapapogi lang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=611469&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tinabangay sa dengue</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>September</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nakatabang pagpalambo sa mga paningkamot pagtambal sa mga biktima sa dengue sa Sugbo ang wa untay kapuslanan nga binayloay og mga pung nilang Cebu City Mayor Mike Rama ug Gobernador Gwen Garcia: Mas dako nang kahigayonan nga maluwas ang mga pasyente tungod sa abundang tabang sa City Hall ug Kapitolyo. Nagsugod ang binayloay nilang Rama ug Garcia sa dengue dihang gimandoan ni Rama ang Cebu City Medical Center (CCMC) nga mga taga dakbayan ray dawaton ug giawhag ang ubang mga dakbayan ug kalungsoran pag-atiman sa ilang kaugalingong mga pasyente. Gitubag dayon siyang Garcia nga sa mga tambalanan sa lalawigan way bisan usa nga balibaran. * &amp;nbsp;* &amp;nbsp;* Usa ka adlaw human sa pamahayag ni Rama, matud ni Dr. Myrna Go, tagduma sa CCMC, nitidlom pag-ayo ang gidaghanon sa mga pasyente sa dengue sa CCMC. Ilang nahibaw-an nga ang district hospitals sa kasilinganang mga dakbayan ug kalungsoran nipalambo sa ilang pag-atiman sa mga biktima sa makamatay nga sakit. Pananglitan, ang Mandaue City District Hospital, nga sa sinugdanan sa pag-ulbo sa mga kaso sa dengue nihatag lang og 50% nga diskuwento sa bayranan sa mga pasyente, karon nilibre na sa tanang gastohan. Ang Danao City District Hospital nilibre na sab sa tanang mga pasyente sa dengue nga taga Danao. Hinaot ang ubang district hospitals may katakos sab paglibre sa mga bayranan. * &amp;nbsp;* &amp;nbsp;* Nga maoy labing dakong piang sa pasalig sa Kapitolyo nga dawaton nila si bisan kinsang pasyente sa dengue bisan diin gikan. Kasagaran sa ilang mga tambalanan way katakos pag-atiman sa mga pasyente sa dengue. Nga kasagaran ipasa lang dayon sa mas takos nga pag-atiman sa Vicente Sotto Memorial Medical Center (VSMMC). Dinhi nisud ang laing kaayohan sa away nilang Rama ug Garcia. Matud ni Department of Health (DOH 7) Regional Director Susana Madarieta gisuplayan sa Kapitolyo og dextrose ang VSMMC ug ang district hospitals sa lalawigan. Hinaot nga libreng ipagamit. Labi na sa labing kabos nga mga pasyente. * &amp;nbsp;* &amp;nbsp;* Nga nakamugna og lain pa gyong kaayohan. Tungod ba kaha sa panaway ni Garcia, o nakaamgo sa kamahinungdanon pagtabang pagluwas sa labing nameligro nga mga biktima sa dengue, gibuksan pagbalik ni Rama ang CCMC ngadto sa tanang pasyente sa dengue nga nagkinahanglan og tabang. Gihikay na ron ang CCMC Auditorium aron mas daghan pang pasyente ang ilang maatiman. Atubangan ning makadasig nga kalamboan, gikinahanglan pa ba sa mga tambalanan ang kapin sa P300,000 nga balor sa dextrose nga hinabang gikan sa manggihatagong mga tigpaminaw sa DYAB? Matud ni Go gikinahanglan nilang tanang tabang kay dali rang mahurot ang ilang dextrose tungod sa kadaghan sa mga pasyente. Matud ni Madarieta mahimong padayong mosulbong ang mga kaso sa dengue sa di pa mous-os dayong tapos ning buwana. * &amp;nbsp;* &amp;nbsp;* Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=611513&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Haguka</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>September</month>
<day>13</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Husto gyud ang pagtuo sa kadaghanan nga dili kontrolado ni Presidente Noynoy Aquino ang sitwasyon atol sa hostage crisis hinungdan nga bisan dili angayang dunay kinabuhi nga makalas, siyam gyud ka mga kinabuhi ang nausik lakip na sa walo ka mga turista. Nabisto ang dugay nang pagduda sa kadaghanan dihang miatubang si Aquino sa panel interview sa media didto sa Malakanyang niadtong miaging semana. Giangkon ni Aquino nga misalig lang siya sa saad sa kapolisan nga planado na ang tanan nilang angayang buhaton kun mapalpak ang negosasyon uban sa hostage taker nga si kanhi police captain Rolando Mendoza. Si Aquino miingon nga gipasaligan siya ni PNP Chief Jesus Versoza nga ang mga sakop sa PNP Special Action Force maoy gamiton pag-ataki sa hostage taker ug dili ang bulay-og nga mga sakop sa Special Weapons and Tactics sa Manila Police District. Laing giangkon ni Aquino mao ang dili maayong kumunikasyon niya uban sa iyang kalihim sa Department of Interior and Local Government nga si Jesse Robredo. Tungod kay di man hingpit ang iyang salig ni Robredo way hustong kumunikasyon tali nilang duha atol sa krisis niadtong Agosto 23. Ang pamahayag sa presidente nga nisalig siya sa saad ni Versoza nagpa-ila nga dili siya “hands-on” nga klase sa lider. Ibutang ta og nisalig siya sa sinugdan, apan syaro og wala gyud siya makabantay nga dili ang PNP SAF maoy miataki sa bus. Diin man diay siya nga siya makakita sa sitwasyon nga live man sa tibuok kalibutan ang hitabo? Syaro og wala dayon siya makamando nga ang SAF maoy gamiton inay nga ang SWAT. Resulta ba ni sa way maayo nilang kumunikasyon ni Robredo? Ang iyang pag-angkon nga dili maayo ang iyang relasyon ni Robredo lain ning timailhan nga dili kontrolado ni Aquino ang iyang gobyerno. Ang iyang pagtudlo ni Robredo isip DILG secretary bisan kun kuwang siya sa pagsalig niini nagpasabot nga dunay mas impluwensiyadong padrido ni Robredo nga di niyang kabalibaran. Ambot ngano? Tungod ba sa utang kabubut-on atol sa kampanya o sa dakong natampo nga pundo sa iyang kandidatura? Ang mga miyembro sa gabinite importante og papel sa usa ka pamunoan hinungdan nga sila angayan gyud nga pinili sa presidente. Ang presidente nga motugot nga dunay laing magbuot kinsay iyang itudlo nga maglangkob sa iyang gabinite nagpaila sa iyang kahaguka. Tataw nga way gusto si Aquino ni Robredo ug napugos lang ni pag-accommodate niya. Timailhan niini mao nga acting lang si Robredo sa pagkakaron. Si Aquino mismo miangkon nga duna siya’y isyu ni Robredo panahon sa kampanya. Kun gisaligan palang unta ni Aquino ang iyang DILG secretary hayan masulbad unta siguro nga malinawon ang hostage crisis. Kun dili pa lang unta haguka ang liderato ni Aquino hayan way mga kinabuhi nga mausik. Akong subli-on simple ra gyud intawon kaayo ang gidemanda sa hostage taker, mabalik lang siya sa serbisyo. Dili langit ang maong demanda nga maglisod paghatag ang gobyerno hinungdan nga gisakripisyo niini ang kinabuhi sa mga biktima ug ang atong maayong relasyon uban sa Hong Kong. Lakip sa atong gisakripisyo mao ang atong ekonomiya nga naapektuhan pag-ayo sa mga travel bans. Dili pa igo ang atong imahin isip usa ka nasud atubangan sa tibuok kalibutan. * &amp;nbsp;* &amp;nbsp;* fplanguido@yahoo.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=611516&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal&amp;shy; - Ilantad ang pangalan para mahubaran</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>B INUBURA ng jueteng issue ang hostage taking na naganap noong Agosto 23. Biglang su&amp;shy;mulpot si retired Pangasinan-Dagupan Archbishop Oscar Cruz at sinabing may mga opisyal si President Aquino na tumatanggap ng milyong piso buwan-buwan mula sa jueteng. Unang birada ng arsobispo ay dalawang opisyal ni Noynoy ang nakikinabang sa jueteng money. Kadikit daw ito o malapit na malapit kay Noynoy. Ang dalawa ay in-charge raw sa security matters ng Presidente. Tumatanggap daw ng P2-milyon ang dalawang trusted officials. Makaraan ang isang araw, nadagdagan pa ang mga opisyales na sangkot sa jueteng. Ayon kay Cruz, lima pang local officials na malapit kay Noynoy ang tumatanggap ng pera mula sa jueteng. Ayon kay Cruz, nalaman niya ang mga impormasyon mula sa mga miyembro ng Krusadang Bayan Laban sa Jueteng&amp;nbsp;na siya ang pinuno. Bina-validate pa raw nila ang mga halaga na natatanggap ng limang local officials mula sa jueteng operators. Ang nakadidismaya lamang ay ayaw pangalanan ng arsobispo ang mga opisyal na tumatanggap ng jueteng money. Ang dapat daw tumuklas ay ang Malaca&amp;ntilde;ang sapagkat may sapat silang pondo para sa intelligence. Sabi pa ni Cruz, na kay Noynoy na raw ang lahat ng paraan para malaman kung sino ang mga nakikinabang sa jueteng. Hindi raw dapat siya ang magbunyag. Sabi naman ng Malaca&amp;ntilde;ang, dapat daw pangalanan ng arsobispo ang mga tuma&amp;shy;tanggap ng jueteng money para maimbestigahan at maparusahan ang mga ito. Hindi raw mangingimi si Noynoy na parusahan ang mga sinasabing malapit sa kanyang opisyal. Kung hindi pangangalanan ni Cruz ang mga sina&amp;shy;sabing opisyal, wala ring mangyayari sa kanyang krusada laban sa jueteng. Kung talagang wagas ang kanilang hangarin na maitigil ang jueteng, hindi dapat unti-unti ang paghahayag na para bang nag&amp;shy;pa&amp;shy;pa&amp;shy;pansin lang sa publiko. Kung talagang galit ang arso&amp;shy;bispo sa jueteng at sa mga opisyal na naki&amp;shy;kinabang, hindi na dapat pang magpakontrobersiya. Panga&amp;shy;lanan niya para mahubaran ang mga opisyal. Kung hindi magagawa, balewala ang kanyang krusada.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=611740&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Leksyon sa taxi drayber</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>September</month>
<day>14</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nagpusot-pusot ang mensahe nga nadawat sa drayber sa taxi nga akong gisakyan. Matag karon ug unya, kung iyang mahibaw-an nga luwas sa dagan sa trapiko, mohapit siya sa pagbasa sa mensahe nga iyang nadawat sa mobile phone. Adunay higayon nga motawag gyud ang may tuyo niya ug usahay mag-inenglis pa. Akong gipangutana ang batan-ong drayber kabahin sa iyang mga ka-istorya. Iyang giklaro, human niya’g hatud kanako, aduna siya’y pakigkitaan nga German national ug kapikas niini sa usa ka mall sa syudad sa Sugbo. Pagka-hapon, gitakdang kuhaon niya sa airport ang usa ka Japanese national nga mobisita sa iyang hinigugma dinhi sa Sugbo. Ordinaryong drayber lang ang batan-on apan di’ ordinaryong butang ang iyang nahimo sa duha ka mga langyaw. Iyang gi-uli ang mahalong laptop sa German nahabilin sa iyang taxi niadtong wa’ pa ang piniliay sa buwan sa Mayo. Samtang iya ‘sab nga giuli ang dakong kantidad sa kuwarta sa usa ka Japanese nga nahabilin ‘sab sa taxi. Matud sa drayber, ang iyang amo ang nitunol sa mga nahabiling butang tungod kay wa’ na siya sa trabaho sa mga higayon nga gikuha ang mga butang sa tag-iya. Gitakdang makigkita ang German sa taxi drayber aron hingpit nga magpasalamat ug mohatag og pahalipay sa pagkamatinud-anon sa drayber. Samtang ang Japanese nahimo nang suki nga pasahero sa drayber sa matag higayon nga moduaw ni sa Sugbo. Nitug-an ang drayber nga may higayon nga buot siyang palitan og awto sa Hapon aron iyang gamiton sa pagpamasahero. Apan iya kining gibalibaran tungod kay mauwaw siya. Wa’ damha sa drayber nga ang alang niya, tukma ug angayan nga gibuhat, moresulta sa wa’y kinutuban nga pagpasalamat sa mga langyaw. Iyang giangkon, makadaghan na nahitabo nga adunay nahabilin nga mahalong butang sa iyang gimanehong taxi ug sama sa duha ka langyaw iyang gipangita ang mga tag-iya niini aron mauli. Nakugang ko sa gisulti sa drayber nga mas maayo pang magpuyo siyang kabus inay mogamit sa kabtangan o salapi nga di’ niya siningtan. Alang sa taxi driver, mas labing maayo nga magpuyo sa kakabus inay mohupot sa salapi nga di’ iyaha. Karon, drayber lang gihapon siya apan puno sa integridad nga mosulti nga limpyo ang iyang konsensya ug nagmatinud-anon siya sa ubang tawo labi na sa iyang kaugalingon. Ang sama sa taxi drayber ang labing gipangita nato atol sa panahon nga motumaw ang isyu sa korapsyon sa gobiyerno. Niining bag-o, nigawas sa media si Archbishop Emeritus Oscar Cruz ug gibutyag ang giingong duha ka dagkong opisyal sa administrasyon ni Presidente Noynoy Aquino nga nagdawatan og payola gikan sa illegal nga sugal nga ‘jueteng’. Giingong di’ momenos sa P2 million ang madawat matag usa sa duha ka opisyal matag buwan. Nagtuo ‘ta nga wa’ nay susamang mga opisyal nga katol ang kamot sa pagdawat sa ilegal nga salapi atol sa bag-ong pamunoan. Apan karon, dakong insulto sa bag-ong administrasyon nga ang gihimong sakyanan sa kadaugan mao ang kampanya batok sa mga kawatan ug hiwing opisyal. Ang labing dakong hagit karon, unsaon sa pagsulbad sa labing lapad nga problema sa korapsyon sa nasud nga nakagamot na sa halos tanang sektor sa komunidad. Kung di’ mahimo ni P-Noy nga paligiron ang ulo sa mga opisyal nga nalambigit sa pagpangawat ug pagbulsa sa salapi nga gikan sa ilegal nga binuhatan, mahimong bakikaw ang tanang gibarugan ug nahimong prinsipyo atol sa iyang kampanya. Di’ lang dakong sagpa alang sa presidente ug sa iyang mga ginikanan ang pagpalusot lang sa pikas dunggan sa gibutyag sa arsobispo, apan dako ‘sab ning insulto sa kapin 13 milyones ka mga Pinoy nga niboto ug nituo kaniya. Ang nahitabong paglaslas karon sa mga budget sa mga departamento sa gobiyerno ang nakitang usa sa labing epektibong lakang aron maibanan ang tentasyon sa pagpangilkil sa mga opisyal. Ang pagkamatinud-anon sa usa ka tawo wa’ magdepende sa ka-edukado o ka-adunahan sa usa ka tawo. Kung tan-awon ang taxi drayber nga akong nahimamat, wa’ siya makahuman sa kolehiyo ug kabus siya nga molupyo sa dakbayan sa Mandaue, apan nganong nahimo man niyang magmatinud-anon sa ubang tawo? Email: rico_lucena@abs-cbn or ricolucena@yahoo.com &amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=611787&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ibangon ang PNP</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>15</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>MAY bago nang pinuno ang Philippine National Police (PNP) sa katauhan ni Deputy Dir. General&amp;shy; Raul Bacalzo. Ginawa kahapon sa Camp Crame ang change of command ceremony. Kahapon nag&amp;shy;tapos ang dalawang taong panunungkulan ni PNP chief Dir. Gen. Jesus Versoza. Dapat ay sa December 25, 2010 pa bababa si Versoza subalit nagpasya siyang agahan na ang pagreretiro para mapagbigyan daw ang iba pang opisyal na karapat-dapat&amp;nbsp;sa puwesto. Si President Aquino ang humirang kay Bacalzo. Miyembro ng PMA Batch ’77 si Bacalzo at number 12 sa Bar exam noong 1984. Eksakto ang pag-upo ni Bacalzo sa PNP na sa kasalukuyan ay mababa ang moral dahil sa mga sunud-sunod na kontrobersiya. Matinding dagok ang idinulot sa PNP nang madugong hostage taking&amp;shy;&amp;nbsp;noong Agosto 23 kung saan, walong Hong Kong tourists ang minasaker ng isang nadismis na pulis. Nadagdagan ang dagok sa PNP nang makita nang buong mundo ang kawalan ng kasanayan, kahan&amp;shy;daan at kakulangan sa gamit. Kahiya-hiya ang ginawa ng mga pulis na miyembro ng SWAT nang salakayin ang bus na kinalululanan ng mga turista. Hindi mapasok ang bus sapagkat walang kagamitan ang mga SWAT. Wala silang gas mask, helmet, bullet&amp;shy;-&amp;shy;proof vest at angkop na baril para sa hostage situation. Nagkamali rin naman ang mga pulis nang ares&amp;shy;tuhin ang kapatid ng hostage-taker na napanood nito sa TV. Parang sinindihang mitsa ng dinamita ang hostage-taker at pinagbabaril ang mga turista. Kapalpakan ng PNP ang nakita sa hostage-crisis. At marahil, ang pangyayaring iyon ang isa rin sa naging dahilan nang maagang pagreretiro ni Versoza. Bago ang hostage-crisis, naging kontrobersiya ang PNP nang mapanood sa TV ang isang pulis habang tinotorture ang isang holdaper sa loob mismo ng presinto. Nakunan ng video ang pulis habang hinihila ang tali na nakakabit umano sa ari ng suspek. Nakahiga sa suwelo ang suspect habang hinihila ng pulis ang nakataling ari. Nanonood naman ang iba pang pulis. Nakalugmok ang PNP. Maraming dungis. Kinatatakutan. Pinangingilagan. At ito ang dapat na unang asikasuhin ni Bacalzo. Ibangon niya ang PNP.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=612105&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kay sugarol ang gobiyerno</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>September</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nanghingusog na usab ang gobyerno sa iyang kampanya batok sa sugal nga jueteng human ibulgar sa usa ka retiradong obispo nga adunay duha ka suod ni Pangulong Aquino ug tag-as nga opisyal sa iyang gobyerno ang magdawatan og tagduha ka milyon ka pesos matag buwan gikan sa mga jueteng operators. Atol sa turn-over of command sa Philippine National Police kaniadtong adlaw nga Martes gimando sa pangulo ngadto sa bag-ong hepe sa kapulisan sa tibook nasud ang pagpuhag sa sugal nga jueteng kuyog ang pasalig nga way santohon ang iyang kagamhanan sa nahisgutang sugal. Kun mao, kontra sugal diay ang kagamhanan ni Pangulong Aquino! Dili lang jueteng ang sugal nga gikabuangan sa mga Pinoy. Kun nangabuang sa sugal nga jueteng ang mga taga Luzon, nayabag usab pagmaayo ang mga taga Visayas ug Mindanao sa sugal nga jai alai ug masiao. Kun kontra sugal ang kagamhanang Aquino, kutob ra ba siya sa jueteng? Ang jai alai nga dugay nang giwagtang mibalik ug makita pa ang duwa niini sa telebisyon nga gipanag-iya sa gobyerno. Unsa may buot ipasabot niini? Gipili ba sa kagamhanang Aquino ang matang sa sugal nga iyang gikontra ug gipakigbatokan? Ang kampanya sa gobyerno sa pagpakigbatok sa sugal dili magmalampuson kun padayon kini sa iyang pagpakaaron-ingnon. Way motoo sa gobyerno sa iyang kampanya batok sa sugal kun ugaling padayon kini sa iyang pagka sugarol. Sa pagkatinood, ang gobyerno sa nasud mao ang pinakadakong sugarol. Busa kun gusto man niining molampos sa iyang kampanya batok sa sugal kinahanglan una siyang mouna sa pag-undang.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kay sugarol ang gobyerno sa Pilipinas nahimo usab nga sugarol ang iyang katawhan. Kay ang gobyerno nanguna sa pagpasiugda og sugal, di kini makapaabot nga masulbad o mawagtang ang suliran sa sugal ilabi na gyod kun gipili lamang ang gipakigbatokan niining matang sa sugal.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=612276&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Robredo papalitan ng pro-jueteng?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>September</month>
<day>16</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>DAHIL isa rin daw anti-jueteng crusader si DILG actg. Secretary Jesse Robredo kung kaya “acting” secretary lang ang kanyang designation. Ito ay sang-ayon kay retired Archbishop Oscar Cruz sa isang panayam sa telebisyon.&amp;nbsp;Aniya, may ipapalit ang Malaca&amp;ntilde;ang kay Robredo. Isang hindi tumututol&amp;nbsp;sa jueteng, o kilalang padrino ng jueteng. Ibinunyag ng arsobispo kamakailan na may matataas na opisyal ng palasyo na malapit sa Pangulo na “on-take.”&amp;nbsp;Tumatanggap ng “jueteng payola”&amp;nbsp;na P2-M a month. Ayaw naman silang pangalanan ni Cruz. Katungkulan daw ng gobyerno na mag-imbestiga. Parang sinasabi ng arso&amp;shy;bispo: “Ow Come-on, huwag nyong sabihing di nyo sila kilala??!!” Wala na raw kompiyansa ang arsobispo sa admi&amp;shy;nistrasyon ni Presidente P-Noy Aquino. Sa pananalita ni Cruz, parang nahihinuha natin na pati ang Presidente mismo ay disimuladong kinakaladkad sa jueteng controversy. Nakatatanggap na rin daw ng mga death threats ang arsobispo. Iyan ang hirap sa ating lipunan. Walang whistle blower na nagtatagumpay. Ni hindi protektado ng pama&amp;shy; halaan.&amp;nbsp;Sabi nga ng naunang jueteng whistle blower na si Sandra Cam, marami sa kanila ang nanganganib ang buhay at walang mapagkakitaan pero ni katiting na ayuda ay walang tina&amp;shy;tanggap sa pamahalaan. Ang jueteng ay isang illegal na multi-million peso industry na maraming nakikinabang at lihim na tumatanggap ng proteksyon mula mismo sa mga alagad ng pama&amp;shy;halaan. Tila ang attitude ng gob&amp;shy;yerno rito’y “if you can’t beat it, legalize&amp;shy; it.” Hindi sagot ang legalisasyon. Dapat ipatupad nang mahigpit ang batas. Dakpin ang mga gambling lords sampu ng mga government officials na pumoprotekta sa kanila. Pero sino ang darakip at mag-uusig kung karamihan sa mga nasa gobyerno ay “on-take” mula sa mga gambling lords? Ilang henerasyon na ng Pangulo ang lumipas, problema pa rin iyan! Bahala na lang sa kanila ang tunay na Lord na nasa langit. Nagtataka pa tayo kung bakit pa&amp;shy;urong sa halip na pasulong ang ka&amp;shy;lagayan ng bansa? Ang mga nangyayaring kapahamakan sa bansa ay judgment mula sa Dios ng katarungan!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=612318&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>&amp;quot;Asphalt storm&amp;quot; mabanlas ra sa bagyo</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>September</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Pagkanindut nga pamati-on niining saad ni Cebu City Mayor Mike Rama sa pagtapak&amp;nbsp;ug pag-ayo sa kadalanan dinhi sa dakbayan sa Sugbo nga gitawag og “asphalt storm.” Buot ni Mayor Rama nga ilhon ug ipahibawo ngadto sa city hall ang mga gubaon kon liba-ungon nga kadalanan aron ila kining ayuhon. Kining pagtapak sa mga libaong ug pag-ayo sa gubaon nga kadalanan&amp;nbsp;dili baya maoy hingpit nga solusyon aron magpabiling hapsay kining agi-an. Gawas sa pag-ayo angayang i-regulate sa siyudad ang pag-agi sa mga bug-at kaayong mga sakyanan. Mao kini ang moguba sa dalan nga ilang agi-an. Kinahanglan usab nga ayuhon kun butangan og drainage system ang mga kadalanan aron maoy agi-an sa tubig, labi na sa baha panahon sa uwan ug bagyo, kay makaguba sa dalan ang magpundo nga tubig. Walay pulos kining pagtapak ug pag-ayo sa mga dalan nga dali ra usab kaayong maguba kay gasto kaayo kini. Sama ra sila nga mogamit og make-up sa ilang nawong nga matangtang lang usab dayon. Kining pag-ayo sa dalan apil na ang pagbutang og imbornal kon drainage system mokostar baya og ginatos ka milyon ka pesos ug mo-abot pa&amp;nbsp;gani og binilyon. Naa ba ang siyudad sa maong kantidad? Nanghinaut ako nga matuman kining ambisyon ni Mayor Mike Rama kay kun dili, okay lang,&amp;nbsp;total libre man ang pag-damgo. * * * Nganong 78 porciento sa mga proyekto sa Cebu city south district, nga balor og P200 milyones,&amp;nbsp;napunta man sa Arante Construction? Duna bay laing katarungan gawas sa bid nga gisumiter sa maong construction firm? Maayo ug pulido ba pagka-trabaho ang mga proyekto” Mao kini ang pipila ka mga punto nga angayang hatagan og kahayag sa nag-imbestigar niining mga proyekto sa maong distrito. Kun tinuod nga ang Arante Construction maoy nisumiter og labing ubos nga bid ug ang pagka-trabaho sa mga proyekto pinusabay sa government standard, walay angay nga kahadlokan ang construction firm ug ang mga&amp;nbsp;barangay kapitan nga hingtungdan. Mahibung pa gani tingali ako nganong wala&amp;nbsp;madaug sa Arante Construction ang bidding sa tanang mga proyekto. Apan kun adunay gihimong pag-shortcut sa pag-award ug pagbayad sa contractor bisan kun wala pa masusi ug aprobahi sa mga gitahasang&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; buhatan ang maong mga proyekto kadudahan kini. Apan kining imbestigasyon gihimo tungod kay adunay nakitang&amp;nbsp;substandard kon dili maayo ang kalidad sa nahuman nga mga proyekto. Dili kalikayan nga magduda ang mga tawo nga nakadawat og kickback kining mga kapitan ug&amp;nbsp;ubang mga opisyal sa gobiyerno gikan sa maong proyekto. Nasayud na baya sila niining gitawag og Standard Operating Procedure (SOP). * * * Human sa akong ikaduhang column, niadtong Biyernes, akong nabasa&amp;nbsp;ang lindog sa Philippine Star ni kanhi Senate President Ernesto Maceda&amp;nbsp;nga naghisgut og “facilitation fee” nga pangayoon sa mga opisyal sa Manila Customs matag container nga mosulod sa ilang yarda. Sumala ni Maceda nga kaniadto ang idemanda sa taga-customs nga P250,000 matag container ila nang gihimong P500.000 matag container. Mahitabo kini matag panahon sa Pasko nga magsugod sa buwan sa Septiyembre. Ang mga negosyante sa Manila mopasud og labing minus 3,000 ka mga containers, sa ato pa P15 milyones ang masapi niining mga buaya sa customs gikan niining maong grupo lamang sa mga importers. Usa ka importer og towel o tualya nga naanad na og bayad og tag-P130 mil matag container karon nireklamo kay gi-umentohan kini&amp;nbsp;ngadto sa tag- P6 matag kilo kon kapin sa P500,000 matag container. Ang akong duwende sulod sa Cebu customs misulti kanako nga dako kaayo og nasapi ang mga buaya sa daghang mga containers sa bugas humay gikan sa Vietnam nga bag-o lang nilang gi-release. Morag umentuhan na usab kuno sa mga buaya ang ilang pangayo matag container nga gikan sa gawas sa nasud.&amp;nbsp;Dako sila og matigbas karong panahon Pasko kay daghan kaayong importasyon. Dili na kita mahibulong nga gamay ra ang mosulod nga buhis ngadto sa Bureau of Customs kay ila man nga tabangan ang mga importers kun unsaon pagpanikas pinaagi sa pagminus sa ilang bayranan sa gobiyerno bugti sa mas dako nilang makurakot. Ang labing dakong kita sa customs gikan sa importasyon. Kun motagam ang mga importers ug minusan nila ang ilang pagpamalit gikan sa gawas sa nasud labaw na nga mominus ang kita sa gobiyerno. Panahon na gayud nga ihawon kining mga buaya sa customs. P.Noy are&amp;nbsp;you there?&amp;nbsp;Email: msr1144@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=612596&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Sandamukal na pera</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>HABANG&amp;nbsp;tumatagal, umiinit nang umiinit ang trial sa karumal-dumal na Maguindanao massacre. Noong nakaraang linggo, sinabi ng witness na si Lak&amp;shy;mudin Saliao na pinag-usapan o pinlano ng pamilya Ampatuan ang pagpatay sa 57 katao kabilang ang 30 mamamahayag. Pinag-usapan daw ang plano habang naghahapunan ang pamilya. Nagkasundo raw ang buong pamilya na walang ititira sa supporters at media para wala nang makapagsumbong. Noong Miyerkules, isa na namang lihim ang ibi&amp;shy;nunyag ng witness na si Saliao at ito ay ang milyong piso na ipinangsusuhol sa mga opisyal ng gobyerno, pulis, testigo para umatras o tumahimik sa mga nala&amp;shy;laman sa kaso. Sinabi ni Saliao na P10-milyon ang ini-offer ni Andal Ampatuan Sr. kay police Inspector Sukarno Dukay para bawiin nito ang naunang testi&amp;shy;monya. Sampung milyon din ang ini-offer umano ni Andal Sr. kay PO1 Reiner Ebus para bawiin din nito ang testimonya na nagdidiin kay dating Datu Unsay mayor Andal Ampatuan Jr. Ang matindi pa ay ang suhol na P20-milyon sa isang board member ng Maguindanao para lamang masiguro ang kaligtasan ni Andal Sr. habang naka&amp;shy;kulong sa Camp Panacan. Habang nasa detention si Andal Sr. ay malaya raw umano itong nakaga&amp;shy;gamit ng cell phone. Ayon pa kay Saliao, milyong piso rin naman ang natanggap ni dating presidential adviser on Mindanao affairs Jesus Dureza. Tumanggap din daw ng suhol ang apat na NBI agents sa Davao para makipag-ugnayan sa NBI-Manila upang masiguro na babawiin ng witness na si Reiner Ebus ang unang testimonya. Ang milyong pisong pangsuhol ay pina&amp;shy;mahagi umano ng isang pinagkakatiwalaang aide ni Andal Sr. Kung totoo ang mga ibinunyag ni Saliao, naka&amp;shy;pag&amp;shy; tataka kung saan galing ang sandamukal na pera ni Andal Ampatuan Sr. Gaano na lamang ba ang suweldo ng governor? Maski pagsama-samahin pa ang su&amp;shy;weldo ng kanyang mga anak na mayor at ARMM governor, hindi pa rin aabot sa laki ng perang umano ay isinuhol. Habang marami sa mamamayan ng Maguin&amp;shy;danao ang naghihirap at walang makain, marami naman palang pera ang kanilang mga pinuno. Dapat ding malaman kung saan nanggaling ang pera ng mga Ampatuan. Kailangang ma-audit ang kanilang yaman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=612643&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>No name</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>September</month>
<day>17</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA nakaraan kong column natukoy ang NAMED at UNNAMED sa mga napapag-usapan ng lipunan. Mabuti sila – pinangalanan man o hindi, at least may pangalan. Hindi tulad ng sanggol sa basurahan ng banyo ng Gulf Air flight mula Bahrain. Wala pa rin itong pangalan. George Francis muna o “GF” gaya ng flight code ng Gulf Air. Sino ang ina at ano kaya ang kuwento sa likod ng kanyang desisyon? Maraming gustong umampon sa pobreng bata. Napapag-usapan din ang citizenship ni George Francis. Bilang abogado, dito rin ako interesado. Halos 100% sigurado na Filipino citizen si GF dahil ang kanyang ina ay nakatira rito. Hindi naman siguro turista si Mommy. Sa ilalim ng ating batas, kapag sinuman sa iyong magulang ay Pinoy, saan ka mang lupalop ipanganak ay Pinoy ka pa rin. Ang ganitong palakad ng pamahalaan ay batay sa prinsipyo ng jus sanguinis (right of blood). Ang kaso’y ipinanganak nga si GF sa ibang lupalop at dahil dito ay mayroon din siyang karapatan sa batas ng ibang lupalop. Lalo na kung sinusunod ang prinsipyo ng jus soli (right of soil) kung saan ang teritoryo ng kapanganakan ang batayan ng iyong citizenship. Saan nga bang lupalop pinanganak ang bata? Kung nasa tarmac pa lang sa Bahrain ang eroplano nang isinilang ang sanggol, ang batas ng Bahrain ang titingnan. Kaso lang, jus sanguinis ang umiiral sa citizenship laws doon. Kahit 10 beses ka pang ipanganak doon, kapag hindi Bahraini ang iyong magulang, wala kang karapatang humiling ng citizenship. Kung sa himpapawid pi&amp;shy;na&amp;shy;nganak si GF, puwede ring mama&amp;shy;mayan siya ng bansang dina&amp;shy;daanan ng eroplano nang siya’y isinilang. Kasama sa teritoryo ng anumang bansa ang kalupaan, katubigan at himpapawirin. Kaya dapat malaman ang approximate time ng kapa&amp;shy;nganakan upang ma&amp;shy;kita sa record kung nasaan sila ng oras na iyon. Saka pa lamang mapapag-aralan ang batas ng bansang iyon. May naghahaka-haka na su&amp;shy;sundan ni GF ang nationality ng erop&amp;shy;lanong sinakyan. Subalit de&amp;shy;pende pa rin ito sa mismong batas ng bansang nagmamay-ari sa erop&amp;shy;lano. Bahrain ang may-ari. Alam na natin na jus sanguinis ang sinu&amp;shy;sunod doon kaya hindi rin pu&amp;shy;puwede. Tragedy, survival, second chances, opportunities – inte&amp;shy;re&amp;shy; sante ang magiging buhay ni GF. Sana’y huwag sayangin ng kina&amp;shy;uukulan ang karanasan ng kaka&amp;shy;ibang batang ito upang ma&amp;shy;siguro na ang ganitong sitwasyon ay hindi na mang&amp;shy;yayari sa ibang mag-ina.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=612646&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Jueteng payola</title>
<author>HALA BIRA! Ni Danny Macabuhay</author>
<date>
<month>September</month>
<day>18</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NA-SHOCK ako sa ibinulgar ni retired Archbishop Oscar&amp;shy; Cruz noong nakaraang linggo na may mga matataas na opisyal si President Noynoy Aquino na tumatanggap ng jueteng payola. Milyong piso raw buwan-buwan ang tinatanggap ng mga opisyal.&amp;nbsp; Lahat halos ng mga mata ay nakatuon kay DILG Usec. Rico Puno at nagretirong PNP chief Dir. Gen. Jesus Verzosa. Pati ang kapalit ni Verzosa na si Gen. Bacalzo ay idinawit din na tumatanggap ng jueteng payola&amp;shy;. Itinatanggi naman ng mga ito ang mga paratang. May nagtatanong naman kung bakit daw si Usec. Rico Puno at hindi si DILG Secretary Jesse Robredo ang nagbi&amp;shy;bigay ng supervision sa PNP. Ano raw espesyal na qualipikasyon mayroon si Puno na wala si Robredo at malakas kay P-Noy. Nagtataka ako kung bakit kailangan pa ng isang Archbishop Cruz ang magbulgar ng tungkol sa jueteng payola&amp;nbsp;samantalang matagal nang marami ang nakakaalam nito. Dahil ba hindi maibulgar ng mga taga-PNP na sila&amp;nbsp;at mga matataas na opisyal ang tumatanggap ng jueteng payola. Marami pa raw sasabihin si Cruz at inaasahan na magiging mainit pa sa mga susunod na araw ang jueteng issue. Iniisip ko, ano kaya ang mga plano ni P-Noy ngayong nadadawit ang kanyang mga opisyal sa jueteng payola. Bi&amp;shy;bitawan na kaya niya? Dapat magpasya siya para naman malaman kung ano ba ang stand niya sa jueteng.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=612891&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang maabtikong pagdumala sa gipiyal kanato sa Dios</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>September</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Pamalandong matag domingo Ang agrikultura kaniadto maoy sentro sa ekonomikanhong basehanan sa usa ka katilingban ug sa ekonomikanhong pagkinabuhi. Dili kini pangutana kun kinsa ang daghan og salapi o kinsa ang adunahan o kabus. Ang pangutana nagpunting kun si kinsa ang dunay gahom sa pagdumala o pagkontrolar sa agrikulturanhong abot o si kinsa ang makakuha sa ginansiya gikan sa maong abot. Ang tag-iya adunay piniyalan nga maoy modumala sa yuta ingon man sa abot sa maong tag-iya. Siya ang makig-areglo sa mga mangutangay ngadto sa iyang amo. Gitin-aw sa atong ebanghelyo karon, nga ang mga nakautang ngadto sa Tag-iya ang nakautang sa abot gikan sa iyang yuta. Ning panahona karon, gikinahanglan ang sentido komon diha sa pagdumala sa bisan unsang gipiyal kanato. Usahay ang mga anak sa kahayag ang dili maantigong modumala sa bisan unsang butang kalibutanon. Nga sa ato pa, wala sila’y hunahuna sa usa ka magpapatigayon. Mao nga daghan ang nahimong alkanse kaayo diha sa ilang pagdumala sa ilang kinabuhi. Malumo unta sila apan dili maantigong mopasikot-sikot sa panahon sa kalisud. Bisan pa man kun ang salapi dili maoy lintunganay sa tanan, apan dili ikalimod nga dili pud kita makalihok kun wala ang salapi. Mao nga maayong gamiton ang salapi, aron makaginansiya dili lang laing salapi kondili makaginansiya og maayong resulta sa usa ka programa nga gibuhian nato og puhonan. Diha sa atong paggasto ingon nga parokya o simbahan, ato unang hunahunaon kun gikinahanglan ba gyud ang paghikay taman sa ginhawa alang sa usa ka kasaulogan hangtod nga wala na hinuon kita’y magamit labina kun motumaw ang mas balidong panginahanglan?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=613142&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Leksiyon ni Noynoy</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>September</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sa akong pagsuwat ini, wa pa mapagawas ang opisyal nga taho ug mga rekomendasyon sa mga imbestigador sa hostage crisis sa Quirino Grandstand. Apan pasiunang kasayuran nga giluwatan sa nangu sa pakisusi, si Justice Secretary Leila de Lima, masaaron. Mahimong lahi ni sa nangaging mga imbestigasyon nga, puyra gaba, way klaro. Ang kabukas lang daan sa imbestigasyon, nga gitugotang masibya sa kalibotanong telebisyon, dako na’g kalainan sa pinugngan nga mga imbestigasyon sa mga eskandalo sa nangaging pamunoan. Makiangayon ang mga pangutana, gawasnon ang mga tubag ug way politikanhong pamostura. Way klarong pagsuway pagtabon sa mga bulilyaso sa pamunoan. Ni pagduot sa mga kaatbang sa Malakanyang. *&amp;nbsp; *&amp;nbsp; * Mas makapakugang mao nga ang nagpasiugda sa imbestigasyon mao si Presidente Aquino mismo. Lahi sa iyang gipulihan nga, dihang gilambigit sa mga eskandalo wa pakita, wa motubag og bisan unsang pangutana. Kausa, nangayo og pasaylo apan niinsistir nga way nahimong kasaypanan. Ambot may senador o kongresista bang mangahas pagtulisok sa kaligdong sa imbestigasyon, bisan sa presensiya ni DILG Secretary Jesse Robredo nga usa sa gibasol sa duguong bulilyaso. Ug bisan kun si de Lima tinudlo sang Aquino. Ang aktibong pagsalmot sa mga representante sa pribadong sektor, nga kusganong gisugyot ni Robredo, maoy garantiya sa katawhan nga way maniobra nga tugotan ug palutson. *&amp;nbsp; *&amp;nbsp; * Apan ang tinuod nga mamahimong sukaranan sa paghukom sa katawhan mao ang sangpotanan sa imbestigasyon ug ang luwatan nga mga rekomendasyon: *Kutob ba lang ang mga imbestigador sa pagtulisok sa mga opisyal nga wa katuman sa ilang mga gimbuhaton, o apilon nila pagtul-id ang sayop nga mga lagda aron pagpalig-on sa mga institusyon; *Mga tambasakan ra bay ilang han-okan sa tanang pagbasol, o mangahas sab pag-apil sa dagkong mga isda, apil na sa labing suod ni Aquino; *Magpa-pogi ba sa mga sakop sa media nga niinsistir nga wa silay nalapas nga mga lagda, o iapil gyod og kiha ang mga magsisibya nga nakahasol sa gimbuhaton sa kapolisan? *&amp;nbsp; *&amp;nbsp; * Mas makiangayong sukaranan sa paghukom kun ang pamunoang Aquino lahi ba sa iyang gipulihan mao ang mga lakang nga himuon sa presidente human madawat ang mga rekomendasyon sa mga imbestigador. Tangtangon ba ang iyang labing suod niyang mga tinudlo nga napamatud-ang di kamao sa ilang mga gimbuhaton? O mopadailos sa tentasyon ug mopatigbabaw sa garbo ug modupa nila? Bisperas sa paggawas sa sangpotanan sa imbestigasyon, subling nipadayag si Aquino og hingpit nga pagsalig sa iyang suod nga si DILG Undersecretary Rico Puno. Nga sukwahi kaayo sa gisubli-subli nga pagduda ikasabot ba niya si Robredo. Hinaot nga ang labing grabeng krisis sa iyang batan-ong pamunoan makatudlo ni Aquino nga di tanan niyang suod takos ug ligdong. Samang di tanan sa iyang gidudahan angay’ng hikawan sa kahigayonan pag-alagad. *&amp;nbsp; *&amp;nbsp; * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=613144&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Debut ni Noynoy sa UN</title>
<author>AMBA'S BRIEFS Ni Roy Amba Se&amp;ntilde;eres</author>
<date>
<month>September</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG pagdalo ni President Benigno Aquino III&amp;nbsp;sa ika-65 na General Assembly ng United Nations ngayong buwan na ito ay malamang kinasasabikan ng ibang world leaders&amp;nbsp;tulad ng excitement nila sa pagdating ni&amp;nbsp;President Barack Obama&amp;nbsp;ng Amerika noong unang beses siya nagpakita roon last year.&amp;nbsp;&amp;nbsp;Ito ay dahil ang pangalang Aquino ay associated na sa mga&amp;nbsp;democratic movements&amp;nbsp;noong mga dekada 80s at 90s sa&amp;nbsp;Pakistan, Poland, Burma,&amp;nbsp;East Germany, China at iba pang bansa na na-inspire ng ating&amp;nbsp;1986 Edsa Revolution.&amp;nbsp;&amp;nbsp;Isa sa mga issue na malamang gusto marinig ng world community mula kay Aquino ay ang kanyang views sa tuloy-tuloy na paglalaban ni&amp;nbsp;Aung San Suu Kyi&amp;nbsp;para sa demokrasya sa&amp;nbsp;Burma&amp;nbsp;. &amp;nbsp;Ang pag-appear ni Aquino sa UN ay isang milestone kung saan ang buong mundo ay makakapag-retrospective analysis sa development ng mga bansang naibalik sa demokrasya mula noong panahon na sinimulan nating mga Pilipino ang&amp;nbsp;People Power movement.&amp;nbsp;&amp;nbsp;Ngayon natin maikokumpara ang kalagayan ng mga tao sa Eastern Europe noon at ngayon, matapos nilang matanggap ang mga blessings of democracy, at maiko-kumpara rin natin ito sa ating sariling pag-asenso bilang isang bansa, kung nag-asenso nga ba talaga tayo dahil sa pagbabalik ng demokrasya o ito’y nasalaula lalo na noong rehimeng&amp;nbsp;Gloria Arroyo&amp;nbsp;who “stole the Presidency not once but twice.” &amp;nbsp;Bawat head of state o head of government ay binibigyan ng 15 minuto lamang para magsalita sa General Assembly ngunit ang patakaran na ito ay hindi talaga ini-enforce.&amp;nbsp;&amp;nbsp;Ang talumpati ni&amp;nbsp;Barack Obama&amp;nbsp;last year ay 38 minutos pero ok lang daw ito sa mga world leaders na nakinig dahil sa kanyang malakas na pagdeklara ng panibagong suporta ng&amp;nbsp;United States&amp;nbsp;sa United Nations.&amp;nbsp;&amp;nbsp;Sabi ni Obama, “We have re-engaged the United Nations” at ito’y sinalubong ng nakakabinging palakpakan. Ang Libyan leader naman na si&amp;nbsp;Muammar&amp;nbsp;Qaddafi ay nagtalumpati pagkatapos ni Oba-ma at ang kanyang talum&amp;shy;pati ay umabot ng isa at kalahating oras.&amp;nbsp;Pagkatapos ng isang oras ng kanyang pagtatalumpati, ang interpreter ni Qaddafi ay sumuko dahil sa sobrang haba nito.&amp;nbsp;Taun-taon, ang mga talumpati ng mga world leaders ay mabilis makalimutan, ngunit ang mga talumpati ng mga world leaders na interesting, tulad ni Obama ay talagang pinapakinggan at hindi nakakalimutan.&amp;nbsp;&amp;nbsp;Inaasahan ko na ang debut ni Aquino ay isa sa mga talumpati na talagang pakikinggan at hindi malilimutan ng buong mundo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=613232&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mandarayang katiwala</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Pedro EDD B. Lleva</author>
<date>
<month>September</month>
<day>19</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG kabuuan ng mga pagbasa ngayon ay tumatalakay sa mga pandarayang ating kinasasangkutan kadalasan: negosyo, suweldo, bayad, upa at iba pa. Ayon kay Propeta Amos tayo ay hindi mapapatawad sa ating pagsikil sa na-ngangailangan, pang-aapi sa dukha, pagtataas ng presyo ng mga bilihin, paggamit ng maling takalan, dinayang mga timbangan, sa gasolihan at maging sa metro ng taxi. Upang maiwasan ang kasamaang ito ay sinabi ni Pablo kay Timoteo na paabutin tuwina sa Diyos ang ating mga kahilingan, panalangin, pamanhik at pasasalamat. Maging ang mga lalaki ay manalangin ng may malinis na puso na walang hinanakit o galit sa kapwa. Para bang matagal makalimot tayong mga lalaki ng galit di tulad ng mga babae. Totoo ba yun ayon kay Pablo? Sa ebanghelyo naman ay ipinaalam sa atin ng Pa&amp;shy;ngi&amp;shy;noon na humahanga rin Siya sa ating mga nilikha. Mapag-unawa at mapagpatawad ang Diyos. “Gamitin sa pakikipagkaibigan ang kayamanan ng sanlibutang ito”. Sa parabola ni Hesus ay ipinagsulit ng mayaman ang katiwala matapos mabalitaang nilulustay ang kanyang ari-arian. Natakot ang katiwala sapagka’t sa mga mangyayari sa kanya, walang bahay, maghihirap, magbubungkal ng lupa at mahihiya siyang magpalimos. Matapos siyang mag-isip ng malalim at sinabi niya:&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; “A, alam ko na ang aking gagawin”. Isa-isa niyang tinawag ang lahat ng may pagkakautang sa kanyang boss. Pinagbayad lahat ayon sa kanyang ginawang kasulatan na kalahati lamang. Para bang inalis na ang interes ng utang at bumalik kaagad ang perang ipinautang. Tuwang-tuwa at humanga ang mayaman sa katalinuhang ipinamalas ng kanyang mandarayang katiwala. In short, hindi nalugi ang mayaman. “Ang mga makasanlibutan ay mas mahusay gumawa ng paraan kaysa mga maka-Diyos”. Huwag sarilihin, huwag dayain ang kayamanan ng &amp;nbsp;bayan para sa pansarili lamang. Ito ang unang ibinulgar ni Presidente Noynoy. Maliwanag sa ating lahat na ang kayamanan ng lahat na ahensiya ng ating bansa sinasarili ng maraming pamunuan. “Walang makapag&amp;shy;lilingkod nang sabay sa d&amp;shy;a&amp;shy;lawang Panginoon, kapopootan ang isa at iibigin ang ikalawa. Paglilingkuran nang tapat ang isa at hahamakin ang ikalawa. Hindi mapaglilingkuran nang sabay ang Diyos at kayamanan.” Amos 8:4-7; Salmo 112; 1Tim 2:1-8 at Lk 16:1-13</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=613234&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Gawasnong prensa, hikti ayaw</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>September</month>
<day>20</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gibuksan kagahapon ang Press Freedom Week 2010 pinaagi sa usa ka freedom walk gikan sa Plaza Sugbo paingon sa Kapitolyo diin gihimo ang opening program pinaagi sa Santos nga Misa sa Capitol Social Hall. Madungan ang usa ka semanang kasaulogan sa kagawasan sa prensa sa pagpagawas sa resulta sa imbestigasyon sa palpak nga pag-handle sa kapolisan sa hostage crisis sa Quirino Grandstand. Bisan sa kasaulogan, wala gihapon mahilom ang panawagan sa ubang kampo nga kontrolahon sa gobyerno ang media, nunot niadtong wala mabadlong nga coverage sa mga higanteng TV network ug radyo didto sa kauluhan nga nakapasamok sa sitwasyon. Ang panawagan nga ipakontrolar na sa gobyerno ang media aron sa mosunod nga samang sitwasyon, mahatagan na og limitasyon ang lihok sa media ug makapili na sa angay ipagawas ug sa dili angay ipagawas dayon. Palpak sa pipila ka sakop sa media sa kauluhan ang nahimong unod sa pagsaway sa pipila ka sektor. Apan mahimo ba kining basehan aron mopanday ang Kongreso og balaod nga magbutang og hikot sa liog sa mga sakop sa media? Wala kita sa karaang gobyerno Romano diin gipatuman ang “falsus unus falsus omnibus” nga sa ato pa, ang sayop sa usa, sayop sa tanan, ug ang tanan maoy angayang silotan. Dakong silot alang sa mga sakop sa media sa nasud kun tinud-on ang pagbutang og “restraint” sa media. Silot nga nagsumikad sa palpak nga wala tuoya. Palpak nga gitapak sa laing palpak – ang palpak sa mga polis sa Pilipinas nga nasalida sa mga telebisyon sa tibuok kalibutan. Ang silot sibo lamang sa mga nangasayop. Apan kun silotan lakip ang wala masayop, usa na kini ka matang sa pagpangatake sa katungod nga dugay nang gi-amuma ning nasud nga naghari ang demokrasya. Apan dili silot sa nasayop nga mga sakop sa media ang pagputol sa maong katungod sa gawasnong pagbalita pinaagi sa balaod. Usa kini ka tinuyong kagustohan sa pipila nga anaa sa gahum aron gawongan ang kinatibuk-ang media sa nasud. * * * Giawhag ang mga graduates sa Bulacao Community School Batch 1991 sa pagtambong sa 1st General Reunion nga pagahimuon karong Septiyembre 25, 2010. Kadtong mga graduate sa maong tunghaan sa maong tuig nga buot magpakisayod sa umaabot nga kalihukan, mahimong matawgan si Junah Babatuan-Abellanosa sa mobile phone 0905-2795429 o Roel Basera sa mobile phone 0932-2314099 o Evelyn Benting Villegas sa mobile phone 0910-8762105. Mga panghinaot nga magmalampuson kining maong panagtigum sa mga graduates sa Bulacao Community School. Ang pagbalik-lantaw sa kagahapon motabang og panday sa atong ugma!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=613666&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Press statement ng National Press Club</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>September</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>NAGPALABAS ng press statement ang National Press Club regarding sa decision ng DOJ kasi nga may sumabit na media practitioner sa criminal at civil o administrative cases. &amp;nbsp;Please spare the journalists in hostage crisis liabilities The National Press Club appeals to President Noynoy Aquino and Justice Secretary Leila de Lima to spare the members of the media from any criminal or civil or administrative cases that it may file as a result of the inquiry into the August 23, 2010 hostage drama at the Quirino Grandstand in Luneta Park, Manila. The NPC issues this statement following the announcement issued by Secretary&amp;nbsp;De Lima that the results of the fact-finding work done by the Incident Investigation and Review Commission (IIRC) showed that mediamen shall be charged in connection with the hostage-taking incident that ended in the deaths of hostage-taker Senior Inspector Rolando Mendoza and that of eight of the tourists from Hong Kong that he held captive inside the bus. This plea is not only founded on the principle of amity and the need to keep the media free of any scent of distraction that only brings out bad impressions that the government is muzzling the press in the guise of punishing journalists deemed to have erred in the August 23, 2010 hostage crisis at the Quirino Grandstand in Luneta, Manila. This plea is also founded on the fact that the NPC strongly believes that not one member of the media who covered the hostage drama can be held criminally just because the crisis ended in tragedy. First, it is very clear that not one of these media men, all from broadcast sector, connived with the hostage-taker.&amp;nbsp;It is also very clear that the journalists merely covered and reported the events as these transpired during the drama.&amp;nbsp;Part of that coverage was the interview of Erwin Tulfo and Mike Rogas to Mendoza.&amp;nbsp; Of course, there is no criminal law that punishes the act of interviewing a hostage-taker.&amp;nbsp;There is also no criminal law that punishes the act of covering all incidents in a hostage crisis as these events unfold. Neither can the journalists who interviewed the hostage-taker be held liable for criminal negligence. It cannot be stretched beyond imagination how the interviews of Tulfo and Rogas to the outraging cop could proximately caused the deaths of those eight HK residents. Proximate cause means that even if there was presence or absence of other interferences the said interview will surely end in the outraging cop into a killing frenzy.&amp;nbsp;For sure, it must have been things other than the interview that drove the hostage-taker to go into an uncontrollable state of mind. To the contrary, it showed that Tulfo and Rogas were even helping to cool down the hostage-taker.&amp;nbsp;&amp;nbsp; It showed more that the one that triggered Mendoza into a killing frenzy was the arrest of his brother policeman and relatives, which arrests were seen by him through the television inside the star-crossed bus.&amp;nbsp;&amp;nbsp; There are sufficient clear and convincing proofs to show that the hostage-taker saw his brother policeman, SPO2 Greg Mendoza, and other relatives being hauled off bodily and that it was this scene that drove him into an uncontrollable rage.&amp;nbsp;&amp;nbsp; The testimonies and the tape records of the broadcasts of Tulfo and Rogas would show that they convinced Mendoza to give them five minutes to tell the hostage managers to stop the arrest and this five-minute period lapsed out that the amok cop started to go wild. Now, there can also be no criminal liability on the part of the television crewmen and anchormen and radio reporters who broadcast live the arrest of the relatives of the hostage-taker. They did not intend to egg on the outraging cop for their obvious intention was not to make Mendoza go wild but only to deliver to the world the news scenes as they happened.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Also, these newsmen did not have any idea that there was a television inside the bus and that the hostage-taker was monitoring the arrest of his relatives.&amp;nbsp;&amp;nbsp; Then, at that time, the brother of Mendoza sought out the help of the media men while he was being arrested, the reason that the cameras were focused on him at that nick of time when nobody among them could have thought it would trigger Mendoza into an uncontrollable obfuscation. So that if there were persons who should be charged with MULTIPLE HOMICIDE THROUGH RECKLESS IMPRUDENCE, IT SHOULD BE THE OFFICERS ON THE GROUND WHO RECKLESSLY DISREGARDED THE NEED TO FOLLOW THE PNP MANUAL FOR THE MEDIA COVERAGE OF A HOSTAGE CRISIS. And if these media men cannot be held liable criminally, there is also no justification for a civil or administrative liability for each of them or their broadcasts franchises, respectively.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=613835&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kamo'y tambong</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>September</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Human sa ilang Renewal Recollection, usa ka Layko ang misugid kanako kalabot sa ilang higala ug kauban nga Layko. Matud niya: “Si Brader Eloy Padre kay dili na mosimba kay alang niya ang Kasaulogan sa Pulong usa na ka pagsimba ug nga kami lang ang iyang gipatambong kay aron kami makakat-on kay siya dugay rang napuno.” Wala lang nako tuyoang nakakatawa kay ako bisan human sa pulo ka tuig nga pagtungha ang naningkamot pa nga magkat-on pa. PAMALANDONG Little learning is dangerous matud nila. Dili kini usa ka maayong sanglitanan sa usa ka tawong mangalagad. Ang tawo nga daghang sulod ang ulo ang maantigong moyukbo agi’g pagtahod sa uban.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=613859&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kakak si Noynoy</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>September</month>
<day>21</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Wa magkuwang ang mga imbestigador sa hostage crisis sa Quirino Grandstand. Gihatagan nila og pasiunang kopya sa sangpotanan sa imbestigasyon si Presidente Noynoy Aquino walo ka oras sa wa pa isumiter ang opisyal nga kopya ngadto sa Malakanyang. Aron kahatagan sa tanang kahigayonan si Aquino sa pag-umol na og mga lakang nga mahimong idungan pagpahibawo sa mga rekomendasyon. Apan si Aquino wa mag-apura. Bisan kun dul-an na sa buwan human sa makauuwaw nga trahedya niadtong Agosto 23. Mahimong molarga siya paingon sa Estados Unidos sa way pagpahibawo unsay sangpotanan sa imbestigasyon. Mahimo ganing ipasa pagbalik ang bola ngadto ni Justice Secretary Leila de Lima, ang pangu sa imbestigasyon. * * * Sa kataas gud sa panahon sa pag-uswag sa Malakanyang sa paghimo og klarong mga lakang aron di na masubli ang bulilyaso, nga giisip nga makiangayon lang nga huwaton nga mahuman ang opisyal nga imbestigasyon kay maoy pasikaran sa kausaban nga pasiugdahan, pagpili sa mga opisyal nga taktakon ug pag-umol sa mga kasong ipasaka, daghan ang nagtuo nga si Aquino mas andam kay sa iyang lain na sab nga mapanagan-ong postura. Daghan man ganing nagpaabot nga sud lang sa pipila ka gutlo human nadawat ang opisyal nga report, mohimo dayon og pormal nga pahibawo si Aquino nga (1) mao ni ang mga rekomendasyon ug (2) mao ning akong mga lakang. * * * Apan nabawo tang tanan. Di pa diay andam si Aquino paghatag og unod sa gisubli-subli na niyang mga pasidaan nga dunay mga ulo nga mangligid--bisan unsa niya kasuod ug bisan unsa kataas ang katungdanan nga ilang gihuptan. Hinaot nga di ni mao ang samang panagana nga nakapainat pag-ayo sa hostage crisis ug nisangpot sa kamatayon sa walo ka langyaw’ng mga bihag. Hinaot di ni mao ang samang palusot nga gusto niyang palig-unon ang mga institusyon busa di siya magpasamok sa mga detalye--unsay nahimong kalapasan, kinsay sad-an, kinsay taktakon, kinsay ikiha ug unsay himuon aron di na masubli ang katalagman. * * * Hingpit nga makapaulbo sa kaspa sa mga nagsunod sa imbestigasyon sa hostage crisis ang pahibawo sa Malakanyang nga mas unang pahibaw-on sa sangpotanan sa pakisusi ang People's Republic of China kay sa katawhang Pilipinhon. Unsa man diay tong imbestigasyona? Ulog-ulog lang sa China? Siyaro si Aquino kun wa pa gyod motagam. Siya ray nagbagulbol nga nainsulto sa suwat sa Hong Kong nga nag-detalye unsay angay niyang himuon human sa trahedya. Karon siya ra say nanental sa China. Nga mahimong mosuwat na sab niya ug mo-detalye unsa ang mga rekomendasyon nga angay’ng ipatigbabaw o ipadaplin, kinsa sa iyang mga tinudlo ang taktakon o ipabilin, unsay nataligam-an sa imbestigasyon nga angay’ng susihon ug unsay giapil sa mga imbestigador nga usik-usik lang sa panahon. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=613861&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>One strike policy</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>September</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>INAYUNAN ng Palasyo ang one strike policy ng PNP sa mga kapulisang nabistong may kinalaman sa jueteng. Sa isang administrasyong kumampanya sa pangakong lalabanan ang korapsyon, ang ganitong zero tolerance policy ay kritikal. Paano pa mapapatunayang sinsero at seryoso ang pamahalaan kung ang init na pinamalas noong hinihingi ang ating boto ay hindi naman mapangatawanan? Hindi lang dapat isip at salita – dapat ay mayroon ding gawa. Patunayan ito sa agarang pagpataw ng parusa kapag magkabistuhan at sa walang pakundangang pagpatupad, maging sino man ang tamaan. Maging sino man. Ganito ang senyales ng hakbang ni P-Noy na pangalanan ang mga opisyal na kanyang pananagutin sa hostage tragedy batay sa rekomendasyon ng IIRC report. Una na rito si Undersecretary Rico Puno ng DILG. Wala raw kaibi-kaibigan. Ang mahalaga ay ang katotohanan ang manaig dahil ito ang utang niya sa bayan na siyang tunay niyang boss. Mula umpisa pa lamang ng imbestigasyon naging malinaw sa pakiwari nang marami na may pagkukulang si Puno sa kanyang ikinilos. At inaasahan na ang kanyang pagkadawit sa rekomendasyon ng lupon. Ngayo’y dumating din ang paratang ni retired Archbishop Oscar Cruz na si Usec. Puno ay may nalalaman din sa kuwento ng jueteng. Tunay man o hindi ang akusasyon, hindi na maitatanggi ni P-Noy na kapag hindi napatalsik si Puno ay maaapektuhan ang kumpiyansa ng tao sa kanyang kampanya laban sa katiwalian at sa kanyang sinseridad bilang pinuno. Zero-tolerance. One strike policy. Ang kanyang matalik na kaibigan ay “not just once, but twice” nang sumabit. Bumibinggo na siya. Puno na ang salop para kay Usec. Puno. Labintatlo ang nabanggit na nirekomendang pana&amp;shy;gutin sa trahedya. Para sa akin, mas kontrobersyal ang report sa hindi nabanggit na pangalan. Maliban sa tatlong media, lahat ng isinamang personalidad kung hindi man local hindi man local official ay mi-yembro ng kapulisan. Lahat ng mga ito ay napapailalim sa tanggapan ng iisang opisyal – isang taong pinairal din ang one-strike policy sa kanyang pinanggalingang posisyon, ang Secretary of Interior and Local Government. Five strikes na yata si Sec. Robredo. Kung may natitira pa siyang delikadesa, panahon na sigurong ipamukha niya&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; sa bansa at gawin ang hono-rableng alternatibo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=614136&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Bati nga batasan</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>September</month>
<day>22</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dili g’yud ko malimot sa panultihon nga sagad balik-balikon ni Mayor Michael Rama nga kadtong mga tawo nga dili makamao molingi sa iyang gigikanan walay katungod pagsud-ong sa bidlisiw sa adlaw. Duna man go’y pipila ka tawo nga moyamiid sa mga dapit nga iyang gigikanan nga nakatabang pag-agak kaniya nga siya moabut sa iyang nahimutangan karong panahona. Aw hinoon, lahi-lahi man ang batasan sa usa ka tawo. Sa akong bahin, gipasigarbo nako ang DYMF Bombo Radyo nga kaniadto mao pa ang Radyo Vigilantes kay diha ako nabansay sa pagpanibya. Bisan og wala ko makagusto sa mga tawo nga nagdumala kaniadto sa maong sibyaanan, apan ang mao nga sibyaanan kanunay nako nga gihandom ug giyukboan. Duna man go’y usa ka broadcaster nga daw miyaga-yaga sa sibyaanan nga diha siya kaniadto nagsugod pag-broadcast sulod lang sa pipila ka buwan. Kun wala siya pabansa pagsibya sa iyang maestro dili tingali madunggan sa kahanginan ang iyang tingog. Nakadungog man gud ko nga ang maong tawo nga naghinambugero na karon, miingon nga ang maong sibyaanan nga kaniadto siya nagsibya, “taga bukid” ra ang maminaw. Wala tingali siya magbasa sa report sa mga mantalaan dinhi sa Sugbo nga ang maong sibyaanan nga iyang gisaway usahay anha gani magagikan ang mga balita sa tulo ka mantalaan kay sa ubang sibyaanan. * * * Nanggawas na karon ang mga report sa gitoohang anomaliya sa pipila ka financial transactions sa kagamhanan sa dakbayan sa Sugbo. Gikan sa pagmugna og mga infrastructure projects, ngadto sa pagpamalit og mga fire extinguishers, pagpamalit og mga bugas-humay nga gihatag sa mga opisyal ug kawani sa kabarangayan. Mas maayo usab tingali nga susihon kadtong pagpamalit og mga collapsible tents kon mga tulda sa City Hall nga ang usa&amp;nbsp;P25,000. Pastilan, sigurado g’yud ko nga ang maong mga collapsible tents mahal ra kaayo. Kadto bang yellow gani ang kolor. Ang mga gagmay’ng tubo nga puthaw nga gigamit isip mga haligi sa tulda o sa laktud mga frames, dili mokantidad og P10,000. Labaw na nga dili mokantidad og P15,000 ang nipis kaayong plastik nga gigamit isip atup. Aw bisan gani ang mga sakyanan nga gipangpalit sa City Hall nga sama sa police vehicles ug trak de karga, mahal ra kaayo uy. Naay mga sakyanan diha nga gipalit sa dakbayan alang sa police nga kantidad og P485,000 nga mahal ra gayud kaayo. Sigurado man ko ba nga duna g’yoy nakakwarta sa maong mga transaksyon. Unya, ang kanunay nga makakuha sa proyekto mao ra g’yud ang Pasahero Motors, ngano man na? Mangutana lang ko kay daghan g’yud ang nagduda. * * * Atul sa tigum sa CITOM Board karong buntag, hisgutan nila kun angay ba gayud nga hugtan pagpatuman ang pagdili sa mga gagmay’ng bata pagsakay og motor dinhi sa dakbayan. Kami hinoon si Mayor Rama, aw bisan si CITOM chairman Jack Jakosalem, dakung supak sa tinguha sa kapolisan. Mangutana mo og ngano? Daghan kaayo ang apektado niini ug sila mao kadtong nanagpuyo sa mga dapit nga walay mga PUJ nga nagbiyahe. Kun imong tan-awon ang statistics, gamay ra kaayo ang mga hitabo nga naglambigit og motorsiklo nga dunay mga bata nga nagsakay. Ang daghan mga motor nga gisakyan og mga hambugero ug walay disiplina nga drayber. Ang mga tawo nga magpasakay sa ilang mga anak sa motor kalma mopadagan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=614218&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Biyahe sa presidente</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>September</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gipasigarbo sa Malaca&amp;ntilde;ang ang gamay nga gasto ni Presidente Noynoy Aquino sa iyang labing una nga foreign trip isip pangu sa nasud.&amp;nbsp;Mokabat sa 25 milyones pesos ang gahin nga gipagawas sa gobyerno alang sa 7 ka adlaw nga working visit sa presidente.&amp;nbsp;Kung sumadahon matod sa gobyerno, naka-minos pag-ayo ang grupo sa presidente itandi sa niaging administrasyong Arroyo nga maisip nga adunay labing daghan biyahe sa gawas sa nasud su’d sa iyang siyam ka tuig nga termino.&amp;nbsp;Apan luyo sa pagdaginot nga gihimo ni Aquino, daghan ‘sab ang ni-kwestyon nganong gibarat pag-ayo sa Malacanang ang maong biyahe. Usahay makalibog na ang publiko sa mga pagsaway nga gihimo.&amp;nbsp;Sa panahon ni Arroyo, daghan ang ni-kwestyon sa iyang dagko nga mga gasto uban ang daghan nga sakop sa iyang delegasyon.&amp;nbsp;Apan karon nga nagdaginot ang bag-ong administrasyon, daghan ‘sab ang ni-kwestyon nganong gibarat pag-ayo ang biyahe sa usa ka presidente nga nag-representar sa atong nasud.&amp;nbsp;Apan gihimo ni Aquino usa lang ka matang sa pagbarug sa tinuod.&amp;nbsp;Tinuod nga kabus ta nga nasud nga nagkamang ang ekonomiya itandi sa mga silingang nasud sa Asya.&amp;nbsp;Apan ang dakong pangutana kung ang gasto sa usa ka biyahe sa gawas sa nasud mahibalik ba pinaagi sa pagbubo og puhonan sa mga langyaw nga magpapatigayon? Apan lilion nato pagbalik ang mga foreign trips ni Arroyo nga maoy hinungdan nga mas nagmatngon ang bag-ong administrasyon nga di’ ni hitupngan.&amp;nbsp; • Nikabat og 110 ka mga pagbisita og tigum ang natambungan ni Arroyo sa 40 ka mga nasud. • Kung si P-Noy gipili ang Amerika nga labing una nga foreign trip, si Arroyo niduaw sa Malaysia pag-asumir sa pwesto niadtong 2001. • Ang Amerika ang nasud nga makadaghan nga higayon gibisita ni Arroyo.&amp;nbsp;Nakaduaw siya sa maong nasud sa ika-15 ka higayon. •&amp;nbsp;Ang nasud nga China ang ika duha sa kanunay nga gibisita ni Arroyo.&amp;nbsp;Niduaw siya sa maong nasud su’d sa siyam ka higayon sa iyang termino. • Apan wa’ mawa’ sa schedule ni Arroyo ang pagduaw sa mga nasud sa Asya sama sa Japan, Hong Kong, Indonesia, Malaysia, Thailand, Brunei, South Korea, Singapore, Vietnam, Bahrain, Saudi Arabia, UAE, Kuwait ug uban pang mga nasud sa kapin usa ka higayon. • Labing dugay nga biyahe ni Arroyo niabot og napu ka adlaw niadtong 2001, 2002 ug 2008 sa Amerika ug Mexico • Apan niadtong 2006, nahimo sa kanhi presidente ang pagduaw og lima ka nasud su’d sa usa ka biyahe.&amp;nbsp;Kini mao ang Finland, Belgium, UK, Cuba ug Amerika. • Niadtong tuig 2004, niabot lang og 15 ka adlaw ang mga biyahe sa kanhi presidente sa gawas sa nasud, ang labing mubo su’d sa iyang termino. • Apan niadtong 2009, niabot og 43 ka adlaw si Mrs. Arroyo sa gawas sa nasud, ang labing dugay nga pag-istar sa gawas atol sa iyang termino. Karon, adunay igong rason ang bag-ong gobyerno nga magdaginot pinaagi sa paglimita sa mga foreign trips kung di’ ni buot nga itandi sa administrasyong Arroyo.&amp;nbsp;Uban sa daghang biyahe ni Arroyo mao ang daghang kontrobersya tungod sa minilyon ka pesos nga gasto sa iyang delegasyon.&amp;nbsp;Alang sa mga tawo nga nikwestyon nganong gibarat ang biyahe ni P-Noy, mas maayong mohilom nalang kaysa mahisama sa gihimo ni Arroyo. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=614361&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Napaiyak si Lim</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>September</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>“BAKIT sila kakasuhan! Tumutupad lamang sila sa tawag ng kanilang sinumpaang tungkulin.” Ito ang sinabi ni Manila mayor Alfredo Lim habang tumutulo ang luha sa harap ng mga mamamahayag noong Martes. Pagkairita ang nadama ni Lim sa resulta ng Incident Investigation and Review Committee (IIRC) ukol sa madugong hostage taking sa Quirino Grandstand noong August 23 kung saan walong Hong Kong nationals ang napatay kabilang ang hostage taker na si Senior Inspector Rolando Mendoza. Kung sabagay aminado naman ang aking mga kausap sa MPD na may kabagalan talaga ang isinagawang pag-atake ng Special Weapons and Tactics (SWAT) ng Manila Police District dahil kulang sa kagamitan. Ang dapat na gisahin ay ang matataas na opisyales ng Philippine National Police upang malaman kung saan napunta ang budget. Kahit anong training pa ang inyong gawin kung wala namang gamit, tiyak na palpak pa rin ang kahahantungan. Ngunit&amp;nbsp;sa kabila ng kakulangan sa gamit kumilos ang SWAT sa abot ng kanilang kakayahan upang mailigtas ang mga hostage. Lumabas ang tunay na damdamin ni Lim na dati ring pulis ng Maynila kaya alam niya ang paghihirap at pagpupursige ng kapulisan sa pagtugon sa tawag ng tungkulin. Ayon pa nga kay Lim “Pulis lang ang nagpapakamatay, pulis lang and yet… sige kung walang pulis na magreresponde dito ngayon kung sakaling ma-hostage kayong lahat anong mangyayari. Ang pulis pag&amp;shy;labas pa lang ng bahay ang isang paa nasa hukay na”. Kahanga-hanga ang reaksyon ni Lim sa mga pulis. Saludo ako sa pagtatanggol mo sa MPD. Sa ipinamalas mong tapang tiyak na hindi ka nila pababayaan. Ngunit mukhang hindi nakaligtas ang lahat nang nakapaligid kay Lim dahil maging si Isko Moreno ay isinama sa kakasuhan. Kaya lalong tumaas ang presyon ng dugo ni Lim. “Huwag na sanang idamay si Moreno dahil tumupad lamang ito sa aking kautusan. Ako, ako na lamang ang inyong&amp;nbsp;kasuhan!”&amp;nbsp; Nawa’y magbukas ito sa isipan ng mga opisya&amp;shy;les upang maiwasan ang nakahihiyang pangyayari. Huwag magpadalus-dalos sa paghusga sa ating mga kapulisan para lang may maipakita sa mga banyaga. Bakit hindi kinasuhan si SPO2 Gregorio Mendoza gayong sa kanya nagsi&amp;shy;mula ang pag-alburuto ng kanyang kapatid? Sabi ng mga pulis sa MPD, kung naging mahinahon lamang umano si Gregorio tiyak na hindi na humantong sa madugo at nalagay sa ka&amp;shy;hihiyan ang mga pulis. At bakit hindi pinatawag&amp;nbsp;ni DOJ Sec. Leila de Lima sa isinagawang IIRC, ang nagsampa ng kaso kay Mendoza sa Ombudsman?&amp;nbsp;Dahil ayon sa aking mga kausap, tiyak malalaman ng sambayanan ang tunay na motibo sa pangho-hostage ni Mendoza.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=614467&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>May evidence ba?</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>September</month>
<day>23</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KASAMA ang mga pangalan nina DILG Undersecretary Rico Puno at retired Chief PNP Jesus Verzosa na tumatanggap ng jueteng payola. Naku ha! Totoo kaya ito? May evidence kaya? Siempre hindi matanggap ng dalawang opisyal ang mga akusasyon sa kanila. Sabi nga, ni Puno alam niyang may mga kalaban siya na sumisira sa kanyang kredibilidad para sirain ng todo-todo ang kanyang pangalan at integridad. Ang problema sa Philippines my Philippines mada&amp;shy;ling kumanta kahit sino ay puedeng idawit mapa-bata o matanda, may baktol o wala, bakla o tomboy, pangit o pogi basta target ka isasabit ka. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, importante ang may evidence para lalong madiin ang inaakusahan. Ika nga, ganito ang batas sa Philippines my Philippines. Hindi lang sina Verzosa at Puno ang sinisiraan kundi maging si newly appointed CPNP Raul Bacalzo ay inilalaglag din. Ano kaya ang prueba nila lalo na ang nagsasabing sabit si Bacalzo sa jueteng? Hindi ba patay na ang nagsasabit dito? Uso ang siraan blues dahil mga juicy position ang pinag&amp;shy;lalabanan kaya naman maraming bumubutas sa mga itinalaga ni P. Noy sa mga tungkulin tulad ng kay Puno at Bacalzo. Bakit? Ewan ko itanong ninyo sa kanila! Gayunman, ayaw naman patulan ni retired Lingayen-Dagupan Archbishop Oscar Cruz na gawing legal ang jueteng. Bakit? Sabi ni Archbishop, na naniniwala siya na mahihirapang gawing legal ang jueteng dahil kapag nangyari ito, ang mangyayari lang ay itutulak naman ang ibang illegal na sugal na gawin legal. Ika nga, magiging tsubibo lang ang isyu. Alvarez, susugpuin ang smuggling HULI DITO, huli doon, kaso dito, kaso doon ang ginagawa ngayon ni Bureau of Customs Commissioner Angelito Alvarez versus mga economic saboteur. Sabi ni Alvarez kailangan ang gobierno ng Philippines my Philippines ang kumita sa pamamagitan ng tamang pagbabayad sa taxes and duties at hindi sa bulsa ng mga kamote dapat mapunta ang pera. Sabi ni Alvarez, paiimbestigahan niya ang smuggling activities ng isang J. Tolentino na nagpupuslit ng mga ukay-ukay, imported tires from Bangkok at mga electro&amp;shy;nics equipment. Sabi ni Alvarez sa mga kuwago ng ORA MISMO, siya mismo ang kakalkal sa mga kargamento ng isang J. Tolentino. Pabubusisi ni Alvarez ang mga customs official na may mga pending case sa DOJ na sangkot sa iba’t-ibang smuggling activities during the past administration. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang mga kamoteng may mga kaso ay nailagay pa sa mga juicy position sa bureau. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=614469&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Bisan way OIC ok ra</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Gumikan sa dakong pagsalig nga walay kagubot nga mahitabo sa nasud, kompiyansa si Presidente Benigno Aquino III sa iyang pagbiya nga walay gibiling OIC. Kini human maaninaw sa Pamuno nasud nga walay mga timailhang may hulga sa kalinaw ug kahusay base sa mga pasalig sa nagkalainlain niyang&amp;nbsp;piniyalan&amp;nbsp;gikan sa military ug kapolisan&amp;nbsp;ug labaw sa tanan sa mga grupo sa intelligence&amp;nbsp;sa duha ka puwersa. Ang tanang pagsalig sa Pamuno nasud labing milig-on gumikan sa mga modernong kahimanan sa komunikasyon karon nga bisan tua siya sa Estados Unidos sa America kay mitambong sa mahinungdanong panagtagbo sa United Nations, makita niya ug madungog sa labing kasayon&amp;nbsp;ang unsa mang panghitabo sa palibot&amp;nbsp;sa nasud. Sama ra si Presidente Aquino sa usa ka bana, kinsa dako kaayo og pagsalig&amp;nbsp;sa iyang asawa ug mga anak kay gumikan sa kapiyalan&amp;nbsp;ug kasaligang mga hiyas niini, malinawon siya ug dili mabalaka sa higayong mobiya&amp;nbsp;siya makadiyot aron atubangon ang mga gimbuhaton nga may labot sa iyang trabaho o kaha pamatigayon. Busa dili usa ka isyu batok sa presidente ang katahap sa kadagahanan nga wala siya mosalig kang Bise Presidente Jejomar Binay&amp;nbsp;kinsa gituohan sa kadaghanan nga mao untay ikaduhang dakong opisyal sa nasud nga piyalan isip OIC kun wala ang Pamuno nasud. Apan halapad kaayo ang panabot ni VP Binay, kinsa malipayong miangkon nga ang kahapsay sa ilang pagdumala sa nasud, nakapaluag sa pagsalig sa katawhang Pilipino nga anaa man o wala ang Presidente, magpabiling kapiyalan ang tanang mga opisyal&amp;nbsp;nga gitugyanan niini sa pagpadagan sa nagkalainlaing ahensya&amp;nbsp;sa kagamhanan nga maoy nagmintenar sa katibuk-ang kamalinawon sa&amp;nbsp;Pilipinas.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=614650&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>That's the way the ball bounces</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>September</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>SA mga insidente tulad ng Luneta hostage-taking, tama lamang ang ginawa ng nasyonal na gobyerno na bumuo ng isa ring nasyonal na Crisis Management Committee. Sa ganitong kalaking pangyayari, kailangan ang tulong tulong na kakayanan mula sa pinakamagagaling sa bu-ong bansa para hindi lamang malimita sa lokalidad kung saan ito nangyayari. Sa paglabas ni IIRC report, mga opisyal ng lokalidad ang nabubuntunan ng sisi. Lalaking tinanggap ito ni Ma&amp;shy;-yor Alfredo S. Lim: That’s the way the ball bounces. Pero ang tanong: Who dropped the ball? Ang pag-imbestiga ay karapatan at katungkulan ng ehekutibo. Sino ang ayaw sa fact-finding? Ika nga, the truth will set you free. Subalit kapag ang FACT FINDING ay naging FAULT FINDING, iba na ang usapan. Sa tenor ng Report (mga katagang “miserably failed”, “utter disregard”, etc.) — hindi ito ang mga salitang ginagamit ng isang “factual” na dokumento. Malinaw na higit sa paghahanap ng katotohanan ay naghanap ng kasalanan. Ang tungkulin ng isang fact-finding body ay ang alamin ang tunay na pangyayari. Wala itong lisensya para manghusga kahit pa sa ikatutuwa ng taga ibang bansa. Kung ang mismong Kalihim ng DOJ ang nagrekomenda na sampahan ang kaso, para na rin itong nahusgahan bago pa maimbestigahan ng mga prosecutor na kawani ng DOJ. Malabo ata ang due process natin dito. At kung pananagutin siya bilang alkalde, may implikasyon din ito sa usaping local autonomy. Sa Saligang Batas, ang relasyon ng Pangulo sa mga pamahalaang lokal ay supervision lamang at hindi control. Sina Puno, Versoza, Magtibay ay lahat bahagi ng Executive Department at kahit anong oras maaring sipain at panagutin. Hindi ganito ang relasyon ni P-Noy kina Ma-yor Lim at Vice Mayor Moreno. Ang pangunahing pananagutan ng huli ay sa mga botante ng Maynila at hindi sa Malakanyang. Higit sa lahat, mali na panagutin ang lokal na pamahalaan dahil hindi ito local crisis. Mismong ang IIRC report ang nagkumpirma na walang patakaran kung kailan masasabing lokal o nasyonal ang isang krisis. Ayon sa report, si P-Noy ay natimbrehan nang may foreign hostages umaga pa lang. Sa puntong iyon, naging nasyonal na ang crisis management. May pagkukulang, may pagkakamali. Ika nga ni Mayor, mayroong kapalpakan. Tapos na ang yugtong iyan. Dapat pag-isipang mabuti ng Malakanyang ang gagawin sa mga rekomendasyon ng IIRC report, para maiwasan ang&amp;nbsp;mas malaking kapalpakan — ang pagpapa&amp;shy;nagot sa mga lokal na opisyal sa isang nas-yonal na kapalpakan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=614701&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Mga kwento ni lola'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>September</month>
<day>24</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>‘SINONG dakila? Sino ang tunay na baliw? Sinong mapalad? Sino tumatawag ng habag?’ Mga titik hango sa kantang ‘Sino ang baliw?’. Nagsadya sa amin si Liberty Mendoza, 67-taong gulang ng Kupang, Antipolo City. Pasan ni Liberty o “Bet” ang patung-patong na kasong hinihingi niya ng tulong. Maraming nagsasabi na si Bet, dala ng kanyang edad ay nalilihis sa katinuan. Ang tanging hiling niya na ipinarating niya sa aming staff na si Monique Cristobal ay maihinga niya ang lahat nang ito at mailathala para maging ‘public docu&amp;shy;ment’. Sundan natin ang kanyang kwento. Taong 1983 nang magsimula ang kalbaryo sa buhay ni Bet. Biktima umano siya ng panggagahasa. Pinagiba ang bahay nila Bet nun sa Tayuman, Manila. Wala silang matira&amp;shy;han ng asawang si Calixto Bascos mas kilala sa tawag na ‘Alex’.&amp;nbsp; Walang kapera-pera sila Bet kaya’t nakitira sila sa kamag-anak sa Marikina. Naisip ni Bet na magtrabaho sa ibang bansa. ‘Master cutter’ si Bet. Naging sastre daw siya ng mga kilalang tao sa mundo ng ‘Sarswela’ (isang uri ng palabas sa teatro). Nabalitaan niya mula sa kanyang pinsang si ‘Lumen’ na may ‘recruiter’ na may ibinibigay sa abroad at walang mga ‘fees’ na kailangang bayaran. Ang pangalang ng recruiter ay si&amp;nbsp;Theresita ‘Tesie’ …(?). Pinag-stay-in umano siya run ng recruiter dahil anumang oras daw ay pwede siyang makalipad papuntang abroad. Para may maitulong naman siya habang namamalagi sa bahay ng recruiter, pinakiusapan siya na mag-alaga ng bata. Nakilala niya kina Tesie ang pamangkin nitong si Anastacio Bunganoy. Mabilis siyang naging mas malapit dito. Ang susunod na pangyayari ay base sa kinwento ni Bet sa amin. Isang umaga nagising na lang siya na walang damit. Nakaramdam siya ng pananakit ng ari. Pagtagilid niya, nagulat siya nang makitang katabi niya itong si Anastacio. Ilang beses naulit ang ganitong pangyayari na nagigising siya na naka&amp;shy;hubad na. May pinaiinom umano sa kanyang gamot at may binu&amp;shy;budbod daw sa kanyang pagkain kaya’t bigla na lang siyang walang maalala. Tuwing gagahasain siya ni Anastacio, hindi niya magawang magsumbong agad sa pulis dahil sa takot.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kinailangan niya pa raw paikutin si Anastacio. Nagpanggap siyang gusto niya ang lalaki at saka umano siya nagreklamo sa Pulis Parang. “Dinala ko lahat ng dokumentong magpapatunay na illegal recruiter sila. Agad nadakip itong si Anastacio,” kwento ni Bet. Sinabi ni Bet sa asawa ang nangyari. Pinabalik ni Alex si Bet sa kanila. Nagsimulang muli ang pamilya Bascos. Apat na taon pa lang ang nakakalipas, isang trahedya na naman ang kinaharap ni Bet. Isang gabi, habang nag-iinuman si Alex, kaibigang photo&amp;shy;grapher na si Ernesto Sanchez o “Erning” at iba pang kapit&amp;shy;bahay. Nakita na lang niya ang asawang umano’y pinagtu&amp;shy;tulungan ng mga kainuman. Pababa ng hagdan nun si Bet, akay-akay ang bunsong anak nang makita umanong tinaga nang paulit-ulit ni Erning ang asawa na noo’y galing sa banyo. “Huwag parang awa niyo na… bitawan n’yo asawa ko,” pakiusap ni Bet. Nanakbo ang mga suspek. Nanghingi ng saklolo si Bet sa mga kapitbahay subalit sa bahay palang patay na si Alex. Naiwan pang nakatarak sa kanyang dibdib ang jungle bolo na ginamit sa pagpatay. Nag-file ng kasong murder si Bet laban sa mga suspek subalit ayon kay Bet, hanggang ngayon wala pa rin umanong nangyayari. Kung sa palagay ninyo na grabe na ang kamalasang nangyari sa buhay ni Bet, eto na naman ang isa. Naaksidente naman siya nung taong 2001. Bandang 4:30 ng madaling-araw, habang nakasakay sa ‘Jeep’ si Bet&amp;nbsp;humarurot ang drayber ng patok na jeep. “Ma, dahan-dahan lang naman baka hindi pa kami makarating sa pupuntahan namin niyan,” sabi ni Bet. Hindi nakinig ang drayber. Pagdating sa 5th Avenue, sumalpok ang jeep sa poste ng MRT sa Aurora Blvd. Nadaganan ng lima pang sakay na pasahero si Bet. Mabilis siyang itinakbo sa ospital. Ayon sa kanya, nagtamo siya ng bali sa tadyang at nabali rin ang kanyang kanang binti. Kinasuhan ni Bet ang drayber na si Gerome Hanapin ng Reckless Imprudence Resulting in Serious Physical Injuries. Mahigit isang buwang na-confine sa Philippine Orthopedic Center si Bet. Sinimento ang paa niya. Nung una’y tinutulungan pa siya ni Gerome subalit nung magtagal hindi na umano ito nagpakita pa. Upang makahupa sa saklap na tinatakbo ng kanyang buhay, pinuntahan niya ang anak sa Tarlac at dun muna namalagi. Sa panahong ito panlalabo naman ng mata ang naging problema ni Bet. Pagluwas niya ng Maynila, agad niyang pinatingnan ang mata sa Amang Rodriguez, Marikina. Pinasuri niya ito sa&amp;nbsp;mga doktor at sinabihan siyang may pamamaga raw sa mata niya. Kailangang maoperahan ito. Ayon kay Bet, ibang doktor ang nag-opera at hindi ’yung mga unang tumingin. Nabulag ang kanyang kaliwang mata. “Pinaglaruan nila ang mata ko… nag-eksperimento sila at sa halip na luminaw, tuluyan akong nabulag,” sabi ni Bet. Nagreklamo sa Department of Health (DOH) si Bet. Ilang ulit din siyang sumulat sa Amang Rodriguez Hospital upang iparating ang umano’y pagkakamali ng mga doktor subalit hindi siya pinapansin ng mga ito. “Kahit saan naman ako tumakbo, walang pumapansin sa’kin… isa raw akong baliw! Hindi ako baliw. Alam ko ang aking sinasabi,” huling sabi ni Bet. Itinampok namin sa aming programa sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 KHZ (tuwing 3:00 ng hapon) ang istorya ni Bet. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, sa lahat ng problemang ibinahagi ni Bet, maaring mahirap nang habulin ang ilan dito. Ang isang kaso na sa aming palagay na maaari pang aksyunan ay ang pagpatay sa kanyang asawa. Sa ngayon ang aming staff ay tinitingnan ang mga records ng pulis at pati na rin ang Prosecutor’s Office kung mabubuksang muli ito at makakakuha ng ‘warrant of arrest’. Ibabalita namin sa inyo kung ano ang mga ‘development’ ng kasong ito. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) SA gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o sa 09198972854. Ang landline 6387285 at ang aming 24/7 hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor CityState Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=614765&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>$54 nga paniudto</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>September</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>P2,376. o $54. Mao ra nay nabayran ni Presidente Noynoy Aquino sa ilang paniudto nga hotdog sa sidewalk sa New York di layo sa iyang gipuy-an nga Sofitel Hotel. Daghan na siya og nabangkahan--si kanhi senador Mar Roxas, mga sakop sa iyang gabinete, mga sakop sa media, ilang mga guwardiya ug bisan ang sakop sa Secret Service nga gidestino alang niya. Gamay ra kaayo kun itandi sa usa ka milyon ka pesos nga giwaldas sa delegasyon ni kanhi presidente, karon Kongresista, Gloria Arroyo sa usa lang ka panihapon sa Le Cirque sa New York human gyod namatay si kanhi presidente Cory Aquino sa Agosto sa niaging tuig. * * * Daghang magpapatigayon, mga Pilipinhon ug mga langyaw nga nitanyag pagbangka og pagkaon sa kinatibuk-ang delegasyon ni Aquino sa nagpadayon niyang biyahe sa Estados Unidos. Apan gibalibaran silang tanan ni Aquino. Kinsa mas nituo sa Sugbuanon niyang classmate sa Ateneo, si Energy Secretary Rene Almendras, nga mas laming ikaon nga magbarug sa kadalanan sa New York kay sa magpahimutang og lingkod sa labing luho nga mga kan-anan. Si Almendras say nida ni Aquino sa kinaham niyang kan-anan sa labing uwahi nilang duaw sa Sugbo. Kanus-a may magpapatigayon nga taga Sugbo nga nitanyag pagbayad sa ilang panihapon. Nakatag-an ka, gibalibaran sab siyang Aquino. * * * Wa pa tang kahibawo sa sangpotanan sa kinatibuk-ang usa ka semana nga pagduaw ni Aquino sa New York. Wa pa tang kahibawo magkatagbo ba gyod silang US President Barack Obama ug kun unsay reaksiyon sa mga pangu sa ubang kanasuran sa iyang pakigpung sa UN General Assembly karong Sabado (oras sa Pilipinas). Apan sipa nang mensahe nga iyang napadangat: Mahimo diay’ng isangyaw ang kawsa sa Pilipinas sa ubang kanasuran nga di kinahanglan ut-uton ang panudlanan sa mga Pilipinhon; nga mas gamhanan diay ang kaligdong ug kamatinud-anon kay sa wa kinahanglana ug di makiangayon nga pagpagawal. * * * Usa sa nakahimong talagsaon sa kagamay ra sa delegasyon ni Aquino mao nga way bisan usang senador ni kongresista nga nakakuyog. Nikumpisal si House Deputy Speaker Erin Ta&amp;ntilde;ada sa iyang pagtambong sa Arangkada sa DYAB Abante Pa, Bisaya gahapon nga daghang kongresista ang naghinam-hinam nga mouban. Apan wa silay imbitasyon nga nadawat gikan sa Malakanyang. Wa hinuon ning kapugong ni Kongresista Gloria Arroyo pag-adto sab sa New York. Bisan di siya sakop sa delegasyon ni Aquino. Nahibaw-an ni Ta&amp;ntilde;ada nga kuyog ni Arroyo si Kongresista Martin Romualdez sa Leyte. Nga maoy niangkon nga nibayad sa panihapon nilang Arroyo sa Le Cirque. Naneguro si Ta&amp;ntilde;ada nga di mahitabong magkita silang Aquino ug Arroyo. Kay wa mabantog si Arroyo nga mosugot lag paniudto nga hotdog o, labi na human sa niulbong eskandalo sa NBN-ZTE, burger. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=614971&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Hotdog para sa tanghalian</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG binayaran ni President Aquino para sa kinain nilang hotdog sa tanghalian ay $54 (katumbas ng P2,400 sa Pilipinas). Binili nila sa corner stand na malapit sa Sofitel Hotel kung saan nakatuloy sina Aquino. Kung ikukumpara sa kinain sa dinner nina dating President Arroyo noong nakaraang taon na nagkakahalaga ng $20,000 (katumbas ng P1-milyon) ay talagang napakamura ng kinain ng Aquino delegation. Hotdog lang puwede nang makatawid sa gutom. Puwede naman palang magtipid ang presidente at kanyang mga kasama kapag magtutungo sa US ay kung bakit hindi ginawa ng nakaraang administration. Nakalulula ang na&amp;shy;gastos nila. Bukod sa pag-order nang mamahaling pagkain ay umorder din ng alak ang mga kasama noon ni Arroyo. Habang marami ang walang makain ay sangkatutak naman ang nilalantakan ng delegasyon ng dating presidente. Yung P1-milyon ay marami nang bituka ang mapapatahimik. Sa dalawang restaurant kumain ng dinner sina dating President Arroyo at kanyang delegasyon. Umano, ang nagbayad ng kanilang kinain ay ang dalawang kasamang congressman. Ang pagkain nina Aquino sa hotdog stand na kakaunti lang ang gastos ay para ipamukha sa nakaraang administrasyon na kung gugus&amp;shy;tuhing magtipid ng presidente at kanyang de&amp;shy;legasyon ay maaaring gawin. Walang hindi maaaring gawin kung gugustuhin. Maliit lang ang gastos ng biyahe ng presidente. Sa isang mas murang hotel lang sila tumuloy si Aquino. Kaunti lang ang kasama niya sa US na hindi katulad ng sanrekwang kasama noon ni Arroyo. Ang nakapagtataka lamang ay kung bakit nag-hire pa ng PR firm ang Aquino administration. Ang bayad umano sa PR firm ay P657,000. Bakit kailangang gumastos pa nang ganito kalaking halaga. Para na ring kumain nang mahal dahil sa ginastos sa PR firm. Hindi na kailangang may magpapabango pa sa admi-nistrasyon. Kung ang mga ginagawa naman ay para sa ikauunlad ng bansa at mamamayan, hindi na kailangan ang PR.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=615003&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Lim et al, iniipit ng IIRC</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>September</month>
<day>25</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>VERY MAD Si Manila Mayor Alfredo Lim, matapos na lumabas ang&amp;nbsp; report&amp;nbsp; ng Incident Investigation&amp;nbsp; and Report Committee na kasama siya at si Moreno&amp;nbsp; sa mga dapat na sampahan ng kaso sa madugong hostage taking noong&amp;nbsp; Agosto 23 sa&amp;nbsp;&amp;nbsp; Quirino Grandstand sa Maynila. Sabi nga, napakarami nila at mukhang halos lahat ng nasa hostage drama noon ay gustong isabit sa case problem. Mukhang hindi naman tama na sisihin ng IIRC sina Lim, Vice Mayor Isko Moreno, ang Office of the Ombudsman, retired Chief PNP Jess Verzosa, NCRPO Chief Santiago at maging mga negotiator ng&amp;nbsp; komite ni&amp;nbsp; Justice Secretary Leila de Lima sa nangyaring insidente noon na ikinatigok ng walong&amp;nbsp; Hong Kong national at ni&amp;nbsp; Sr. Insp. Gregorio Mendoza. May layers kasi ng command responsibilities kung ito ang pagtutuunan ng pansin. Pati mga taga-media ay isinabit din sa case problema plus the three television station na gumawa lang ng kanilang hotraba para maghatid ng totoong balita sa madlang people ng Philippines my Philippines. Tama ba? Alam na alam ni Lim na alaws silang pagkukulang&amp;nbsp; at &amp;nbsp;wala siyang&amp;nbsp; alam na kapalpakan&amp;nbsp; ginawa nila puera na lang siempre ang naging decision ng ground commander during that time. Ginagalang ni Lim ang&amp;nbsp; fact-finding resulta ng&amp;nbsp; IIRC dahil may kanya-kanyang karapatan sa&amp;nbsp; kanilang&amp;nbsp; tungkulin at&amp;nbsp; opinion. Hindi rin dapat sila gipitin ng IIRC alam ng madlang peo&amp;shy;ple sa Philippines my Philippines na rekomendasyon lang at si P. Noy ang magtatapos ng finding nito. Sabi ni Lim sa mga kuwago ng ORA MISMO, walang nag-a-update sa kanya&amp;nbsp; kung ano ang mga kahilingan at gusto&amp;nbsp; ni Mendoza para sana naibigay agad ito noon. Pinagmatigasan ni Lim sa mga kuwago ng ORA MISMO, hindi dapat sisihin ang kapulisan tungkol dito dahil&amp;nbsp;ito lamang ang siyang&amp;nbsp; magbibigay ng&amp;nbsp; proteksiyon at maaring hingan ng tulong ng madlang people kung sila ay nasa panganib. Mas makabubuting itama na lamang ang&amp;nbsp; mga kamalian upang hindi na maulit pa ang&amp;nbsp; insidente. Sabi naman ni Isko sa mga kuwago ng ORA MISMO, kung ganito rin lang ang gusto ng IIRC mas gusto niyang makasama si Mayor sa kulungan kung sakaling ipakukulong sila. Ika nga, sama-sama na kaming lahat na ini-intriga este mali itinuturo pala. Bida nga ni Isko sa mga kuwago ng ORA MISMO, ang mga nag-iimbestiga ang siyang dapat na imbestigahan dahil wala sila&amp;nbsp; sa lugar nang maganap ang insidente. Mas makakabuti siguro kung intayin na lamang si P. Noy sa pagdating nito sa Philippines my Philippines dahil siya lamang ang magbibigay ng decision kung ano ang dapat sa nangyari. Abangan. Preso sa P3 billion scam umiskapo na Isang ‘Go,’ ang sinasabing nasakote ng mga authorities dahil sa pangangangkong nito ng P3 billion sa isang malaking bank sa Binondo ang missing in action na daw sa jail. Naku ha! Totoo kaya ito? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, isang Teresita, ‘ang hyn dot’, ang gumawa ng mga paraan para kausapin ang mga top brass official ng Republic of the Philippines upang makiusap na kung maari ay palabasin sa karsel si Go at dalhin ito sa ospital dahil may masama daw itong dinaramdam. May sakit sa puso kaya? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, ang kahilingan ni Teresita, ang hyn dot ay hindi pinayagan ng mga official na nakausap nito dahil ang sabi sa kanya ang korte lamang ang puedeng magbigay ng permiso kung papayagan ito makalabas ng bilibid para dalhin sa ospital. Sabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, matapos magbigay ng ‘blessing’ ang korte at palabasin sa kalaboso upang dalhin sa ospital si Go ay naglahong parang bula na ito sa Philippines my Philippines kasi nga wala ng balita kung nasaan na ito ngayon. Nasaan na ang P3 billion? Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, si Teresita ang hyn dot at ang pusakal na si Go ay mag-syota. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=615042&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sip-sip ni Banayo</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>September</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Wala pa gani mauga ang laway ni Presidente Aquino sukad siya mitug-an atol sa una niyang State of the Nation Address&amp;nbsp;&amp;nbsp; nga nagbaha ang supply sa bugas dinhi sa nasud tungod sa giingong nanubra nga importation apan karon duna nay pasidaan ang NFA sa posibling rice shortage sunod tuig. Si NFA&amp;nbsp;Administrator Angelito Banayo miingon niadtong miaging semana nga posibling moabot sa 1.5 milllion metric tons ang pagkuwang sa bugas humay dinhi sa nasud sunod tuig. Nagpadungog-dungog na siya nga kun dili mohimo og importation ang nasud posibling sugod Hulyo o Agosto wa nay supply sa bugas ang Pilipinas. Iya sab nga gihangyo ang Department of Finance ug ang Department of Budget and Management nga bakwi-on ang subsidy nga gihatag sa NFA alang sa rice importation. Wala gyud ko masayop sa akong pagtuo nga kuryente ang kasayuran nga gihatag ni Banayo ngadto ni Presidente Aquino atol sa SONA niini may labot sa kahimtang sa food security sa nasud. Sa iyang paningkamot nga mosip-sip sa presidente iyang gibutang sa piligro ang food security sa nasud. Tan-awa og unsay resulta sa iyang gihimo gihunong ang rice importation gitangtang pa ang subsidy. Ang maayong buhaton sa presidente taktakon si Banayo tungod sa paghatag niya og sayop nga datus ug pagbutang sa kumpromiso sa food security sa nasud. Dili tiaw ang maong sipyat tungod kay posibling magutman ang 90 milyones ka mga Pilipino sa gihimo ni Banayo. Ang pag-import og bugas dili ni mahimo nga unya na himoon kun wa nay malung-ag ang matag pamilya. Alang sa nasud nga nagsalig sa pag-angkat og bugas sa gawas sa nasud sama sa Pilipinas kinahanglan nga ang importation himuon nga daan samtang duna pay supply nga magamit. Sa laktud advance ang importation aron duna tay buffer stocks pagsiguro nga dili magutman ang katawhan. Apan sa gihimo ni Banayo nga paglingla sa presidente ug sa katawhan pagpatuo nga nagbaha ang supply sa bugas sa atong nasud nabutang ta sa peligro. Labi pa nga agi og reaksiyon sa sayop niyang datus giputol sa atong gobyerno ang importation ug subsidy. Gawas nga nakumpromiso ang atong food security dili sab makiangayon sa miaging administrasyon nga gipasanginlan og dili maayo tungod lang kay dunay tawo sama ni Banayo nga gustong magpalapad sa iyang papel. * * * Karong adlawa saulogon sa dyLA ang ika-43 ka tuig nga kasumaran sa iyang pagkatukod. Sulod sa maong gidugayon sa pag-alagad sa publiko daghan na nga mga kinabuhi ang natandog niini. Ang dyLA maoy giilang labing tinamud ug tinahod nga radio news organization sa Sugbo tungod sa mga lab-as ug mahinungdanong mga kasayuran ug tulomanon niini. Ang dyLA nahimong “most quoted radio station” sa mga mantalaan dinhi sa Sugbo tungod sa ka agrisibo niini sa pagsunod sa mga nag-una ug labing init nga mga isyu sa katilingban. Alang sa mga tagdumala ug mga kawani sa sibyaanan dyLA.&amp;nbsp;HAPPY 43rd ANNIVERSARY! * * * fplanguido@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=615641&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga awit Bisaya</title>
<author>Ni ALC</author>
<date>
<month>September</month>
<day>27</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Sayo kaayo ko nimata kagahapon dili tungod kay mag-CR kun dili maminaw sa mga awit Bisaya sa programang “Ato Ni Bay.” Sa radio station 99 something. * * * Mahigugmaon kaayo ko sa mga awit Bisaya. Ganahan kaayo ko. Bisan unsang klase sa Bisaya nga awit ganahan ko bisag kaihion pugngan samtang wa pa mahuman ang usa ka awit. * * * Ug nakabantay ko, ug kamo sab seguro, nga way Binisaya nga kanta nga wala kining mga pulonga: Gugma, katam-is, pagbati, langit, himaya, kalipay, handumanan, kahayag, palad, etc. * * * Apan bida, bay, mosinggit gyud kanunay ang kamatayon, lubnganan, lungon, kasingkasing nagdugo, dag-um, pag-antus, luha, etc., etc. * * * Giingnan ko sa akong higalang may pagka-komposer nga ang tanang kantang Bisaya mituyoktuyok sa tawo ug sa kinabuhi niini. OK, tubag ko, kasabot na ko. Pero ...apil ba niini ang awit bahin sa paglanding ni Magellan? * * * Usbon ko, puwera komedya, nindotan gyud ko sa awit Binisaya. Hasta sab ang akong amo nga si Sir Dodong Gullas ug iyang hamiling asawa nga si Mam Nena. Pruweba sa ilang dakong gugma sa awit Binisaya mao ang ilang pagtukod sa Halad Museum diin ilang gitipigan ang orihinal nga mga Binisaya nga komposisyon. * * * Sa laing bahin ... Duna koy higala sa Amerika inig bakasyon sa Sugbo mobalik sa Amerika da ang gatusan ka mga CD ug cassette tapes sa mga Cebuano songs. Dili para sa iyang koleksiyon kundili ipamaligya. * * * TRIVIA ... Mga readers nato diha sa mga lungsod ubos sa distrito ni higala Rep. Red Durano, move on lang masulbad nang mga bingkil-bingkil diha.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=615642&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Baga'g nawong</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>&amp;quot;I'd rather have the thin hair than the thick face.&amp;quot; Mao kini ang panumpa ni Pres. Benigno Simeon Aquino III ngadto sa Filipino community sa California niining iyang pagduaw sa Amerika pagtambong sa General Assembly sa United Nations. Sa Sinugboanon pa, mas pilion niyang nipis iyang buhok kay sa baga iyang nawong. Dungan kini sa panaad ni Pres. Aquino ngadto sa mga Pilipino sa Estados Unidos nga dili niya pakyason ang pagsalig niya sa katawhang Pilipino. Dakong hagit sa mga kawani ug opisyal sa gobyerno kining panumpa ni Pres. Aquino nga dili siya magpabaga sa nawong. Ang pangutana, andam ba sundon sa mga kawani ug opisyal sa gobyerno kining hagit nga anaa nakapilit sa panaad sa presidente? Tataw kaayo nga ang gipadungogdungog sa maong pamahayag ang kanhi pamunoan ni kanhi presidente nga karon Kongresista Gloria Arroyo. Kini tungod sa mga anomalosong transaksiyon - gikan sa ZTE broadband deal, Hello Garci tape, ngadto sa fertilizer scam - nga wala gani kahatagi og sulbad ug walay napasakaan og kaso tungod sa pagkahaguka sa Ombudsman. Hinaot dili lamang kutob sa pagdungogdungog ang administrasyong Aquino. Tinud-on niini, angayan lamang, nga ipadayon ang pag-imbestigar sa Truth Commission sa mga kahiwian sa miaging administrasyon sa tuyo nga makapanubag kadtong nalambigit sa maong mga binuang ug mahimo usab nga leksiyon sa mga opisyal ug kawani sa gobyerno. Dili ikalimod nga sa mga ahensiya sa gobyerno, aduna pa gyuy mga baga og nawong nga padayong nagpaka-dato diha sa ilang mga posisyon. Kun buot usab ni Pres. Aquino nga dili siya magpabaga og nawong sa katawhang Pilipino, angay usab niyang wad-on sa iyang administrasyon ang mga baga'g nawong pinaagi sa paglig-on sa Ombudsman. Ug kun ang Ombudsman sama kahaguka sa administrasyong Arroyo, aduna siyay higayon sa pagpa-impeach sa mga nagdumala niini. Kay kun walay Ombudsman nga ingon ka-abtik mopa-nipis sa mga baga'g nawong sa gobyerno, magpadayon ang ilang pagpabaga sa nawong sinakripisyo ang katawhan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=615840&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Biyahe ni P-Noy</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>September</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Nangangkon og kalampusan ang Malacanang sa labing una nga biyahe ni Presidente Noynoy Aquino sa gawas sa nasud.&amp;nbsp;Ang tigum sa mga sakop sa United Nations sa New York maoy nahimong da’n sa bag-ong administrasyon pagpakita og kaabtik sa natad sa ekonomiya aron pagdani og mas daghan pa nga mga langyaw nga magpapatigayon.&amp;nbsp;Gawas sa nabaliktad nga Philippine Flag atol sa tigum sa ASEAN leaders uban ni US President Barak Obama, wa’ nay dagkong kontrobersiyang nasugatan ang delegasyon ni P-Noy nga nigasto lang og P25 million sa kinatibuk-ang biyahe, mas barato kun itandi sa miaging administrasyong Arroyo. Apan nabali ang flag sa Pilipinas (ang puwa ang ana-a sa taas ug ang asul ang ana-a sa ubos) nagpasabot og giyera og dakong kagubot sa nasud.&amp;nbsp;Nangayo na og dispensa ang gobyerno sa Amerika nga maoy ni-asikaso ug nihan-ay sa tigum.&amp;nbsp;Giangkon nilang wa’ tuyoa ang sayop ug nga napakyas sila sa pakig-alayon sa mga taga Department of Foriegn Affairs dinhi sa nasud aron sa paghan-ay sa protocol.&amp;nbsp;Apan kun giyera ang buot ipasabot sa nabali nga pagkasab-it sa bandila, sakto ra ni kung palapdan pagsabot ang insidente.&amp;nbsp;Niduaw ang grupo ni Aquino sa Estados Unidos bitbit ang pakig-gubat batok sa kagutom ug kakabus.&amp;nbsp;Sama sa nangagi nga gobyerno, gibaligya ni Aquino ang nasud sa mga dagkong negosyante aron tapuson na ang giyera sa kalisud. Sa di’ pa magsadya ang nasud sa gitakdang pagbukas og mga bag-ong negosyo alang sa di’ momenos 10,000 ka trabahante, gikinahanglan nga palawoman ang pagsabot sa isyu.&amp;nbsp;Gitambungan ni Aquino ang pormal nga paglagda sa US $434-million compact grant tali sa Amerika ubos sa Millennium Challenge Account kon MCA.&amp;nbsp;Atol sa usa ka semana nga pagtambong niya sa United Nations General Assembly sa New York, nakigtagbo ‘sab ang bag-ong presidente sa mga magpapatigayon alang sa iyang Public Private Partnership Project kon PPP. Apan matod sa IBON Foundation, sa di’ pa hingpit madaog ang giyera sa Pilipinas batok sa kakabus ubos sa administrasyong Aquino, kinahanglan nga maghinay-hinay sa pag-susi sa matag lakang.&amp;nbsp;Nagtuo ang IBON nga ang pagdawat ni P-Noy sa financial assistance gikan sa MCA, makadugang sa pressure unya sa nasud alang sa mas lapad pang pagbukas sa atong ekonomiya alang sa world market.&amp;nbsp;Nasayod ‘ta nga kung mosud na ang dagkong magpapatigayon, wa’y dag-anan ang mga gagmay nga mga negosyante. Sa pagdawat sa gobyerno sa MCA, gidawat ‘sab niini ang mga kondisyones sama sa pagpukan sa korapsyon, pagbuhos og igong gahin alang sa edukasyon ug panlawas. Kun tan-awon, nagmalampuson ang labing unang biyahe gawas sa nasud ug sa Amerika ni P-Noy.&amp;nbsp;Apan bunga sa pagdani sa mga dagkong magpapatigayon pagbubo og puhonan dinhi sa ato, mao ‘sab ang pagpiang sa mga negosyanteng Pinoy.&amp;nbsp;Kung adunay kamatuoran ang pangagpas sa IBON foundation, dako ning problema nga atubangon sa atong lokal nga mga negosyante.&amp;nbsp;Apan sa pagsu’d unya sa mga adunahang magpapatigayon, magpabiling bulahan ang mga trabahanteng Pinoy nga di’ na kinahanglan nga mogawas sa nasud aron mangita og maayong kahigayonan sa panrabaho.&amp;nbsp;Kung aduna may angayan nga tutokan ang bag-ong gobyerno kana mao ang paghatag og trabaho sa minilyon ka mga Pinoy nga nabuhi sa matag adlaw sa gitawag nga milagro. Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=615843&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Trapiko sa Mandaue</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>September</month>
<day>28</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Niluag na og diyutay ang trapiko sa highway gikan ug padung sa amihanang Sugbo human ablihi ang Cebu North Coastal Road. Mga sakyanan paingon sa Liloan, Compostela, Danao City ug ubang bahin sa amihanan mahimo nang moagi sa Paknaan, Mandaue ug molahos sa bukana duol sa simbahan sa Liloan. Ang taga Consolacion nga gustong molikay sa highway mahimong mosimang sa lutsanan padung sa Yati, Liloan. Apan ang bisan unsang alibyo sa trapiko sa highway nabalhin sa Marcelo Fernan Bridge. Diin nahimutang ang likoanan paingon sa North Coastal Road. Mao nga ang kaniadto laktoranan nga Plaridel St. karon mao nay gilikayan sa mga motorista nga di ganahang matanggong. * * * Ambot kanus-a mopahibawo ang kadagkoan sa Dakbayan sa Mandaue sa tinuod nga kahimtang sa Butuanon Bridge. Nahibung ang mga motorista nga gidid-an na silang makatungtong sa taytayan samtang nagpaabot sa pag-usab sa suga sa trapiko. Pipila ka motorista nangreklamo nga nisamot kauyog ang taytayan. May pipila sang nakabantay nga niyungyong na pag-ayo ang tungatunga nga bahin sa taytayan. Di ni unang higayon nga gikabalak-an ang kahimtang sa Butuanon Bridge. Niadtong 2008, ang kadagkoan sa Mandaue nagpatabang sa Department of Public Works and Highways (DPWH) pag-ayo sa taytayan. Kun matak-opan ang taytayan, mosamot kahuot ang Marcelo Fernan Bridge ug malumos sa daghang mga sakyanan ang Canduman. * * * Laing dakong suliran sa trapiko sa Mandaue mao ang kinasang-an sa Canduman Road ug nasudnong highway. Nga nahimo nang saksi sa daghang panagbangga sa mga sakyanan. Kini tungod kay di tanang motorista ang makapugong sa ilang sakyanan nga maglugsong ug makig-ilog sa apiking luna batok sa mga sakyanang kinahanglang mobuylong daan aron makatungas ug makaliko gikan sa Canduman. May mga sugyot nga butangan og traffic light ang eskina. Apan ubang mga motorista nabalaka nga makapasamot lang ni sa pagkabara sa trapiko. Ang pag-abli og gamay’ng agianan sa mga sakyanan gikan sa Canduman padung sa highway nakaiban apan wa gyong kapapas sa subsob nga mga aksidente. * * * Samtang gihinuktokan pa sa kadagkoan sa Mandaue ang sulbad, tuguting akong sublion ang dugay nang sugyot: Nganong di man palapdan ang alternatibong mga agianan sa mga sakyanan gikan ug padung sa Mandaue, Consolacion ug Dakbayan sa Sugbo? Pananglitan, may agianan gikan sa Hilltop Homes Subdivision sa Casili, Consolacion nga molusot paingon sa Canduman, Kabangkalan, A.S. Fortuna ug Kasambagan. May agianan sab atbang sa Foodarama Consolacion nga molahos sa Pit-os, Talamban. Labing dinaliang mahimo nilang Mandaue City Mayor Jonas Cortes ug Consolacion Mayor Teresa Alegado mao ang pagtultol sa mga motorista sa alternatibong kadalanan. Aron di na sila siyam-siyaman sa sunod nga aksidente sa highway. Ang pagbutang og directional signs ug pagdestino sa mga barangay tanod atol sa dagkong aksidente makatabang gyod. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=615844&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kawang lamang ang tanan</title>
<author>SUGILANDONG/GIHIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Dili sa pag-unsa apan nahimong paborito ni Padre Amaro ingon nga materyal sa pamalandong mao ang kamatayon. Mao nga usa sa iyang gipangandaman mao mismo ang iyang kamatayon ug apil na niini ang pagbayad sa lungon bisan installment lang. Kay siya nakaamgo nga kawang lamang ang tanan. Walay bili, walay kapuslanan. Pamalandong Diha sa kinabuhi atong pilion ang mga prayoridad nga magdala kanato sa tinuod nga kalipay. Daghan nato ang nag-usik og panahon sa mga butang nga walay hinungdan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=616140&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Nakaw na mukha ni Santa...'</title>
<author>BAHALA SI TULFO Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>KAPAG binanggit ang salitang PASKO, ang unang pumapasok sa isipan ng lahat ay kapanganakan ni Hesukristo. Subalit sa maraming paslit na may inosenteng pag-iisip, regalo at si Santa Claus ang bida. Sino ba namang hindi mahuhumaling sa mukha ni Santa Claus, sa kanyang chubby at matamis na ngiti, kaligayahan ang hatid ninuman. Hindi makakalimutan ng BITAG ang isang dayuhang lumapit sa aming tanggapan dalawang taon na ang nakakaraan. Ang kanyang reklamo, siya raw si Santa Claus na makikita noong taong 2008 sa isang kilalang mall na talaga namang super. Ingles man ang kaniyang pagsasalaysay sa BITAG, mararamdaman ang kanyang galit at himutok. Wala raw paalam na inedit ang kanyang mukha at ipinaskil sa lahat ng mall&amp;nbsp;bilang si Santa Claus. Natatandaan niya raw ang kanyang kuha sa mga litrato ni Santa na makikita sa mall, isang baklitang nagpakila-lang talent manager raw ang lumapit sa kanya at sinabing puwede siyang mag-audition bilang Santa Claus. Matapos ang nasabing photoshoot, wala na raw na-ging balita sa talent manager. Nagulat na lamang siya ng magpunta sa mall ay nakita niya ang kanyang mukha bilang si Santa. Bagamat dalawang taon na ang nakakaraan ng ilapit ang reklamong ito, muling ibinabalik ng BITAG para mag&amp;shy;bigay ng babala sa publiko. Mag-ingat sa mga walang habas na magnanakaw ng mukha at maging personalidad ng tao para manipulahin, pagkatapos ay gagawing kaparte ng mga advertisement ng malalaking kumpanya. Ang nakalulungkot, ito’y isang kasong sibil lamang. At kung hindi alam ng mga nabiktima kung saan lalapit upang humingi ng hustisya, matatakot lamang ang ilan dahil sa kanila, malaking kumpanya ang kanilang binabangga. Hindi ang BITAG, kung katotohanan at hustisya ang nakataya, hindi kami nangingiming tanggapin ang reklamo at ilantad ito sa publiko.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=616194&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>No trespassing</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>ANG sentral na konsepto ng Saligang Batas at ng ating sistema ng pamamahala ay ang pagbahagi ng kapangyarihan ng gobyerno sa tatlong malaking sangay – executive, legislative at judiciary. Itong “separation of powers” ay paraan upang walang iisang sangay ang makakaisip na umabuso sa kapangyarihan. Ang sekreto sa tagumpay ng ganitong disenyo ay ang pursigidong pangangalaga ng bawat isa sa kapangyarihang hawak nito – na hindi nito basta papayagang maagaw ng kabila na maaring maging daan sa abuso. Sa ganitong usapin, ang nagiging sinumpaang tungkulin ng nanunungkulan ay ang ipagtanggol ang kanilang teritoryo. Hindi mapangangatawanan ng doktrina ng separation of powers ang inaasahang katahimikan kapag hindi kayaning pigilan ng isang institusyon ang panghimasok ng kabila. Sa nangyaring pagpigil ng Mataas na Hukuman sa konstitusyonal na katungkulan ng Kongreso na pag-impeach kay Ombudsman Gutierrez, muling naging usapan ang “separation of powers”, ang “checks and balances” at ang tamang pagkilos ng mga institusyon ng pamahalaan upang maiwasan ang namumuong krisis. Mismong ang Hukuman ang kumilala na hindi la-mang karapatan kung hindi katungkulan ng Kongreso ang bigyang interpretasyon ang probisyon ng Saligang Batas sa mga bagay na napapaloob sa kapangyarihan nito. At kapag nakagawa na ng pag-intindi ang Kongreso sa probisyon, hindi ito dapat pasukin pa ng Korte. Bawat isa sa kanila – executive, legislative at judiciary – ay siya ring pangunahing bantay ng kanyang papel sa ilalim ng Konstitusyon. Tiyak ang tensyon sa ganitong struktura ng pama-mahala subalit diyan din matatagpuan ang lakas nito. Huwag lamang itong&amp;nbsp;pa-lalain, ito’y pagpapatunay na malusog ang de&amp;shy;mokrasya at nangingibabaw pa rin ang batas. Ka&amp;shy;pag wala nga ang ga&amp;shy;nitong umpukan, hindi malalaman kung saan ma&amp;shy;hina ang sistema at walang okasyon upang maghanap ng solusyon sa problema. Ang susi sa matagum-pay na pag-iwas sa tensyon ay ang pagbigay ng respeto at pagkilala sa interpretasyon ng kapwa Sangay. Kaya tama lang na umal&amp;shy;ma ang Kongreso sa Mataas na Hukuman. Kapag hindi ito umimik, tagilid ang balanse ng kapangyarihan. Hindi lang ang Kongreso ang biktima – mismong ang Saligang Batas ang ma&amp;shy;&amp;shy;kakawawa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=616195&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kapulpol ni Apostol</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>September</month>
<day>30</day>
<year>2010</year>
</date>
<body>Haskang daghana nang gibasol ni Deputy Ombudsman Pelagio Apostol sa pagkawagtang sa iyang sakyanan, nga karon gipabayran na sa Commission on Audit (COA): &amp;middot; Gipasanginlan niya ang mga opisyal ug mga kawani sa kagamhanan, nga niya pa naligsan sa siya pay luyuluyong Ombudsman sa kaulohan, nga mahimong nanimawos niya pinaagi sa pagkawat sa sakyanan; &amp;middot; Gitulisok ang iyang kakabos sa pagtukod og grahe nga kapahimutangan unta sa sakyanan; &amp;middot; Gibasol hastang Metro Manila Development Authority (MMDA) nga iyang giingon nga maoy nagguba sa iyang karaang grahe; ug &amp;middot; Nagduda nga ang iyang kaso sa COA gimaniobra sa mga tawo nga nagtinguha nga di matiwas ang iyang pito ka tuig nga termino. * * * Kon paminawon ug tuohan si Apostol, mora’g ang tibuok kalibotan ug ang tanang katawhan maoy sad-an. Gawas niya. Apan lahi ang panglantaw sa COA: &amp;middot; Klarong nakalapas si Apostol sa lagda (COA Circular 84-238) nga ang mga sakyanan sa kagamhanan ibutang sa mga grahe sa kagamhanan, ning kasoha sa motorpool sa ulohang buhatan sa Ombudsman; &amp;middot; Way laing matulisok sa pagkawagtang sa sakyanan gawas ni Apostol nga maoy niparada sa sakyanan ug napakyas pagbantay ini sa tugkaran sa iyang pinuy-anan sa Caloocan; ug &amp;middot; Di katuohan ang pangangkon ni Apostol nga napugos siya pagda sa sakyanan sa iyang bay tungod sa mga hulga sa iyang seguridad. * * * Kon di kabantay sa iyang sakyanan, unsaon pagbantay ni Apostol ang buhis sa katawhan? May lusot pa hinuon siya. Mahimo pa siyang modangop sa Korte Suprema. Wa sab siya mabalaka kon pabayron gyud. Kay dako kaayong iyang retirement benefits nga sobra pang ihapak sa iyang obligasyon. P93,253 ray gimando sa COA nga iyang bayran. Apan mahimo sab siyang paninglan sa Government Service Insurance system (GSIS) sa P531,247 nga nabayran nilang insurance sa pagkawa sa sakyanan. Mas molig-on ang sukaranan sa mga abogado sa GSIS pag-insistir nga mapapas ang ilang obligasyon pagbayad sa insurance claims kon mapamatud-an nga nawa ang sakyanan tungod sa pagpabaya ni Apostol. * * * Ang kinaham nga pasiatab ni Apostol alang ni bisan kinsa nga ganahan nga maminaw nga ang di malalis nga pruyba sa iyang kaisog mao ang malampusong pagpasaka sa kasong plunder ug pagkonbikto ni kanhi presidente Joseph Estrada. Apan kitang tanan nahibawo nga ang maniobra sa Malakanyang, labaw sa mga pasiatab ni Apostol, maoy tinuod nga nakapaapiki ni Erap. Gawas pa, ang makauuwaw nga kalangay sa Visayas Ombudsman pag-imbestigar sa pagpalit sa yuta sa mga Balili ilawom sa dagat sa Naga ug mga proyekto sa 12th Asean Summit, sama sa Cebu International Convention Center (CICC) ug surveillance cameras, wa mopasundayag og bisan gamay na lang lama sa kaisog ni kaligdong. Hinunoa, naputos sa lunlon nga panagana ug pagtinalawan. * * * Email:leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=616445&amp;publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>